<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>446</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de investigación, Investigación científica, Investigación médica, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000922</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000922. Pregunta oral relativa al Centro de Biomedicina en Sevilla (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta relativa al Centro de Biomedicina en Sevilla, que formula por adhesión, por escrito de adhesión que ha presentado a la Mesa, formula el señor Núñez Roldán, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo creo que no exagero si digo que uno de los hitos más importantes en la historia reciente de la medicina de Sevilla ha sido la puesta en marcha del Instituto de Biomedicina de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>El IBiS va a ser un moderno centro de investigaciones, en el que van a trabajar, al parecer, más de trescientos científicos, con unas líneas de investigación que abarcan los problemas más relevantes de la salud de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Está integrado en el hospital universitario Virgen del Rocío. Yo creo que ha resultado de la condensación de toda la actividad científica que se ha venido desarrollando en ese hospital en los últimos años, y lo que más nos interesa resaltar es que se trata de un centro que ha sido capaz de integrar voluntades de la Consejería de Salud, de la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia, del Consejo Superior de Investigaciones Científicas, es decir, del Gobierno central, de la propia Universidad de Sevilla; todas ellas han colaborado en ese esfuerzo común, en un modelo, pues, muy original y muy vanguardista, ¿no? Lo único que se echa en falta, curiosamente, es la iniciativa privada, curiosamente lo único que se echa en falta, pero, en fin, a veces cuando se nos dice y se nos critica que Andalucía va detrás, pues a veces habría que hacer ese tipo de reflexiones, de por qué en Andalucía por cada tres euros que se gastan en investigación, dos tienen que venir de la Administración pública, que es justamente lo opuesto a lo que ocurre en Europa, donde de cada tres euros, dos son de la iniciativa privada, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, en cualquier caso, es una ocasión, creo yo, de júbilo, de estar todos, yo creo que muy satisfechos, y lo que quería, simplemente, era trasladar a este debate parlamentario esa realidad, e interesarnos, señora Consejera, por la valoración que hace la Consejería de este importantísimo hito en la historia de la medicina sevillana, de la sanidad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues, efectivamente, señoría, yo creo que tuvimos la oportunidad, y yo diría que también la satisfacción, el pasado mes de noviembre, de inaugurar estas instalaciones del Instituto de Biomedicina de Sevilla, que, como usted bien comentaba, yo creo que ha sido un ejemplo y una apuesta de diferentes entidades en las que, evidentemente, se traslada un modelo de cómo se entiende que la investigación en Andalucía tiene que avanzar conviviendo, como hemos comentado en una comparecencia anterior, o haciendo compatible lo que nos es propio, que es la atención sanitaria y la capacidad de que los clínicos puedan desarrollar el marco de la investigación dentro de su trabajo compatible con la docencia y con la asistencia, y, por otra parte, acortar los tiempos reales que ocurren entre el laboratorio, entre los investigadores básicos y los investigadores clínicos, al objeto de que se puedan beneficiar antes y mejor los pacientes que son tributarios de las investigaciones que se están en este momento desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señoría, usted sabe y conoce que el Instituto de Biomedicina de Sevilla, en su definición y en la actividad que ya venía desarrollándose por los investigadores que están en este entorno, de los dos institutos acreditados en España, uno de ellos, ¿no?, conjuntamente con el Clínico de Barcelona, que, por tanto, yo creo que pone de manifiesto la excelencia del trabajo de investigación que se desarrolla en el ámbito de hospitales universitarios Virgen del Rocío, en coordinación con la Universidad de Sevilla, y, como usted bien decía, con el Consejo Superior, también, de Investigaciones Científicas.</parrafo>
        <parrafo>El valor añadido, señoría, que aporta la construcción de este tipo de infraestructuras yo creo que es indudable. Tener la posibilidad, en el marco del mismo recinto, de tener y de disponer de unas instalaciones modernas, perfectamente equipadas con tecnología de última generación, que permite que los investigadores puedan desarrollar su trabajo, y que permiten también rentabilizar y aprovechar el conocimiento de la parte técnica que complementa el trabajo de los investigadores, y que, por tanto, puede beneficiar del tipo de conocimiento de cualquiera de los ámbitos técnicos que se desarrollan en este entorno a un proyecto de enfermedades en neurociencia, o un proyecto de genética, o un proyecto de patología cardiovascular.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, que el desarrollo de la investigación con este tipo de entorno está permitiendo, de hecho, mejorar el impacto de publicaciones y el impacto científico de entidades tan importantes como el propio hospital universitario Virgen del Rocío, en el que, insistimos siempre, tener la capacidad de que se incremente no solamente las cifras, en términos de impacto, sino tener la capacidad de despertar la vocación, el talento, y, por tanto, la iniciativa que se pueda mover en los futuros residentes que se mueven en este entorno, que puedan elegir este lugar de trabajo, no solo porque presta una de las mejores asistencias sanitarias que hay en este momento, yo diría que en España y en Europa, sino también que se vean atraídos por un entorno de investigación que permite también desarrollar una parte de las partes sustanciales a la propia actividad clínica, como es la que se viene trabajando en este entorno.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que el IBiS ha ido trabajando en la captación de fondos privados, a pesar de que, como usted bien dice, todavía tenemos un volumen muy bajo de iniciativa privada que esté aportando, realmente en la práctica, a Andalucía la capacidad financiera que exige este tipo de proyectos.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, ha tenido una participación muy importante en la red del Carlos III, en el programa de transferencias de tecnología de la Fundación Botín, o en otros programas europeos, y uno de los objetivos que tiene planteado para los años siguientes es justamente su capacidad de captación de inversión privada, sin la cual no podemos avanzar al ritmo que nos gustaría, porque no se puede solamente sustentar la investigación en base a la investigación pública, o dicho, a la financiación pública que están aportando otros organismos y otras entidades. Por lo tanto, señorías, compartir la felicitación por este tipo de centros y ponerlos a disposición no solo de los profesionales, sino, sobre todo, asegurar que los resultados de la investigación van a estar disponibles para todos los pacientes, en un modelo de sistema público dirigido a todos los ciudadanos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

