<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>435</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Lenguaje, Establecimiento hospitalario, Discapacitado físico, Museo</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000269</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000269. Proposición no de ley relativa a la disponibilidad de intérpretes del lenguaje de signos en espacios sanitarios y culturales públicos (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación. Rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Reyes Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Pues, entonces, señorías, pasamos, a petición del Grupo Popular, pasamos a debatir la segunda proposición no de ley en Comisión relativa a disponibilidad de intérpretes de lenguaje de signos en espacios sanitarios culturales públicos, propuesto por el Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición viene a poner sobre la mesa una situación que ya todos conocemos en esta Comisión, una situación a la que las personas con discapacidad auditiva, sordos, sordo-ciegos, se enfrentan a diario, una situación que en nuestra tierra afecta a más de 180.000 personas y que ven cómo la ley que se plasma en el papel les ampara. Pero eso es en el papel, la realidad es otra.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos de la Ley 27/2007, de 26 de octubre, de ámbito estatal, y la norma, el anteproyecto de ley que desde la Junta de Andalucía, supuestamente, se está elaborando como anteproyecto de ley, pero que aún no hemos visto la luz en el Parlamento y que ni siquiera hemos tenido la posibilidad de conocer después de pedirla en varias ocasiones por el artículo 7. Una ley dirigida a regular el uso de la lengua de signos española y las medidas de apoyo a la comunicación oral de las personas con discapacidad auditiva. Una ley que supuestamente ampara a este colectivo, pero que, lejos del mero papel, no se hace realidad en el día a día en Andalucía de las personas con esta discapacidad y que continúan estando plagadas de dificultades para este grupo de personas.</parrafo>
        <parrafo>En una sociedad mayoritariamente oyente, las personas sordas deben de afrontar no solo los problemas derivados directamente de su discapacidad, sino también aquellos otros que la sociedad les impone en forma de barreras de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Las personas sordas en nuestra tierra se encuentran hoy en estos momentos, todos los días, con muchas de estas barreras invisibles que pasan generalmente desapercibidas tanto para la gente de la calle como para los distintos profesionales.</parrafo>
        <parrafo>La dificultad con la que estas personas se encuentran de recibir información, o también, y casi más grave, de poder transmitir la información que ellos tienen, es todavía en estos momentos enorme. Los recursos con los que se cuentan son escasos y cuando no inexistentes.</parrafo>
        <parrafo>La norma, la Ley de Lenguaje de Signos estatal, establece, y el anteproyecto de la ley andaluza pretende, se supone, mejorar las medidas y garantías necesarias para que las personas con discapacidad auditiva puedan hacer uso de la lengua de signos española y de las medidas de apoyo a la comunicación oral en todas las áreas públicas y privadas, con el fin de hacer efectivo el ejercicio de los derechos y libertades a los que la Constitución les ampara. Pero esto es un derecho recogido en la ley en el ámbito de la educación, en el ámbito de la formación, del empleo, del transporte, de las relaciones con las administraciones públicas o en el ámbito cultural o deportivo; o lo que es mucho más importante, es un derecho que la ley les ampara y que es urgente en el ámbito de la salud al día de hoy, pero que no se cumple.</parrafo>
        <parrafo>Son escasos los actos públicos donde se cuenta con un intérprete de lenguaje de signos a pesar de que ya existen muchos titulados —en nuestra Comunidad aproximadamente setecientos—. Y las asociaciones de sordos apenas cuentan con un intérprete de signos subvencionado por la Consejería, a todas luces insuficiente para la labor que tienen que desarrollar día a día. Y le puedo poner un ejemplo, en Granada un solo intérprete de signos para atender aproximadamente a tres mil usuarios a través de la Asociación de Sordos.</parrafo>
        <parrafo>Como verán, señores diputados, el día a día de las personas con esta discapacidad y sus familiares sigue siendo hoy complicado. Y yo desde la Administración... Y hasta la fecha no se está facilitando su derecho a informar y ser informados en igualdad de condiciones que otros ciudadanos, como a ellos también les ampara la ley. Y sigue impidiéndoseles su desarrollo autónomo e individual, siguen siendo personas dependientes de sus amigos o familiares para realizar cualquier tipo de gestión sea de la más mínima índole.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, desde el Partido Popular, entendemos que esto no puede seguir así, porque, entre otras cosas, les ampara la ley. Y por ello solicitamos al Consejo de Gobierno y a esta Consejería que dote de intérpretes de lenguaje de signos y que ponga a disposición de los usuarios que lo requieran en todos los centros hospitalarios, en los museos, en los monumentos y en aquellas administraciones que dependen de la Administración pública, en este caso, de la Junta de Andalucía, para que el día a día de las personas con esta discapacidad auditiva, de los sordos, de los sordociegos, sea más fácil, y, sobre todo, que se cumpla, de una vez por todas, esa ley que desde el año 2007 les ampara, pero que al día de la fecha no la ven en el desarrollo de sus labores cotidianas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Reyes Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra la señora Arenal Catena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los datos que nos arroja el Instituto Nacional de Estadística sobre personas que sufren alguna discapacidad nos dan la cifra de 160.000 personas en Andalucía que tienen una discapacidad auditiva, siendo alrededor de tres mil los menores de seis años, 56.000 entre seis y 64, y más de cien mil los que tienen una discapacidad auditiva con más de 65 años.</parrafo>
        <parrafo>De estas personas, 42.000 presentan una sordera suficientemente relevante que les dificulta o imposibilita la relación con su entorno mediante la lengua oral. Y, contando con familiares, con miembros sordos, educadores profesionales y amigos, se sitúa en torno a ochenta mil el número de usuarios y usuarias de la lengua de signos española. Eco de las necesidades que para las personas que sufren una discapacidad auditiva les reporta el poder conjugar su vida diaria con esta discapacidad que sufren, en este Parlamento se aprobaron dos importantes proposiciones no de ley, a instancias del Grupo Parlamentario Socialista: una relativa al reconocimiento legal de la lengua de signos y otra sobre el impulso de la accesibilidad en comunicación y derecho al uso de la lengua de signos española por parte de las personas sordas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A instancias del Grupo Parlamentario Socialista, se instaba al Consejo de Gobierno a que tuviera en cuenta una serie de medidas dentro de este impulso ante las personas que sufren algún tipo de discapacidad auditiva, en este caso, y puedan acceder en igualdad de oportunidades a todos los derechos, a todas las oportunidades que les brinda la vida diaria, igual que accedemos cualquier persona que no tenemos una discapacidad. Y desarrollo posterior fue que se tramitara la Ley del Lenguaje de Signos en el 2007.</parrafo>
        <parrafo>El reconocimiento está en el Estatuto de Autonomía de Andalucía en el que se determina que la autonomía y la integración social y profesional de las personas con discapacidad, de acuerdo con los principios de no discriminación, accesibilidad universal e igualdad de oportunidades, incluyendo la utilización de los lenguajes que les permitan la comunicación y la plena eliminación de las barreras y el uso de la lengua de signos española y las condiciones que permitan alcanzar la igualdad de las personas sordas que opten por esta lengua, será objeto de enseñanza, profesión y respeto. Amparados, como decimos, por una ley específica, por el Estatuto de Autonomía, que es nuestro marco constitucional dentro de Andalucía, la Administración andaluza comenzó a regular, desde principio de los años noventa, medidas específicas en accesibilidad y en comunicación para las personas con discapacidad sensorial auditiva suscribiendo convenios, con la Federación Andaluza de Asociaciones de Personas Sordas, destinados a tal fin.</parrafo>
        <parrafo>Vaya desde aquí, desde el Grupo Parlamentario Socialista, el reconocimiento a las federaciones andaluzas que luchan día a día por que los derechos de las personas que sufren este tipo de discapacidad, sus derechos, se cumplan exactamente igual que se cumplen los de personas que no sufren discapacidad. Vaya nuestro reconocimiento a este tipo de asociaciones.</parrafo>
        <parrafo>Para entrar en la materia que hoy nos trae aquí, la proposición no de ley del Grupo Parlamentario Popular, voy a intentar explicar qué es lo que se está haciendo por parte de la Junta de Andalucía con las federaciones de asociaciones de sordos, que son las que llevan la voz cantante en estas materias.</parrafo>
        <parrafo>En materia sanitaria, en 2005, a través de la Federación Andaluza de Asociaciones de Sordos, la Federación Andaluza de Asociaciones de Padres y Amigos de Sordos, la Empresa Pública de Emergencias Sanitarias 061 y el Instituto Andaluz Servicios Sociales, junto con la Facultad de Medicina de la Universidad de Granada y la Consejería de Salud, llegaron a un convenio en el que establecían al 061 la posibilidad de dotar a los pacientes con algún tipo de discapacidad auditiva, de un servicio de fax que pudiera hacer que los centros de coordinación del 061 actuaran cuando las personas con este tipo de discapacidad lo solicitaran a través de la vía de fax.</parrafo>
        <parrafo>Las nuevas comunicaciones van avanzando, avanzan a una velocidad ingente, y prueba de ello es que del fax pasamos a otra serie de teléfonos que incorporan mejores tecnologías, y que hacen más fácil la comunicación con los servicios de urgencias sanitarios y que no son tan engorrosos como el fax, puesto que el fax te obliga a estar en el domicilio para ponerte en contacto con el servicio de urgencias, y sin embargo otros medios de telefonía móvil..., el propio nombre lo indica, ¿no?, móvil porque te da la posibilidad de tener movilidad, de no tener que estar en tu domicilio para acceder a los servicios de ambulancia, o de UVI móvil, o de un médico que vaya acompañado de una persona que sea intérprete en lenguaje de signos para que pueda atender a un enfermo que sufra un tipo de discapacidad auditiva.</parrafo>
        <parrafo>Se ha evolucionado desde el año 2005, cuando se alcanza este convenio con estas federaciones que he comentado, y con la Junta de Andalucía. Se ha evolucionado desde el fax, desde la vía sms de los teléfonos móviles, a actualmente lo que ahora mismo se dota por parte de la Consejería de Salud y que precisamente era lo que solicitaba la Federación Andaluza de Asociaciones de Sordos cuando compareció aquí, en el Parlamento, en la Comisión de Discapacidad que creó el Gobierno Socialista. Ellos mismos solicitaban que más que dotar a todos los centros sanitarios de un intérprete de lengua de signos, lo que sí solicitaban era que se organizara mejor el servicio de intérpretes dentro del ámbito sanitario a través de algún tipo de servicio, algún tipo de centro, que se encargara de la organización, de poner en contacto a un enfermo con discapacidad auditiva que solicitara la atención sanitaria, lo pusiera en contacto con las personas que dominaran la lengua de signos, para que pudieran estar igual de bien atendidos que cualquier otro enfermo que no tuviera esta discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Ese trabajo se hace, a través de la Fundación Andaluza de Accesibilidad y Personas Sordas, donde está integrada esta Federación Andaluza de Asociaciones de Sordos, se acuerda que a través del Centro de Intermediación sea el organismo que organiza todo esto, que organiza el poner en contacto a un enfermo que tenga en su casa el fax, o que tenga en su poder algún tipo de teléfono —les recomiendo la página web Fundación Accesible, porque ahí vienen todos los mecanismos de nuevas tecnologías de que dispone cualquier usuario para acceder al sistema sanitario a través de esta vía que les indico—, de forma que es el Centro de Intermediación, llevado a través de las asociaciones de sordos, el que pone en contacto al enfermo que haga uso de una de estas telefonías móviles, con el sistema sanitario de urgencias o con cualquier centro sanitario de Andalucía. ¿Por qué? Porque por la vía que optaba, igual que lo han entendido la Federación de Asociaciones de Sordos, por la vía que optaba la Consejería es que un recurso que se presta a todos los andaluces, como es el sistema sanitario público, 365 días al año, durante las 24 horas del día, con toda la red de centros sanitarios que tenemos en Andalucía, la misma Federación de Asociaciones de Sordos lo entiende, que no puede haber un intérprete de lenguaje de signos en cada uno de los centros sanitarios..., ¿cuántas horas al día? Es decir, una persona, cuando se pone enferma, acude al centro sanitario o acude al hospital en cualquier momento del año en que se pone enfermo. ¿Cómo articulamos la manera de que en cualquier centro sanitario al que va a acudir esa persona enferma con la discapacidad auditiva, tenga allí a un intérprete del lenguaje de signos? ¿A cuánta gente tendríamos que contratar para cubrir esas 24 horas del día los 365 días del año? Eso lo entienden las propias federaciones de asociaciones de sordos, y ellos mismos exigían, les digo, en esta Cámara —puede mirarse el Diario de Sesiones de 31 de mayo de 2005—, ellos mismos exigían que lo que se hiciera fuera eso, organizar algún sistema para que el enfermo pudiera estar atendido, no que haya un intérprete en cada centro los 365 días del año.</parrafo>
        <parrafo>Eso por lo que respecta a salud, igual que se hace en la Administración de Justicia, es exactamente el mismo sistema el que se emplea.</parrafo>
        <parrafo>Y por lo que respecta al ámbito de la cultura, decirles, señorías del Grupo Parlamentario Popular, que la Dirección General de Museos y Promoción del Arte lleva a cabo una labor permanente para facilitar el acceso de todos los públicos al patrimonio que albergan nuestros museos y los conjuntos arqueológicos y monumentales de Andalucía. Desarrolla un amplio programa de actividades y recursos orientados a la interpretación del patrimonio y adaptados a diferentes tipos de público. Concretamente, en este caso, ¿no?, en el caso de personas que padecen alguna deficiencia auditiva se han mantenido contactos durante este año con la Federación Andaluza de Accesibilidad y Personas Sordas, donde, les vuelvo a repetir, están integradas las federaciones de asociaciones de sordos, con el fin de elaborar un diagnóstico sobre las posibilidades de acceso de este colectivo a las páginas web de los museos gestionados por la Consejería de Cultura. Pese a que el portal de museos de Andalucía cumple con la normativa en accesibilidad, la normativa WAI, se sigue trabajando en el perfeccionamiento de algunos aspectos que las propias federaciones y asociaciones han solicitado que se incluyan en las páginas web, ya le digo, pese a cumplir con la normativa que existe en materia de accesibilidad en las páginas web. Pero en aras de implementar todo lo que sirva para que estas personas puedan ver sus derechos, bueno, defendidos por la Administración, igual que para cualquier usuario, ya que seguimos mejorando la calidad de los servicios que se prestan por parte de la Administración de la Junta de Andalucía, exactamente igual, pese a que se cumple con la normativa, no tiene ningún inconveniente la Consejería de Cultura en aceptar todas las propuestas de la Federación de Asociaciones de Sordos para mejorar aún más la calidad de la página web Museos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Además, se están llevando a cabo pruebas piloto en los museos y conjuntos para testar un servicio audiovideoguía que permita superar las barreras lingüísticas y sensoriales en los materiales de apoyo que se dan a las visitas de exposiciones, ya sean temporales o permanentes. Se ha llegado a realizar una prueba piloto, con un modelo seleccionado de terminal audiovideodescrito, en la exposición Juan de las Roelas, celebrado en el Museo de Bellas Artes de aquí de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Y otro tipo de actividades que se están desarrollando por la Consejería de Cultura, esta vez a través de la empresa Signocom, de especialistas en lenguaje de signos, es perfilar la forma de cubrir mejor las necesidades que tiene el público con discapacidad auditiva en las visitas a los museos y a los conjuntos arqueológicos. Y se ha llegado a la solución, entre la Consejería de Cultura y de nuevo la Federación Andaluza de Sordos, a que la mejor manera de satisfacer esta necesidad es establecer, de forma normalizada, una serie de horarios con visitas concertadas guiadas por personal especializado en interpretación del patrimonio y que domine el lenguaje de signos, en vez de establecer, lo mismo que para sanidad o lo mismo que para justicia, como les explicaba antes, en vez de establecer de forma permanente un intérprete en lenguaje de signos en todos los museos y en todos los centros arqueológicos que gestiona la Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, igual que un grupo solicita... —voy terminando, señora Presidenta—, igual que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si es posible, inmediatamente, señora Arenal Catena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Inmediatamente termino.</parrafo>
        <parrafo>Igual que un grupo solicita para hacer una visita guiada..., pues eso, que va a ir una serie de personas y que necesitan una atención específica para hacer esa visita guiada, pues exactamente lo mismo ocurre cuando el grupo, o una persona, o dos, o las que sean, necesitan de un intérprete en lenguaje de signos, se ponen en contacto con el centro arqueológico o el museo, lo que quieran visitar, que dependa de la Consejería de Cultura, y la Consejería le pone a su disposición ese intérprete en lenguaje de signos para realizar esa visita.</parrafo>
        <parrafo>Así que creo que entenderá su señoría que, con estas explicaciones que le he dado, no podemos aceptar su iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal Catena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Reyes Ruiz tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es bien cierto, señora Arenal, que hemos avanzado. Hemos avanzado mucho desde el siglo XVI, cuando los monjes emprendieron la labor de educar a los niños sordos, o desde que, en el siglo XIX, en España se establecieron los primeros colegios de sordos, mudos y ciegos.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que hemos avanzado mucho, pero no es menos cierto, señores diputados, que en Andalucía, ustedes, en este sentido, han avanzado poco, pero que muy poco.</parrafo>
        <parrafo>Y los discapacitados auditivos en Andalucía siguen enfrentándose hoy a las mismas barreras a las que tenían que enfrenarse hace treinta años. Y, si algo ha cambiado, ha sido mayoritariamente gracias al esfuerzo de sus propias familias.</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados del Partido Socialista, señora Arenal, francamente, no esperaba otra cosa. Así se lo había hecho saber a las distintas asociaciones de sordos con las que he tenido la oportunidad de mantener reuniones en estos meses. Pero, ciertamente, no por esperado, deja de ser triste.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hay que reconocer que lo que hacen estupendamente es mentir. Mienten pero que muy bien. Y hay que reconocer también que son maestros del marketing.</parrafo>
        <parrafo>Hace ya unos dieciocho meses, aproximadamente, ustedes me van a permitir la expresión, pero me parece que, con un poco de cara dura, anunciaban a bombo y platillo que, para principios del año 2010, había un anteproyecto de ley en Andalucía que mejoraría la ley del año 2007, a nivel estatal, y la Consejera anunciaba a bombo y platillo, como digo, el día 10 de noviembre del año 2009: «Andalucía hará obligatorio, por ley, el lenguaje de signos en los servicios públicos».</parrafo>
        <parrafo>Unos meses antes, los socialistas pedían y exigían a la Junta de Castilla y León que se pusiera de inmediato en funcionamiento la ley que el Gobierno estatal había aprobado en el año 2007. «Es una ley muy importante para la igualdad de las personas sordas en el acceso a la educación, la sanidad o la enseñanza». Decía su portavoz allí, en la Comisión, en la Junta de Castilla y León. «No podemos conformarnos con pequeñas iniciativas, sino que tenemos que poner esta ley en marcha y tenemos que dotar a los servicios públicos de interpretes del lenguaje de signos».</parrafo>
        <parrafo>Pero es que hace unos meses, en mayo, el Partido Socialista proponía al Ayuntamiento de Marbella que anticipara la ley del lenguaje de signos y que la hiciera efectiva en el ayuntamiento. Y decía: «El Grupo Municipal Socialista va a presentar una moción al Pleno reclamando al equipo de Gobierno que anticipe la puesta en marcha de las medidas previstas en la ley que regulará en Andalucía el uso de la lengua de signos». Es más, le pedía, le pedía, entiendo yo, al Ayuntamiento de Marbella que tapara las vergüenzas de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Me hubiera gustado haber podido celebrar el Día de los Discapacitados con una buena noticia para el colectivo de los discapacitados auditivos, pero, desgraciadamente, ustedes no lo han hecho posible. Es impresionante la doble vara de medir, la distancia que ustedes tienen entre el dicho y el hecho. Y es verdaderamente bochornoso tener que asistir a cómo lo venden en los medios de comunicación y a cómo en el Parlamento votan justo en contra de lo que, hace unos meses, ustedes vendían a bombo y platillo.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, este es el día a día de este Parlamento. Y, desgraciadamente, pues no cambia. Como digo, yo les decía a las distintas asociaciones que íbamos a intentarlo, que íbamos a intentar que su petición saliera adelante, pero que, desgraciadamente, todo lo que el Partido Popular viene presentando en este Parlamento, para el bien de los ciudadanos andaluces, cuenta con el voto en contra del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Siempre cabía la esperanza de que, después de que ustedes lo hubieran vendido y de que la Consejera lo haya vendido en los distintos medios de comunicación, un año y medio después, ustedes aprobaran la iniciativa, pero votan en contra de lo que ustedes mismos dicen en los medios de comunicación y en las conferencias, en las distintas asociaciones, cuando las visitan.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, es lamentable, pero no por eso ya no lo esperábamos. Y, bueno, lo siento, como digo, por las asociaciones de discapacitados auditivos, que trabajan enormemente para poder sacar a los asociados y a muchos casos, que son sus familiares, adelante, y sobre todo para aliviarles esas barreras, esas barreras auditivas con las que se encuentran todos los días.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señora Arenal, usted decía que la Federación de Sordos lo que quiere es que, a través de una Administración, otra, otra, otra, al final, llegue el intérprete cuando tienen que ir a un hospital. No, mire usted, las asociaciones de sordos lo que quieren es que, cuando lleguen, de manera individual y de manera autónoma, a un hospital, tener el discapacitado auditivo las mismas garantías que tiene cualquier otro ciudadano de que va a ser atendido inmediatamente. Y, para eso, lo que tiene que haber es un intérprete de signos a su disposición a la llegada a ese hospital, que no tiene que ser contratando a un intérprete de signos en cada hospital, sino viendo la forma en la que se prime a cualquier funcionario que vaya haciendo turnos, bien en el hospital o bien en cualquier museo o en cualquier Administración pública, para que conozcan el lenguaje de signos y así poder rentabilizar ese trabajo, pero también poder, como digo, facilitar a las asociaciones y, en definitiva, a los discapacitados esa garantía, que además le reconoce la ley, y es poder tener los mismos derechos que los demás ciudadanos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, una vez más, lo anuncian en prensa a bombo y platillo, como todos los temas sociales, pero, luego, los recortes están escondidos y los votos en contra se encuentran en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

