<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>51</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María José López González.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Igualdad ante la ley, Derecho de la igualdad, Derechos de la mujer, Mujer, Política social, Situación de la mujer, Igualdad hombre-mujer</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000184</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000184. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, a fin de informar sobre las actuaciones llevadas a cabo por su Consejería para la aplicación, efectividad y desarrollo de la Ley 12/2007, de 26 de noviembre, para la promoción de la igualdad de género en Andalucía, desde su entrada en vigor hasta la fecha (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Quiero agradecerles a todos los diputados y diputadas este pequeño receso que nos ha dado opción a despedir al Defensor y a recibir a nuestra Consejera, a la cual le damos la bienvenida, así como a su equipo, que también la acompaña en la mañana —casi ya tarde— de hoy. Así que, si les parece, vamos a dar comienzo a la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Hay una solicitud de comparecencia que fue solicitada por el Grupo Popular, referente a la aplicación y efectividad del desarrollo de la Ley 12/2007, de 27 de noviembre, respecto a la Promoción de la Igualdad de Género en Andalucía, desde la entrada en vigor de esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, comenzamos con esa primera comparecencia, dándole la palabra a nuestra Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Muchísimas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días a todas y a todos. Vamos a empezar esta comparecencia con una de las cuestiones que creo que más nos preocupan a todos y a todas los miembros de esta Comisión, y que nos ocupa también especialmente al Gobierno, y es lo que tiene que ver con el desarrollo de la Ley para la Promoción de la Igualdad de Género en Andalucía, que, como saben, es una de las prioridades de este Gobierno en esta VIII legislatura.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de más de treinta años, el Parlamento Europeo y el Consejo, mediante directivas, resoluciones, reglamentos, disposiciones y novedades derivadas de la jurisprudencia del Tribunal de Justicia de las comunidades europeas, regulan y desarrollan principios dirigidos a la eliminación de toda forma de discriminación contra las mujeres. Igual ha ocurrido en cada uno de los Estados miembros.</parrafo>
        <parrafo>En nuestra Comunidad Autónoma, este recorrido legislativo está contribuyendo a concretar estrategias e instrumentos que se aplican en la Administración pública, las relaciones de trabajo, la protección y la seguridad social, el acceso y la promoción en el empleo, la protección del embarazo, las prestaciones por maternidad y paternidad, la conciliación, el acoso por razón de sexo, la igualdad retributiva por trabajo de igual valor, la participación equilibrada en puestos de toma de decisión, hasta las relacionadas con la imagen de las mujeres en la publicidad y los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas medidas están contenidas en la ley andaluza, y en ella estamos trabajando; un trabajo realizado por el Gobierno andaluz, que cobra especial relevancia en esta legislatura, y un trabajo que estamos realizando, y quiero reconocer y agradecer una vez más, porque estamos hablando de una ley que fue aprobada con el consenso de todos los Grupos; una ley que nació con vocación de ser una garantía para la igualdad; una ley que vino a establecer unas herramientas que sirviesen en la difícil tarea de alcanzar la igualdad efectiva entre hombres y mujeres, porque la igualdad, o es efectiva o no es igualdad, aunque, como conocen muy bien sus señorías, saben que el camino no está exento de obstáculos.</parrafo>
        <parrafo>Es una ley de consenso y de carácter horizontal; una ley que recoge las acciones más destacadas en el marco internacional y estatal, para la consecución de la igualdad de género. Algunas ya iniciadas en Andalucía, y que se elevan al máximo rango normativo posible en el desarrollo competencial. Precisamente, la importancia de la Ley de Igualdad radica en que, tras muchos años dedicados a alcanzar la igualdad efectiva, finalmente se ve reflejado en un cuerpo normativo que aúna acciones y políticas determinadas, y que, dentro de ese marco, esta legislatura es la legislatura en la que vamos a procurar que ese desarrollo sea total y efectivo.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz ha apostado fuerte por desarrollar las políticas que sirvan de estrategia para la promoción de la igualdad de género en todos los órdenes de la vida que tienen que ver con esa igualdad: en la vida política, en la económica, en la laboral, la cultural y la social. Si tuviera que definirme, no sabría decirle cuál de ellas es más importante, porque creo que todas son importantes. Probablemente, en el ámbito donde más se ha avanzado ha sido en el ámbito de la política, en la representación política. Pero también quiero que sepan sus señorías que tengo muy claro que ese no tiene que ser, única y exclusivamente, el pilar en el que nos asentemos. Por eso estamos trabajando especialmente en todo aquello que tiene que ver con la actividad laboral, con la emancipación económica, cultural y social de las mujeres en general.</parrafo>
        <parrafo>Porque hay una cuestión clarísima: esta ley contiene mecanismos —como se han venido contemplando también a través de los distintos planes que se han venido desarrollando— que ponen en marcha medidas que propician la igualdad real y efectiva entre los hombres y las mujeres. Pero no podemos olvidar tampoco que, entre las propias mujeres, no todas tienen las mismas posibilidades y las mismas oportunidades. Y la ley pone su acento, precisamente, y los mecanismos que contempla la ley ponen su acento en hacer real y efectiva esa igualdad de oportunidades y de posibilidades entre las propias mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Para llegar a esos objetivos, la Ley de Igualdad 12/2007, para la Promoción de la Igualdad de Género en Andalucía, establecía la creación de órganos de gestión, coordinación y participación como instrumentos fundamentales para la implementación y seguimiento de las acciones.</parrafo>
        <parrafo>Saben también sus señorías —porque se puso de manifiesto en esta Comisión en junio de este año— que el desarrollo de esta ley es complejo orgánicamente, como cualquier ley que hay que aplicar de forma transversal. Y que, además, la consecución de dicho organigrama conlleva un determinado orden lógico-jurídico.</parrafo>
        <parrafo>Desde la aprobación de la ley, se han puesto en marcha todos los instrumentos de trabajo que permitan articular, con carácter prioritario y con la mayor brevedad posible, la estructura básica de coordinación interinstitucional. De ahí que uno de los órganos básicos de la ley fuera la Comisión Interdepartamental para la Igualdad entre Mujeres y Hombres, donde están representadas todas las Consejerías del Gobierno de Andalucía. Esta Comisión Interdepartamental va a llevar a cabo el seguimiento de las acciones y actuaciones de la Administración de la Junta de Andalucía en materia de igualdad de género. Su creación fue aprobada ayer mismo en el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las medidas establecidas por la ley, como conocen sus señorías, es la regulada por el artículo 60, que crea las unidades de igualdad de género. La unidad de igualdad de género, creada en cada Consejería, encomienda a cada uno de sus órganos directivos las funciones dirigidas a integrar la perspectiva de género en su ámbito competencial. Dicha tarea de integración de la perspectiva de género requiere una formación previa, tanto del personal al servicio de la Administración como de los distintos colectivos sociales. Por ello se han elaborado materiales a fin de continuar la labor de dotar a los equipos gestores de la Administración de la Junta de Andalucía de herramientas suficientes para integrar la perspectiva de género en la práctica en cada uno de sus departamentos. La formación que se está llevando a cabo está dando buenos resultados, y las personas participantes muestran un alto grado de satisfacción, lo que augura buenos resultados en cada una de esas unidades.</parrafo>
        <parrafo>Una vez haya finalizado la formación, se constituirán formalmente las unidades de igualdad de género en todas y cada una de las Consejerías, de conformidad con ese artículo 60 de la ley. Para ello, actualmente se está elaborando un borrador de decreto que regulará el funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Al igual que los dos órganos anteriores, la ley prevé en su artículo 61 la creación del Observatorio de la Igualdad de Género. Sin embargo, en este ámbito no partimos de cero: como saben sus señorías, ya en 2003 se puso en marcha, por parte del Instituto Andaluz de la Mujer, el Observatorio Andaluz de la Publicidad no Sexista. El Observatorio, además de realizar un análisis propio, recibe las quejas y reclamaciones de la ciudadanía, que percibe la cantidad de mensajes sexistas que todavía hoy nos rodean. Gracias a una correcta sensibilización, se está recibiendo un mayor número de quejas que luego se traducen en una puesta en contacto con el difusor del mensaje para requerirle que retire dicha publicidad. En otros casos las empresas solicitan la opinión experta de dicho órgano antes de emitir su publicidad, hecho que demuestra el incremento de la sensibilización social que vivimos actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, queda un largo curso legislativo, en el que se dará desarrollo legal a los artículos 62 y 63 de la ley. El artículo 62 insta a la creación del Consejo Andaluz de Participación de las Mujeres, cuyo objetivo será que las organizaciones de mujeres aporten su punto de vista y colaboren en las políticas de igualdad de género de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 63 insta a la creación de la Comisión de Coordinación de las Políticas Autonómicas y Locales para la Igualdad de Género, con el objeto de coordinar e impulsar la integración del enfoque de género en las políticas y programas en materia de igualdad de género, y la coordinación y el diseño de determinadas políticas de género en colaboración con las entidades locales, que, como saben también, se vienen desarrollando desde hace mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>El Instituto Andaluz de la Mujer subvenciona la creación, funcionamiento y mantenimiento de los centros municipales de información a las mujeres. Por tanto, y aunque no se haya desarrollado todavía el artículo 63, las corporaciones locales siempre han contado con la colaboración de la Consejería para alcanzar la igualdad para que las mujeres puedan tener un punto de información y asesoramiento, y, además, extendiendo esos puntos de información a la mujer no solo a los municipios de más de 20.000 habitantes, de más de 10.000 habitantes, sino creando también puntos de información a las mujeres en colaboración con los ayuntamientos en las mancomunidades de municipios.</parrafo>
        <parrafo>Otro elemento destacado de la ley es el instrumento para el desarrollo estratégico de las políticas y acciones para la promoción de la igualdad de género en Andalucía, como establece el artículo 7 de la citada ley. Ese es el Plan Estratégico para la Igualdad de Hombres y Mujeres, que sirve de guía y referencia para las actuaciones en materia de igualdad en toda la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>El Instituto Andaluz de la Mujer está trabajando en la elaboración de dicho plan, que verá la luz antes de que finalice este año, y que, como establece la ley, se emitirá con una periodicidad de cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>Una de las características que define a dicho plan estratégico es la participación. No queremos hacer un plan para las mujeres, para esa igualdad entre hombres y mujeres, sino contando con la opinión y la participación de las mujeres. De acuerdo con eso, se ha constituido un grupo de trabajo para que dicho plan sea el resultado de esa participación y del consenso.</parrafo>
        <parrafo>En este proceso de desarrollo de la ley, no solo se ha venido a desarrollar la composición orgánica y estratégica que la misma establece, sino que se ha trabajado intensamente en todos los demás aspectos de la ley, para que todo aquello que tiene que ver con el empleo, la coeducación, el impulso a la participación social, política y económica de las mujeres sea una prioridad.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a los resultados en lo que se refiere a la participación política, la aprobación de la ley obligó a todos los partidos a elaborar candidaturas paritarias en las elecciones autonómicas que se celebraron después de su aprobación. Ese justo equilibrio de hombres y mujeres es hoy una realidad en la Administración de la Junta de Andalucía, que es la primera Administración en todo el territorio nacional que tiene paridad en todos sus órganos directivos centrales, incluidas las agencias administrativas, así como en los órganos directivos periféricos. Se cumple con la normativa que garantiza que ninguno de los dos sexos esté representado en menos del 40%. En todo ello, ese porcentaje se supera, llegando al 47% de mujeres en los órganos directivos centrales y al 43% en los periféricos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como les decía al principio, este es un paso adelante importante, pero, evidentemente, no es, desde mi punto de vista, el único importante.</parrafo>
        <parrafo>A mí, lo que más me preocupa y me ocupa en el día a día es todo aquello que tiene que ver con el empleo de las mujeres, con la calidad en el empleo de las mujeres, y para eliminar de una vez por todas esa precariedad que ha sido la tónica a lo largo de mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>La incorporación de las mujeres al mundo laboral ha tenido importantes repercusiones en la economía, y, sobre todo, también, en el mundo empresarial, así como en las estructuras sociales. Sin embargo, aún queda camino por recorrer, porque saben que, a pesar de eso, la mujer suele tiene más dificultades para acceder al mercado laboral, y, cuando lo hace, su salario, todavía, a pesar de estar prohibido por ley... Y de ahí convenios que tenemos también con los sindicatos, especialmente, para perseguir asesorar a las mujeres en todas y cada una de las circunstancias en las que vean que tienen alguna discriminación o tienen alguna desigualdad salarial, alguna desigualdad en cuanto al acceso al empleo o en cuanto a la jornada, porque, evidentemente, cuando estamos hablando de jornadas, todavía hoy prevalece y es mucho mayor el número de mujeres que tienen jornada a tiempo parcial que la que tienen los varones, y, en la mayoría de los casos, no porque ellas lo decidan libremente, sino porque no tienen otra opción, y en la línea en la que estamos trabajando es en la que hemos venido trabajando en los últimos años, donde se pone de manifiesto clarísimamente que, en los empleos indefinidos, ya hay un porcentaje más alto de mujeres que de hombres que consiguen el empleo indefinido, y va bajando el porcentaje de mujeres que tienen un empleo a tiempo parcial y se va equiparando en números —aunque todavía es superior— con el de los varones.</parrafo>
        <parrafo>La ley andaluza viene a fijar unos criterios en que se deben enmarcar las políticas de igualdad, la igualdad de oportunidades en el acceso al empleo, los incentivos a la contratación de mujeres, la calidad del empleo femenino, la formación y la mayor cualificación.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, y siguiendo el espíritu de la Ley Orgánica 3/2007, para la igualdad efectiva entre mujeres y hombres, se fijan los planes de igualdad en las empresas de más de doscientos cincuenta trabajadores y trabajadoras como una obligación y herramienta clave para eliminar la discriminación sufrida por las mujeres en el ámbito privado de la empresa. Saben sus señorías que me estoy refiriendo a la Ley de Igualdad estatal.</parrafo>
        <parrafo>Hemos desarrollado el programa Igualem durante la presente legislatura, o, mejor dicho, durante la pasada legislatura. Gracias a este programa, el objetivo de esta legislatura se ha fijado en el asesoramiento y evaluación de 100 empresas, habiéndose destinado en 2007 y 2008 un total de 800.000 euros anuales para ese seguimiento y asesoramiento, todo ello dentro del marco estratégico regional 2007-2013. Será, por tanto, de un total de 5.600.000 euros hasta el año 2013. Gracias a ese programa, además, hemos podido conocer de primera mano la situación laboral en la que se encuentran las mujeres, para así poder actuar directamente en mejorar las condiciones del empleo de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y al margen de las acciones que pueda realizar la Administración pública, no debemos olvidar que la efectiva igualdad entre mujeres y hombres pasa también por obtener la igualdad real en el mundo laboral, y que esta ardua tarea no solo incumbe, aunque de manera prioritaria sí, a los poderes públicos, sino que en esa tarea estamos todos y todas. Pero no quiero que sus señorías puedan interpretar ni por un minuto que desde la Administración pública hacemos dejación de nuestra responsabilidad en ningún momento; pero, evidentemente, se necesita también la colaboración, especialmente de los agentes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Puesto que es una tarea que implica a esos agentes sociales, tanto las empresas como los sindicatos, hay también que contar con ellos en todo aquello que tiene que ver con la responsabilidad a la hora de posibilitar la conciliación de la vida profesional y laboral, y esto no tiene que ser solo para las mujeres. Cuando hablamos de conciliación, estamos hablando de conciliación para hombres y mujeres. Si hablamos o ponemos en marcha medidas que colaboren, ayuden o beneficien a las mujeres para que concilien su vida familiar y laboral; en definitiva, lo que estamos es poniéndole obstáculos. La vida familiar no es responsabilidad exclusiva de las mujeres, la vida familiar es responsabilidad del núcleo familiar. Y, por lo tanto, las políticas de conciliación que estamos desarrollando están dirigidas al núcleo familiar, aunque todavía hoy, y, a pesar del avance que se ha producido, por ejemplo, cuando vemos el número de bajas por paternidad —ahora ya, los padres, también tienen derecho reconocido—, cómo ha aumentado el número de bajas por paternidad con respecto a años anteriores, cómo ha aumentado el número de excedencias para atender a las familias por parte también de los padres. A pesar del aumento, que ha sido muy importante, todavía, mayoritariamente siguen siendo las mujeres las que se acogen a una excedencia, las que disfrutan casi plenamente su periodo de baja maternal, a pesar de que, como saben, hay 10 semanas, además del periodo reconocido expresamente como derecho del padre, que la madre también puede ceder al padre.</parrafo>
        <parrafo>En ese nuevo escenario que presenta el empleo femenino, y coincidiendo con la programación de los fondos europeos —que, como saben, es 2007-2013— se han generado nuevas herramientas para luchar contra la discriminación laboral y para conseguir un tejido empresarial consolidado, como es la futura creación del Observatorio Andaluz de la Situación de la Mujer en el Ámbito Laboral, cuyos objetivos son favorecer el crecimiento y permitir la visualización de la situación de la mujer andaluza en el mercado laboral; fortalecer las redes de empresas de mujeres que proporcionaran apoyo y asesoramiento a las emprendedoras y sus actividades, y fomentar la cultura de la innovación; consolidación de Unidades de Empleo de Mujeres, la UNEM, en el ámbito municipal; reforzar los programas de Universidad y Empleo, los programas de Universidad y Empleo de mujeres, Universem; de Igualdad en la Empresa, como el programa Igualem, al que me acabo de referir; Servicio de Apoyo a las Empresas de Mujeres, Servaem, que también está en marcha. En este marco igualmente se encuadra el programa de Corresponsabilidad en la Vida Personal, Familiar y Laboral, que procurará equilibrar las relaciones laborales de mujeres y hombres, favoreciendo la conciliación y la implantación de nuevas formas de trabajo que eviten la segregación.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, lo que aspira a alcanzar no es solo el incremento del número de mujeres ocupadas, que también y principalmente, sino también que dicha ocupación reúna las condiciones de igualdad y calidad en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista de la educación, una de las consecuencias inmediatas del principio de transversalidad es que el sistema educativo deba inspirarse en el principio de igualdad entre mujeres y hombres, de forma que la perspectiva de género se contemple en las acciones y actuaciones de los centros educativos andaluces como establece el artículo 14 de la ley a la que nos estamos refiriendo.</parrafo>
        <parrafo>Educar en la igualdad ahora y construir bases para una convivencia igualitaria eliminará discriminaciones y violencia en el futuro. Saben que en este apartado me estoy refiriendo expresamente al contenido que tiene la Ley de Igualdad, también, que tiene que ver con la Ley de Violencia, pero que está incluida aquí, no a ningún otro principio, porque como muy saben sus señorías también, hoy mayoritariamente son mujeres las que empiezan y terminan su formación académica o laboral, universitaria, de formación laboral o de cualquier otra, el porcentaje es de un 60-40. Más de un 60% de mujeres terminan su formación universitaria, lo que pone de manifiesto que cuando estamos en un ámbito donde la competición va en función de la implicación de cada uno individualmente o de cada una individualmente no tenemos ningún obstáculo. Sin embargo, a pesar de eso, somos conscientes de que el paso siguiente, que es la incorporación laboral, incluso con el mismo expediente o con mejor expediente académico o de formación laboral que un compañero, todavía sigue teniendo más facilidad un compañero, un hombre que una mujer. Y esa es una realidad que está ahí, yo creo que para eliminar las desigualdades, para eliminar esas chinitas en el camino, tenemos que identificarlas. Y creo que las tenemos perfectamente identificadas, todo el mundo, y lo que tenemos que hacer, y lo que estamos haciendo en este momento es poner en marcha los instrumentos necesarios que contempla la ley para erradicar literalmente todos y cada uno de esos obstáculos.</parrafo>
        <parrafo>Y, evidentemente, uno de esos obstáculos tiene que ver con al conciliación de la vida familiar y laboral, y tiene que ver con una circunstancia —bueno, pues, que yo no me voy a extender hoy en ella, pero que creo que hemos hablado de ella muchas veces en este ámbito parlamentario, y que, por supuesto, hablamos de ella en cualquier otra conversación—, tiene que ver con la maternidad y la paternidad, el derecho a la maternidad. Desde mi punto de vista la maternidad y la paternidad en primer lugar es un derecho que tiene la persona a realizar o no, en función de lo que ellos quieran.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en segundo lugar también tenemos que verlo, porque las propias estadísticas nos lo ponen de manifiesto como un bien social, o sea, hay una cierta preocupación cuando baja la tasa de natalidad, bueno, pues, eso pasa porque eso no suponga en ningún momento, en primer lugar y por encima de cualquier otra cosa, el derecho de esa mujer a tener a su hijo, y por encima de cualquier otra circunstancia también el que eso no genere un problema para la sociedad. Lo que no puede ser es que si tiene un hijo le genere un problema a ella, personalmente, y si no tiene hijos genera un problema a la sociedad. Bueno, pues, la sociedad tendremos que ser conscientes de que en primer lugar hay que facilitar que los padres y madres puedan elegir cuántos, cuándo y cómo quieren tener a sus hijos, pero, en segundo lugar, también, saber que con eso estamos facilitando no solo el relevo generacional sino el mantenimiento y sostenimiento del Estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Pues esas son circunstancias con las que estamos contando, y son esas políticas indirectas, digamos indirectas, que tienen que ver con el desarrollo de esta Ley de Igualdad, y que tienen que ver con la creación y la ampliación de las escuelas infantiles de cero a tres años, los comedores escolares, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>A este respecto también, respecto de la educación, desde el Instituto Andaluz de la Mujer se ha desarrollado un programa con el objetivo de concienciar a las familias y a los centros docentes de la importancia de la educación en igualdad. Entre el presente mes de septiembre y diciembre se llevará a cabo esta experiencia en 32 municipios de la ocho provincias de Andalucía, y todo ello contando con la colaboración de los ayuntamientos donde se encuentren estos centros docentes.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la ley viene a proporcionar una serie de mecanismos legales, institucionales y económicos de largo alcance, cuyo objetivo consiste en erradicar la desigualdad estructural que responde a la construcción social en función del sexo; construcción social de la que no somos responsables o culpables ni los hombres ni las mujeres que hoy estamos en esta Comisión, ni probablemente la generación anterior a nosotros. Ni los hombres ni las mujeres, todos somos fruto y víctima a la vez de esa estructura social que se creó y segregó a hombres y a mujeres para tareas totalmente distintas o nos responsabilizó de tareas totalmente distintas, por lo tanto, cualquier actuación que se desarrolle no se puede ver nunca ni de mujeres contra hombres, ni de hombres contra mujeres, jamás. Yo creo que todos somos fruto y víctima a la vez de esas circunstancias, tanto nosotras como ellos. Y en este momento tenemos que trabajar para que cambien esas circunstancias, porque creo que, en definitiva, nos va a beneficiar tanto a las mujeres como a los varones. Yo creo que no podemos permitirnos que una sociedad que invierte en formar en igualdad, tanto a hombres como a mujeres, pueda después desperdiciar ese potencial; primero, por una cuestión de justicia, y segundo, por una cuestión —si me permitís— de puro aprovechamiento de esa formación e inversión. No podemos permitirnos desperdiciar ese potencial, porque eso va a beneficiar a las mujeres, pero va a beneficiar también a los hombres.</parrafo>
        <parrafo>Cuanta más libertad y más autonomía tengan las mujeres, más libertad y más autonomía tendrán también los propios varones. Yo creo que es una circunstancia clarísima.</parrafo>
        <parrafo>La labor de este Gobierno siempre ha sido la de trabajar para eliminar dichas desigualdades, a pesar de lo difícil que es romper con estructuras sociales mantenidas durante siglos.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que si hacemos y echamos la vista atrás, a corto plazo, parece que no se ha avanzado. Si echamos la vista atrás unos quince, veinte, ya ni digo treinta años, creo que las circunstancias han cambiado de forma absolutamente radical. Pero, evidentemente, no podemos contentarnos con eso. Con otras circunstancias también añadidas y que yo les pongo de manifiesto públicamente, porque es lo que pienso, y creo que lo tengo que decir públicamente. Probablemente, eliminar determinadas desigualdades tan evidentes, tan injustas como el que una mujer tuviera que contar con el permiso de su padre o de su marido para poderse hacer un pasaporte o abrir una cuenta bancaria era más fácil de detectar, incluso de eliminar, que determinadas desigualdades subliminales que existen en este momento. Esa es una realidad. Pero tanto unas como otras, con unas ya acabamos, afortunadamente, pero con las demás también vamos a acabar, se lo puedo garantizar. Y, además, creo que en eso hay consenso por parte de todo el mundo o, por lo menos, así lo pusimos de manifiesto con la aprobación de la ley y, les puedo asegurar, con el desarrollo de la ley.</parrafo>
        <parrafo>No quiero que olvidemos tampoco que el objetivo de destruir desigualdades no es reciente, no surge con la ley de 2007, es un camino andado y el camino que queda por recorrer debe hacerse con paso firme. Precisamente, lo que hicimos con la aprobación de esta ley es garantizarnos mecanismos jurídicos que nos permitieran poder actuar en aquellos casos en los que, cuando se hacía desde la voluntad política, era más difícil estar recogido en un plan, pero forma parte de la voluntad política. Aquí no forma parte de la voluntad política, aquí hemos sabido aunar la voluntad política para crearnos un marco jurídico que proteja y garantice los derechos en igualdad de hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, alcanzar este objetivo requiere un esfuerzo importante y un desarrollo orgánico, evidentemente, lógico, y de nada serviría crear órganos que vigilaran el cumplimiento de las políticas desarrolladas en materia de igualdad si dichas políticas no empezaran a producir resultados. Yo quiero que en eso sepan también sus señorías que vamos a ser muy prácticos. Yo no soy partidaria de crear órganos por crear órganos. Yo creo que hay que crear aquellos órganos necesarios que vigilen y controlen el cumplimiento de las medidas que contempla la ley. Pero ese recurso, a veces, de crear un órgano, porque es más fácil constituir un órgano que desarrollar una medida, y puedo decir que ese no va a ser el camino. Los órganos que se van a crear son los que contempla la ley, estrictamente, ni uno más.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, para el desarrollo normativo de esta ley, para que esa promoción de igualdad sea un éxito, debemos trabajar concienzudamente y pensando en el sentido de que esta ley es una ley también a largo plazo. El que sea una ley a largo de plazo no significa que muchas de sus medidas no sean a medio y a corto plazo. Ojo, no quiero que nos quedemos con «a largo plazo». No, a largo plazo hay medidas, a corto plazo hay medidas y a medio plazo hay medidas.</parrafo>
        <parrafo>No olviden que la ley que hoy nos ocupa prevé la evaluación de la aplicación de esta norma mediante la elaboración de un informe periódico que analizará la efectividad de las actuaciones llevadas a cabo para promocionar la igualdad entre mujeres y hombres y que está recogido en su artículo 64.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley implica cambios sociales y legislativos que no deben abordarse a la ligera, pero el que no se aborden a la ligera no significa que no se hagan, hay que hacerlos, sin prisa, pero sin pausa. Hay que hacerlos con todo el rigor pero, evidentemente, hay que hacerlos pensando muy bien cada paso que damos, porque sus señorías, creo que las personas que están en esta Comisión tienen bastante relación, bastante conocimiento de muchas de las circunstancias que tienen que ver con esa incorporación, esa promoción de las mujeres, sobre todo en el ámbito del empleo, saben que, a veces, determinadas medidas que crean un blindaje sobre las mujeres terminan perjudicando a las propias mujeres. Entonces, lo que tenemos es que garantizar ese principio, tenemos que hacer una valoración exhaustiva de cada una de esas medidas para que consigan el efecto que queremos y no, a veces, el efecto perverso que se deriva de algunas medidas que, afortunadamente, se han ido eliminando y desechando a lo largo del tiempo porque se ha demostrado que perjudicaban más que beneficiaban a las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, en esta primera intervención. Decirle al Grupo Parlamentario Popular, que es quien ha pedido la comparecencia que, evidentemente, como es lógico, pues, probablemente, su perspectiva no va a coincidir con la perspectiva del Gobierno, como es y pasa habitualmente. Me parece lógico y absolutamente legítimo, pero, le quiero decir que desde el primer momento que se aprobó la ley no hemos dejado ni un minuto de trabajar en desarrollar todos y cada uno de los órganos y medidas que contempla la propia ley y que para este Gobierno ha sido una prioridad ese trabajo durante muchos años y sigue siendo un objetivo prioritario en esta legislatura el desarrollo de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, quiero agradecerle al Grupo Parlamentario Popular la petición de esta comparecencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular, la señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta. Y gracias, señora Consejera, por su intervención. Y decirle también, bueno, pues para su conocimiento, que yo solamente voy a hacer uso de un turno de intervención.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la Ley 12/2007 para la Promoción de Igualdad de Género en Andalucía, evidentemente, como usted ha resaltado, se aprobó por unanimidad de todos los grupos políticos y le quiero también avanzar que tendrá todo el respaldo y la unanimidad de nuestro grupo para desarrollar e impulsar todas aquellas medidas que contempla esta ley, y, además, le animo a ello.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes y con todos los respetos, usted ha dicho que, posiblemente, el punto de vista y la perspectiva del Grupo Popular iba a ser distinta a la expuesta por la Consejera. Pues, efectivamente, el punto de vista es distinto, y sí que le tengo que decir que es distinto y es una postura sincera la nuestra, y creo que es una postura honesta y es nuestra misión. Bueno, sí, efectivamente, tengo que decir que es distinta. Yo espero, señora Consejera, que su punto de vista sea también sincero y honesto, y no le guíe más un interés de defensa del Gobierno del que usted forma parte que la defensa del interés de las mujeres en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y siendo nuestra perspectiva distinta, pues, tengo que decir para nosotros, para mí personalmente, los grandes problemas de las mujeres en Andalucía no mejoran, no terminan de mejorar. Y las mujeres andaluzas están abandonadas a su suerte, y, señora Consejera, en buena medida su Gobierno es responsable, ya que no está actuando de manera decidida y valiente para impulsar la igualdad real de las mujeres en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, su intervención en esta Comisión es una prueba y es un ejemplo de que no están actuando de manera decidida y valiente, porque usted, señora Consejera, en esta comparecencia no me ha hablado de actuaciones y de medidas concretas de impulso y de desarrollo de esta ley, sino que más que nada ha hecho un repaso por el contenido de la ley que todos conocemos y que está en vigor desde hace nueve meses, concretamente, desde enero de este año.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, a mí me consta que usted conoce muy bien la realidad de las mujeres en Andalucía y por ello no comprendo cómo le hace el juego al Presidente Chaves cuando parece morir de éxito hablando de la paridad del Parlamento andaluz o cuando habla de la paridad del Gobierno que él preside. Y me sorprende aún más cuando usted en esta comparecencia ha reconocido que en lo que más se ha avanzado es, precisamente, en la paridad política pero que, sin embargo, no se ha avanzado de la misma manera en la igualdad social, en la igualdad cultural, en la económica o en la laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, señora Consejera, yo creo que la manera en que se puede legitimar y cobrar fuerza y razón la paridad política que todos nos hemos dado es si conseguimos arrastrar con ello a una auténtica paridad social, cultural, económica y laboral; si no, creo que la paridad política que existe en este Parlamento y en el Gobierno del que usted forme parte poco va a redundar en provecho y en beneficio de las mujeres en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, por supuesto que esta ley es una ley de largo recorrido, y por supuesto que nueve meses no son suficientes para conseguir todos los resultados que pueden obtenerse de la aplicación y efectividad de una ley como esta, pero sí que es un tiempo suficiente para valorar el comportamiento de su Gobierno en relación con la aplicación y desarrollo de esta ley, así como para valorar también la atención que su Consejería ha prestado al cumplimiento de esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, aunque insisto que todavía es pronto, sin embargo, ya se ha advertido por parte de los sindicatos, concretamente de UGT y de Comisiones Obreras, se hizo hace unos días, a finales del mes de agosto, pues se advirtió que la Ley para la Igualdad Efectiva de Mujeres y Hombres no está logrando los resultados previstos, ya que no solo no se ha conseguido mejorar la situación laboral de la mujer, sino que, ante determinadas situaciones, como la maternidad, prácticamente se ha duplicado el número de problemas denunciados. Según los sindicatos, la Ley de Igualdad, que ha sido un primer paso fundamental, es ambigua en muchos aspectos, por lo que se debe profundizar en esta línea para lograr un mayor respaldo legal a las mujeres trabajadoras. Y continúan diciendo los sindicatos que se debe pedir a la Administración que sea especialmente vigilante en los casos de discriminación laboral.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, no caiga en la tentación, en su segunda intervención —y se lo ruego—, no caiga en la tentación de decir que ya está el PP con sus denuncias derrotistas o catastrofistas, no lo haga, porque el Grupo Popular, como he demostrado, no está solo en esta idea. Como ve, los propios sindicatos han denunciado que, por lo menos en lo que se refiere a la igualdad en el empleo, la ley, hoy por hoy, poco o nada ha conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en esta comparecencia pretendo simplemente animarla a que se ponga las pilas y a que haga todo lo que tiene pendiente en relación con el desarrollo de esta ley, ya que está en sus manos hacerlo, y no entiendo, realmente, cómo en estos nueve meses no ha hecho prácticamente nada de lo que está previsto en la ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, como el afán de este grupo es ayudar en todo lo que redunde en beneficio de las mujeres andaluzas, voy a pasar a enumerarle una serie de temas pendientes, que se recogen en la ley y que me gustaría que nos informara en su segunda intervención de cómo van.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el Plan Estratégico para la Igualdad de Mujeres y Hombres. Usted ha dicho, en su intervención, que el Plan Estratégico para la Igualdad de Mujeres y Hombres se está ya elaborando por parte del Instituto Andaluz de la Mujer, que va a ser un plan que cuente con la participación de las mujeres, que no es un plan para las mujeres, sino de las mujeres. Y yo confío en que esto sea así. Pero, señora Consejera, a mí me gustaría, en su segunda intervención, que hablara de algo fundamental en la vida, que es algo tan prosaico como el dinero. A mí me gustaría, señora Consejera, que me dijera qué presupuesto y qué dotación va a tener este Plan Estratégico para la Igualdad de Mujeres y Hombres, porque, señora Consejera, es que en toda su intervención ha dado un dato económico, simplemente cuando ha hecho referencia al programa Igualem, de igualdad en las empresas, pero no ha hablado de dotación económica en ningún otro momento.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, la igualdad en Andalucía no le va a salir gratis al Gobierno andaluz, nada es gratis. Ustedes tendrán que apoyar económicamente las políticas de igualdad para las mujeres porque, si no, no vamos a conseguir absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Y hace falta aportación económica porque lo que no puede seguir pasando es lo que pasó, por ejemplo, en el año 2007, que las subvenciones que se dieron para el fomento y mejora empresarial dirigida a mujeres y empresas de mujeres se concedieron solo a 221 mujeres. Yo, cuando vi el dato, dije: «A qué pocas mujeres se les concede. Será porque no lo han solicitado». Pues no, no. Cuál fue mi sorpresa cuando se les concedió a 221 mujeres y se les denegó, se les denegó, a 4.933 mujeres, 4.933 mujeres que no es que cumplimentaran mal la solicitud de subvención, ni nada por el estilo; no se les concedió, simple y llanamente, por falta de consignación presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, esto es una vergüenza, esto es una vergüenza, sin paliativos. Es una vergüenza que desde su Consejería no se logre dinero para ayudar y fomentar la iniciativa empresarial de las mujeres andaluzas. Espero, sinceramente, que con el plan estratégico que están ustedes preparando, y que entrará en vigor en el año 2009, con un plazo de vigencia de cuatro años, espero, de verdad, que estas situaciones cambien.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, segunda cuestión que le apunto para que se ponga las pilas, se lo digo coloquialmente. La ley dice que la Junta de Andalucía prestará especial atención a las mujeres en las que se unan varias causas de discriminación. Señora Consejera, me gustaría que me garantizase que esta atención mejorará también respecto de la que se prestó en el año 2007. Hay aquí un dato que a mí también me ha llamado poderosamente la atención, y es que, en el año 2007, para asociaciones que trabajan en la atención a mujeres en situación de riesgo de exclusión social, solo se dio, para toda Andalucía, para todas las asociaciones que trabajan en esto, que son muchas, y usted lo sabe, solo se dio la cantidad de 871.000 euros; 871.000 euros. ¿Y sabe usted, señora Consejera, a las asociaciones que trabajan en la provincia de Jaén, cuánto les correspondió? Sólo 12.000 euros, dos millones de las antiguas pesetas es lo que recibieron las asociaciones que trabajan en la provincia de Jaén con mujeres que están en riesgo de exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Le insisto, señora Consejera: la igualdad en Andalucía no le va a salir gratis al Gobierno andaluz. Si usted o el Presidente Chaves piensan que la igualdad es una política de propaganda, pero muy barata, ustedes se equivocan, y el Grupo del Partido Popular se lo va a recordar un día sí y otro también.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión que le quiero recordar: la ley habla de que el Gobierno andaluz tendrá que hacer un estudio para estimar el valor económico del trabajo doméstico. Me gustaría que en su intervención siguiente, pues, me dijera cómo van estos estudios, si se piensan encargar y para cuándo estarán. Esta diputada que les habla le formuló ya la pregunta por escrito, con fecha 21 de mayo, y todavía no me han contestado, y creo que esta estimación económica, o sea, el valor económico del trabajo doméstico sería muy importante para la dignificación del trabajo de las amas de casa y también para el reconocimiento de determinados derechos para las mujeres que se dedican al trabajo en sus casas.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión que también está pendiente: la marca de excelencia en igualdad. La marca en excelencia en igualdad está aún pendiente de creación por parte del Gobierno andaluz, y, sinceramente, pienso que la marca de excelencia en igualdad sería muy importante para conseguir la concienciación de las empresas, que es fundamental para conseguir, pues, la disminución en la discriminación laboral de las mujeres, que todavía existe, y en una medida demasiado importante.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión que también le pongo encima de la mesa es que la ley dice que la Junta de Andalucía prestará apoyo y asesoramiento a las empresas para la elaboración de los planes de igualdad. Y me gustaría, señora Consejera, que me dijera, que me explicara cómo se está prestando esta colaboración a las empresas, de qué manera, porque también un ejemplo más de la falta de impulso y de desarrollo de la ley es que, precisamente la página web del Instituto Andaluz de la Mujer... No, no, la página web para los programas, para los planes de igualdad, pues esté todavía en construcción, o por lo menos lo estaba ayer, cuando accedí a internet. Está todavía en construcción.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión que le pongo sobre la mesa, señora Consejera, es en relación con la Inspección de Trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro grupo considera que la Inspección de Trabajo debe incidir de manera prioritaria sobre el cumplimiento del principio de igualdad de oportunidades en el ámbito laboral. Esto es una prioridad, además, que también contempla la ley. De hecho, en 2008, por primera vez, la Inspección de Trabajo incluye medidas de control de la igualdad de género en el ámbito laboral.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Consejera, según los datos que salieron publicados, de las 112.000 actuaciones que se calcula que en 2008 llevará a cabo la Inspección de Trabajo, solo 450, 450 actuaciones, serían destinadas a la inspección para el cumplimiento del principio de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros, señora Consejera, nos parece un número de actuaciones absolutamente ridículo e insuficiente para las inspecciones que hay. Además, queremos saber si usted considera que la plantilla de inspectores que hay en Andalucía, que es, concretamente, de 127 inspectores y 142 subinspectores, es un número suficiente para la ingente tarea de inspección laboral que existe en Andalucía. Tenemos la inspección sobre prevención de riesgos laborales, que es fundamental, y tiene que ser fundamental también la inspección para garantizar que se cumpla la igualdad en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, me gustaría que en su próxima intervención nos tranquilizara y dijera que se va a ampliar la dotación de inspectores de trabajo en Andalucía, y —es más— que se van a formar de manera especial para que vigilen el cumplimiento de toda la normativa relativa a la igualdad de género en el ámbito laboral.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, otra cuestión que le pongo sobre la mesa.</parrafo>
        <parrafo>La ley habla de lo importante que es la conciliación de la vida laboral y familiar, y por supuesto que la conciliación de la vida laboral y familiar —ahí sí que estoy totalmente de acuerdo con usted— no depende en absoluto en exclusiva de la mujer —tanto debe conciliar el hombre como la mujer—. Pero me gustaría que me informara sobre qué hay sobre determinadas medidas y líneas de trabajo que recoge la ley, que me parecen interesantes, y que me gustaría saber si se ha avanzado algo al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Se habla, por ejemplo, de que se va a promover la coordinación del horario laboral y del horario de los centros educativos.</parrafo>
        <parrafo>Le pregunto, señora Consejera: ¿Hay algo encima de la mesa? ¿Hay algún informe? ¿Hay algún grupo de trabajo? Es un tema del que se habla desde hace muchos años, pero tiene una complejidad tremenda. Me gustaría saber si se ha avanzado en algo en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión que me parece muy novedosa y bonita e importante es lo que apunta la ley en relación con la organización de espacios, en colaboración con los ayuntamientos, para conseguir ciudades más funcionales desde un punto de vista de la conciliación de la vida laboral y familiar. Me gustaría también que me informe de si hay algo al respecto, si se ha organizado alguna comisión de trabajo en la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, etcétera, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y, en relación con la creación de infraestructuras y servicios, concretamente en relación con el tema de las guarderías, señora Consejera, usted ha dado ya los datos: en el curso 2008-2009 se van a alcanzar 73.000 plazas, 15.000 más que el curso anterior. Pero, señora Consejera, yo, sinceramente, no me conformo con esto; no me conformo con esto porque usted misma dijo que con estas 73.000 plazas se iba a cubrir el 26% de la demanda de plazas actuales.</parrafo>
        <parrafo>Cubrir el 26% de las plazas que se demandan yo creo que no es algo que nos haga sentir tranquilos, sino todo lo contrario: hay que seguir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me pregunto: ¿Por qué no prioriza este tipo de actuaciones? ¿Por qué no destinan más dinero a crear de manera más rápida más plazas de guarderías? Si sabemos que es una demanda social, que está ahí, en la calle. No lo entiendo, señora Consejera, no lo entiendo. Para mí, que no se priorice esto no tiene otra razón y no se explica de otra manera que no sea por la hipocresía política del Gobierno del Presidente Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión que le pongo encima de la mesa, señora Consejera, es todo lo relativo a la igualdad en la atención sanitaria a las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pregunto: ¿Cuándo se va a empezar a prestar la importancia que se merece a enfermedades que afectan especialmente a las mujeres, como la anorexia, la bulimia o la fibromialgia? La ley obliga al Gobierno andaluz a impulsar las medidas para la prevención y tratamiento de esas enfermedades, y no se está haciendo. ¿Para cuándo se van a crear en Andalucía las unidades específicas para el tratamiento de la anorexia y la bulimia, y cuándo, señora Consejera, su Gobierno va a pelear para que enfermedades como la fibromialgia sean reconocidas como enfermedades incapacitantes?</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión que le pongo encima de la mesa es en relación con las mujeres discapacitadas.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señora Consejera, anunció hace ya más de un año la aprobación de un plan para mujeres discapacitadas; incluso usted llegó a decir que estaba elaborado. Y yo quiero que me informe al respecto, porque yo no sé si estaba elaborado, pero, desde luego, aprobado el plan específico para mujeres discapacitadas no está.</parrafo>
        <parrafo>Con esas cosas no se juega, señora Consejera. Creo que sería importante que a ustedes de vez en cuando les pasaran un dosier de la prensa de hace un año, de hace dos años, de hace tres años, para refrescar cosas que, según ustedes, estaban ya inminentes, al caer, sobre todo en los periodos preelectorales. Sería bueno, de verdad. Por lo menos para seguir teniendo vergüenza, que creo que en la vida es importante.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, otra cuestión que le pongo encima de la mesa es el tema de que una ley como esta poco consigue si no se logra una gran concienciación social, una gran concienciación social en torno a la misma.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, para conseguir una gran concienciación social es muy importante el ejemplo que se dé desde la propia Administración y desde el propio Gobierno andaluz, y, desde luego, el ejemplo que ustedes están dando en aras de la concienciación social yo creo que es un ejemplo nefasto. Creo que es un ejemplo nefasto porque, concretamente, todas las actuaciones previstas en la ley encaminadas a la organización institucional y coordinación entre administraciones están sin realizar. Me refiero concretamente a las actuaciones que se recogen en el Título III de la ley, y que ayer, precisamente, el Consejo de Gobierno, yo creo que un poco para lavar la cara de la inactividad durante estos nueve meses, ayer, precisamente, se aprobó la creación de la Comisión Interdepartamental para la Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo quiero que me aclare...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Botella, le ruego que vaya terminando. Ha empleado usted 21 minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya termino.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría que me aclarara simplemente si la Comisión Interdepartamental está ya creada o lo que se ha aprobado es su creación, porque, si lo que se ha aprobado es su creación, no se ha aprobado nada, porque era un mandato legal; por lo tanto...</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera —termino—, de verdad, le ruego, le pido y le exijo, yo creo que en nombre de todas las mujeres, que abandonen de una vez la autocomplacencia y la demagogia y se pongan a trabajar de verdad.</parrafo>
        <parrafo>La igualdad entre hombres y mujeres en Andalucía no existirá mientras que existan datos como los de la tasa de actividad, la tasa de paro, la tasa de empleo, tan distintos en Andalucía entre las mujeres y los hombres y tan distintos entre las mujeres andaluzas y las del resto de España y las del resto de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, a mí ¿sabe lo que me da mucha pena? Me da mucha pena que hayan malgastado tantos años de bonanza económica y de buena coyuntura política sin lograr situar a las mujeres en Andalucía en un plano de igualdad de oportunidades en relación con los hombres.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, señora Consejera, tienen que gestionar una situación de importante crisis económica, contarán con nuestra colaboración leal; pero ya le advierto, señora Consejera, que no vamos a consentir ni un retroceso ni un recorte en las políticas de apoyo a la igualdad de oportunidades para las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, yo, por mi parte, nada más. Decirle que, si le he molestado en alguna de las manifestaciones que he vertido en esta comparecencia, desde luego, son fruto del coraje que me da la lentitud, la lentitud en el avance de cuestiones que son de estricta justicia, y que yo, sinceramente, a veces no comprendo cómo prioriza el gasto el Gobierno del que usted forma parte.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, voy a intentar contestar a todas y cada una de sus intervenciones o de sus preguntas; pero, evidentemente, yo creo que es lo que tiene el traer la comparecencia ya preparada: que muchas de las cosas que yo le he dicho a usted le han dado igual, porque usted lo que traía escrito era otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, habla de sinceridad; yo creo que a veces le ponemos el traje de sinceridad a cualquier cosa y nos metemos detrás de «es que yo soy muy sincera» para expresar las cosas de una determinada manera, que... ¿Qué quiere que le diga? Yo no me he sentido molesta; simplemente, creo... Y creo que tiene ejemplos muy claros, en su grupo, de ser absolutamente rigurosa y contundente, sin tener que recurrir a determinadas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Yo... La que siente vergüenza ajena soy yo ante determinadas expresiones suyas. Sí, usted ha utilizado mucho la palabra «vergüenza»: «vergüenza», «desvergüenza» y «¿no le da vergüenza?», ¿no? Bueno, pues la que siente vergüenza ajena... Usted lo viste de sinceridad; yo... Usted lo llama como quiera. Yo creo que hay muchas formas de ser sincera. Yo le puedo garantizar y asegurar que cuando me subo en esta mesa... Pero no solo cuando me subo en esta mesa, porque tengo obligación de serlo ante ustedes, sino desde que me levanto por la mañana, procuro, si algo no se corresponde con la realidad, callármelo, pero nunca mentir. Yo me puedo equivocar, como cualquier persona; pero le puedo asegurar que la mentira no va conmigo. Y la demagogia no va conmigo, ¿eh? Jamás.</parrafo>
        <parrafo>Y, evidentemente, usted tendrá su punto de vista, que me parece legítimo, señora Botella. Me parece legítimo que lo exponga, absolutamente, ¿eh? Por eso le digo que no, no me molesta. A mí me molestan..., creo que las intervenciones personales. Y no se han producido. O sea, que yo creo que en eso... Lo tengo muy claro, no me molesta. Lo que me molesta es que usted vista, como lo ha hecho, esa intervención suya, preguntándome cosas que yo le he contestado claramente en mi intervención anterior.</parrafo>
        <parrafo>Usted me pregunta ahora: la comisión interdepartamental... ¿Usted cree que es que el orden del día del Consejo de Gobierno, que tiene su previa aprobación antes, se hace 24 horas antes, porque yo iba a venir hoy a esta Comisión? No, señora Botella. Eso es lo que tiene por costumbre hacer el Partido Popular, normalmente. Sí, sí. Usted se ríe; se puede reír o hacer lo que quiera. Lo que pasa es que, muchas veces, lo que hacemos es que creemos que los demás actúan con la misma maldad —si me permite, entre comillas— con la que lo hacen ustedes en algunos momentos. Y no quiero generalizar tampoco, porque esa no es la generalidad. Pero, desde luego, sí el de alguna; y, concretamente, de su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Así es que no le quepa la más mínima duda de que la defensa que he hecho aquí de esta Ley de Igualdad; de las medidas que se han puesto en marcha; de las medidas que se van a poner en marcha; del compromiso económico —que lo conocerá exactamente en el momento en que esté el plan estratégico aprobado, medida a medida—... A mí me preocuparía, señora Botella, si usted se subiera aquí y me dijera que va a elaborar un plan estratégico, pero que para el plan estratégico tiene equis presupuesto. No. Yo quiero saber el presupuesto que hay, una vez elaborado el plan estratégico, en función de las medidas que contemple el plan estratégico. Pero, si no, lo que haré será adaptar las medidas del plan estratégico al presupuesto que tengo, ¿eh? Luego, lo que usted cree que es un error, desde mi punto de vista es un planteamiento absolutamente honesto, de conocer, primero, cuáles son las intervenciones que se necesitan y, después, presupuestarlas. Pero no le quepa la más mínima duda de que las va a conocer. Así es que esa defensa es absolutamente sincera.</parrafo>
        <parrafo>Dice literalmente: «Las mujeres andaluzas están abandonadas a su suerte». Mire, yo creo que las circunstancias han cambiado; evidentemente, porque tienen que cambiar. Pero, por supuesto también, porque ha habido una intervención absolutamente firme y decidida —no ahora solo con la aprobación de la ley, sino con el desarrollo de los diferentes planes— en cuanto a la intervención en la formación, la formación para el empleo, la orientación para el empleo, de las mujeres. De los casi seiscientos mil empleos que se generaron en la legislatura anterior, más de trescientos mil están ocupados por mujeres, señora Botella —le pese o no le pese—; y más —casi cien mil, casi cien mil, casi cien mil—, ocupados por mujeres mayores de 45 años, que son —como su señoría sabe muy bien— el sector de población que tiene más dificultad —no solo las mujeres, también los varones a esa edad; pero, especialmente, las mujeres—. Bueno, pues de esas más de trescientas mil, 100.000 son mujeres mayores de 45 años, que hace tres años no tenían un empleo y que hoy lo tienen.</parrafo>
        <parrafo>¿Que, evidentemente, la situación económica, a día de hoy, no es la que era hace año y medio, o hace un año? Por supuesto, y es evidente y claro. También es verdad que, en este momento, el retroceso que ha habido, el desempleo que ha habido, ha afectado menos a las mujeres, porque —como todo el mundo conoce— es un desempleo que se ha centrado, básicamente, en el ámbito de la construcción, donde las mujeres estamos poco representadas. Entonces, nos ha afectado menos, en ese sentido. Pero, señora Botella, yo creo que, para defender —tanto desde el Gobierno como desde la oposición— con argumentos serios, hay que no pasarse de demagogia, porque cuando le das un puntito más, pues ya termina no siendo creíble nada de lo que se dice. Y yo creo que es a lo que usted recurre habitualmente.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «El empleo para las mujeres». Ha habido una apuesta firme y decidida por la creación de empleo para las mujeres; por la creación de empresas por parte de mujeres —que ha sido superior el número de empresas creadas por mujeres que el de los propios varones—; ha habido una apuesta firme por la conciliación.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que no le parece que sea suficiente. Mire usted, yo, mientras haya una familia que solicite una plaza en una guardería y no la tenga, pues tampoco diré que es suficiente, ¿para qué nos vamos a engañar? Ahora, ¿que no le parece suficiente? Muy bien. ¿Que en el año 2003 había 13.000 plazas de guardería y que en este curso 2008-2009 va a haber 75.000? Esa es una realidad, señora Botella. Le guste... O la niegue o no la niegue. No voy a decir «le guste», porque yo creo que nadie se va a..., no a alegrar, aunque usted siempre quiera más. Y, probablemente, yo también; yo también, a mí me gustaría que las 100.000, que es el compromiso de crear en esta legislatura, se pudieran crear mañana. Así de claro. Pero usted sabe también que no solo hay que crear plazas en guarderías; que no solo... Porque me ha preguntado por una medida concreta, de qué vamos a hacer, por ejemplo... Hablando de conciliación, yo le he hablado de una experiencia concreta con 32 municipios; 32 ayuntamientos. Usted me ha preguntado ahora, directamente, otra vez, por esa medida, ¿no? Bueno, pues yo le he hablado de ella: se va a hacer en 32 municipios, y después se extrapolará.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo conciliar y coordinar los horarios laborales y los horarios educativos? Evidentemente, eso es muy complejo y muy dificultoso y se ha intentado hacer en otras comunidades autónomas y no es fácil. Pero lo que se está intentando también hacer es que, en aquellos casos donde ambos progenitores trabajen, por lo menos —y en todos los casos en que sea posible—, puedan adaptar el horario laboral también entre ellos mismos. Lo que no es lógico y de lo que creo que tenemos que huir —y se lo digo con esa sinceridad de la que hablamos— es de que tenga que ser siempre la mujer la que tenga que pedir reducción de jornada, la que tenga que pedir adaptación de su jornada de trabajo, porque después las consecuencias las termina pagando no solo esa mujer sino el resto de las mujeres. Cuando estamos hablando de políticas de conciliación, tenemos que hablar de políticas dirigidas a mujeres y a hombres, porque, si no, nos terminan perjudicando a las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>No puede ser —y sigue siendo una realidad— que, cuando hay un concurso de traslados, quienes terminan pidiéndose una excedencia porque ha sido trasladada a otra provincia, o cualquier otra medida, tengan que ser mayoritariamente las mujeres, cuando estamos hablando, en muchos casos, de funcionarios y funcionarias que tienen las mismas condiciones laborales. Y, sin embargo, cuando te trasladan de provincia, un hombre no tiene problemas, generalmente, y una mujer, sí. Esa es una realidad que sigue estando ahí y en la que hay que seguir trabajando todos los días, sin bajar la guardia.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «Hay más denuncias». Afortunadamente, porque a mí no me cabe duda de que hoy hay menos desigualdades y menos discriminaciones —o puede haber las mismas, puesto que ha aumentado el número de mujeres; pero hay menos, sin duda—. Lo que hay son, afortunadamente, unos mecanismos que nos permiten el poder trabajar: primero, una garantía jurídica y, segundo, mecanismos que nos permiten y le permiten a las mujeres poder llevar a cabo sus denuncias. Y en eso se enmarca, también, la colaboración que tenemos con los sindicatos, en todo aquello que tiene que ver con el asesoramiento legal por la discriminación laboral. Hay un convenio entre el Instituto, Comisiones Obreras y UGT, precisamente para desarrollar esas denuncias.</parrafo>
        <parrafo>Solo en el primer semestre del año 2008, se atendieron 809 consultas. No todas las consultas se convierten en denuncias. Pero eso significa que hay una mayor concienciación, también, por parte de las mujeres, a la hora de poner de manifiesto cualquier circunstancia que tiene que ver con el permiso de maternidad, que son la mayoría de las consultas, el 68% de esas consultas eran sobre el permiso de maternidad; el 14% eran sobre despidos; el 8% sobre permiso de paternidad, y, el 9% sobre acoso en el trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Esos son los mecanismos que hoy permiten que las mujeres puedan informarse. Lo del plan estratégico ya se lo he dicho. No se preocupe, va a conocer exactamente el presupuesto, una vez que esté elaborado.</parrafo>
        <parrafo>Las mujeres en situación de riesgo. Para las mujeres en situación de riesgo se trabaja, desde este plan de igualdad, evidentemente, pero se trabaja, también, a través de los diferentes planes que se están desarrollando en colaboración con los ayuntamientos a través de la propia dirección general también en la Consejería, de la Dirección General de Inclusión Social.</parrafo>
        <parrafo>El que se haga una valoración o un estudio sobre lo que significa el trabajo doméstico. Esa, sabe que es una cuestión, a lo mejor usted no lo recuerda. El señor Arenas, probablemente lo recuerde, porque creo que ya no era ministro él, pero si no era él era el señor Aparicio, pero yo quiero recordar que fue algo que se intentó hacer, también, a nivel nacional, que nunca se hizo. Eso tiene también su dificultad. Yo creo que está bien hacerlo, conocer cuál es la realidad, qué significa eso... Ahora, de ahí a decir: «tenemos que conocer esa realidad para considerar», como en algún caso se puso de manifiesto, en aquella época, el reconocer el trabajo de las amas de casa como si fuera un trabajo laboral, eso tiene sus riesgos. Digo sus riesgos porque, evidentemente, no estamos hablando de un trabajo normalizado. ¿Quién diría cuál es el horario? ¿Quién diría cuáles son las condiciones? Entonces, usted sabe que, por ejemplo, en Cataluña, hace unos años, hicieron un estudio para saber realmente cuál era el impacto económico que las mujeres que trabajan solo en su casa aportan a la comunidad. A mí me parece que no está mal que se haga ese estudio, está bien que hagamos el estudio, que conozcamos realmente... Sí, sí, que sí, que sí, que está en la ley, que lo sé. Que conozcamos realmente qué significa pero que, evidentemente, tengamos cuidado con esa circunstancia. Es decir, no, tenemos que conocerlo para esto, para saber realmente qué aportan. Pero no con esa intención. Lo digo porque yo viví aquella época en la que, en un momento, se pensó bueno, a ver de qué manera podemos valorar y abordar lo que eso significa. Bueno, pues es que eso no hay Estado que pueda abordarlo.</parrafo>
        <parrafo>La marca de excelencia. Señora Botella, es que yo creo que habla de algunas cosas que no solo se van a poner en marcha y las contempla la ley, es que están puestas en marcha, en las empresas, por ejemplo. Con las empresas con las que se está trabajando. El asesoramiento y el apoyo a las empresas, para el desarrollo de los planes de igualdad, se está haciendo también. Sí, se está haciendo, desde el Instituto.</parrafo>
        <parrafo>Vamos, evidentemente, hay cosas, bueno, que es una cuestión de que usted diga que sí o diga que no. Yo lo que le puedo asegurar es que se están haciendo y que son muchas las empresas que están elaborando su plan, que algunas ya han elaborado su plan o algunas, a través de ese programa Igualem, y otras a través, y directamente, contando con el apoyo y el asesoramiento del Instituto Andaluz de la Mujer.</parrafo>
        <parrafo>Las inspecciones de trabajo. Usted me pide que yo me comprometa a si se van a poner o no más inspectores. Mire, yo creo, sinceramente y honestamente, que a quien le tiene que plantear eso, usted o yo misma se lo plantearé, pero usted misma también, es al propio Consejero de Empleo. Porque, evidentemente, yo no me voy a comprometer o no porque no sé si lo que hay es suficiente o no es suficiente o hacen falta más, siempre harán falta más, seguro, pero yo no me puedo comprometer a que vamos a crear no sé cuántos más. No lo sé. A lo que sí nos comprometemos, porque, además, forma parte de la ley, es que esos inspectores tengan formación específica para que puedan hacer las inspecciones en el marco que recoge la ley. Formación específica para que puedan hacer esas inspecciones.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al número, señora Botella, pues a mí me va a perdonar, pero creo que no soy la persona idónea que tiene que determinar el número de inspectores o no que tiene que haber. Usted lo entenderá, ¿no?, que no sea yo la que lo haga.</parrafo>
        <parrafo>Para cuando... Me hablaba también de las enfermedades que tienen más relación con las mujeres. Es verdad. Y por eso, desde la Consejería de Salud, no ahora solo, con la puesta en marcha de la ley, sino hace mucho tiempo, se viene haciendo un estudio pormenorizado de aquellas enfermedades que afectan más a las mujeres que a los varones. La anorexia y la bulimia pueden ser algunas, pero usted sabe que hay otras muchas que afectan más a las mujeres que a los varones. ¿Por qué? Pues porque incluso también la respuesta, incluso a los propios medicamentos, es totalmente distinta de las mujeres a los varones. Es más, la propia Consejería de Salud hizo una propuesta para que las investigaciones, también, cuando se está empezando a experimentar un medicamento, se haga tanto con mujeres como con varones. Porque, normalmente, parece, parece —es algo que yo no conozco ni profesionalmente ni porque sea mi ámbito de competencia—, no es lo mismo probar un medicamento, la reacción de un medicamento en el cuerpo de un varón, que en una mujer, ¿no? Bueno pues que se hagan esas investigaciones para que sea también riguroso a la hora de esa aplicación.</parrafo>
        <parrafo>Y eso no solo con motivo del desarrollo de la ley, sino que es algo que se viene haciendo desde hace tiempo. Los planes que se han puesto en marcha para la detección precoz del cáncer de mama, el cáncer de útero... Usted sabe que, a partir de una determinada edad, desde tu propio centro de salud o centro de diagnóstico, te mandan tu carta para que las mujeres pasen sus revisiones periódicas, etcétera, etcétera. ¿Para cuándo, me pregunta la señora Botella, vamos a determinar como invalidante la fibromialgia? Es que no somos nosotros, usted lo sabe muy bien. ¿Perdón? No, nada, bueno, pues vale. Sí, eso, usted dice las cosas, las deja ahí tiradas, luego después ahí se queda. Usted sabe que no somos en la Comunidad Autónoma quiénes tenemos que determinar que una enfermedad sea o no invalidante.</parrafo>
        <parrafo>Creo que un paso importante ya se ha dado con que, por fin, sea diagnosticada como una enfermedad, porque sabe, muy bien también, que, hasta hace poco tiempo, normalmente mujeres, que son las que la padecen, se morían, entre comillas, estaban muy mal todos los días pero ni siquiera era diagnosticada como una enfermedad. Ahora parece que ya está, y no está el señor Núñez en este momento, que es médico, que nos lo podría aclarar, ya está diagnosticada. En cuanto a que sea o no invalidante, no podemos hacerlo —y usted lo sabe muy bien— en la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que, que a grandes rasgos le he contestado, teniendo en cuenta que muchas de las preguntas que hacía o algunas de las preguntas o las dudas que hacía tenían que ver con mi intervención anterior y con cuestiones que le he contado en mi intervención anterior.</parrafo>
        <parrafo>Yo le puedo asegurar que vamos a trabajar con seriedad y con rigor. Y que yo no estoy defendiendo ni salvando la cara a nadie. Estoy defendiendo el desarrollo y la aplicación de la ley y trabajando para que las mujeres, en Andalucía, sigan aumentando su tasa de actividad, sigan mejorando el empleo y la calidad en el empleo y esa es una realidad que está ahí, señora Botella. Yo entiendo que usted no la quiera reconocer, pero que el que no la quiera reconocer, no significa que utilice determinadas expresiones. Yo no estoy aquí para salvarle o para lavarle la cara al Presidente Chaves. Estoy aquí defendiendo, porque realmente mi trabajo diario es ese, garantizar que las mujeres, de verdad, tengan autonomía e independencia y calidad en el empleo y en su vida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

