<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>377</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administracion institucional, Cargo público, Empresa pública</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000517</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000517. Pregunta oral relativa a la reducción de altos cargos (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para pasar al punto número 2, pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a reducción de altos cargos. Ha suscrito también esta pregunta doña Teresa Ruiz-Sillero Bernal, a quien doy la palabra para que pueda formularla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Le quería formular la siguiente pregunta a la señora Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente de la Junta de Andalucía, pues, se comprometió a reducir el número de altos cargos de la Junta de Andalucía, y hasta ahora, pues, solo se ha hecho una reestructuración. Y se le pregunta si el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía va a hacer una reducción de altos cargos o consejerías como se han llevado a cabo en otras comunidades autónomas. Pero una reducción real no simplemente artificial, porque de nada sirve reducir dos consejerías cuando se había creado una, que se había desmembrado Vivienda y Obras Públicas y luego se volvió a unir. De nada sirve que se diga que se reducen 22 altos cargos, cuando el 40% son inmediatamente recolocados con el mismo cargo, simplemente haciendo el juego del baile de la silla. Le cambian la silla y le cambian el cartelito de la titularidad, pero siempre igual.</parrafo>
        <parrafo>Lo que queremos preguntarle es si realmente va a hacer esa reestructuración en profundidad que demandan los andaluces en aras de un ahorro en los gastos de la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la excelentísima señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, efectivamente, ustedes saben que el Presidente de la Junta de Andalucía llevó a cabo el pasado mes de marzo una nueva reestructuración del Gobierno andaluz a través de la fusión y redistribución de funciones de las distintas consejerías para dar una mayor racionalidad administrativa, adecuar su funcionamiento a criterios de funcionalidad, eficiencia y eficacia; incardinados estos ajustes en un proceso más amplio de reforma y modernización administrativa. Un nuevo Gobierno también diseñado para un nuevo tiempo económico y político, tendente a la recuperación económica y al cambio de nuestro modelo productivo, con una adecuación de la estructura del Gobierno a la distribución de responsabilidades de estas nuevas exigencias, sobre todo derivada de las circunstancias sociales y económicas de Andalucía. Un diseño de la estructura de la Junta de Andalucía en la que ha reducido el número de Consejerías a 13, fueron dos las Consejerías que se suprimieron, y se ha adaptado la estructura de nueve de ellas, lo que ha propiciado una reducción de altos cargos en la línea de austeridad pública que también hemos impulsado.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, desde que Pepe Griñán es Presidente de la Junta de Andalucía, se suprimieron 17 altos cargos en su primer Gobierno, en el año 2009; ahora han sido 22 altos cargos. Es decir, en poco menos de un año se han eliminado 39 centros directivos, lo que supone un 12% menos de altos cargos y un ahorro de 3,5 millones de euros al año. Por lo tanto, tenemos una Administración más austera, pero, sobre todo, que busca una mayor eficacia. Porque, siendo importante, no es el componente de austeridad el único importante. No se puede pensar simplemente en criterios de austeridad a costa de la eficacia de un Gobierno. Y tampoco es tanto el ahorro comparado con el volumen presupuestario de la Junta de Andalucía, como ustedes bien saben. Pero estamos en esa senda de austeridad y, sobre todo, de buena y mejor organización, lo que ha motivado esa eliminación de 39 altos cargos y de dos consejerías.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin perjuicio de que ahora tendremos ocasión de profundizar en el debate, sí le digo que ustedes juegan... Siguiendo con su símil de la silla... ¿Usaba la expresión «mono»? No lo digo en términos... ¿Ha dicho «monos y sillas» o «sillas»?</parrafo>
        <parrafo>Da igual, no lo digo... No voy a esa expresión. Quiero decir que con el tema de las sillas, con el baile de la silla, efectivamente... Con el tema del baile de las sillas, ustedes tienden a confundir muchas veces a la persona con el puesto. Es decir, una persona puede tener varios destinos, ustedes lo saben, los han tenido ustedes cuando tenían responsabilidades de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pero, vera usted, cuando se eliminan 39 centros directivos es que se eliminan 39 sillas. Es que no es posible cambiar en el baile de las sillas. Es que se eliminan 39 sillas, con lo cual, cambie o no cambie el nombre del titular de la silla, por seguir con su símil, finalmente hay una reducción presupuestaria indiscutible. Y hay 39 personas que se dedicaban, que eran altos cargos de la Junta de Andalucía, que ahora no lo son. Con independencia, insisto, de cual sea el nombre o no de esa titularidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hemos hecho un esfuerzo importante, que consideramos acorde y proporcional a las necesidades de gobierno y de autogobierno que tiene Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y contestando a su pregunta: más allá de estar embarcados en una operación de reestructuración del sector público andaluz, que ahora afecta a las empresas públicas, y que en un futuro también afectará a la Administración periférica de la Junta de Andalucía, de momento a día de la fecha no hay prevista más reducción de cargos públicos de los que ya hemos dado cuenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Por las palabras de la señora Consejera, que las acaba de decir, pues, no habrá más reducción de altos cargos. Pero, sin embargo, sí reduce el Partido Socialista a nivel nacional y a nivel autonómico de la Junta de Andalucía el sueldo a los funcionarios, lo cual es injusto. Lo primero que hay que hacer es apretarse el cinturón en la Administración y no apretarles el cinturón a los más débiles, a los funcionarios, a los pensionistas, a las viudas, a los huérfanos, a todos, que tienen las pensiones más bajas, les hacen el recorte, por no recortar donde se debe, que es en los altos cargos.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de una serie de números, y le voy a decir la realidad. Cuando llegó Griñán, amplió los altos cargos por la ampliación que había de consejerías. Con Chaves había un total de 39 altos cargos, que se habla de una desaparición de 39 altos cargos, pero ahora, desde que se inició la legislatura con Manuel Chaves, que hubo un aumento, por el aumento de las consejerías, la realidad es que solamente hay una reducción de 24 altos cargos. De estos altos cargos, el 41% han sido recolocados. Y ese es el baile de la silla. No digan que suprimen viceconsejerías, cuando no es tal, y le pongo un ejemplo: Viceconsejero de Función Pública, que pertenecía a Justicia y Función Pública, automáticamente ha sido recolocado como Secretario General de Función Pública, con rango de Viceconsejero; es decir, que hace las mismas funciones y cobra lo mismo. No hay reducción de personal de altos cargos, lo que hacen es cambiarle el nombre con el que trabajan y con las funciones, lo demás es exactamente igual, y, simplemente, bajan los sueldos a los funcionarios, a los más débiles, que es en la línea en la que está el Partido Socialista, subiendo los impuestos a todos, pero el Partido Socialista no se aplica esa regla de sacrificio, de austeridad y de reducción de altos cargos.</parrafo>
        <parrafo>Le puedo decir que, en menos de un mes, han sido recolocados el 41% de esos 22 que en teoría fueron cesados. Y lo que es una vergüenza para todos los andaluces es que, con el millón de parados que hay en Andalucía y con más de 438.000 parados de larga duración que esperan más de un año para conseguir empleo, que los altos cargos del Partido Socialista no tarden ni 24 horas en ser recolocados. Eso es lo que es una vergüenza y es en la línea en que el Partido Socialista tiene que aplicar la austeridad en el gasto.</parrafo>
        <parrafo>También es incomprensible que en la Junta de Andalucía se mantengan 28 delegados provinciales, sumando los delegados provinciales, y luego, a su vez, todos los delegados que hay por todas las empresas públicas. Aquí hay que acometer, realmente, un tijeretazo en la Administración pública de altos cargos, no vale hacer el tijeretazo en sueldos, el tijeretazo en las pensiones y la subida de impuestos. Aquí es todo para los demás, pero, sin embargo, para el Partido Socialista, nada de nada.</parrafo>
        <parrafo>Lo que es incomprensible son esas palabras con las que la señora Consejera de Presidencia ha terminado su respuesta, diciendo que no va a haber más reducción de altos cargos, pero, sin embargo, sí se está indicando desde el Gobierno de la Nación y desde el Gobierno de Andalucía que van a llegar tiempos peores, que nos tendremos que apretar más el cinturón, que llegarán más reformas, más subidas de impuestos, más bajadas de salarios, de pensiones, de todo, y, sin embargo, reducción de altos cargos, ninguna. Creo que es una incongruencia y los andaluces no se merecen, con ese millón de parados, con ese medio millón de parados de larga duración, que el Gobierno de la Junta de Andalucía siga en sus trece y no quiera ahorrar. Y no es perjudicar a la buena gestión de la Administración pública, no: lo que sobran son altos cargos, sobran consejerías, y lo que no sobran para nada son funcionarios, y sí sobra esa Administración paralela a la que tan proclive es la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le pido desde el Partido Popular que se reconsidere la postura del Gobierno de la Junta, se reconsidere la postura del Partido Socialista y que se acometa una reducción de consejerías, hasta 10, por concentración de las consejerías, y que se reduzcan los altos cargos a la mitad, al 50%, y que luego no se recoloquen, para no engañar a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, en los papeles cabe todo y, a la hora de hablar, pues, claro, las cosas se dicen y quedan escritas, lo mismo la falta de rigor y la falta de verdad, en el Diario de Sesiones, que la rigurosidad. Las dos ocupan el mismo espacio y gastan la misma tinta.</parrafo>
        <parrafo>Usted ponía un ejemplo que es paradigmático del error al que ustedes intentan conducir a la ciudadanía andaluza. Usted dice que el señor Viceconsejero de la Consejería de Justicia ha sido recolocado en la Secretaría General de la Consejería de Gobernación. Pero es que ese cargo ya existía, es decir, y fue cesado el señor Secretario General que había en Gobernación; es decir, eliminación del cargo total, eliminación presupuestaria. Ustedes solamente ven lo que quieren ver, y ese ejemplo desautoriza absolutamente todo el análisis de sus recolocaciones, desautoriza por completo el rigor con el que ustedes manejan los datos que dan. Se ha equivocado de lleno en el ejemplo, y ese ejemplo es igual al de todos los demás. Ustedes no piensan que al final es lo que le digo. No me diga si el Viceconsejero o el Secretario se llaman Juan o Pedro, dígame si ha desaparecido o no el cargo público, y han desaparecido 39 en un año, un 12%, con un esfuerzo presupuestario de tres millones y medio.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que hicimos antes de otras medidas de ajuste fue empezar por nosotros mismos, como empezó, por cierto, el Gobierno antes de hablar de un ajuste del salario de los funcionarios, por ajustar el sueldo del Gobierno. Sabe usted que los miembros del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, del Consejo de Gobierno, al igual que el resto de cargos, pero tanto el Consejo de Ministros como el Consejo de Gobierno, se han hecho una reducción del 15% en el salario, bastante más elevada, prácticamente el doble, que el mayor de los ajustes realizados a un funcionario.</parrafo>
        <parrafo>Y se lo diré, además, en una tierra como la nuestra, que dista mucho de la austeridad que ustedes predican allá donde gobiernan, porque el Presidente de la Junta de Andalucía cobra menos que un director general de la Comunidad Autónoma de Madrid, de doña Esperanza Aguirre; es decir, ustedes pagan más a sus directores generales que el Partido Socialista Obrero Español a un Presidente de una Comunidad Autónoma de ocho millones de habitantes. Por lo tanto, ¿austeridad y rigor? Todo. ¿Dificultades del momento? Muchas. ¿Que no nos gustaría tener que haber pedido ese sacrificio a los funcionarios? No le queda duda, pero de momento no estamos haciendo como hace Merkel, que es despedir a funcionarios, eliminando la plantilla pública, que ese es el modelo conservador que están poniendo en práctica algunos de sus gobiernos en Europa. En Andalucía ajustamos el coste de la Función pública, pero no estamos por ajustar el número de empleo público y mucho menos de recortar o de ajustar los servicios que prestan a la ciudadanía desde la Función pública y desde el sector público, que nos parece, además, que en muchas cuestiones son asuntos de Estado y nos parece que es una labor magnífica la que realizan.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ustedes mezclan, confunden, traen de aquí y de allá, intentando generar siempre una imagen que tiene un denominador común: la hostilidad a la política, la devaluación de la propia política. Ustedes saben el coste de lo que pueden suponer algunas de las medidas que ustedes predican aquí y que no cumplen en ningún lugar donde gobiernan, pero se lo digo. Es que oyéndoles, nada más que esta mañana, ayer, las declaraciones, por ejemplo, del señor Arenas: hay que quitar la política de las cajas de ahorro, las direcciones generales tienen que ser funcionarios... Digo yo que, si van a dejar de directores generales a los funcionarios del PSOE que hoy son directores generales, no digo yo que no, que tal vez escogerán, el día que gobiernen, que espero que sea dentro de mucho tiempo, escogerán a funcionarios que se identifiquen con su proyecto político. ¿O qué es lo que quieren decir con eso? Quieren eliminar la política de la actividad social, en la medida de lo posible, simplemente para que se baje la participación, se baje el debate, se prive a muchas ciudadanías de su derecho también a la política, a la participación. Y, en ese sentido, se lo digo de verdad, no hacen nada más que dirigir todas sus críticas de una manera demagógica al número de cargos o al número de personas que se dedican a la política en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a poner un ejemplo, para terminar. Usted sabe que los ayuntamientos tienen un número de concejales establecidos por ley, cinco el pueblo más pequeño, creo que 57 concejales tiene el Ayuntamiento de Madrid, en razón a su población. ¿Por qué eso no se tiene en cuenta a la hora de calibrar los gobiernos? ¿Por qué compara usted a Andalucía y las necesidades de Gobierno de Andalucía, con ocho millones de habitantes y la extensión territorial que tiene, de ocho provincias, con una Comunidad Autónoma como La Rioja o como Murcia o como cualquiera de las comunidades autónomas que mantienen el número de consejerías y de altos cargos muy superiores o similares, y, desde luego, absolutamente desorbitados en relación con la población? No se gobierna igual una tierra de ocho millones de habitantes que una Comunidad Autónoma de 200.000 o de 300.000, y ustedes, sin embargo, disparan sin ton ni son para hacer daño, insisto, al Gobierno, sin que esto suponga ninguna aportación de verdad, seria ni rigurosa, a las necesidades de ajuste que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, el Gobierno ha bajado cargos. Por cierto, usted me mezcla también, en provincias, los delegados provinciales con las empresas públicas. En ese sentido ya le he anunciado, creo que es público, que se está produciendo una reorganización de las empresas públicas andaluzas, que pasa por la supresión de 110 de las empresas públicas actualmente existentes.</parrafo>
        <parrafo>Luego no me hable de cargos públicos. Los cargos públicos ya se han ajustado. Si ahora vamos a los centros directivos de las empresas públicas... Sí le digo, como usted sabe, que vamos a seguir haciendo ajustes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que tenemos una política absolutamente seria, no demagógica, empezando por hacer sacrificios en el sector de la dirección política de Andalucía, también en los salarios de los políticos, y, a partir de ahí, señora Ruiz-Sillero, se lo digo francamente, hemos hecho los deberes, los hemos hecho a tiempo, tenemos una Administración bien dimensionada, y todo lo que hagamos en el futuro ojalá que no tenga que ir a más, porque las circunstancias mejoren; pero, desde luego, nos seguiremos sacrificando, como es natural, al mismo nivel, siempre por delante del propio sacrificio que le pedimos a la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

