<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>305</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Situación económica, Situación financiera de la empresa</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000286</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000286. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de explicar la gestión y las empresas acogidas al programa de ayudas a empresas viables con dificultades coyunturales, puesto en marcha por la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Les damos la bienvenida al Consejero y a su equipo y damos comienzo al orden del día, comenzando por el primer punto, que es una solicitud de comparecencia en Comisión, a petición del Grupo Parlamentario Popular, referente a la explicación de la gestión y empresas acogidas al programa de ayudas a empresas viables, valga la redundancia, con dificultades coyunturales puesto en marcha por la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para iniciar el debate, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante esta Comisión para informar sobre el funcionamiento del programa de ayudas a empresas viables con dificultades coyunturales.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, el Consejo de Gobierno aprobó a finales de 2008 la puesta en marcha de un programa de ayudas a empresas viables con dificultades coyunturales que hasta la fecha ha aprobado ayudas por importe de 115 millones de euros, para más de ciento sesenta empresas que han mantenido su actividad. Por tanto, hemos evitado su cierre o despido de trabajadores y se han mantenido más de nueve mil empleos que corrían peligro. Se trata de una medida excepcional que acordamos —y esto me parece especialmente relevante— con las organizaciones sindicales y la Conferencia de Empresarios de Andalucía, en el marco del VI Acuerdo de Concertación Social. Por tanto, esta medida es fruto del diálogo, del acuerdo y del consenso con los sindicatos y con los empresarios. Con esta medida pretendemos dar respuesta al tejido productivo andaluz ante los problemas de tesorería que está provocando la actual rigidez de los mercados.</parrafo>
        <parrafo>En este momento hay que insistir en que el programa ha funcionado correctamente, y, de hecho, a final del año 2009 tuvimos que ampliar la cobertura financiera porque los avales, la capacidad de avalar, se acabaron prácticamente en el mes de noviembre. Les señalo que es una medida excepcional porque las circunstancias que la rodean a escala global también lo son.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que el planteamiento que hicimos en su momento para este programa no solo era único en el territorio español, nacional, sino que no es comparable con ninguna otra actuación de apoyo al tejido empresarial con el que contábamos aquí, en Andalucía, ni por su finalidad, ni por sus características, ni por los posibles beneficiarios, ni por la tipología de las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Hasta entonces se venían aplicando mecanismos de apoyo económico dirigidos a incentivar la creación de nuevas empresas, su modernización, la cooperación competitiva o la investigación, desarrollo e innovación, lo que nos había permitido potenciar sectores estratégicos, crecer a un mayor ritmo que la media nacional y convertirnos —y quédense con el dato, por favor— en la segunda región de España con mayor tejido productivo, solo por detrás Cataluña. Sin embargo, con el estallido de esta crisis hemos creído necesario arbitrar medidas que contribuyan a no perder músculo empresarial por causas ajenas a la propia marcha de las empresas, conscientes de que las condiciones financieras han cambiado en todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Y este es el objetivo del programa, algo tan concreto y tan necesario como favorecer la vuelta a la viabilidad técnica y económica de empresas andaluzas que, siendo viables, se encuentran en una situación de crisis coyuntural de la que por sí sola no tendrían capacidad para salir. En definitiva, nos estamos refiriendo a una medida excepcional, complementaria y concertada.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la medida otorga prioridad absoluta a la industria, y en concreto a empresas viables que cuentan con un buen plan de negocio, que están bien ubicadas en su nicho de mercado, que ofrecen un producto o servicio competitivo y que afrontaban el futuro de manera optimista hasta que la rigidez de los mercados financieros se ha traducido para ellas en problema para renovar sus pólizas y préstamos o en una caída sobrevenida de las ventas, derivada del sector en que se mueven y no de la competitividad de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>No existe en estas ayudas, en esta convocatoria, ningún tipo de limitación en cuanto al tamaño de las empresas que puedan acogerse a esta orden, pero sí una condición que por primera vez se ha incluido de forma expresa: Solo pueden beneficiarse de estas ayudas las empresas que tengan su sede social en Andalucía o su establecimiento operativo principal en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Superado este requisito, la firma, las empresas que se están acogiendo a esta orden deben encontrarse, además, en alguno de los supuestos que la Unión Europea entiende como situación de crisis, según vienen recogidos en la directiva sobre ayudas estatales de salvamento y de reestructuración de empresas en crisis. Por tanto, tenemos un marco legal europeo que nos limita nuestro marco de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Las directivas comunitarias entienden que una empresa está en crisis cuando es incapaz, mediante sus propios recursos financieros, de hacer frente a pérdidas que la conducirán, de no mediar una intervención exterior, a su desaparición económica a corto o medio plazo, o también en aquellos casos en los que concurran de manera conjunta factores propios de una crisis: el nivel creciente de pérdida, la disminución del volumen de negocio, el incremento de las existencias, el exceso de capacidad, la disminución del margen bruto de autofinanciación, el endeudamiento creciente, el aumento de los gastos financieros y el debilitación o desaparición de su activo neto.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, aun superando estos dos requisitos, hay sectores que, también en cumplimiento de la normativa europea, no pueden acogerse a este tipo de ayudas, como son la industria del carbón, la industria siderúrgica y la producción de productos agrícolas primarios. En cualquier caso, para este último sector existen otras líneas de apoyo en las que está trabajando la Consejería de Agricultura y Pesca. E igualmente se ha establecido otra limitación más: No podrán ser beneficiarias de estas ayudas las empresas de nueva creación surgidas de la liquidación de otra empresa anterior o de la absorción de sus activos. Con esto es evidente que queremos evitar la tentación de utilizar una coyuntura complicada, como la actual, para reducir cargas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Así, de las solicitudes que a día de hoy han sido tramitadas o están en trámite, un 8% pertenece al sector agroalimentario; un 20%, al de la construcción; 27%, a la industria, y un 44%, al sector servicios. Para todas las empresas —y me parece también de especial relevancia, para que sus señorías conozcan el procedimiento y puedan comentarlo con las propias empresas que se dirijan a ustedes, y, por tanto, divulgar esta información—, para todas las empresas hemos puesto en marcha dos líneas de apoyo, que no solo son compatibles, sino que necesariamente se complementan. En primer lugar, una línea de apoyo de salvamento dirigida a prestar a la empresa la liquidez estrictamente necesaria e imprescindible para garantizar su funcionamiento mientras se analiza su situación y se elabora el correspondiente plan de reestructuración. En esta línea incluimos ayudas directas de tesorería en forma de préstamos o de garantía sobre préstamos, principalmente, en ambos casos por un plazo nunca superior a los seis meses. En este tiempo, en estos seis meses, la empresa deberá colaborar con la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, a través de la Agencia Idea, en la elaboración de un plan de reestructuración, informado, además, por los representantes de los trabajadores, que deberá ser aprobado por la propia Agencia Idea y en el que se determinarán los distintos factores que le han llevado a la situación de crisis y se planteará la estrategia a seguir en el futuro, con un análisis de mercado, un calendario de actuación y una evaluación de los costes que tendrá esta reestructuración.</parrafo>
        <parrafo>Del total de ayudas aprobadas hasta la fecha, 124 han sido de salvamento. Y aquí es donde incide directamente la segunda línea de actuación, las ayudas de reestructuración. Es decir, una vez normalizada la situación financiera de la compañía, una vez reestablecido su equilibrio financiero, esos seis meses, a partir de ahí, empezaría de común acuerdo el plan de reestructuración. Se trata aquí, por tanto, a partir de ahora, de incentivos para la puesta en marcha de las acciones y medidas contenidas en el plan elaborado y acordado con la empresa. Y aquí ya van, por ejemplo, ayudas a fondo perdido, préstamos con un tipo de interés no superior al del mercado interbancario, avales en garantía de préstamos de las entidades financieras o bonificaciones de los intereses de los préstamos concertados para la financiación del plan de reestructuración. Treinta y siete de las ayudas aprobadas son, en este momento, de reestructuración.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, las propias empresas afectadas están contribuyendo con fondos propios a la financiación del plan de reestructuración. Lo harán, al menos, en un 25% en el caso de las pequeñas empresas, en un 40% cuando se trate de empresas medianas y con un 50% del gasto en el caso de que se trate de grandes empresas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la cuantía de las ayudas, el importe máximo de la ayuda combinada a una única empresa, tanto en el concepto de salvamento como de reestructuración, no podrá ser superior a los 10 millones de euros conforme lo establece el marco europeo. En el conjunto de las ayudas aprobadas, el 85% de las empresas ha recibido ayudas de hasta 1,2 millones de euros, habiendo recibido el 60% ayudas de hasta 450.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de solicitudes presentadas por grandes empresas, es la Comisión Europea la que evalúa y autoriza tanto el plan de reestructuración como el importe de las ayudas. Entre las empresas ayudadas solo una corresponde a esta categoría.</parrafo>
        <parrafo>De cualquier forma, la interlocución de las empresas andaluzas es únicamente con la Junta de Andalucía. La orden establece una entrada única para todas las solicitudes y un único gestor, un único órgano gestor, la Agencia de Innovación y Desarrollo, Idea, y un único procedimiento general de tramitación, gestión, resolución y abono de los incentivos.</parrafo>
        <parrafo>La orden tiene en cuenta un factor clave si queremos que los incentivos sean realmente eficaces, que es el tiempo. Por ello hemos reducido al máximo posible los procesos documentales y fijamos por nuestra parte un plazo máximo de respuesta de un mes para las ayudas de salvamento y dos meses para las de reestructuración. Este plazo siempre se ha cumplido desde el momento en que el solicitante ha aportado toda la información necesaria y ha subsanado todos los requerimientos necesarios.</parrafo>
        <parrafo>El resultado es una orden más fácil de entender, más fácil de presentar y más fácil de tramitar. Todo ello manteniendo un único gestor y un único decisor para garantizar que la resolución de los incentivos sea ágil, transparente y equitativa.</parrafo>
        <parrafo>Les repito las grandes cifras: desde su puesta en marcha se han aprobado ayudas por importe de 115 millones de euros para más de 160 empresas, que han mantenido su actividad y hemos evitado su cierre, y se han mantenido más de nueve mil empleos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero aprovechar esta comparecencia para informar de que los próximos días, va a ser ya inmediato, se publicará una modificación de esta orden para prorrogarla hasta final del año 2010, porque las necesidades siguen siendo las mismas que en el año 2009. Le incorporamos a la orden 26 millones de euros más de presupuesto, que van a permitir otorgar avales por un total de hasta 175 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, esta modificación, igualmente consensuada con sindicatos y empresarios, modificada porque la hemos consensuado en el marco del VII Acuerdo de Concertación con empresarios y sindicatos, aprovecha para incorporar un nuevo instrumento de apoyo empresarial, destinado a cubrir necesariamente el circulante, consistente en ayudas temporales a empresas con dificultades crediticias. Se trata de ayudas temporales a empresas con dificultades de crédito y con obligaciones existentes y vencidas en el momento de la solicitud. Esta nueva ayuda, si bien no es compatible con la de salvamento y reestructuración, se resolverá en un plazo de un mes y se instrumentará en forma de aval sobre un préstamo ante una entidad financiera por importe de hasta 500.000 euros y en un plazo de tres años.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar quiero indicarles, señorías, que en una convulsión global, como la que ofrece la actual crisis financiera, existen tanto riesgos como posibilidades y oportunidades, y el resultado final va a depender no solo de las medidas que seamos capaces de tomar las instituciones, sino de la actitud con las que las empresas afronten los retos.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, creo que, con este programa que ahora se completa, con esta nueva medida, estamos aportando el marco normativo necesario para que la etapa difícil que nos toca vivir no nos desvíe del rumbo que acertadamente hemos venido siguiendo en los últimos años, el rumbo de la innovación, de la internacionalización de nuestras empresas, de la alianza de la universidad y la empresa, de la cooperación empresarial y del conocimiento y la inteligencia como la principal materia prima sobre la que mejorar la competitividad y el futuro de las empresas y del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Para ello el sistema de incentivos diseñado por el Gobierno andaluz instrumenta medidas para cada tipo de problema y proyectos. No existe comparación con ninguna otra región o comunidad autónoma de nuestro país. Son medidas para actuar en el corto plazo frente a la liquidez, frente a la rigidez de los mercados financieros, reconociendo con humildad que no somos un banco ni una entidad financiera ni aspiramos a suplir el papel que le corresponde a las entidades financieras, pero sin perder de vista las ayudas, en el corto plazo, de lo que tiene que ser el medio y largo plazo. Medidas que permiten el máximo aprovechamiento de los incentivos en el marco comunitario 2007-2013, para alcanzar nuestra plena convergencia con las regiones más prosperas de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos, por lo tanto, señorías, la firme voluntad social de afrontar con decisión los cambios que provocan la nueva coyuntura, y hacerlo, como siempre, desde el diálogo y el compromiso compartido entre los agentes que tienen que protagonizar los liderazgos, entre los que este Consejero entiende que tienen que estar los grupos de la oposición, principalmente el Partido Popular en la Cámara autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Le responde a la intervención el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No le quepa a usted la menor duda, señor Consejero, de que el Partido Popular está dispuesto a hacer lo que haya que hacer. Lo que no va a hacer es aplaudirle a manos llenas cuando no esté de acuerdo con algo, con algún tipo de los paquetes de medidas que ustedes plantean.</parrafo>
        <parrafo>Porque es que, en definitiva, señor Consejero, con independencia de que, efectivamente, yo creo que no brillan precisamente por su eficacia los paquetes de medidas que en apoyo a lo que son los sectores productivos ha planteado su Gobierno, y ahí están las cifras que no voy a entrar en ellas, sobre la destrucción, el cierre y los parados que hay en Andalucía como consecuencia de la aplicación de esas políticas. Evidentemente, no puedo estar de acuerdo con ellas, pero con independencia de lo que es evidente, es que las medidas, sean o no sean acertadas, tienen su aplicación en función de que valgan o no valgan para corregir en mayor o menor medida —esta es una medida modesta— las circunstancias por las que atraviesan, en este caso, las empresas de Andalucía. Por lo tanto, de lo que se trata es de saber si se toman y se llevan y se realizan a tiempo de solventar los problemas, en este caso, de las empresas viables en situación coyuntural difícil. Por tanto, yo creo que esta es la cuestión fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, esa apreciación con respecto a si se toman las decisiones y se llevan a cabo las políticas precisamente en el tiempo oportuno, en el tiempo procesal oportuno, que tengan eficacia... Evidentemente, no lo digo yo, lo dice usted mismo, lo dice su Gobierno cuando ha reconocido que determinadas cosas no funcionan. Y les voy a poner un ejemplo: el fondo ICO, entre otras cosas, justifican que no se lleva a cabo de la forma eficaz y eficiente que debería llevarse, entre otras cosas, y dicen ustedes que es porque el ICO no tiene sede en Andalucía. Eso no lo digo yo, lo dicen ustedes mismos, que reconocen que, precisamente, los plazos, la burocracia, sin duda, impiden darles solución como requieren las empresas en Andalucía. Pero también lo dicen, también lo dicen las propias empresas, y se lo dicen a ustedes directamente, como se lo dijeron el día 4 de febrero de 2010, cuando las empresas se quejan del exceso de burocracia de la Junta de Andalucía. Esto fue, para su información, en una reunión con la Consejera de Justicia y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dicho esto, dicho esto, de lo que se trata en esta comparecencia, señor Consejero, es de conocer, efectivamente, la eficacia o no de esta medida de ayuda a las empresas en situación coyuntural difícil. Y yo he asistido a una nueva cifra, que son 115 millones de euros. Le voy a recordar que usted, en el debate del 5 de noviembre de 2009, habló de una cifra distinta. En este caso habló de 113 millones de euros, y habló, curiosamente, hace meses habló de una empresa más de las que habla ahora. En aquel momento habló de 161, ahora habla de 160 empresas. Bueno, no tiene mayor importancia. También hablaba usted de 113, ahora habla de 115. Y por otro lado, el señor Vallejo, el 15 de octubre, hablaba de 87 millones de euros. Bueno, no tiene mayor importancia, porque si al final ha habido más solicitudes, pues, naturalmente, se ha hecho lo que tenía que hacerse, que era intentar atender a esas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, yo quiero saber, señor Consejero, porque además lo dice la orden, que la financiación, la concesión de las ayudas en esta orden estará limitada por las disponibilidades presupuestarias existentes en cada ejercicio. Esta orden era para 2008 y 2009. ¿Usted me querría contestar, señor Consejero, qué consignación, o qué disponibilidades económicas había en 2008, y cuál había en 2009? Y ya, sí, también, si le apetece y puede, me dice cuál va a haber, porque usted ya ha anunciado que se va a prorrogar también para 2010. Me gustaría saberlo, porque eso demuestra también la certeza en cuanto al esfuerzo que dice la Junta que hace en relación a esta medida.</parrafo>
        <parrafo>Querría también saber, señor Consejero, a quiénes se han dado estas ayudas. Me llama la atención que no se le ha querido dar respuesta en este caso a una documentación pedida, precisamente, por el compañero que en este caso accede a su escaño, cuando le hemos pedido una relación nominal de las empresas que se han beneficiado de este tipo de ayudas. No entiendo por qué lo del secreto, porque realmente, si todos sabemos que incluso hasta las entidades financieras, y digo financieras, que han necesitado de inyecciones o de ayudas económicas por parte del Gobierno de la Nación, o del Banco de España, e incluso de la Unión Europea, para sanear sus propias cuentas, no entiendo por qué no se puede saber —me gustaría que me lo explicara también—, por qué no se puede saber qué empresas exactamente han sido las que han conseguido estas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Querría saber también, señor Consejero, la cantidad neta que se ha abonado con cargo a esta orden en 2008 y en 2209. Y no es baladí. Le voy a explicar por qué. Porque, efectivamente, la orden habla de la resolución en un mes. Naturalmente, la orden ya se vale por sí misma para decir que siempre y cuando que toda la documentación y no se le requiera ningún tipo de información complementaria no cuenta ese mes. Pero es evidente que, respecto a lo importante, que es ver el tiempo en que llegan esas ayudas, me parece que es muy conveniente, me parece que es muy conveniente saber el plazo de resolución de cada una de esas iniciativas. Porque, al final, estas ayudas tienen o no tienen eficacia desde la perspectiva que impidan o no impiden el cierre patronal de una empresa porque no puede estar perpetuándose esperando que le llegue la ayuda. Y entre otras cosas, si había ayudas contempladas en 2008, pues parece lógico pensar que en 2008 se habrán concedido ayudas también. Por tanto, me gustaría que también me lo explicara usted.</parrafo>
        <parrafo>Querría saber también, señor Consejero, y yo en esto no estoy de acuerdo con usted, no estoy de acuerdo con usted porque la orden es muy clara. La orden..., la orden en ningún momento, que yo sepa, excluye, en este caso, a unas empresas u otras en relación a la remisión de este tipo de ayudas a la Comisión Europea. Es más, la orden dice que las ayudas a las pymes —no distingue entre grandes o pequeñas empresas—, dice la orden, exactamente: «En relación con las ayudas a empresas pymes, anualmente se informará a la Comisión Europea sobre la aplicación de esta orden con arreglo a lo establecido...», pom, pom, pom. Bueno, está hablando de las pymes. Usted me dice que tan solo una de las 160 empresas ha necesitado que se mandase el preceptivo informe a la Unión Europea. Me gustaría también que me lo explicara. Me gustaría también que me lo explicara.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría también saber, efectivamente, cuál ha sido la utilización de las ayudas. Usted ha hablado de porcentajes en relación a la aplicación, ya sea al salvamento o a la reestructuración. Pero me gustaría saber exactamente qué cifra neta, qué cifra neta... Por un lado la neta, a fondo perdido, y por otro lado la que ha dado como garantía o aval la Junta de Andalucía, de verdad es la que se ha puesto a disposición de los dos programas, es decir, el de salvamento y el de la reestructuración. Me gustaría también saberlo, si usted es tan amable.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría también algo que me parece muy importante, señor Consejero. Me gustaría saber también si, en definitiva, estas ayudas, estas ayudas han servido para financiar los ERE. En definitiva, financiar la reducción, aunque sea temporal, de empleo en Andalucía. Porque, si esto es así, y me parece que hay un caso que así lo demuestra... Concretamente, le voy a dar el nombre, una empresa que se llama Cortansa, que recibió un aval de 350.000 euros con cargo a este programa y que, al parecer, sirvió para pagar a 24 trabajadores afectados por el ERE. Si esto es así, señor Consejero, no estamos hablando de la salvaguarda de las empresas, no estamos hablando de la salvaguarda de los puestos de trabajo, sino que lo que estamos hablando es de un camino intermedio, un camino con trampa, precisamente para aliviar a algunas empresas la situación laboral de su plantilla. Y, claro, a mí esto me parece importante y grave, si fuese así, señor Consejero. Porque en la situación actual de las empresas, de las pymes y de los autónomos, el pensar que estas ayudas o avales puedan tener la pinta de que previamente se cuenta con la lista de candidatos para financiar esos ERE, si eso es así, y eso lo han denunciado, además, las pymes en Andalucía —está en las hemerotecas—, eso sería, sin duda, un escándalo. Porque, claro, al final lo que tiene que salir de cualquier política de apoyo y ayuda a las empresas tiene que ser el fortalecimiento del tejido empresarial en Andalucía, el mantenimiento de las empresas, que son muchas las miles que han tenido que cerrar, y no, sin embargo, que sirvan esas ayudas o esos avales...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ramos, debe usted ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>..., esas ayudas, o esos avales, precisamente para financiar lo que es el abandono, aunque sea en este caso temporal, de los puestos de trabajo. Desde luego, sería un escándalo en una Andalucía que se destruyen 2.000 empleos autónomos al mes, o donde se destruyen más de mil empresas al mes —o, lo que es lo mismo, más de treinta y cinco empresas al día—, o donde el descenso de empresas inscritas en la Seguridad Social ha descendido el 15% en dos años. Y si esto, dentro del contexto de ese millón de parados, por tanto yo quiero pensar que esto no es así, porque, de ser así, sin duda estaríamos ante una dimensión escandalosa de lo que es una mala aplicación de unas políticas de incentivos y de ayudas a la consolidación de empresas viables. Y yo creo que esto, por su parte, señor Consejero, creo que requiere que dé contestación a las preguntas que acabo de hacerle, que dé la información que le hemos solicitado, porque yo creo que en estas cuestiones se requiere claridad, transparencia y honestidad, en estos momentos, con el mundo empresarial, y más especialmente en el mundo de las pymes, que, sin duda, están en una situación dramática en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Comenzar clarificando que la medida de ayudas a empresas viables he insistido en que se trata de una medida de carácter excepcional y coyuntural. Por tanto, se trata de un complemento, una ayuda al conjunto de los incentivos que tiene puestos en marcha el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que hay una convocatoria, abierta permanentemente, que es la orden de incentivos, donde se pueden presentar las ayudas para la inversión a fondo perdido en un proyecto industrial, un proceso industrial. Esas ayudas se plantean, o bien a fondo perdido, o tipos de interés o avales. Es verdad que estamos trabajando en cambiar el criterio y reestructurando el modelo de ayuda menos a fondo perdido y más a avales, préstamos reembolsables o préstamos participativos. Nos parece que eso es mejor en la medida en que estamos ayudando al que se ayuda, y estamos, además, preparando a las empresas para que, en el año 2013, puesto que ya somos región de competitividad y no de convergencia, puedan ser las ayudas, a través de préstamos, las que predominen frente a las ayudas a fondo perdido.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tenemos un conjunto de iniciativas de apoyo al sector empresarial. Esta medida es una más, no es ni mucho menos la más importante por su volumen ni cuantía. Por tanto, es una medida que viene, en un momento determinado, para prestar un servicio a un problema determinado. Es decir, empresas que son viables, es decir, que no están fuera del mercado, son empresas que tienen productos competitivos, son empresas que tienen tecnología, son empresas que tienen viabilidad, pero que, por un problema coyuntural, de «oye, pues no me paga un proveedor y me genera un problema de tesorería», «hay un desfase en cuanto a los ingresos previstos porque me ha caído el mercado» —pero no porque tenga un mal producto, sino porque ha caído el consumo—, «y recuperaré el mercado e incrementaré las ventas cuando se recupere el consumo»... Es muy importante que diferenciemos a qué tipo de empresa va enfocada esta medida, porque es muy especial.</parrafo>
        <parrafo>Claro, eso también obliga a ser muy selectivo, porque se trata de recursos públicos limitados y darlos a quien realmente puede en este momento necesitarlo. En ese sentido, las cifras se las he dado con claridad, y se las vuelvo a explicar.</parrafo>
        <parrafo>Se han resuelto 351 ayudas, de las que 190 han sido denegadas. Hemos denegado 190 ayudas. Porque también les quiero decir que, cuando damos un aval, o damos un préstamo, pedimos contragarantías, pedimos garantías. Evidente, evidente. Y hay quien no las puede aportar. Por lo tanto, estaríamos ante un problema distinto. De esas 351, han sido denegadas 190 y se han aprobado 161.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué las cifras han cambiado? Claro, porque se presentan solicitudes, se va avanzando en el tiempo, han ido incrementándose las resoluciones, y las cifras de inversión han ido aumentando en función de las empresas y del número de expedientes que hemos ido resolviendo.</parrafo>
        <parrafo>De las ayudas, el 60% han sido ayudas inferiores a cuatrocientos cincuenta mil euros, el 25% han estado entre cuatrocientos cincuenta mil y un millón doscientos mil, el 15% han sido superiores a un millón doscientos mil, la mayor ayuda de salvamento se ha dado por un valor de 2.100.000 euros, y la de reestructuración, la mayor que se ha formalizado, ha sido por 3.300.000 euros. Solo una empresa ha necesitado aprobación de la Unión Europea para recibir ayuda, porque es una empresa no pyme, y eso no es incompatible con la orden, pero hay que notificarlo a Bruselas y nos tienen que dar su conformidad. Eso no ha impedido tramitar las ayudas, pero nos queremos, además, curar en salud, cumplir con ese formalismo y condicionar las ayudas a que la Comisión las dé por resueltas. De todas las empresas que hemos ayudado solo una ha cerrado, solo una ha cerrado, lo cual también indica que el programa ha funcionado razonablemente bien.</parrafo>
        <parrafo>Les quiero también insistir en que este programa no es un programa que pretenda en ningún caso sustituir el papel de los bancos, las cajas y las entidades financieras: no es en ningún caso el papel de estas ayudas, porque el Gobierno andaluz no es un banco y no tiene esa capacidad. Se ha tratado, por tanto, de ir, selectivamente, a ayudar a aquellas empresas en un momento muy concreto.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el presupuesto inicial que tenía el programa era de 87 millones de euros. Ese presupuesto se agotó más o menos a final de octubre, y tuvimos una ampliación de crédito, lo cual nos permitió avanzar en avales. Es decir, ha tenido tanto éxito, por desgracia, el programa, que hubo que ampliar la capacidad de avalar. Sobre todo avales.</parrafo>
        <parrafo>¿En qué consiste el aval? Lo conoce mucha gente, pero a otras hay que explicárselo.</parrafo>
        <parrafo>Un aval es un documento que emite el Gobierno, que lo pignora contra un presupuesto, y que eso permite que esa empresa vaya a un banco, a una caja, y le dé el préstamo. Si luego el empresario no responde, el banco ejecuta el aval, que está pignorado contra un presupuesto público. Por tanto, son avales, avales. Es decir, que no es una entrega de dinero líquido, no es una subvención. También es muy importante, también es muy importante, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bien, ¿a partir de aquí?</parrafo>
        <parrafo>Mire, evidentemente, está expresamente prohibido en la convocatoria y en la orden que el dinero se utilice para financiar un ERE o una actividad no contemplada en el mantenimiento de la plantilla. Si eso ha ocurrido, usted pone un caso y un ejemplo, desde luego, estoy convencido de que los servicios jurídicos y administrativos de la Agencia Idea habrán actuado ya en consecuencia para pedir legalmente lo que ahí proceda, como hemos hecho en otras situaciones y como seguiremos haciendo. A quien no cumple, se le piden explicaciones y se le exige el reintegro o la devolución de la ayuda. Pero, en fin, también le digo, sin poner en duda lo que usted afirma, porque no lo conozco en profundidad, que, si lo que se ha producido es cierto, es una excepción, es una excepción. No convirtamos una excepción, de 161, en categoría. Y lo que sí le aseguro es que me comprometo claramente a informarle de las medidas y de las actuaciones que se hayan puesto en marcha, administrativa y jurídicamente, para evitar que esas situaciones puedan ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en cualquier caso, la cifra de pérdida de empresas y de pérdida de empleo en Andalucía al acabar el año 2009, que tenemos cifras yo creo que bastante realistas y aproximadas a la realidad, indican que la destrucción de empleo ha sido muy alta, pero bastante menor que en otras regiones de nuestro entorno y que compartían modelo productivo. Sin quitarle dramatismo a las cifras, sí estamos convencidos de que, en Andalucía, las medidas que hemos puesto en marcha, dentro de la humildad que le corresponde a un Gobierno como el nuestro, en un contexto de crisis general que está afectando al conjunto de la economía mundial, sí creemos que las medidas que hemos puesto en marcha, esta en particular, otras iniciativas que ha puesto en marcha la Consejería de Empleo a través de los planes MEMTA o PROTEJA, el propio Plan E del Gobierno de España, la aceleración de la contratación de obra pública, han permitido que aquí las cifras de desempleo sean, en porcentajes relativos, mejores que las de Murcia, Valencia, Cataluña, Madrid, La Rioja... Y lo quiero comparar con regiones que han tenido... Yo no hablo de Gobierno en este caso: intento compararlo con regiones que comparten cierto modelo productivo. Es decir, en Murcia ha tenido mucho crecimiento, y le rogarían que escucharan porque es muy bueno desagregar los datos del desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Las cifras frías son mareantes, y detrás de cada dato hay una persona, hay una familia, y, por tanto, se merecen todo nuestro respeto y atención. Pero, cuando uno desagrega los datos, si tiene voluntad de analizarlos con esa actitud de saber qué nos diferencia o en qué coincidimos, para evaluar tus propias medidas de apoyo a las empresas, uno comprueba, por ejemplo, cómo Murcia o Valencia, que han compartido un modelo de desarrollo parecido al andaluz, con un gran peso en el sector de la construcción y en los servicios ligados también al turismo, la pérdida de empleo, la destrucción de empresas y la caída de autónomos, en porcentaje relativo, es mucho mayor que en Andalucía, y otras regiones, como Cataluña y Madrid, paradójicamente, que comparten un modelo económico, diríamos, más equilibrado porque ha crecido menos la construcción y tienen una base industrial más potente, también han destruido más empleo en porcentajes relativos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que eso también indica que, aquí, las medidas, aunque todavía es pronto, han servido para aguantar mejor la situación. Y, por eso, en este caso, le decía, señoría, que hemos prorrogado el programa. Hay ahora una nueva convocatoria, incrementamos en un 26 millones de euros el presupuesto, y eso nos permite incrementar la capacidad de aval hasta 175 millones de euros. Creo que son medidas razonablemente positivas, que la estamos evaluando permanentemente.</parrafo>
        <parrafo>Y terminar diciéndole, además, que, claro, uno se puede equivocar, pero que, cuando comparte las decisiones, creo que la posibilidad de acertar es mayor. Y esta medida ha sido muy demandada por los sindicatos y los empresarios.</parrafo>
        <parrafo>La Confederación de Empresarios de Andalucía, la Unión General de Trabajadores y Comisiones Obreras, la han puesto como ejemplo de medida útil, rápida, ágil; quizás no suficiente, probablemente, porque no tenemos recursos para todo.</parrafo>
        <parrafo>Pero a mí lo que sí me interesa es que los recursos disponibles hayan cumplido el objetivo con el que se crearon.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted no me ha contestado a nada de lo que le he preguntado ¿eh? O sea, doy por hecho que en 2008 no se ha dado ni una sola ayuda de estas. La Orden era para 2008, 2009; por tanto, en 2008, ninguna. O sea, grado de la eficacia de la medida en 2008, cero.</parrafo>
        <parrafo>Conocer las cantidades... Yo sé que son avales la mayoría, también hay algunas cantidades a fondo perdido.</parrafo>
        <parrafo>Conocer exactamente el costo de los avales para la Administración autonómica y el costo de las ayudas a fondo perdido de la Administración autonómica en 2008 y 2009 es imposible exactamente de saber.</parrafo>
        <parrafo>Contestarme, que queremos saber a quién se le ha dado estas ayudas, no me lo dice. De eso deduzco que no habrá inconveniente en que don Salvador Fuentes y yo, por ejemplo, vayamos a la Consejería o a Agencia Idea, y veamos todos y cada uno de los expedientes. Me imagino que no habrá problema en eso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le invito a café.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, pero, bueno...</parrafo>
        <parrafo>Y mire, yo sé que esta Orden no es de su mandato. Se lo digo, pues lo sé. Proviene de la época del señor Vallejo.</parrafo>
        <parrafo>Cuando yo le decía que no parece lógico y acertado plantear..., aunque no sea la más importante esta Orden en cuanto a ayudas a empresas viables con problemas coyunturales, y no será la más importante, es cierto que no es la más importante. Pero yo le decía que en ningún caso la situación económica de Andalucía —y ahora después haré alguna alusión a las comparaciones que usted ha hecho con otros territorios—, en ningún caso, puede justificar que esto tenga una lista previa de concesiones, y que, en cualquier caso, se vaya a dirigir a que la gente alivie su situación laboral a las empresas, porque me parece, señor Consejero, se lo digo con toda claridad, me parece un fraude. O sea, de lo que se trata es de mantener a las empresas y no resolver los problemas de excedentes de personal de determinadas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Y la empresa que yo le daba... Me ratifico, se llama, exactamente, como se lo decía antes: Contasa o Cortansa. Y es así, y usted y yo sabemos que, además, es propiedad de un ex alcalde del Partido Socialista. Y usted y yo sabemos dónde está situada.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, usted me viene a mí a decir que es que puede haber un caso, ¿no? Pero, mire usted, es que quien hace la trampa hace la ley. Y cuando se hizo esta Orden se previó, precisamente, que se pudiera plantear hasta la redimensión de las plantillas. Dice: «Ayuda a fondo perdido destinada...» Concretamente, el artículo 17..., artículo 18: «Ayudas aplicables: ayudas a fondo perdido destinadas, entre otros, a redimensionamiento, consistente en financiar, en la parte que se estime necesaria, los costes de redimensionamiento de la plantilla». Es que este es el fondo de la cuestión, señor Consejero. Ese es el fondo de la cuestión, y, por tanto, estamos ante una trampa. Y, desde luego, no parece que sea muy saludable desde el punto de vista ético y mucho menos desde la perspectiva... Por mucho consenso que tenga usted con los sindicatos y con los empresarios en esta materia, no parece, desde luego, muy saludable, no parece muy saludable que estas ayudas se dediquen a financiar los excedentes de personal de determinadas empresas. Yo, desde luego, estoy dispuesto a mantener eso dónde haga falta, y ante quien haga falta. A mí no me parece que eso sea ético.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, ese es el fondo de la cuestión, señor Consejero. Y, por eso, no se quiere por parte de la Administración... No es una cautela, no es la protección de nadie. Por eso no se quiere que nosotros conozcamos esos expedientes, señor Consejero. Por eso no se quiere que se conozcan esos expedientes, porque es evidente que esta se hizo a medida de determinados intereses en aquel momento.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, yo creo que eso no es lo que quieren los empresarios, no lo quieren las pymes. Yo creo que las pymes tienen muy claro qué es lo que quieren: quieren mejorar la fiscalidad; quieren la simplificación de la burocracia; quieren potenciar los sectores de futuro y no los de pasado; quieren adecuar el plazo de pago mediante una ley específica y que se cumpla al respecto; quieren reducir los plazos con la propia Administración; quieren más apoyo a la formación; quieren más incentivos a la contratación indefinida —precisamente lo contrario, no precisamente incentivos para echar a la gente a la calle—; quieren poder hacer algo tan fácil como es, por ejemplo, compensar deudas con la Administración; y quieren, sin duda, porque ahí está la espada de Damocles, señor Consejero, quieren tener acceso al crédito que ustedes han sido incapaces de garantizar. Esa es la realidad, ese es el problema que tiene la empresa en Andalucía y esas son las medidas que, efectivamente, habría que aplicarles a las empresas en Andalucía, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, escudarse en que, porcentualmente, esta Comunidad ha caído más o menos, hombre, es un sarcasmo, señor Consejero. Es un sarcasmo que después de 30 años de gobierno socialista, con la situación caótica de la economía andaluza, que tiene en estos momentos un 1.034.000 parados, venga usted a justificar que la situación en Andalucía... No es que haya dicho que es menos mala que en otros sitios, sino que está evolucionando mejor. Es que ya no cabe destruir más empleo en Andalucía, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y estas no son las formas de plantear las políticas de apoyo al tejido productivo de Andalucía, son otras. Son la formación, la investigación, vinculada a lo que tienen que ser los tejidos productivos y la transformación y la innovación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ramos, debe usted terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... y la innovación en Andalucía, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría, y se lo digo con toda sinceridad, a mí me hubiera gustado que usted le hubiera echado un poquito de más valor a este asunto. Se lo digo con toda claridad y, además, con el mejor cariño del mundo, no le quepa la menor duda, ¿eh? Que le hubiera echado un poquito más de valor a este asunto, porque esto, desde luego, me parece que deja en muy mal lugar no solamente a los empresarios, que cada vez van a confiar menos en la Administración autonómica, y eso es malo para el conjunto de las fuerzas políticas, no solamente para ustedes, que ya lo es, sino que es que, además, eso, al final, lo que va a llevar aparejado es que se incida cada vez más en la desconfianza y entendamos que nosotros no podemos ser lo que nos merecemos ser, que es una Comunidad puntera en el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que usted podría haber hecho más de lo que está haciendo en este caso en concreto. Tendremos ocasión de analizar otros fondos —los fondos tecnológicos, los programas de ayudas, de incentivos—, pero hoy tocaba esto. Y, desde luego, yo siento salir decepcionado por esa falta de valor que usted le ha echado a este tema.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra para concluir el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, mire, este Consejero suele hablar con otros consejeros de otras comunidades autónomas, muchos de ellos consejeros muy sensatos, comunidades gobernadas por el Partido Popular, y que tienen tanto interés como usted y como yo en diseñar nuevos instrumentos de apoyo a las empresas. Y le puedo decir, con absoluta claridad, que dignos compañeros de su partido en comunidades autónomas muy importantes nos vienen solicitando colaboración, información de algunas de las medidas que hemos puesto en marcha; en particular la que le acabo de decir. Y la han evaluado positivamente. Y, al final, como hay confianza, también nos han dicho que ellos no la pueden poner en marcha porque no tienen recursos para hacerlo. También se lo digo, que no tienen recursos para hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, es probable que Andalucía, como consecuencia de disponer todavía de un margen económico de fondos europeos y de una gestión razonablemente buena en las finanzas públicas haya generado un margen para poder implantar medidas tan novedosas como las que les acabo de plantear.</parrafo>
        <parrafo>También les digo que están ustedes, como siempre, invitados a visitarnos, a conocer los expedientes que han sido evaluados en esta tramitación. Así que, cuando ustedes quieran, se vienen para allá, les invitamos a café, está a su disposición nuestro equipo y podrán ver el listado completo, podrán ver el listado completo de los expedientes; en particular, si quieren ustedes alguno, lo podrán observar como siempre. Sí les pido, simplemente, que hagan de esa información el uso responsable que se les presupone como diputados públicos, como diputados que son y representantes de los ciudadanos. Que no es lo mismo ir allí con interés sano y noble de conocer para criticar, que montar un circo mediático, porque allí hay funcionarios, hay trabajadores a los que también hay que protegerles su cara y su imagen.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, reglas claras, reglas claras, transparencia, reglas claras, están ustedes invitados...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señores diputados, dejen terminar al señor Consejero su exposición, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Guarden silencio y compórtense como les corresponde.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Reglas claras: ustedes van allí, les atendemos sin límite de tiempo y, cuando salgan, luego convocan a los medios, pero tienen que respetar el funcionamiento de una institución pública donde se trabaja con honestidad y con dedicación.</parrafo>
        <parrafo>También decirles que el tema de Cortansa, por esto de que las tecnologías te permiten, señor Ramos, recibir información casi en tiempo real, comentarle que esta compañía tiene en marcha un plan de salvamento que incluía, pactado. Quiero que tenga este dato como referencia, y lo puede usted contrastar. Esta compañía tenía pactado con los sindicatos, con los trabajadores, que, como parte del plan de reestructuración, había un ERE. Quiero desmitificarle lo que es un ERE, porque un ERE no es un despido, ¿vale?, un ERE, en un momento determinado, es parte de un plan de reestructuración de una compañía, un ERE significa que durante un tiempo determinado, mientras que la compañía recupera los equilibrios económicos, puede racionalizar la plantilla en cuanto a las horas de trabajo, pueden estar unos días sin trabajar, pero un ERE es una de las garantías que tienen los empresarios y trabajadores para defender el mantenimiento de la plantilla. Entonces, me informan con detalle que esta empresa, Cortansa, tenía aprobado un plan de salvamento en el que incluía un ERE como parte del mantenimiento de la plantilla, de común acuerdo para 19 trabajadores y pactado con sindicatos. Esta empresa, la semana que viene, pasa ya a reestructuración, con lo cual estamos pendientes de ella y estamos, por tanto, actuando sobre ella.</parrafo>
        <parrafo>Sí le digo, por aquello de que las palabras son gratuitas, que si el empresario es un ex alcalde del Partido Socialista, yo le acepto que me diga usted que es un mal empresario o una mala persona, pero el que sea ex alcalde del Partido Socialista en ningún caso le debo admitir que le inhabilita para que sea un buen empresario, una buena persona, porque crear empresas no es potestad de ex dirigentes del Partido Popular. Respéteme, por favor, respéteme el que un ex alcalde del Partido Socialista tenga voluntad de emprender, crear riqueza y empleo, y ojalá tengamos a muchos que tomen ese camino, porque será bueno para Andalucía. Y no entremos en esas cosas que yo creo que no son adecuadas ni para el nivel intelectual de usted, al que respeto profundamente, ni son propias del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, miren, esta medida está cumpliendo su deber y su objetivo; yo le reconozco que no es suficiente, porque no son suficientes en este momento los recursos públicos para tapar todos los boquetes que ha producido la crisis económica, pero es una medida valiente, decidida, arriesgada. Y le puedo dar un dato: de las 161 empresas, solo una nos ha fallado, pero están todas cumpliendo, están todas devolviendo los avales, y, cuando nos devuelven un aval, lo metemos en fondos para dárselo a otras empresas. Por tanto, las empresas están cumpliendo y están, si me lo permite, compartiendo este esquema de trabajo, esta manera de trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, yo creo que la situación económica tiene tantas dificultades, en los últimos días hemos visto el nivel que alcanzaba el debate, cuánto hay de palabra y a veces de falta de rigor, lo han puesto muchos periodistas analistas encima de la mesa, cómo se le puede hacer tanto daño a la imagen exterior de un país, si no somos capaces de ser patriotas y defender el interés común. Es decir, no es posible que la derecha española, para debilitar al Presidente Zapatero, al Presidente Griñán, estén poniendo en riesgo principios que deberían ser inviolables en la defensa del interés común de un país. Es decir, si va la Ministra Vicepresidenta Salgado a la city londinense a defender las finanzas públicas, eso hay que respetarlo, eso hay que respetarlo. No podemos comparar a España con Grecia porque no es verdad, porque le hacemos un daño enorme a nuestro país, lo haga Almunia o quien sea, me da igual, me da igual. Lo que quiero decir es que en estos temas la situación es muy delicada, y yo estoy convencido de que los ciudadanos les van a agradecer a ustedes y les van a votar creo que más y mejor si arriman el hombro y son patriotas.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, señor Presidente, ¿me permite un minutito? No, solo es para decirle...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, no ha lugar, lo lamento, señor Fuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y pedirle respeto al señor Consejero, que ha hecho una alusión a nuestra presencia en la Consejería.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

