<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>25</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Consejo Audiovisual de Andalucía</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Consejo Audiovisual de Andalucía</tipo_iniciativa>
    <materias>Administracion institucional, Administración consultiva, Industria audiovisual, Medio de comunicación público, Medio de comunicación, Memorias, Programación audiovisual</materias>
    <numero_expediente>8-08/IACA-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-08/IACA-000001. Informe Anual del Consejo Audiovisual de Andalucía correspondiente al año 2007 (pág. 22).</extracto>
    <intervienen>D. Manuel Ángel Vázquez Medel, Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, proseguimos la Comisión para tratar el segundo punto del orden del día: Informe del Consejo Audiovisual de Andalucía correspondiente al año 2007.</parrafo>
        <parrafo>Nos acompaña su Presidente, al que le damos la bienvenida esta tarde aquí, a esta Comisión, y, sin más dilación, le damos la palabra para que haga este su informe.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ MENDEL, PRESIDENTE DEL CONSEJO AUDIOVISUAL DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señores portavoces en esta Comisión. Señorías. Miembros y administración del Consejo Audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es para mí un verdadero honor comparecer por cuarta vez ante el Parlamento de Andalucía. El pasado año 2007, del que he de informar, lo hice en tres ocasiones, y, como en las tres ocasiones anteriores, vengo a trasladarles un informe aprobado por unanimidad de la institución que presido, así como el informe 2005 y 2006, que trasladé a la Comisión de Coordinación del Parlamento de la VII legislatura, y también el informe sobre la Radio y Televisión de Andalucía, el informe preceptivo sobre el que se me pidió comparecer, fueron informes aprobados por unanimidad del Pleno, como también lo ha sido —vuelvo a repetir— este informe 2007.</parrafo>
        <parrafo>El año 2007, en el que el Consejo Audiovisual de Andalucía ha quedado recogido en el nuevo Estatuto de Autonomía para Andalucía como una de las cinco instituciones de autogobierno, ha estado marcado por una intensa actividad. Las pautas fundamentales han venido marcadas, como no podía ser de otra manera, por la Ley 1/2004, de creación; por su reglamento orgánico y de funcionamiento, que entró en vigor a comienzos de dicho ejercicio, y por las líneas generales de actuación aprobadas por el Pleno en el primer trimestre del año.</parrafo>
        <parrafo>El año 2007 ha sido el primer año de funcionamiento estable del Consejo Audiovisual de Andalucía, y, precisamente por esa pauta de funcionamiento, me gustaría comenzar refiriéndome a diversas dificultades constatadas en el funcionamiento de la institución y que son también propias de una institución, una Administración independiente en fase constituyente.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al personal, brevemente quiero decir que es la base y el fundamento del Consejo Audiovisual; que la institución contó en 2007 con una primera relación básica de puestos de trabajo, de la que se cubrieron 27 plazas. Para que ustedes tengan una idea, el Consejo Audiovisual de Cataluña, que tiene un territorio, una población y, desde luego, un número de operadores mucho menor —aunque es cierto que con más competencias que el nuestro—, tiene prácticamente el triple del personal.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente por eso quiero comenzar indicando que he de agradecer a cuantos han trabajado en la administración al servicio del Consejo su dedicación y su esfuerzo, esa tarea extraordinaria que han realizado; pero también he de indicar que, precisamente por esa carencia, por esa insuficiencia de personal para que la institución funcione con absoluta normalidad, entendimos que era tarea prioritaria la aprobación de una relación de puestos de trabajo más completa y definitiva, que se aprobó en Pleno en el mes de septiembre del año 2007 y que aún no ha sido aprobada por el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, he de insistir aquí también, ante el Parlamento, en que sigue siendo una de las prioridades de la institución contar con una relación de puestos de trabajo que, efectivamente, permita el desarrollo de sus tres áreas básicas: área de contenidos, área jurídica y área de organización.</parrafo>
        <parrafo>También en esta puesta en marcha he de indicar que seguimos en la reivindicación de que la institución tenga una sede estable, una sede dotada, con la capacidad para acoger también el equipamiento que una institución de estas características necesita, en un horizonte —no lo olviden— en el que se está produciendo un cambio profundo del sistema audiovisual, con el apagón analógico en el horizonte de 2010, que es también el horizonte de la finalización del mandato del Consejo Audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, con todo he de hacer notar que precisamente uno de los logros importantes de 2007 ha sido la ampliación de la sede a las nuevas instalaciones en el número 26 de la avenida República Argentina; un lugar aledaño a la sede inicial del Consejo en el número 24.</parrafo>
        <parrafo>Con todo, he de repetir que es deseo del Consejo Audiovisual de Andalucía que los gastos derivados del alquiler de las dependencias, contando en el futuro con una sede estable, puedan reducirse, ya que suponen un 5% del total del presupuesto de la institución.</parrafo>
        <parrafo>También en la propia puesta en marcha y el desarrollo de la Ley 1/2004, y la entrada en vigor del reglamento orgánico y de funcionamiento, hay varios aspectos que han constituido motivos de reflexión del Pleno en diversos momentos, y que, si luego procede, podría ampliar. Yo creo que, al igual que fue tarea de la VII legislatura la creación del Consejo Audiovisual de Andalucía, su consolidación estatutaria y su puesta en marcha, la legislatura que ahora se ha iniciado, sin lugar a dudas, tendrá un contenido importante, puesto que, como ustedes bien saben, acaba de aprobarse la directiva europea de servicios de medios audiovisuales, que debe ser traspuesta al ordenamiento jurídico español en el horizonte de 2009, y también los profundos cambios del sistema audiovisual, la posible ley general audiovisual del Estado y la creación del consejo estatal de medios audiovisuales pueden ser una buena ocasión para repensar, en los términos, por supuesto, en que este Parlamento lo tenga a bien, y contando, desde luego, con la colaboración y ese papel consultivo que la Ley 1/2004 concede al Consejo Audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>He de decir, a modo de ejemplo, que —ya en parte avancé alguna de estas cuestiones en comparecencias anteriores— aspectos que recoge la ley, como la propia potestad sancionadora del Consejo, la posibilidad de requerir información a los operadores audiovisuales, la posibilidad de convocar para que comparezcan ante el Consejo Audiovisual de Andalucía los operadores, luego no están suficientemente desarrolladas, y a la hora de la verdad encontramos dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Dificultades también, como hemos señalado en reiteradas ocasiones, para realizar con plenitud la tarea encomendada por la ley al Consejo Audiovisual de Andalucía de garantizar el pluralismo, la libre concurrencia de medios, ya que entendemos que para nuestra actuación debería darse —y así lo hemos puesto de manifiesto tanto cuando hemos tenido que hacer informes preceptivos sobre pliegos como en los informes concretos—, debería ser conveniente contar con la documentación completa y actuar en la última fase procesal del informe.</parrafo>
        <parrafo>Pasaré de inmediato, hechas estas reflexiones, que forman parte, como digo, de lo propio de una institución que se va poniendo en marcha, a algunas referencias sobre la ejecución presupuestaria, y que podré ampliar tanto como ustedes deseen. Les traigo toda la documentación, precisamente, para ello.</parrafo>
        <parrafo>Para la consecución de los objetivos del Consejo, nuestra autoridad cuenta con unos recursos presupuestarios que se recogen, como bien saben, en la sección 6 y el programa presupuestario 11.H., «Autoridad y asesoramiento audiovisual de la Comunidad Autónoma», cuya propia definición y encaje también nos gustaría que se pudieran replantear lo más pronto posible en términos parecidos a los de otras instituciones de autogobierno con las que este consejo, pues tiene notables similitudes, y, en este caso, quizás aun en el proceso de puesta en marcha, no está suficientemente bien indicado.</parrafo>
        <parrafo>Para 2007, el presupuesto de la sección 6 contó con un crédito inicial de 5.372.065 euros, que, tras las modificaciones presupuestarias, quedó como crédito definitivo en 5.352.706 euros, y que se distribuyeron en cuatro capítulos: el primero, de gastos de personal, el más importante con diferencia; el capítulo segundo de gastos corrientes en bienes y servicios; el capítulo cuarto, que aparecía por vez primera como transferencias corrientes, en la voluntad del Consejo Audiovisual de realizar tareas de promoción y fomento, de incorporación de becarios a la institución —tarea en que se ha profundizado a lo largo de este año 2008—, y, finalmente, el capítulo seis, de inversiones reales. Cabe destacar, como he dicho, que la mitad del importe del crédito definitivo, el 50,98%, ha sido destinado a gastos de personal.</parrafo>
        <parrafo>También hay que decir en relación con ello que la ejecución final del presupuesto ha estado condicionada, precisamente, por el hecho de no haber podido contar con la relación de puestos de trabajo, como hubiera sido deseo de la institución. De hecho, en el capítulo primero, las obligaciones reconocidas han supuesto 2.270.027,15 euros, un 83,18%; el grado de ejecución más bajo —vuelvo a insistir— ante la imposibilidad de incorporar la relación de puestos de trabajo, que sí estaba presupuestada. Para el Capítulo II se han ejecutado prácticamente la totalidad, 97,27%; para el Capítulo IV, también 97,31%, y para el Capítulo VI, el 95,28%, con un total de ejecución presupuestaria, el 89,62%.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que el ejercicio de 2007 sigue siendo un ejercicio de puesta en funcionamiento del Consejo, en el que la mayor parte del presupuesto, como han visto, se imputó a gastos de personal y de funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Hay que indicar que también sigue vigente el contrato de consultoría y asistencia técnica sobre tratamiento de información y documentación para el análisis de contenido, programación y publicidad de la televisión de Andalucía, que ha constituido uno de los motivos de seguimiento y —también he de decir—, de preocupación de la institución en 2007, siempre con la voluntad de contar, en la medida de lo posible, con esos servicios que nos deben prestar las empresas adjudicatarias de la manera adecuada.</parrafo>
        <parrafo>He de hacer notar también que una parte importante del Presupuesto de 2007 pudo dedicarse a un avance notable del propio equipamiento del consejo, infraestructura de servidores, almacenamiento y back up de soporte del Consejo Audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>He de indicar, aquí, la extraordinaria satisfacción con nuestro Gabinete de Telecomunicaciones Informáticas, imprescindible para el buen funcionamiento de la institución. Así, se destinó un total de 361.920 euros a dichos objetivos. También, que otras cantidades importantes se aplicaron al convenio de colaboración entre el Consejo Audiovisual de Andalucía y la Universidad de Granada para que Capdea realizara una encuesta sobre infancia y televisión, con una aportación de 20.700 euros; o el convenio de colaboración del Consejo Audiovisual de Andalucía con IESA, que por segundo año nos permite tener el barómetro audiovisual de Andalucía, convenio que asciende a 30.000 euros; o referirme a algunas de las partidas más notables de la ejecución presupuestaria, que creo que ha sido bastante notable, que ha respondido a las previsiones de la institución, y que, sí he de anticipar que para 2008 nos inquieta gravemente, que de no poder contar con la relación de puestos de trabajo —que a mi juicio podía haber quedado aprobada antes de las pasadas elecciones—, posiblemente casi 1.800.000 euros del presupuesto del ejercicio 2008 no se podrían aplicar. Pero lo más grave no es esto, evidentemente, lo más grave es que no podríamos contar con el personal que la institución ha definido como necesario para realizar las tareas que tienen encomendada por la Ley 1/2004 y por su reglamento orgánico y de funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la propia actividad de la institución y los procedimientos, el año 2007 fue un año importante. Un año también de transición en el que se procuró, tal como se había planteado, el programa de objetivos para 2007, creo que los siguientes objetivos se han cumplido satisfactoriamente:</parrafo>
        <parrafo>La solución definitiva al problema planteado a principios de año en la Secretaria General. También el funcionamiento y la coordinación de las áreas del Consejo, los objetivos de realización de todo aquello que es preceptivo, desde la memoria anual, los informes que corresponden, —como he dicho— también la solución a los problemas de infraestructura y equipamiento, la nueva propuesta de RPT aprobada en el mes de septiembre, la convocatoria de plazas no cubiertas de la primera e incipiente RPT, la convocatoria y adjudicación de becas, la convocatoria de apoyos del Consejo desde bases reguladoras que se pondrá ahora en marcha en 2008 y sobre la que se trabajó a lo largo del año.</parrafo>
        <parrafo>La externalización e implementación del trabajo de la Administración al servicio del Consejo, el impulso de la Oficina de la Defensa de la Audiencia y su presentación pública, y una mínima campaña de conocimiento, así como la normalización de procedimientos de la Oficina.</parrafo>
        <parrafo>Avances importantes en los análisis de contenido y la exigencia de una prestación de servicios, por parte de las empresas contratadas, para las asistencias técnicas, fundamentalmente encargadas de la gestión de alertas.</parrafo>
        <parrafo>El convenio para el traslado de la señal con la Dirección General de Comunicación Social también tuvo lugar el pasado año.</parrafo>
        <parrafo>Ahora me referiré con más detalle a la elaboración de informes preceptivos, a diversas declaraciones institucionales —quiero destacar la de pluralismo a final de año— y avances en el seguimiento del pluralismo. El logro del barómetro audiovisual de Andalucía. La formulación, ya, del que fue realizado a finales de 2006. La realización de una nueva encuesta en 2007 y también, como he dicho, el barómetro sobre infancia y juventud. Diversos estudios sobre cine, radio, programación. Mejoras pendientes aún de grandes avances en los procesos de Internet e Intranet del Consejo. Diversos encuentros, que ahora referiré con más detalle. Recomendaciones, especialmente quiero destacar las recomendaciones sobre inmigración y sobre comunicación social de la ciencia y la tecnología en los medios audiovisuales.</parrafo>
        <parrafo>También la convocatoria y el fallo del I Premio Internacional Francisco Ayala de Comunicación Audiovisual, en el que la institución no ha hecho ninguna aportación económica, gracias a la colaboración con Cajasur, así como la aprobación del Plan General de Comunicación del Consejo.</parrafo>
        <parrafo>Creo que la actividad ordinaria del Consejo ha sido muy intensa a lo largo de 2007, a lo largo del cual se ha oscilado en una periodicidad de plenos entre semanal y quincenal, precisamente para establecer un ciclo más amplio que permitiera, ya, las múltiples reuniones de las cuatro comisiones de la institución, de los diversos grupos de trabajo y del primer Comité Mixto, que a final de año se creaba con el pueblo gitano, iniciativa tan extraordinaria que nos ha llevado a impulsar en 2008 también un segundo Comité Mixto, constituido por el colectivo representante de personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo Audiovisual de Andalucía ha seguido también en su voluntad de acercarse a toda Andalucía. A pesar de que su sede se sitúa en Sevilla, y así como en el periodo anterior había celebrado plenos en Cádiz, en Córdoba, en Estepona, Málaga, en Granada y en Almería, en 2007 también se celebró un importante Pleno en Huelva, en el contexto del Festival Iberoamericano de Cine, igual que en el año que llevamos en marcha ya hemos tenido un Pleno, también importante, en la ciudad de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Sobre las comisiones, he de indicar que a lo largo de 2007 hubo un proceso de reajuste, de replanteamiento, también de los ámbitos de responsabilidad de los miembros del Consejo. Las tres comisiones permanentes finalmente quedaron estabilizadas como Comisiones de Contenido, de Organización y de Normativa, y constituyen la base de la delegación en el primer nivel del Pleno, junto con la Comisión de Pluralismo.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, a lo largo de 2007 prácticamente se duplicaron los grupos de trabajo de la institución, un instrumento extraordinariamente útil para el desarrollo de la actividad cotidiana.</parrafo>
        <parrafo>He de decir —porque pudiera tenerse otra impresión distinta de la institución—, que, además de los 32 Plenos celebrados en el año 2007, hubo un total de 116 reuniones de comisiones y grupos de trabajo. Efectivamente fueron 74 reuniones de las cuatro comisiones y 42 de los Grupos de Trabajo de Infancia, Relaciones Internacionales, Televisión Digital Terrestre, Internet y Nuevas Tecnologías, Presupuesto, Comunicación Social de la Ciencia y Tecnología, Divulgación Científica, Televisiones Autonómicas, Barómetro, Cultura Andaluza, y que —como también, hace un momento, dije—, la experiencia de poner en marcha iniciativas en las que participen activamente colectivos ciudadanas fue también fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Creo que a nadie le puede quedar duda de que dentro y fuera de la institución tenemos como los tres pilares fundamentales de un Consejo Audiovisual: en primer lugar, la protección de los menores: en segundo lugar, la garantía de la igualdad a todos los niveles, igualdad de género, pero, sobre todo, igualdad y accesibilidad de los colectivos necesitados de mayor protección. Y en este caso la experiencia del Consejo Audiovisual de Andalucía ha sido verdaderamente importante con el pueblo gitano, que, por primera vez, ha puesto de acuerdo a todas sus asociaciones para intentar trabajar, codo a codo, con el cambio de la imagen y del estereotipo deformante, tan lesivo para ese pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Les puedo decir que la declaración institucional del Consejo Audiovisual de Andalucía del pasado 8 de abril —la primera que hace un consejo audiovisual en Europa— ha sido recibida y así se me manifestó la pasada semana en Riga, Letonia, donde representé a nuestra institución en la Plataforma Europea de Autoridades de Regulación— como una declaración fundamental. En Europa hay 14 millones de personas pertenecientes al pueblo gitano. En Andalucía es muy difícil censar también con esa actitud al pueblo gitano. Pueden ser en torno a unos 400.000. Creo que es muy importante la tarea que se está haciendo también con los inmigrantes —y las jornadas de Almería fueron una referencia— y con las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Y además de la protección de los menores, este principio de igualdad, la garantía del pluralismo. El pluralismo es fundamental, es inherente a la existencia de autoridades independientes de regulación. Y la Comisión del Pluralismo que se constituyó en 2006 tuvo una importantísima actividad en 2007, y consecuencia de ella fue la primera declaración institucional sobre pluralismo, pronunciada en el mes de noviembre, durante el Pleno de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>También, en este sentido —y luego estoy a su disposición para cualquier aclaración o ampliación de datos—, he de decir que es muy satisfactorio que en el último Pleno se haya acordado por unanimidad la metodología análisis de pluralismo, que ha ido decantándose, como era voluntad del Consejo.</parrafo>
        <parrafo>Queremos también que sea una metodología rigurosa que, con serenidad y con rigor, se aplique a todos los operadores, especialmente a aquellos públicos que tienen responsabilidades también con el dinero público.</parrafo>
        <parrafo>Del proceso de atención a la Oficina de Defensa de la Audiencia, y también del sistema de captación de alertas, que indica al Consejo Audiovisual aquellos operadores que contravienen la normativa audiovisual vigente, he de decir que, por un lado, se ha ido creando una base de datos con más de 30.000 piezas de vídeo —que suponen un caudal importantísimo—, provenientes de operadores locales y autonómicos, que constituyen el ámbito de actuación del Consejo Audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En 2007 el número de quejas tramitadas a través de la Oficina de Defensa de la Audiencia ha sido de 154, multiplicando por cuatro la actividad de 2006, pero también con una diferencia notable en cuanto a las quejas. Si bien en la primera parte del año el número mayor de quejas se centraban en pluralismo, y a veces las peticiones, sugerencias o quejas, venían de asociaciones, sindicatos, o incluso grupos políticos, con un marcado sesgo político, durante la segunda mitad del año, y especialmente a partir de la presentación pública de la Oficina de Defensa de la Audiencia, las quejas provienen fundamentalmente de ciudadanos concretos, que muestran de esta manera una consolidación de lo que nosotros queremos que sea la imagen pública del Consejo Audiovisual: una garantía de los derechos y libertades al servicio de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Lo que preocupa a los ciudadanos, fundamentalmente, es la protección de los menores, curiosamente no tanto los contenidos inadecuados en el horario protegido para los menores —que como ustedes saben es de 6 de la mañana a 10 de la noche, en banda reforzada de 5 a 8 de la tarde—, sino lo que ha preocupado en diversas quejas ha sido la propia utilización o aparición de menores en los medios de comunicación, —a veces, hay que decirlo, de manera no muy adecuada—, y ha sido objeto de algunas de las resoluciones del Consejo. Un total de 36 resoluciones en 2007 dieron respuesta a estas quejas que prácticamente han sido ultimadas en la actualidad. Ya luego les haré un balance de situación a 2008.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a otras actividades del Consejo, hemos procurado —lo hicimos desde el primer día, desde que no teníamos ni siquiera administración al servicio del Consejo en 2005—, al realizar el informe preceptivo sobre la convocatoria del concurso público para televisión digital terrestre, es obligación del Consejo Audiovisual de Andalucía emitir informe sobre todo lo relacionado con operadores audiovisuales, cambio de accionariado, renovación de concesiones, así como sobre normativa audiovisual y reformas legislativas.</parrafo>
        <parrafo>En la primera parte —se incrementaron notablemente sobre 2006—, fueron 47 informes preceptivos, todos ellos aprobados por unanimidad, que permitieron, efectivamente, garantizar el pluralismo, la libre concurrencia y la no concentración de medios, si bien he de reiterar que en unas condiciones que nuestra institución hubiera deseado más favorables en cuanto al volumen de información disponible y en cuanto al momento procesal de su intervención, para, efectivamente, garantizar todo ello.</parrafo>
        <parrafo>También he de decir que constituye un objetivo prioritario del Consejo Audiovisual de Andalucía trazar el mapa audiovisual de Andalucía, que permita hacer una revisión a fondo, para detectar, incluso, si ha habido alguna concentración de medios sobrevenida que, efectivamente, va contra el pluralismo.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, aprovecho para insistir que el Consejo Audiovisual de Andalucía, como las instituciones más avanzadas de Europa y de todo el mundo en regulación audiovisual, entiende que siendo fundamental el pluralismo político, hay otras formas de pluralismo que no debemos descuidar y que tan pronto como sea posible, tengamos el personal, los medios y los instrumentos para garantizarlo: pluralismo social, pluralismo cultural, pluralismo religioso, pluralismo incluso deportivo, cuando se nos han hecho quejas relativas al acaparamiento de determinadas prácticas deportivas sobre otras o de determinadas instituciones deportivas sobre otras.</parrafo>
        <parrafo>En cambio, así como se incrementaron notablemente los informes preceptivos emitidos sobre operadores audiovisuales, sobre normativa audiovisual y reformas legislativas fueron muy inferiores al año anterior, en el que fueron importantes los informes emitidos —como ustedes conocen—, por el Informe 2006. Fue solo uno, pero fue muy importante, porque se trataba del Anteproyecto de Ley sobre la Radio y Televisión de titularidad autonómica, gestionada por la Empresa Pública de la Radio y la Televisión de Andalucía. Informe aprobado por unanimidad, y que también tuve ocasión de exponer y defender, y someterme a las preguntas que tuvieron a bien hacerme, en representación de la institución, las diferentes formaciones, los diferentes grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo Audiovisual de Andalucía, que también tiene como tarea avanzar en el conocimiento del sistema audiovisual, ha impulsado desde sus primeros momentos encuentros y foros de debate y de reflexión sobre el sistema audiovisual. He de destacar tres en 2007: las II Jornadas conjuntas con el Defensor del Pueblo Andaluz, «Miradas Compartidas», Encuentros sobre Migraciones y Medios Audiovisuales celebrados en Almería, del que surgieron las Recomendaciones del Consejo Audiovisual de Andalucía sobre el tratamiento del hecho migratorio en los medios audiovisuales aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>También, en noviembre, los actos en el contexto de la semana del Festival de Cine Iberoamericano de Huelva —como dije—, la que ya en el año anterior el Consejo Audiovisual de Andalucía tuvo una tarea muy importante en el fomento de la creación de una plataforma latinoamericana de autoridades de regulación, como fue en aquella ocasión el inicio del contacto con las autoridades reguladoras de Colombia, de Argentina y de Chile.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, en noviembre de 2007, colaborando con el Instituto de Radiotelevisión Pública de España y con los otros consejos audiovisuales, pusimos en marcha, impulsamos el encuentro «Educar la mirada. Propuestas para enseñar a ver televisión».</parrafo>
        <parrafo>También, en 2007 avanzaron el número de convenios de colaboración, firmados con otras entidades e instituciones, y que revelan esa voluntad de sinergia de trabajar codo a codo con instituciones que vengo a recordar, desde las que ya conveníamos en 2006: Fundación Euro-Árabe de Altos Estudios; Defensor del Pueblo Andaluz; Instituto García Oviedo, de la Universidad de Sevilla; Instituto de Estudios Sociales Avanzados de Andalucía, IESA —con el que hemos firmado una renovación por tres años—, el convenio con la Asociación para la Autorregulación de la Comunicación Comercial, Autocontrol, con la que venimos manteniendo una estrecha relación también; con el Consejo Superior del Audiovisual francés.</parrafo>
        <parrafo>Y en 2007, convenios muy importantes como el celebrado con la Fundación Cajasur. Quiero agradecer desde aquí a doña Aurora Atoche, su impagable colaboración con nuestra institución, que ha dado lugar al premio audiovisual de referencia en el ámbito iberoamericano, el premio al que don Francisco Ayala tuvo a bien prestar su nombre.</parrafo>
        <parrafo>También —como dije—, el convenio de colaboración con la Universidad de Granada, concretamente con Capdea. Y a final del año, dos convenios importantes: con la Asociación Iberoamericana de Centros de Investigación y Empresas de Telecomunicaciones ACIET. Y el convenio marco de colaboración entre la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social, el Consejo Andaluz de Asuntos de Menores y el Consejo Audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>He de decir que también están en fase avanzada de estudio, para ver su posible formalización, convenios con entidades e instituciones como la Sociedad General de Autores, el Consejo Escolar, las universidades de Andalucía, la Asociación de Radios y Televisiones Públicas de Andalucía, EMA, o la asociación Acutel, de televisiones privadas.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido importante la relación del Consejo Audiovisual de Andalucía con otras autoridades de regulación, nacionales e internacionales. Es conocido el papel impulsor del Consejo Audiovisual de Andalucía, a través de su primer encuentro, celebrado muy tempranamente, en junio de 2006, sintomáticamente titulado: «Consejos Audiovisuales de Europa: Garantía de derechos y libertades», al que acudieron los principales Consejos Audiovisuales de Europa, y también los Consejos Audiovisuales que actualmente existen en el Estado español: los Consejos de Cataluña, de Navarra y de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es conocido que el proyecto de una plataforma española de Consejos Audiovisuales fue básicamente impulsado por Andalucía y tuvo lugar su reunión constituyente el 22 de febrero de 2007 en Pamplona.</parrafo>
        <parrafo>Además, el Consejo Audiovisual de Andalucía, a lo largo de 2007 vino trabajando en la creación de una Conferencia Ibérica de Autoridades de Regulación, cuya primera reunión, en Lisboa, se celebró el 2 de febrero de 2008. Tuve el honor de que los presidentes de todos los consejos audiovisuales ibéricos encomendaran al Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía la ponencia de referencia de este encuentro, sobre la independencia de los consejos audiovisuales.</parrafo>
        <parrafo>También fue muy importante, a lo largo de 2007, la relación con la Plataforma Europea de Autoridades Reguladoras, EPRA, en la cual, como ustedes ya saben, no está presente el Consejo Audiovisual de Andalucía, por motivos técnicos, al tener limitada esta plataforma tres autoridades de regulación por Estado, y en la actualidad estar ocupado ese cupo por el Consejo Audiovisual de Cataluña, el de Navarra y la CMT, la Comisión del Mercado de Telecomunicaciones. Quiero indicarles que en estos momentos se hacen gestiones para que sea la Plataforma Española de Consejos Audiovisuales la que represente a los consejos de carácter autonómico, dejando el cupo para el futuro —y esperemos que prontamente puesto en marcha—, Consejo Estatal de Medios Audiovisuales, Consejo Español de Medios Audiovisuales.</parrafo>
        <parrafo>He hecho referencia al impulso de la Plataforma Latinoamericana de Autoridades de Regulación. Y, finalmente —creo que es lo más importante—, el Consejo Audiovisual de Andalucía, que participó ya como miembro de pleno derecho en 2006, en la Red Mediterránea de Autoridades de Regulación, consiguió, en la reunión celebrada los días 29 y 30 en Marraquech, que se concediera a Andalucía la Presidencia de la Red Mediterránea de Autoridades de Regulación. Será la segunda ocasión en que un Consejo Audiovisual que no representa a un Estado, sino a una región de Europa, a una comunidad de Europa, va a presidir la Red Mediterránea de Autoridades de Regulación. Con antelación ya lo ha hecho Cataluña, que fue fundadora de esta red. Y he de decirles, pueden creérmelo, que en cuantas ocasiones he tenido la alta misión de representar hacia fuera al Consejo Audiovisual de Andalucía, he procurado que tengan de nosotros la mejor de las imágenes, como también lo he procurado también en todas las actuaciones del Consejo. Para que ustedes tengan idea, Andalucía compitió en Marraquech con las candidaturas de Francia, de Portugal y de Turquía. Y conseguí convencer a estos tres países, dos de los cuales son fundadores de la Red Mediterránea, para que la aplazaran a años posteriores, entendiendo que el año 2009 debe ser un año de referencia en la evolución y en la consolidación audiovisual de nuestra Comunidad. Curiosamente, es el año del vigésimo aniversario de la Radiotelevisión pública en Andalucía, o de la creación de la primera Facultad de la Comunicación en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Han sido muchas las reuniones con asociaciones, instituciones, colectivos, con los que el Consejo Audiovisual de Andalucía ha procurado poner sus, a veces, limitados recursos de personal, de instalaciones, en una fase aún constituyente, a su disposición. Para que ustedes tengan una mera idea, me voy a referir a algunas de estas reuniones más importantes.</parrafo>
        <parrafo>Reuniones con representantes de varias asociaciones de la prensa, con asociaciones de periodistas de Sevilla, de Almería... He de recordar que en el año 2006 la Asociación de la Prensa de Málaga, la veterana, la decana de las asociaciones de la prensa, concedió al Consejo Audiovisual de Andalucía la Medalla de Oro de esta asociación por la defensa que nuestra institución hace de los derechos y libertades y también de la dignidad profesional.</parrafo>
        <parrafo>Hemos mantenido reuniones con la Sociedad General de Autores, como dije antes, con representantes de la Asociación Romaní y todas las asociaciones del pueblo gitano, de la Red Andaluza de Representantes de Radios y Televisiones Públicas de Andalucía, EMA, con diversas asociaciones de personas discapacitadas para, finalmente, como he dicho, poner en marcha en 2008 ese Comité Mixto, la Federación Andaluza de Asociaciones de Personas Sordas, que agradeció la intervención que el Consejo Audiovisual de Andalucía había tenido en diversos actos concretos —he de recordar que incluso con ocasión de la campaña del referéndum para el Estatuto de Autonomía de Andalucía—, para recabar el subtitulado o la inclusión de la lengua de signos en la mayor parte de los programas que tuvieran que ver con los procesos electorales. Así también lo hemos hecho... Por cierto, esa insistencia también se ha dado a través de nuestras recomendaciones sobre el tratamiento de la información política en período electoral, en las últimas recomendaciones aprobadas por nuestra institución, elaboradas a lo largo de 2007 y aprobadas en el Pleno de enero de Granada. Hemos mantenido reuniones con diversos representantes de asociaciones de usuarios, la Plataforma por la Calidad de la Televisión, la Asociación de Telespectadores de Andalucía, representantes de casi todas la asociaciones de inmigrantes de Andalucía, muchos directores de medios de comunicación, que voluntariamente han venido a ofrecerse y a recabar, a veces, alguna consulta. Muy especialmente subrayar la relación con las otras instituciones de autogobierno: el Defensor del Pueblo, el Consejo Consultivo y el Consejo Económico y Social, a cuyos Presidentes y responsables quiero agradecer toda la colaboración prestada. Con la Asociación Latinoamericana de Investigación en Comunicación, con otras autoridades reguladoras, con la Dirección General del Libro, representantes del Consejo Andaluz de Menores, el Observatorio de la Violencia Escolar, muchas reuniones de la institución, precisamente para garantizar lo que es el objetivo, la naturaleza, la única razón de ser de una autoridad independiente de regulación: estar al servicio de la ciudadanía; no tener ningún otro imperativo, dictado o mandato, ni político ni económico ni mediático. Estar, como digo, al servicio de la ciudadanía. Poner reglas claras del juego y aplicarlas sistemáticamente en todos los casos.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, muy brevemente, para concluir mi informe, hacer un balance de situación hasta el momento presente. En el momento en que les hablo, el Consejo Audiovisual de Andalucía, en prácticamente dos años y medio, ha celebrado un total de 87 plenos. Y, como les dije, plenos prácticamente en todas las provincias. Nos falta Jaén y espero que próximamente haya una ocasión para estar presente, como lo hemos estado en las siete restantes provincias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Al día de hoy, el total de reuniones de comisiones del Consejo se eleva a 162, 162 reuniones de las Comisiones de Contenido, Normativa, Organización y Pluralismo, a cuyos Presidentes, en las diversas etapas de la institución, quiero agradecer su dedicación y esfuerzo. Y por supuesto, también a cuantos libremente participan en dichas comisiones.</parrafo>
        <parrafo>Han sido 88 las reuniones de grupos de trabajo, incrementándose, como han visto, en un número muy importante, las celebradas en este año 2008, en el que ya se han añadido los Grupos de Trabajo de Cultura Andaluza y de Radio, que esperemos que tengan un funcionamiento rápido y operativo, con encargos de trabajo importantes a la Comisión..., perdón, al área de contenidos, que es uno de los pilares fundamentales, como las otras dos áreas; pero, por razones obvias, se entenderá que es fundamental para el asesoramiento técnico de la institución.</parrafo>
        <parrafo>Hasta el momento, el Consejo Audiovisual de Andalucía ha dictado 46 resoluciones, atendiendo las quejas, reclamaciones e, incluso, ya iniciando el procedimiento de actuación sobre alertas. Hemos tenido, hasta el momento, 236 quejas y reclamaciones a través de la ODA, en lo que llevamos de 2008 van 52. Tramitadas con mucha celeridad. Ustedes saben —después puedo explicarlo con más detalle— que el procedimiento que se sigue es muy riguroso para garantizar la atención a los reclamantes en todos los casos, y para garantizar que, en aquellos casos que haya admisión a trámite, podamos contar, antes de adoptar la decisión plenaria, con los preceptivos informes técnicos y jurídicos.</parrafo>
        <parrafo>Un aspecto fundamental, para algo en lo que el Consejo Audiovisual de Andalucía cree, es la autorregulación y la corregulación. El Consejo Audiovisual de Andalucía tiene esa vocación, de que los operadores se regulen por sí mismos, colaboren activamente en las iniciativas de buenas prácticas de conducta, y, sobre todo —ya no hablamos de autorregulación o corregulación—, allá donde el cumplimiento de la normativa audiovisual es imperativo, sino allá donde son aconsejables —más allá, incluso, de donde dice la ley— prácticas de buenas conductas.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, quiero decir que las recomendaciones han sido un instrumento importante. En la actualidad hay cinco recomendaciones ya: cuatro de ellas —y las aprobadas en 2006 lo fueron por unanimidad— sobre la movilización de los medios audiovisuales a favor de la lectura y la cultura del libro, sobre la publicidad de juguetes en televisión, sobre el tratamiento de la inmigración en los medios audiovisuales, sobre la comunicación social de la ciencia y la tecnología, y la divulgación científica, contribución notable del Consejo Audiovisual de Andalucía en el Año de la Ciencia 2007, por la que hemos sido felicitados por otros consejos audiovisuales de Europa y de otros lugares del mundo. Yo he recibido, incluso, alguna felicitación de algún Premio Nobel, que utiliza nuestra versión en inglés para utilizarla como modelo de colaboración y de cooperación entre comunicadores y científicos.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, la recomendación sobre el tratamiento de la información política en período electoral, que también ha sido asumida por alguna de las asociaciones de la prensa de España, y por la que hemos recibido numerosas felicitaciones, y que constituyen quizá... Ahí hemos tenido la ventaja de que otros consejos audiovisuales en Europa: el francés y también el de Cataluña y Navarra, nos habían precedido. Y creo que nuestras recomendaciones en este tema son absolutamente avanzadas y, desde luego, absolutamente asumibles por cualquier persona partidaria del juego limpio y democrático en el período electoral, y por el respeto a los profesionales, que más allá de lo que la normativa electoral establece, deben garantizar, desde su propia profesionalidad, la buena cobertura, la equidad en el tratamiento informativo, el respeto a las mayorías, pero también la atención a posiciones y proyectos políticos emergentes o minoritarios.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, tal y como se acordó en el proyecto del Consejo Audiovisual de Andalucía para 2008, se están elaborando otras recomendaciones, creo que muy importantes, sobre la capacidad emprendedora de los andaluces, que surgirán de unas jornadas conjuntas con el Consejo Económico y Social. He de decir que para 2008, el Consejo Audiovisual de Andalucía ha previsto jornadas conjuntas con tres de las cuatro restantes instituciones de autogobierno: con el Defensor del Pueblo, para abordar aspectos relativos al tratamiento de la salud y de los hábitos de consumo en los medios audiovisuales; con el Consejo Consultivo, sobre pluralismo informativo y político, y con el Consejo Económico y Social, para cumplir una de las tareas encomendadas por la Ley 1/2004, que es fomentar, entre los operadores audiovisuales, la capacidad emprendedora de los andaluces para conseguir una comunidad avanzada y desarrollada, social y económicamente, y emprendedora e innovadora; recomendaciones sobre la salud y hábitos de consumo, sobre discapacidad y medios de comunicación, sobre la estabilidad en la programación y la señalización —la signaléctica—, sobre cultura e identidad de Andalucía en los medios audiovisuales, sobre la lengua española hablada en Andalucía, en medios audiovisuales; sobre usos sociales, educativos y culturales de la TDT, con ocasión de su implantación, así como sobre información jurídica en los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Creo que tan pronto como estas recomendaciones estén en marcha, el corpus de buenas prácticas del Consejo Audiovisual de Andalucía será el primero de los consejos audiovisuales del Estado, incluso poniéndose por encima del Consejo Audiovisual de Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>Además de las recomendaciones en diversos momentos, el Consejo Audiovisual de Andalucía ha hecho oír su voz con declaraciones emitidas siempre por unanimidad. Así lo fueron la declaración conjunta con el Defensor del Pueblo Andaluz, a principios de la andadura de la institución; declaraciones con ocasión del Día Internacional de la Mujer, del Día Internacional de la eliminación de la discriminación racial, con motivo del Día Mundial de la libertad de prensa, de la Jornadas de Trabajo de Consejos Audiovisuales de Europa: Garantía de Derechos y Libertades; declaración conjunta de los consejos audiovisuales de Cataluña, Andalucía y Navarra —embrión de la puesta en marcha de La Plataforma Española de Consejos Audiovisuales—, así como la aludida declaración institucional del Consejo Audiovisual de Andalucía, con motivo de la celebración del 8 de abril como Día Internacional del Pueblo Gitano.</parrafo>
        <parrafo>Voy a ahorrarles la referencia a los informes preceptivos —tengo todos los datos para ustedes—, así como a desarrollar, muy en pormenor, los numerosos encuentros ya desarrollados por la institución: seis en total, y cuatro, acerca de alguno de los cuales he dado cuenta. Y no me gustaría que se olvidaran de que el día 22 de noviembre, Día del Pueblo Gitano de Andalucía, también celebraremos un encuentro para trasladar a los medios audiovisuales notables preocupaciones de los colectivos gitanos que quieren mejorar su imagen y quieren ser conocidos y reconocidos por lo que hay de positivo en su cultura y en sus tradiciones, y no solo por la situación de marginalidad a la que sigue estando abocado, en un momento, por cierto, sensible de rebrote de la xenofobia, del racismo y de la intolerancia, como hemos visto recientemente en Nápoles. El Presidente del Consejo Audiovisual de Italia me agradecía, la semana pasada, nuestra aportación en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Quiero concluir el informe indicando que no quiero hacer, en absoluto, ningún informe acrítico ni ningún informe solo en positivo del Consejo Audiovisual de Andalucía. Nadie, como su Presidente, es consciente de los problemas internos y externos que ha tenido la institución, especialmente a lo largo de 2007 y, de manera ya verdaderamente desmedida, en 2008.</parrafo>
        <parrafo>Creo que, efectivamente, esa imagen que algunos han llamado poco edificante —y que yo comparto que me gustaría que la imagen pública que se trasladara a través de los medios de comunicación de la institución que presido fuera, desde luego, mucho más edificante—, que al menos también fueran capaces de trasladar en positivo lo que el Consejo Audiovisual de Andalucía está haciendo. Bastaría consultar las hemerotecas para darnos cuenta cómo, precisamente, el día que el Consejo Audiovisual de Andalucía emitía por unanimidad la declaración sobre el respeto al pueblo gitano, prácticamente, ningún medio de comunicación la recogía, y, sin embargo, recogía cuestiones bastante menores, a mi juicio, para el desarrollo de la institución.</parrafo>
        <parrafo>Creo que un consejo audiovisual solo sirve, adecuadamente, a la sociedad si es independiente. Y en esa independencia hemos de avanzar en todos los frentes: desde las posibles reformas legales que, al hilo de esta nueva legislatura y en el marco de la transformación del marco normativo europeo, de la Ley General Audiovisual del Estado y de otras iniciativas... Creo que, con la premisa fundamental que debe ser la del consenso y acuerdo entre todas las formaciones políticas, para impulsar una autoridad independiente, libre, autónoma, con plena autonomía orgánica y funcional de largo recorrido y al servicio de la ciudadanía, en las que se acaten las decisiones válidamente adoptadas —único principio democrático en una sociedad como la nuestra—... Solo eso podrá hacer consolidar y avanzar a nuestra institución, que tiene —como han visto ustedes— importantes proyectos para 2008, incluso en el horizonte del mandato de 2010 —como ya he avanzado—, como la presidencia de la Red Mediterránea de Autoridades de Regulación para 2009.</parrafo>
        <parrafo>Yo he venido a informarles sobre la realidad del Consejo Audiovisual de Andalucía en el año 2007. He traído aquí toda la documentación que fuera precisa para ampliar o concretar aquellos datos que ustedes tengan a bien plantearme, igual que —como he dicho en ocasiones anteriores— no solo vengo aquí a recibir preguntas —por supuesto que sí—, sino también a recibir cualquier comentario o sugerencia que trasladaré a los miembros del Consejo. Quizás, en este caso, casi no sea necesario, porque es la primera vez que veo, en mis cuatro comparecencias, a una amplia mayoría de miembros del Consejo Audiovisual de Andalucía, frente a las ocasiones en las que comparecí a lo largo de 2006. Creo que, excepto un Consejero que está de baja por enfermedad, creo que están todos los miembros del Consejo Audiovisual de Andalucía; por tanto, ellos serán también testigos, como yo, de lo que en esta comparecencia ocurra, igual que también lo han sido a través de las transcripciones del Diario de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, quiero agradecer la atención que me han prestado. Quiero indicar que este es el momento más importante para el Consejo Audiovisual de Andalucía, en el que rinde cuentas a la institución de la que procede —el Parlamento—, y, a través de ella, a la ciudadanía, de lo que ha hecho, de sus problemas, de sus dificultades, y luego podremos abundar, si ustedes lo tienen a bien, en algunas de las cuestiones apenas sugeridas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vázquez Medel.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo de Izquierda Unida, tiene la palabra el señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y también gracias al señor Presidente del Consejo Audiovisual. Sinceramente, en nombre de mi grupo, yo le agradezco la claridad, valentía y honestidad con la que se ha expresado a lo largo de toda su intervención, y muy especialmente en la parte final, por lo que nos preocupa a todas las fuerzas políticas, y debe preocupar a los andaluces, el Consejo audiovisual y porque compartimos con usted una cuestión que fue la que alumbró y alcanzó el consenso y el acuerdo de todas las fuerzas políticas de esta Cámara por unanimidad, el actual Consejo que usted preside, que no es otro que el Consejo solo sirve si es independiente, y esa afirmación la compartimos. Incluso creemos que independencia, autonomía, soberanía en sus decisiones del propio Consejo, que solo tiene que dar cuenta y rendir cuenta al conjunto del Parlamento, y por encima de las fuerzas políticas, fue lo que a esta fuerza política, al menos, la motivó a poner el elemento de la capacidad profesional del propio Consejo por encima de cualquier otra cuestión, en función de la representatividad de cada fuerza política. Y, en ese sentido, por lo tanto, pusimos en valor, en aquel momento, lo que luego recoge el artículo 131 del Estatuto de Autonomía: independencia, autonomía, capacidad profesional, por delante de cualquier consideración de cuota o cualquier consideración política.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero decir aquí hoy, en esta Comisión, por la importancia del momento que vivimos, en referencia al Consejo Audiovisual, que esa va a ser la línea de actuación, la línea de comportamiento y la línea de trabajo de mi grupo parlamentario: defender, en su totalidad y plenitud, el artículo 131 del Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, luego, hay otra cuestión que a mí me alegra, y por la que tengo que felicitar al Consejo, en su conjunto, y a su Presidente; es decir, que se venga aquí hoy con un informe del 2007 aprobado por unanimidad. Pero, aprobado por unanimidad, y, como se suele decir muchas veces, en román paladino en nuestros pueblos, también mirado desde la perspectiva de que el actual trabajo del Consejo, en relación calidad-intensidad-amplitud-contenido del trabajo, a relación costo, yo creo que hay que valorarlo muy positivamente. Hay que decir hoy, con letras mayúsculas, que el Consejo Audiovisual de Andalucía está pretendiendo alcanzar su mayoría de edad, en cuanto a elementos de recursos y elementos de aspectos legales que le amparen, y de autonomía e independencia que le amparen, con la unanimidad que se ha expresado por parte de todo el Consejo en la presentación de esta memoria de trabajo, pero sobre todo por ese balance de situación.</parrafo>
        <parrafo>Si a mí me presentaran un balance de situación de 87 plenos, 162 comisiones, 88 reuniones de grupos de trabajo, 46 resoluciones tratadas, 236 quejas situadas y respondidas, o trabajadas, en ese periodo de tiempo de dos años y medio, yo haría una comparación: ¿Cuántos plenos tenemos en el Parlamento de Andalucía? ¿Cuántas comisiones tenemos en el Parlamento de Andalucía? ¿Cuántas reuniones de grupos de trabajo? Incluso, ¿cuántas reuniones con el conjunto de la sociedad, en función de la expresión que el Consejo, por unanimidad, nos trae aquí?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde esa convicción de que estamos ante un camino positivo, a pesar de sus dificultades, yo voy a apelar a que los elementos positivos del trabajo conjunto del Consejo se pongan por encima de otras cuestiones, porque creo que se va, en esos dos años y medio, por un camino donde intensidad de trabajo, amplitud, contenido, colaboración, convenios, consenso, apertura, relación con el conjunto de la sociedad, organizada y no organizada, yo creo que presenta un balance positivo. Y, como viene por unanimidad, no puedo expresar ningún elemento, lógicamente, que me pudiera suponer dudas con respecto al informe.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, paso a elementos que me gustaría que el Presidente del Consejo me pudiera contestar. ¿Por qué? Porque estamos en el ecuador del mandato del Consejo Audiovisual, en el que, efectivamente, ha habido que ir construyendo la arquitectura del Consejo Audiovisual y dándole contenidos y funciones para garantizar lo que dice el artículo 131 de nuestro Estatuto de Autonomía, y sobre todo los derechos que ampara el artículo 20 de la Constitución al conjunto de ciudadanos y ciudadanas, algo que me parece importantísimo, y además de un elemento de futuro trascendental para lograr que, efectivamente, elementos de pluralismo en la relación que tienen que tener los poderes públicos y los poderes privados a nivel mediático, con todo lo que representa esta sociedad, no simplemente con las fuerzas políticas... Se ha hablado de la cultura, se ha hablado de asociaciones, de sindicalismo, del tema deportivo, de temas sociales; es decir, de algo más importante. ¿Y por qué?</parrafo>
        <parrafo>Yo he venido diciendo a lo largo de la campaña electoral que es necesario recuperar la capacidad, el valor del cuarto poder, para que el cuarto poder no sea una expresión, como diría yo, continuada del poder político y del poder económico. Yo soy de los que sienten que en democracia hayamos perdido fuerza, valor, en contenido, en acción, de lo que significa y representa la importancia del poder mediático, de los poderes mediáticos. Y todo es porque ha habido una traslación de sustitución, porque ha sido una derivación del poder político y del poder económico. Me parece que, incluso, el Consejo Audiovisual puede poner sobre esa situación real que estamos viviendo elementos de carácter positivo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso paso a las preguntas de cara al futuro, de cara al futuro. Si del pasado se me trae un informe por unanimidad, tengo que decir que las otras cuestiones serán insustanciales, o si no, no habría unanimidad en este aspecto; esa es la realidad que tienen los informes. Es decir, si no, se me tendrá que situar cuáles son los elementos que conllevan una situación delicada, que es verdad, actualmente del Consejo, y que yo creo que es superable.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, ¿estima conveniente un reforzamiento de la autonomía orgánica, funcional del Consejo Audiovisual andaluz en relación con otros Consejos del conjunto del Estado, que conocemos especialmente del catalán, y también de otros del marco europeo? Y, en ese sentido, ¿en qué sentido? ¿Qué reformas de ley, si son necesarias, o reglamentos serían oportunos para ello?</parrafo>
        <parrafo>El segundo aspecto. La actual dotación... Antes decía yo que la relación intensidad, capacidad, amplitud del trabajo, con respecto al elemento costo, pues, incluso, parece que la relación calidad-precio, como se suele decir, tiene el carácter de positivo. Si resulta que estamos muy por debajo del Consejo Audiovisual de Cataluña, en cuanto a cuestiones de personal y otro tipo de elementos de recursos, mi pregunta es si se necesitan mayores dotaciones de infraestructuras de recursos para cumplir todos los objetivos que el Consejo Audiovisual tiene que mantener de cara al futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, si el Pleno ha aprobado recientemente, por unanimidad, una metodología para realizar los estudios —creo haberle oído decir eso— de seguimiento del pluralismo político en los medios audiovisuales y, además, si mal no recuerdo, ha dicho usted que se ha aprobado por unanimidad, mi planteamiento es: ¿Cuándo está previsto que comiencen a realizarse y a publicarse los informes sobre ello?</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, compañeros de otras fuerzas políticas y el propio Presidente del Consejo y los miembros del Consejo, como me importa el futuro y creo que el presente es superable, no me voy a meter en elementos que es verdad que ha situado el Presidente con valentía y con acertado criterio, porque, efectivamente, sería poner un marrón a lo que está siendo un trabajo positivo, y digo del conjunto del Consejo, por encima de sus diferencias, que a veces es bueno, en el marco del propio pluralismo, mantener y tener, pues la democracia no es todo consenso, no es todo consenso; el que piense que el consenso es el elemento que tiene que presidir las normas de actuación democrática de cualquier órgano, yo creo que comete un error democrático de fondo. Ahora, el aspecto de la mayoría frente a los elementos de minoría en cualquier tipo de decisión, que se da muchas veces en este Parlamento, es completamente claro.</parrafo>
        <parrafo>Luego, otras preguntas: ¿Cuál es la valoración del Consejo sobre el estado actual del proceso de transición de las TDT, en cada uno de sus ámbitos de cobertura, estatal, autonómico, local? Y eso me mueve a otra pregunta: He visto que hay muchos convenios, pero ¿se tiene pensado hacer uno con la FAMP —Federación Andaluza de Municipio y Provincias—, teniendo presente que, en el ámbito de las TDT a nivel local, tanto locales como municipales, van a intervenir con mucha rapidez?</parrafo>
        <parrafo>Y ¿cuál es su valoración acerca del cumplimiento de los códigos de autorregulación? Aunque creo que me ha dicho que parece que es un buen camino, y, por tanto, tengo la pregunta por contestada.</parrafo>
        <parrafo>De cualquier forma, dos últimas preguntas. La última es la siguiente: el 5% de un presupuesto en materia, exclusivamente, de arrendamiento es verdad que es un coste algo, que priva de hacer otras actuaciones. Mi pregunta es si hay algún elemento de diálogo o conversaciones con la Junta de Andalucía para superar esa situación, que no es deseable para ningún organismo ni institución.</parrafo>
        <parrafo>Y, bien, hasta ahí felicitar, nuevamente, al conjunto del Consejo y situar que esta fuerza política siempre estará dispuesta, así como que los elementos de desencuentro, que son normales y que yo los tengo en mi fuerza política, y que se dan muchas veces en cualquiera de las organizaciones, se puedan superar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Popular tiene la palabra el señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor del Consejo Audiovisual, bienvenido y gracias por su informe.</parrafo>
        <parrafo>Y hay una primera reflexión que hay que hacer al hilo de sus últimas palabras. Ha hablado usted de profundizar en la independencia del Consejo. Y, mire, no solamente lo suscribimos, sino que el Grupo Parlamentario Popular, en aras a esa profundización en la independencia del Consejo, ha presentado una proposición de ley, en el sentido de que el Consejo Audiovisual sea un órgano adscrito al Parlamento de Andalucía. Así lo ha hecho llegar por carta, para su información, el Presidente del Partido Popular de Andalucía, Javier Arenas, a todos los consejeros —incluido usted—, en el ánimo de profundizar de verdad en esa calidad democrática y en esa independencia: adscripción al Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y desearíamos, además, que en el futuro se llevaran a cabo estas comparecencias en el Pleno del Parlamento de Andalucía, al igual que otras instituciones, como puede ser la del Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría conocer su reflexión, su opinión, respecto a esa profundización en la independencia, respecto a ese ganar calidad democrática, respecto a esa transparencia y adscripción, que entendemos absolutamente necesaria de cara a tener un futuro Consejo Audiovisual de Andalucía independiente y con credibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, ha hecho usted, dentro de su extenso informe, muchas veces alusión a la unanimidad. Y, bien, yo me considero en la oportunidad de hacer una reflexión sobre la misma, con independencia de lo que nos pueda parecer esa unanimidad o no. Lo que sí es cierto es que titulares de prensa, como:</parrafo>
        <parrafo>«Cinco consejeros audiovisuales del Partido Socialista se desligan de críticas a la Radiotelevisión andaluza», que se refiere a un documento de noviembre, que sostenía que el Presidente de la Junta, señor Chaves, aparecía en los informativos de Canal Sur Televisión, Canal Sur 2 Andalucía, y en los regionales de Televisión Española, de septiembre a octubre de 2007, hasta cuatro veces más que el líder del Partido Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>«El Presidente del Consejo Audiovisual denuncia presiones y ataques políticos.»</parrafo>
        <parrafo>«Manuel Ángel Vázquez Medel» —dice el titular— «denuncia que recibía presiones y ataques políticos». Y vuelve a incidir en que el Presidente —denuncia usted— del Consejo Audiovisual denuncia presiones y ataques políticos.</parrafo>
        <parrafo>Y dice más: «Yo velo, en todo momento, por la independencia de este órgano. Quienes me acusan de plegarme o provocar el desgobierno están al dictado político o mediático, y responden a otros objetivos que el de servir a la ciudadanía. Si tienen que servir a un partido, no es cuestión mía, aunque llevo tiempo denunciándolo».</parrafo>
        <parrafo>«Vázquez Medel exige» —yo siempre me dirigiré a usted, pero le cito textualmente, para no faltar ni a una sola coma— «a la Radiotelevisión de Andalucía que respete la labor de control del Audiovisual». Es decir, incide usted en que... Mejor dicho: «Los consejeros, a propuesta del Partido Socialista, en el Consejo Audiovisual, calificaron de oportunista y carente de rigor el informe emitido la pasada semana por este órgano ante la cadena pública».</parrafo>
        <parrafo>Por último, aunque me podría extender mucho más: «Vázquez Medel: “Los consejeros del PSOE están al dictado político o mediático”».</parrafo>
        <parrafo>Hay una frase que usted ha puesto de manifiesto, una frase del señor portavoz del Consejo de Gobierno, donde le pedía al Consejo Audiovisual una imagen más edificante. Más allá de una frase desafortunada, denota una absoluta falta de respeto del Gobierno de la Junta de Andalucía hacia un órgano absolutamente independiente, como la propia ley consagra —y tendremos ocasión de referirnos a ello a lo largo de mi intervención—. Repito: absoluta falta de respeto.</parrafo>
        <parrafo>Ha aludido usted también, en su informe, a una serie de cuestiones sobre el tema del pluralismo. En este sentido, señor Presidente, yo le quería poner de manifiesto lo siguiente: El 22 de diciembre del año 2006, el Consejo Audiovisual suscribe un contrato con la empresa ASM, Medios Tedial, por importe de 1.386.000 euros. Sería deseable conocer los datos de ese informe, de cara a juzgar ese pluralismo, porque no se conoce un solo dato. Pero resulta un poco sorprendente que parece que usted habla y escribe de errores metodológicos. Y yo le pregunto: 22 de diciembre de 2006 —estamos en mayo de 2007—, pero aquí está la memoria, y no hay un solo dato. Y se trata de 1.386.000 euros del dinero público de los andaluces. Y nos gustaría conocer esos estudios de pluralismo, porque nos sorprende que, por una parte, no se den a conocer dichos estudios, y, por otra parte, nos gustaría que nos aclarara esos errores metodológicos que parece ser que usted aprecia. Y le vuelvo a repetir la cifra: 1.386.000 euros del dinero de los andaluces. Queremos conocer los datos: 22 de diciembre de 2006, mayo de 2007... No conocemos los datos.</parrafo>
        <parrafo>Enmarcando, legalmente, ese pluralismo, esa independencia, sabe usted perfectamente, y lo saben sus señorías, que el artículo 131 de la Ley 2/2007, por la que se aprueba la reforma del Estatuto de Autonomía de Andalucía, consagra que el Consejo Audiovisual de Andalucía es la autoridad audiovisual independiente; afirmación tajante. La Ley de 17 de diciembre, de Creación del Consejo Audiovisual de Andalucía, establece, dentro de las funciones del Consejo, enumeradas en su artículo 4, la de velar por el cumplimiento de los principios constitucionales y estatutarios, en especial los referentes a los de pluralismo político; garantizar el cumplimiento de las funciones de servicio público.</parrafo>
        <parrafo>La Ley 18/2007, de 17 de diciembre, de la RTVA, en su artículo 36, atribuye al Consejo Audiovisual de Andalucía la función de supervisar el cumplimiento de la misión de servicio público prestado por la RTVA, al establecer de manera expresa que corresponde al Consejo Audiovisual de Andalucía «la supervisión del cumplimiento de la misión de servicio público de radio y televisión prestado por la RTVA». Y aquí un paréntesis. Si es —y está claro, a tenor de la normativa legal vigente— el Consejo Audiovisual de Andalucía quien supervisa a la RTVA de Andalucía; si durante el periodo electoral se han producido no una, sino ocho resoluciones de la Junta Electoral de Andalucía y de la propia Junta Electoral Central; si se le ha abierto un expediente a la radio y televisión de Andalucía, el Consejo Audiovisual de Andalucía, en el uso de las atribuciones y de las facultades que le otorga el ordenamiento jurídico, a través del Estatuto de Autonomía, a través de la ley de creación del Consejo Audiovisual y a través de la ley de la propia Radiotelevisión de Andalucía, ¿por qué, cuando usted, cuando el Consejo Audiovisual, adopta esa resolución, por qué le riñen a usted, señor Presidente, desde la RTVA y desde el propio Consejo de Gobierno?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando. Creo que todavía no he excedido el tiempo, dado que estamos ante una única intervención, ¿no?, conforme a los minutos de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por eso le digo que debe ir concluyendo, no le he dicho que concluya. Lleva usted ya dos minutos más de los diez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, siempre por su benevolencia.</parrafo>
        <parrafo>Le decía que, después de este incumplimiento manifiesto, puesto en evidencia por órganos de absoluta independencia, como son las juntas electorales, como tiene que ser el propio Consejo Audiovisual de Andalucía, poniendo en evidencia que la RTVA ha incumplido la ley y que ha hecho trampas en el solitario —lo dice la Junta Electoral—, el Consejo Audiovisual también adopta una resolución en ese sentido. Pide un incumplimiento reiterado, y el Consejo Audiovisual así lo ha puesto de manifiesto. Porque, mire, se lo reitero una vez más: Es el Consejo Audiovisual quien tiene la facultad legal de vigilar y controlar la RTVA como medio público, pero no al revés, y ha constituido un espectáculo absolutamente vergonzoso que la RTVA y el propio Gobierno de la Junta de Andalucía —y ahí están puestas en evidencia a través de los medios de comunicación— le riñan y pongan en entredicho las resoluciones del Consejo Audiovisual no respetando su independencia. Resulta absolutamente vergonzoso.</parrafo>
        <parrafo>Ha aparecido en los medios de comunicación que parece ser que los miembros del Consejo Audiovisual por parte del Partido Socialista iban a pedir amparo al Parlamento. Ha aparecido en los medios de comunicación; no sé si al final lo han llevado a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Eso sí que resulta edificante, poco edificante, perdón, que todo un Gobierno, toda una Radiotelevisión de Andalucía, ponga en entredicho y no respete esa independencia del Consejo Audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor Presidente, para que usted siempre me siga mirando, como ha sido hasta ahora, con buenos ojos. Termino.</parrafo>
        <parrafo>«En lugar de someter a Vázquez Medel a un proceso inquisitorial, deberían recriminar a los directivos de RTVA por haber incumplido su deber de ser neutrales en la campaña electoral.» El copyright no es de este humilde diputado, sino de don José Asenjo, Vicesecretario General del Partido Socialista Obrero Español de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bienvenidos, señor Vázquez Medel y resto de miembros del Consejo Audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que veníamos hoy a conocer la memoria de 2007 y nos hemos encontrado con un balance de la gestión de este órgano, hasta la fecha, que yo creo que ha sido positivo, y también con una declaración valiente de autocrítica que aceptamos. Y también, por supuesto, con una intervención del Partido Popular previsible, que también estaba en el guión y a la que contestaremos a continuación.</parrafo>
        <parrafo>A usted, señor Vázquez Medel, junto a los otros miembros del Consejo Audiovisual de Andalucía, le ha tocado la tarea difícil de poner en marcha este órgano; un órgano nuevo con el que Andalucía se situaba o se sitúa en la vanguardia. Solo Cataluña y Navarra cuentan con un regulador del sector audiovisual. Y eso es importante que se sepa aquí, porque aquí se habla de independencia, de mejora de la democracia, y luego no se practica. Una cosa es el discurso y otra la realidad, y en Andalucía lo practicamos.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame que valore el trabajo y la línea de actuación en determinados frentes, como son la protección de determinados sectores más desfavorecidos —que yo creo es importante—, la defensa de la libertad de expresión, de la información veraz, y, al mismo tiempo, de los principios del pluralismo y de la libre concurrencia del sector audiovisual, que son mandatos que vienen en la propia ley de este Consejo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el Consejo Audiovisual —usted lo ha dicho, y creo que estamos todos de acuerdo; por lo menos el Grupo Socialista está de acuerdo con esa visión— es una herramienta, o era una herramienta, necesaria, habida cuenta la amplia oferta y el notable desarrollo del espacio audiovisual en Andalucía. Todos, o de todos es conocida esta influencia que ejercen los medios de comunicación, y especialmente los audiovisuales, en la vida, en las costumbres, en los hábitos, en la formación y en la cultura de los ciudadanos. Fue, por consiguiente, una apuesta, una obligación y un acierto, impulsado por el Grupo Socialista, y, por tanto, en el día de hoy nos reafirmamos en ese acierto y en la necesidad y en la utilidad de un órgano como el Consejo Audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Después de unos comienzos no exentos de dificultad, la verdad es que, en el día de hoy, los andaluces y las andaluzas nos tenemos que sentir satisfechos de tener un órgano que supone una garantía de presente, ya, y de futuro en este sector.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dejado hoy sobre la mesa también una serie de elementos que yo considero que se deberían aclarar. Tiene usted otra posibilidad, y yo le emplazo a que aclare qué entiende por trabajar con independencia. Yo creo, desde mi visión modesta y humilde, que el Grupo Socialista no solamente suscribe la independencia: es que la practica. Y usted tiene o puede dar fe y constancia de ello.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, como decía el portavoz de Izquierda Unida, esa viveza, esa discusión, antes al contrario, es reconocimiento de lo que es la democracia en sí misma, la confrontación de pareceres, y creo que no hay que dramatizarla. Lógicamente, cuando se lleva por el camino correcto; cuando llegamos al guirigay o a la jaula de grillos, ya estamos en otro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en el día de hoy podemos decir que el Consejo Audiovisual de Andalucía está funcionando y va por un camino adecuado. Que todo es mejorable —y esa es la posición del Grupo Socialista, pedir ese ajuste fino de la maquinaria, para que funcione como debe ser, en la línea que se ha emprendido—; pero, si me apura, que es la propia dinámica de un organismo que empieza a funcionar, que no tiene experiencia, que nace ex novo y tiene que partir de cero, pues tiene esas dificultades que usted mismo ha explicado, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y yo quisiera trasladar a usted, como Presidente del Consejo Audiovisual, y a los miembros de este Consejo Audiovisual, que el Grupo Socialista es el principal interesado en que el Consejo Audiovisual funcione, porque fuimos sus impulsores. Por tanto, las dificultades que usted ha enumerado, en personal, en cuanto a una serie de estables, este Grupo Socialista las asume como propias, e intentará colaborar en la medida que pueda para favorecer que este órgano sea lo que debe ser: un órgano con prestigio social y abierto a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Otra pregunta que le quería trasladar respecto al informe de 2007 tiene que ver con el informe de pluralismo.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros, al Grupo Socialista, nos chirría que solamente se mire el pluralismo en Canal Sur, habiendo televisiones, casi, en Andalucía, públicas y privadas, alguna con un sesgo terrorífico desde el punto de vista informativo, donde Canal Sur —y perdonen la expresión coloquial— no deja de ser una hermanita de la Caridad comparada con otras televisiones que están en el espectro audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pediría explicación de por qué, por qué, si ahora se ha aprobado un método de medición del pluralismo, aprobado por unanimidad en el Pleno del pasado 30 de abril, por qué se sacó adelante el primer informe; un informe sin rigor metodológico, un informe en que se aplicaba un baremo que no era apoyado por el conjunto del Consejo Audiovisual... Es una pregunta, y usted tiene la posibilidad de responderme.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, yo creo que tenemos que agradecer la profusión de datos, diríamos, el trabajo que ha venido realizando, no solamente en este último ejercicio, sino en el ejercicio anterior del Consejo Audiovisual; pero no puedo pasar por alto la intervención del diputado y portavoz del Partido Popular, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ha hecho un ejercicio de oportunismo elocuente. Conocíamos lo que iba a decir y no nos ha sorprendido, pero por eso estamos aquí, esperando para responder a lo que era, diríamos, la crónica de un discurso anunciado —perdone la frase recurrente—.</parrafo>
        <parrafo>Desde el primer momento, el Partido Popular, el Grupo Popular, ha intentado convertir al Consejo Audiovisual de Andalucía en el terreno abonado para sus estrategias políticas. Ese ha sido el principal leitmotiv que ha movido el Partido Popular, y no le están saliendo bien las cosas: la jugada le está saliendo mal a pesar del mucho empeño que ponen en ello y de las energías que derrochan.</parrafo>
        <parrafo>Han tenido que mover ficha, cambiar peones del tablero, hasta conseguir un equipo que siga a pie juntillas las instrucciones del Partido Popular. Pero la verdad es que tienen poco éxito, más allá de un titular de vez en cuando en los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad es que, en esta situación, se sirven de la generosidad del Grupo Socialista, que renunció, pese a tener una amplia mayoría, a contar con una propuesta de mayoría absoluta: cedió esa mayoría absoluta en aras de la independencia, en aras del funcionamiento autónomo, en aras de favorecer el nacimiento de un órgano que creíamos que era importante. Y de esa situación se están sirviendo con fines torticeros.</parrafo>
        <parrafo>Los consejeros a propuesta del Partido Popular en este órgano —y, si alguno se siente molesto, le pido disculpas, pero lo tengo que decir tal como yo lo veo— bailan al son que les marca Javier Arenas, porque Javier Arenas los considera suyos, del Partido Popular. Y no lo digo yo; lo ha dicho él en uno de los rifirrafes internos que hubo en el Consejo Audiovisual, el señor Arenas se permitió decir que iba a ordenar retirar o salir de ese órgano a los consejeros del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Rodríguez, los consejeros son personas independientes, de reconocido prestigio, elegidos por este Parlamento. Al garete la independencia: por el desagüe se fue. Y eso también está recogido en hemeroteca. Hemeroteca tenemos todos.</parrafo>
        <parrafo>Esta actitud, señor Rodríguez, es que supone una desconsideración grave hacia la institución, una agresión gratuita, como otras muchas que le han venido haciendo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y le tengo que recordar que no hay consejeros ni del PSOE, ni del Partido Popular, ni de ningún otro partido político: son consejeros de este Parlamento, que han de trabajar con autonomía e independencia. Y, si se va en el sentido contrario, se distorsiona el funcionamiento del órgano, que es lo que le interesa al Partido Popular: generar rechazo social, desconfianza de la opinión pública hacia el Consejo Audiovisual de Andalucía, como en otros órganos también.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros sí podemos mantener ese discurso —lo decía antes— con la cabeza alta y la voz clara. No nos tiembla la voz cuando hablamos de independencia: nos asiste la razón, nos avala nuestro modo de actuar. Nunca hemos dado ninguna consigna a ningún miembro del Consejo Audiovisual de Andalucía, y, para ser exactos, solamente dimos una directriz, que fue votar al Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía. A partir de ahí, cada miembro del Consejo Audiovisual a propuesta del Grupo Socialista ha actuado de acuerdo a su conocimiento, a su voluntad y a la decisión que en cada momento haya considerado oportuna, y el señor Vázquez Medel es testigo de ello y lo puede decir aquí, que yo creo que está en condiciones de ello.</parrafo>
        <parrafo>Insisto: el Partido Popular solo pretende deslegitimar el Consejo Audiovisual de Andalucía, nunca ha creído en él. Solo se sirven de él para obtener supuestos réditos políticos. Efectismo mediático; para eso utiliza el Consejo Audiovisual de Andalucía. No es más que un ariete en su política de desgaste al Gobierno de la Junta, en primer lugar, y de la RTVA, en segundo lugar.</parrafo>
        <parrafo>Y es que siempre se han opuesto a los consejos audiovisuales. Es que no votaron la ley: se abstuvieron en esta Cámara. Es que no lo ponen en marcha en otras comunidades donde gobiernan. ¿Dónde está el Consejo Audiovisual de Valencia, o de Madrid, o de Castilla-León, o de Murcia, o de La Rioja? No les interesa, señor Rodríguez, no les interesa.</parrafo>
        <parrafo>Hacen uso y abuso del Consejo Audiovisual de Andalucía, con injerencias permanentes en el órgano intentando disimular, criticando al adversario, pero luego hacen exactamente lo mismo que ustedes critican. A Dios rogando y con el mazo dando, esa es su estrategia en esto.</parrafo>
        <parrafo>Y hasta tal punto que su estrategia la han llevado a los ayuntamientos. Ayuntamientos gobernados por el Partido Popular han recurrido el reglamento de funcionamiento del Consejo Audiovisual. ¿Por qué? Explíquennos por qué. ¿Qué tiene que ver un ayuntamiento en el funcionamiento de un órgano independiente? ¿Eso no es faltar a la independencia, o solamente se falta a la independencia cuando es el portavoz del Gobierno quien, en su libertad de expresión, emite un parecer?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes disparan con bala y luego no admiten ni la más mínima crítica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vázquez, debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Y esto es una acción concertada del Partido Popular, concertada a tres niveles, porque lleva la misma estrategia en la Comisión de Control y Seguimiento de la RTVA, en el Consejo de Administración de la RTVA y en el Consejo Audiovisual, porque quieren derribar a Canal Sur, que es, no sé por qué, su enemigo. Es una cuestión obsesiva, patológica de Javier Arenas, desde siempre. No lo ha podido soportar, señor Rodríguez, y en esa están, y en esa están, o estáis. Siempre contra Canal Sur, no ven otra televisión, y en algunas, que no tienen que ser políticas, hay una programación deleznable, con pornografía a cualquier hora del día, con determinados contenidos inasumibles en horas de infancia. Pero, casualmente, el Partido Popular..., perdón, los consejeros a propuesta del Partido Popular en este órgano jamás han votado en contra de las resoluciones contra la pornografía infantil. ¿Por qué, señor Rodríguez? ¿Nada más que le interesa la política, el desgaste de Canal Sur? Explíquenoslo.</parrafo>
        <parrafo>Y ya de camino aproveche usted, que podrá tener conocimiento de esa persona, de un antiguo consejero que tenía unos asuntos pendientes que resolver con el Consejo; que no está bien que yo lo diga aquí, pero que los debería resolver. No porque sea miembro del Consejo, sino es que es compañero suyo del partido, y debería resolverlo para evitar malos entendidos. Se lo recomiendo, que se lo traslade a su compañero, que cuanto antes se ponga al día.</parrafo>
        <parrafo>Concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Quiero concluir como empecé: felicitando al Consejo Audiovisual. Creo que ya están funcionando con relativa normalidad, como un órgano que está empezando y que empieza a tener una gestión con independencia y autonomía, validada por la ciudadanía, abriendo ventanas a esa ciudadanía, y, sobre todo, ganándose la confianza de la gente. Lo hemos visto en el aumento de las quejas y supongo que en los años sucesivos será así.</parrafo>
        <parrafo>Quedan ajustes por hacer, y aquí, entre todos, nos tenemos que conjurar para que este órgano siga funcionando, y siga funcionando bien.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este punto del orden del día, tiene la palabra el señor Vázquez Medel.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ MEDEL, PRESIDENTE DEL CONSEJO AUDIOVISUAL DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Muchas gracias a sus señorías por las intervenciones, a las que procuraré responder con concisión y con precisión. Quizás en algunas dé también respuesta a otros planteamientos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, le quiero agradecer su intervención y sus preguntas, que me permiten entrar en lo que a mí habitualmente me gusta entrar, que son cuestiones del Consejo. Pero, además, quiero aquí también públicamente indicar que, realmente, su formación fue de las primeras que tuvo que acatar una decisión complicada del Consejo, y lo hizo ejemplarmente, ¿eh? Fue —usted lo recordará— una reclamación sobre cuñas del Partido Popular sobre el Estatut d’Autonomia de Catalunya, y yo, en ese sentido, jamás he tenido quejas, y creo que la colaboración ha sido ejemplar cada vez que me he reunido, como con los demás portavoces parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Usted me preguntaba, en primer lugar, si yo entendía que debía reforzarse la independencia, la autonomía orgánica y funcional del Consejo, y en qué sentido. Creo que sí, creo que sí; creo que es la línea...</parrafo>
        <parrafo>Creo que sí, creo que sí: creo que es la línea de todas las instituciones de autorregulación de Europa. Posiblemente debamos trabajar en esto. Ya hay bastante madurado, el área jurídica se va reuniendo, y quiero agradecer aquí a nuestra letrada todo el esfuerzo que está haciendo. Y como entidad que, a iniciativa propia, o a petición, tiene la capacidad consultiva con el Parlamento, con el Gobierno y con las entidades locales —con lo cual, por cierto, contesto también a su otra pregunta—, claro que hay que hacer algún tipo de acuerdo con la Federación de Municipios y Provincias, porque constituye, según la ley, uno de los tres ámbitos de referencia del Consejo: el Parlamento, el Gobierno y las entidades locales.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, también he de decir que, inicialmente, las autoridades de regulación siguen un camino, por lo que hemos podido ver en el CSA francés, en la Ofcom británica, en la refundación del consejo portugués, en el que se va avanzando. Al principio hay con todas problemas para reconocer su autonomía. Creo que sería bueno que el Consejo Audiovisual de Andalucía profundizara en esa vía, incluso por buena sintonía con el resto de la Administración de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Creo que, afortunadamente, el nuevo Estatuto de Autonomía para Andalucía deja una cosa muy clara: Aunque la gente sigue identificando Junta de Andalucía con el Gobierno, Junta de Andalucía es el Parlamento, Junta de Andalucía es la Presidencia de la Junta, es el Gobierno, y son cinco instituciones de autogobierno. Así lo hemos defendido. Nosotros somos Junta de Andalucía, pero lo somos como una institución autónoma e independiente. Y esta no es una cualidad adjetiva: es una cualidad sustantiva. Sin independencia, los consejos audiovisuales no sirven para nada.</parrafo>
        <parrafo>Y respondo: ¿Qué entiende el Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía por independencia, por equidad? Pues, mire, entiende simplemente que el Consejo Audiovisual de Andalucía, colectivamente y cada uno de sus miembros, porque eso es lo que les exige la ley, no actúen al mandato político, ni económico, ni mediático, ni tengan más interés, objetivo y horizonte que el servicio a la ciudadanía. Que actúe siempre con equidad, que aplique por igual a unos y a otros las mismas reglas del juego, y que cada palo aguante su vela. Es lo que entiendo por independencia de nuestra institución.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo he dicho, y lo digo con más claridad todavía: el Consejo Audiovisual de Andalucía, ni está para guardarle las espaldas a nadie, ni para dar puñaladas traperas a nadie por la espalda. El Consejo Audiovisual de Andalucía está para lo que está, guste o no guste. Y he denunciado desde el principio, y no me ha gustado, la excesiva instrumentalización política que dentro y fuera se hacía de él.</parrafo>
        <parrafo>Miren, no soy yo, nunca lo he dicho, nunca, me he guardado mucho de decirlo...</parrafo>
        <parrafo>Yo jamás pronuncio, cuando hablo del Consejo Audiovisual de Andalucía, el nombre de ningún partido político: de ninguno. Me lo impuse desde el primer día. En el Consejo Audiovisual de Andalucía nos sentamos, en cada mesa del Pleno, 11 personas que hemos prometido o jurado actuar en conciencia, libres de dictados, de presiones, de instrucciones políticas, económicas o mediáticas. Y he añadido siempre, y yo así lo he hecho... Si alguien no lo ha hecho, es su problema: nunca he dicho otra cosa. Con lo cual aprovecho, por cierto, para desmentir unas supuestas declaraciones mías que fueron deliberadamente manipuladas al servicio de no sé que propósitos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto —y vuelvo a retomar el camino—, claro que hay que avanzar en independencia, claro que hay que avanzar en autonomía orgánica y funcional: es el camino de todos los consejos audiovisuales del mundo.</parrafo>
        <parrafo>¿Hay que dotarlo de más recursos? Claro que sí, ponderadamente. Creo que nuestra institución debe ser muy versátil, muy austera. Aunque algunos me han dicho que el sentido de la austeridad del Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía raya en lo cutre, prefiero que raye en lo cutre que no en el dispendio y en el abuso con el dinero público. Me siento presidente de una institución que funciona con dinero público y en la que tenemos que ser ejemplares en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>He de reconocer y he de agradecer la extraordinaria colaboración prestada en todo momento por la Consejería de Economía y Hacienda; es justo reconocerlo. Y, sobre todo, el esfuerzo que —me consta— están haciendo desde la Dirección General de Patrimonio, y así me lo ha trasladado constantemente la Viceconsejera, doña Carmen Martínez Aguayo, a la que aquí públicamente agradezco esa voluntad de colaboración con nuestra institución. Nunca hemos tenido problemas en ese sentido. Lo que el Consejo ha acordado ha ido y ha sido aprobado como capítulo presupuestario, y así hay que decirlo y reconocerlo, nunca hemos tenido limitación en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a cuestiones relativas a pluralismo —y aprovecho ya para responder a varias conjuntamente—, pues, miren, sí: Desde finales de 2006 existe una Comisión de Pluralismo, que yo mismo he presidido, y en la que sistemáticamente han estado ausentes miembros del Consejo. Es una Comisión desigual, a la que yo he invitado en muchas ocasiones, por su propia naturaleza, a una mayor participación a miembros del Consejo. Comisión que entendió a finales de 2007 que debería decir ya algo sobre pluralismo. Creo que la declaración institucional sobre pluralismo aprobada en Huelva es absolutamente irreprochable. En lo que podía haber alguna duda era en facilitar algún tipo de datos.</parrafo>
        <parrafo>Miren, los datos que facilitamos en Huelva, desgraciadamente, también han sido distorsionados y manipulados, como ya tuve ocasión de denunciar aquí a su señoría García-Pelayo en la ocasión anterior.</parrafo>
        <parrafo>Miren, el Consejo Audiovisual de Andalucía en aquella ocasión proporcionó los datos relativos a presencia en pantalla de líderes de formaciones políticas e instituciones con los datos que nos proporcionaba TNS Sofres. Eran los datos que teníamos, y entendimos que podíamos darlos. Por la misma razón por la que no dimos los datos relativos a las televisiones locales, porque, por razones muy complejas, la UTE, la unión temporal de empresas que debe prestarnos esos servicios... Y que, por cierto, presta por 1.386.000 euros en dos años una parte de los servicios que en Cataluña cuestan tres o cuatro millones de euros anualmente, y que no solo realiza para el Consejo Audiovisual de Andalucía, con esta cantidad, informe sobre pluralismo, sino que nos da el sistema de alertas que nos permite detectar la pornografía en horario de emisión infantil, y que nos permite detectar el sexismo, la violencia o la xenofobia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, de verdad que hay que ser rigurosos. Las cosas se pueden lanzar al vuelo. Ha habido problemas con esta unión temporal de empresas y, como Administración pública que somos, creo que hemos seguido un camino ejemplar: la apertura de dos expedientes contradictorios, pendientes de resolución, y la imposición de penalizaciones y sanciones por el no correcto cumplimiento. No hay que hacer más lecturas. Los datos que se nos estaban proporcionando no eran adecuados, y por eso no hemos podido hacer todavía públicos datos relativos a las televisiones locales.</parrafo>
        <parrafo>Yo dije una frase en Huelva que repito ahora. Claro que a mí me hubiera gustado ofrecer otros datos, a esas alturas —por supuesto que me hubiera gustado—; pero creo que honradamente teníamos que dar los que teníamos, igual que creo que lo tenemos que hacer ahora.</parrafo>
        <parrafo>La metodología para el análisis del pluralismo ha sido aprobada por unanimidad. Yo estoy convencido de que el área de contenidos será capaz de desarrollarla, y espero que todos los miembros del Consejo, les sean favorables o contrarios a sus inclinaciones o preferencias políticas, acepten esos datos.</parrafo>
        <parrafo>Yo confío en que, en el mes de septiembre, el Consejo Audiovisual de Andalucía, señor Valderas, esté en condiciones de dar datos cuantitativos y cualitativos fiables sobre la cobertura autonómica en Andalucía —que no es solo, por cierto, la RTVA, sino también las desconexiones de RTVE—, y dar datos también sobre televisiones locales. Así espero que se haga con todo rigor.</parrafo>
        <parrafo>Sobre otras cuestiones que me han planteado prefiero no entrar. No soy yo, por lo tanto, el que digo que alguien es consejero a propuesta del partido equis o del partido i. No. O incluso, ya, más abreviadamente, «es consejero del partido equis o del partido i». Parece que algunos lo dicen dentro y fuera, como si llevaran la etiqueta en la frente.</parrafo>
        <parrafo>Yo he sido y soy el Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía. Esa es la diferencia: que algunos miembros del Consejo Audiovisual de Andalucía han sido los consejeros del partido equis o del partido i, y yo he sido el Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía. Aunque me haya equivocado, que lo habré hecho, sin duda, aunque se pueda estar en desacuerdo conmigo; pero he sido y soy el Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es importante avanzar en la vía de los códigos de autorregulación; pero se ha dicho, desgraciadamente, incluso cuando ha habido iniciativas autorreguladoras, como la protección del horario infantil, al final no las han respetado del todo los operadores, y, por tanto, hacen falta las autoridades de regulación. Allí donde no hay autorregulación o corregulación hacen falta las autoridades de regulación.</parrafo>
        <parrafo>Sean ustedes conscientes de que nuestra institución es de una difícil complejidad, que es muy difícil trasladar públicamente cuestiones muy complejas, que se pueden dar a titulares o a manipulaciones de un sentido o de otro. Y he de decirles —y no voy a descender a ello—, que en las intervenciones que ustedes han tenido, hay varias inexactitudes graves —pero no voy a entrar ahora en ello.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir que haga una reflexión final, y me van a permitir que lo haga con una referencia literaria propia del ámbito que constituye mi vocación, mi origen y mi destino profesional. Dice Jorge Luis Borges en uno de sus más hermosos poemas, Límites, «Si para todo hay término y hay tasa / y última vez, y nunca más, y olvido / ¿quién nos dirá de quién en esta casa / sin saberlo, nos hemos despedido?».</parrafo>
        <parrafo>En más de una ocasión he pensado que el Consejo Audiovisual de Andalucía era una excepción al poema borgiano, parece que no hay término ni tasa para ciertos comportamientos incalificables por parte de quienes están obligados a una alta ejemplaridad ética en una institución que depende, fundamentalmente de su independencia y su prestigio para cumplir con eficacia la misión que le ha sido encomendada. Una institución importante para la mejora ética y estética del sistema audiovisual de Andalucía y, a través de él, y de su influencia, de nuestra sociedad, para proteger a nuestros menores, para avanzar en la igualdad y en el respeto a los derechos de quienes más protección precisan, para garantizar el pluralismo. Parece que no hay término ni tasa en la utilización, muchas veces mezquina, de nuestra institución para una confrontación partidista que —no me cansaré de repetirlo—, siendo legítima y hasta necesaria en otros ámbitos, desvirtúa gravemente a una autoridad independiente, de regulación.</parrafo>
        <parrafo>Hace dos años y medio fui llamado a este Parlamento para tener el honor de ser el primer Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía por unanimidad de todas las formaciones políticas y de todos los miembros del Consejo. Una vez más, agradezco la confianza depositada en mí, a la que he procurado responder con lealtad en todo momento. He procurado en este tiempo, con toda la dedicación y esfuerzo de que he sido capaz —y hay muchos que son testigos de ello—, construir una institución autónoma e independiente, con plena autonomía orgánica y funcional, al servicio de la ciudadanía, libre de presiones e instrucciones políticas, económicas y mediáticas. He procurado alcanzar amplios acuerdos y consensos hasta la extenuación, y lo conseguimos durante más de un año, desde octubre de 2005 hasta noviembre de 2006, todos los acuerdos del Consejo Audiovisual de Andalucía fueron por unanimidad. Porque estoy convencido de que era posible encontrarnos en lo esencial, en lo sustantivo, siempre que renunciáramos a lo accidental, siempre que construyéramos sólidas reglas de juego limpio y las aplicáramos con equidad, fueran cuales fueran las circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>He de decir que, a pesar de los importantes logros que acabo de referir, entiendo que con los medios e instrumentos y, sobre todo, en el clima de enfrentamientos actualmente existente, no me es posible cumplir el mandato que —entendí—, me encomendaba este Parlamento en el marco de la Ley 1/2004. En muchas ocasiones mis amigos me han oído decir que sabía de las dificultades de este proyecto, que valía la pena intentarlo y que, si llegaba el momento, procedería a marcharme con la dignidad con la que llegué a la institución y —con la que creo que la institución merece—, con la que he procurado mantenerme en ella, incluso en momentos de ataques injustos y desmesurados.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, ha llegado el tiempo de decir adiós. Anuncio, ante el Parlamento de Andalucía, mi dimisión irrevocable como miembro del Consejo Audiovisual de Andalucía y, en consecuencia, como Presidente, ante la imposibilidad de poder desarrollar el proyecto para el que fui llamado por este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>En los próximos días formalizaré, como procede, mi renuncia. Durante estos años —quiero terminar con ello—, he conocido a muchas personas generosas, trabajadoras, entregadas, ilusionadas con el proyecto, especialmente en la administración al servicio del Consejo y en los diferentes colectivos de operadores, profesionales y representantes de la ciudadanía con los que he tenido la suerte y el honor de haber trabajado codo a codo. Para ellos, mi gratitud y mi respeto, saben que me tienen a su disposición en la Facultad de Comunicación, a la que me incorporaré de inmediato para seguir trabajando —como lo he hecho desde que con 16 años fui juzgado por el Tribunal de Orden Público del franquismo—, con ilusión ahora renovada, por una comunicación y por una sociedad mejores, más justas, más dignas, más libres, más plurales y más solidarias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vázquez Medel.</parrafo>
        <parrafo>Damos por terminada la Comisión, y lo sentimos mucho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

