<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>451</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Política social, Suburbio</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000338</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000338. Pregunta oral relativa al Plan Integral Tres Barrios (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a Plan Integral Tres Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿para cuándo la Consejería va a abordar un plan conjunto en las barriadas Madre de Dios, Pajaritos-Nazaret y Candelaria de Sevilla, y cuánto está dispuesta a invertir?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo creo que usted está haciendo referencia, en este plan integral, a un plan integral de actuaciones del núcleo vecinal Tres Barrios-Amate, que forma parte, junto con otros siete barrios de este distrito, y que es un plan que fue promovido en su momento por el Ayuntamiento de Sevilla, donde se están implicando también, nos estamos implicando, la Administración central y autonómica, con el objeto común de erradicar los posibles riesgos de exclusión social que existen en la zona.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, nosotros estamos colaborando. Y fundamentalmente lo está haciendo más la Delegación Provincial de Igualdad y Bienestar Social por las características que tiene esta barriada y por los problemas que hay que resolver de exclusión social. Nosotros también estamos presentes en esa mesa, y es un plan que el Ayuntamiento de Sevilla ha aprobado en octubre de 2009. Por tanto, nosotros estamos colaborando o participando con el Ayuntamiento de Sevilla en ese plan, asesorándole en los objetivos que el Ayuntamiento tiene planteados, dentro del contexto general más amplio que anteriormente le decía, y en las cuales ya se han hecho casi 10 millones de inversión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, Tres Barrios-Amate son barrios de Sevilla de los años cincuenta en los que viven unas 20.000 personas que tienen una serie de problemas en la barriada, debido fundamentalmente, pues, a la falta de conservación y mantenimiento de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Son viviendas planificadas desde el Patronato de Casas Baratas, desde la época, por lo que su calidad constructiva y su diseño y dimensiones han quedado más que obsoletos. Se trata de barrios que requieren, efectivamente, de una gestión social de los mismos desde diversos aspectos: seguridad, formación y empleo, bienestar social, equipamientos, etcétera. El alto grado de envejecimiento, el desempleo y las situaciones de exclusión hacen imprescindible el apoyo decidido de las administraciones en sus dispersos aspectos.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, este barrio lleva años demandando desde sus asociaciones de vecinos y plataformas, muy bien estructuradas y participativas, un plan de rehabilitación integral del barrio. Desde 1989 tiene la Junta un Plan Especial de Barriadas de Actuación Preferente. En 2002 realiza la Junta de Andalucía el estudio Pobreza y exclusión social en Andalucía, en el que ya se señala al barrio de Los Pajaritos. En 2004-2006, Cáritas Diocesana, la plataforma de los Tres Barrios, junto a la Junta de Andalucía, hacen un estudio diagnóstico de la barriada. Y efectivamente, en el año 2009, el Ayuntamiento firma un convenio con la Junta para integrarlo en un plan de barriadas. Posteriormente se incluye en el II Plan de Barriadas Degradadas municipal.</parrafo>
        <parrafo>Pero el resultado, después de todo este camino, es que estamos en 2011; es decir, han pasado 22 años sin atender las necesidades de vivienda de estas barriadas. Y aquí me gustaría señalarle que es competencia exclusivamente de la Junta de Andalucía, porque hemos abordado en esta Comisión otros debates sobre vivienda, y no se trata de leyes estatales, no se trata de problemas municipales, sino que es una competencia exclusiva de la Junta desde que recibe las competencias. Desde que existe la Junta de Andalucía es una competencia exclusiva el atender las barriadas en lo que se refiere a materia de rehabilitación. Por lo tanto, es verdad que es una responsabilidad de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y además se ha redactado y se ha aprobado en 2006, como decía antes, un Plan General, en Sevilla, que no ha propuesto nada para esta barriada. Es del mismo signo político en este caso el Ayuntamiento que la Junta de Andalucía. Y no ha propuesto nada en absoluto para esta barriada. Un plan general —vuelvo a repetir el comentario que hice en la intervención anterior— que ha recibido millones de euros, pero que no ha revertido nada en barriadas como Tres Barrios, Pajaritos, Madre de Dios, Candelaria. Nada en absoluto, como decía. Nada para las barriadas degradadas. Tanto es así que habrá que modificar el plan para hacerlo. Solo la tenacidad de la plataforma y de los vecinos está logrando y va a lograr que se arreglen los problemas del barrio.</parrafo>
        <parrafo>El modelo socialista lo que ha hecho en Los Pajaritos es arreglar las aceras. Pero los vecinos de Tres Barrios se merecen disfrutar de los beneficios del urbanismo, de las plusvalías de un barrio que ha quedado magníficamente situado en esta ciudad. Y eso significa que, además de hacer planes generales de ordenación urbana en nuestras ciudades, tenemos que abordar microplanes de ordenación en estas barriadas, en las que es necesario demoler y renovar, revisar densidades y edificabilidades, poner toda la potencialidad del urbanismo al servicio de los vecinos. Áreas de renovación de la ciudad, como la intervención de Regiones Devastadas, que no se hubiera hecho si el Partido Popular no visita a los vecinos, si Zoido no visita esa barriada. Y celebro que se esté haciendo en este momento. Pero es el modelo de lo que hay que hacer en este barrio, es lo que el Partido Popular hizo previamente en Granada en la barriada de Santa Adela, y sobre una premisa, además, muy importante, que es la de mantener a los vecinos que quieran seguir en el barrio, ayudarles económicamente y abrir el barrio también a nuevas viviendas y equipamientos, además de la gestión social de toda la actuación.</parrafo>
        <parrafo>Ahora se ha vuelto a anunciar que se ha encargado un nuevo estudio diagnóstico, y usted ha manifestado —ha sido muy vaga, permítame que le diga, en la colaboración que ha expresado—, ha hablado de que están colaborando con el Ayuntamiento, pero no sé cuándo se va a abordar realmente ese plan y de qué manera. Hay diagnósticos por todas partes: la universidad ha hecho un máster, la plataforma y los que ya he referido anteriormente. ¿Pero cuántos diagnósticos piensan hacer? Han pasado 22 años y no se ha movido nada en Los Pajaritos y en los Tres Barrios. Hace unos meses trajimos una pregunta sobre la zona de Amate-Casitas Bajas, con una propuesta de rehabilitación, y el Partido Socialista nos dijo que no, nos votó que no, porque ellos ya lo estaban haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Termino. ¿Saben cuál es el mejor diagnóstico? Que vayan y lo vean, que vean que muchas casas están al borde de la ruina, que no necesitan solo el dinero, necesitan una iniciativa pública, una apuesta por los más débiles, cosa que hasta la fecha no se ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>No tenga duda de que el Partido Popular se ha comprometido a hacerlo y lo hará, porque solo hay que empezar, solo hay que empezar a construir viviendas nuevas que sustituyan a las antiguas, que no reúnen las mínimas condiciones de habitabilidad y de dignidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene que terminar, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ustedes, los de la Ley del Derecho a la Vivienda, la han hecho pero no han sido capaces en 22 años de arrancar este plan. Y nosotros lo haremos porque es el momento de pasar de los planes, de las palabras, a los hechos. Ustedes se han quedado en las palabras, y nosotros pasaremos a los hechos con la colaboración de los vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, señoría. Que ustedes van a pasar a los hechos con la colaboración de los vecinos. ¿Con eso qué quiere decir? ¿Con eso qué quiere decir? ¿Con eso qué quiere decir, con la colaboración de los vecinos? Usted está reclamando a las administraciones públicas que intervengan, pero cuando ustedes dicen que van a gobernar, entonces, claro, es en colaboración de los vecinos, o sea, que los pondrán a trabajar, no sé qué es lo que piensan hacer. De todas maneras, me sorprende que diga que esto se ha movido porque lo ha conseguido el señor Zoido. El señor Zoido lleva dando vueltas por Sevilla hace pocos años, nosotros llevamos trabajando en rehabilitación de barrios 27 años, señorías. Ya lo he dicho antes, nosotros estamos trabajando, llevamos hechas operaciones de rehabilitación, hemos hecho casi 600.000 actuaciones. Y no he sumado los billetes, porque no voy a sumar ya pesetas con euros de los años ochenta con el 2010, podría darle una cifra bastante significativa. Mire, señorías, nosotros teníamos 44 áreas de rehabilitación en toda Andalucía y estamos trabajando con cada uno y con todos los vecinos. Aquí hay un trabajo de integración social, de hablar con ellos, por eso la Consejería de Bienestar Social es la primera que interviene en esta fase.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos trabajando en esos 44 años, nosotros tenemos que responder en toda Andalucía. En el caso de Sevilla hay varias áreas en ejecución, solamente en los últimos años nosotros hemos invertido en Sevilla en rehabilitación 90 millones. Por tanto, la preocupación que usted manifiesta por los vecinos de estas barriadas, señorías, ya me gustaría a mí que realmente fuera efectiva. Yo creo que ellos están mucho más tranquilos con las actuaciones que el actual ayuntamiento, y nosotros estamos ejecutando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

