<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>60</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Adquisición de la propiedad, Propiedad de bienes, Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000418</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000418. Pregunta oral relativa al Castillo de Belalcázar (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Juan Díaz Trillo y Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a castillo de Belalcázar, en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora María Eulalia Quevedo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en la anterior legislatura, en esta misma Comisión, se discutió una iniciativa donde se solicitaba la compra del castillo de Belalcázar. Desde este grupo, y esta portavoz hizo un recorrido por todos los intentos que se habían hecho de compra de este castillo. Intentos como desde el famoso príncipe saudí, o los intentos de empresarios dedicados al turismo rural, o los intentos, incluso, de la Delegación Provincial de Cultura, y, cómo no, los intentos del Ayuntamiento de Belalcázar, entonces gobernado por mi compañero Vicente Torrico. Todos estos intentos, frustrados, en aquella ocasión, que como usted muy bien sabe, sobre todo era porque los propietarios ponían un precio y, a la nada, lo aumentaban. Entonces, entendimos en aquella ocasión, desde el Grupo Socialista entendimos que no era viable entonces la compra de este castillo, del castillo de [...], como a mí me gusta decirlo, y que era prudente esperar. ¿Y por qué? Porque entendíamos que al ser de propiedad privada no se podía hacer un gran desembolso cuando en la provincia de Córdoba había monumentos de las mismas características que el castillo de Belalcázar, pero con la salvedad de que eran de uso público. Entonces, sí había que hacer un desembolso para esos monumentos de la misma calidad, había que priorizar las inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, el tiempo nos ha dado la razón, y con la prudencia y el buen hacer de su Consejería, el pasado 14 de enero asistimos a la compra, bueno, a la adquisición por parte de la Consejería de Cultura de la Junta de Andalucía, del citado castillo de Belalcázar, dándose así respuesta a las reivindicaciones, no solo de los vecinos, de las asociaciones, sino también del entonces Alcalde, Vicente Torrico, que todos ellos, como sabemos, preocupados, sobre todo, por el patrimonio de la localidad en general y de este monumento en particular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta compra, ofrece la titularidad pública de un nuevo escenario jurídico y patrimonial para su rehabilitación, así como su futuro de uso público.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señora Consejera, una vez dicho todo esto, desde el Grupo Socialista, nos gustaría saber el diagnóstico que desde la Consejería se ha hecho sobre la situación actual del edificio, como también, si hay alguna intervención prevista en el mismo, la partida correspondiente, y cuándo se va a iniciar la rehabilitación. Y, por último, saber qué uso público tiene previsto hacer la Consejería de este castillo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quevedo.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No es solo que los diputados y diputadas hayan elegido espacios patrimoniales de gran importancia para las preguntas y las comparecencias de hoy, sino que creo que, en Andalucía, efectivamente, hay muchísima riqueza patrimonial y, por lo tanto, hay mucha tarea por hacer; desde luego, nosotros estamos tratando de hacerla con rigor y con eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo esto, señoría, porque, efectivamente, los ciudadanos tienen la prerrogativa y el derecho de solicitar y reivindicar, y la Administración pública —en este caso la Consejería de Cultura— tiene la obligación de invertir, de manera eficaz, los recursos con los que cuenta. Y, por lo tanto, estoy de acuerdo con usted en que no todos los momentos son los mismos para llevar a cabo determinadas actuaciones... Tuvimos que apretar los dientes en determinados momentos, porque compartiendo, como compartíamos, con la ciudadanía que era necesario actuar en relación con el castillo de Benalcázar, y que la compra era una de las actuaciones que podíamos llevar a cabo, entendíamos que no podíamos hacerlo de una manera ligera y que teníamos que llegar a un precio que estuviese, realmente, en línea con lo que el valor material de ese bien podía ser, ¿no? No solo con su valor histórico o artístico.</parrafo>
        <parrafo>La adquisición que llevamos a cabo el pasado 14 de enero de 2008, con un precio de 1.894.000 euros, creo que rescata el castillo del Alcázar de un proceso de deterioro que, aunque hemos reiterado a sus titulares en multitud de ocasiones la necesidad de llevar a cabo la conservación, pues, realmente, no habían atendido... Es más, la Consejería había hecho intervenciones de urgencia, en aras de que no se perdieran alguno de los valores de ese bien. Pero, afortunadamente, y a día de hoy, creo que hemos dado respuesta a la ciudadanía y también cumplido con nuestras obligaciones de rigor, de eficacia y de salvaguarda del patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Creo que su pregunta estará, por tanto, en relación —y su interés— con lo que va a ocurrir a partir de ahora. Desde luego, vamos a seguir pagando, porque lo hicimos en cómodos plazos. Pero, además de eso, estamos, naturalmente, redactando también un plan director que nos sirva para marcar las directrices de recuperación y de rehabilitación del castillo; también, ese plan director, recogerá los posibles usos públicos que pueden ser compatibles con la salvaguarda del bien.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, además —no sé si ha tenido usted ocasión de visitar Benalcázar últimamente—, trabajando en unos mínimos trabajos de intervención de urgencia, que van a tener relación con la limpieza, la conservación y el cerramiento de ese bien. Pero tengo que decirle que ya hay una valoración inicial, estimativa, de esos trabajos de inversión inicial urgente, que son unos cuatrocientos ochenta mil euros, que están dentro del Plan de Arquitectura Defensiva de la Junta de Andalucía, y que se recogerán en las previsiones del presupuesto 2009 para poder seguir trabajando poco a poco, de manera pausada siempre, pero rigurosa también, en el castillo de Benalcázar, ya que hemos conseguido que los andaluces sean hoy sus titulares.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

