<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>539</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mariano Ruiz Cuadra</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de la actividad, Despido colectivo, Industria de pasta y papel, Política de empleo, Provincia de Cádiz, Reconversión del empleo, Situación financiera de la empresa</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000160</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000160. Proposición no de ley relativa a la recolocación de ex trabajadores de Torraspapel, Algeciras (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto 1: rechazado por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.
Votación del punto 2: aprobado por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Ismael Vaca Carrillo, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la sesión con el siguiente punto del orden del día: proposiciones no de ley en Comisión. Primera y única, la relativa a recolocación de los ex trabajadores de Torraspapel, en Algeciras. Proponente de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Presentamos esta iniciativa, desde el Grupo Parlamentario del Partido Popular, en relación a la problemática de los ex trabajadores de la empresa Torraspapel, en Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordar que, en febrero del año 2009, se cerró esta empresa y se produjo la pérdida de 150 puestos de trabajo. Nuevo varapalo para la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Ha pasado mucho tiempo, muchas promesas de la Junta de Andalucía relativas a las posibles soluciones para la recolocación de estos trabajadores en paro. Pasaron por cursos de formación, por la percepción de rentas de subsistencia... Ese era el compromiso de la Junta de Andalucía hasta tanto en cuanto pudiera ser factible su reubicación en otra empresa.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, y desde el cierre —como ya he dicho— del año 2009, muchos de estos ex trabajadores han agotado las prestaciones por desempleo, y, a la vez —que es también agravante a esa problemática—, se les adeuda, desde febrero de este año, la renta de subsistencia comprometida del 1,5 veces el que antes se denominaba salario mínimo interprofesional.</parrafo>
        <parrafo>Independientemente —que ahora analizaremos ese compromiso de la Junta de Andalucía—, hay abierta una vía de solución, una vía de esperanza, para estos ex trabajadores de Torraspapel, y es la promovida por el Grupo Alonso, que quiere recolocar a estos trabajadores. Pero, para ello, necesita la solución, a su vez, de otra problemática relacionada con la adquisición de unos terrenos para la ampliación de la producción.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, también hay un compromiso pendiente de la Junta de Andalucía. Y por ello se trae, a petición de los trabajadores, los cuales se han reunido con este Grupo Parlamentario del Partido Popular, también se ha reunido y se ha interesado en este problema el Alcalde de Algeciras, el señor Landaluce,</parrafo>
        <parrafo>tanto en su labor de oposición, anteriormente, como ahora, que es Alcalde de Algeciras tras el nuevo cambio en las elecciones municipales, lo que demuestra el compromiso completo del Partido Popular, tanto en la labor de oposición que tenía, como ahora su labor de gobierno en el Ayuntamiento de Algeciras. Pues, como digo, se trae esta proposición no de ley al Parlamento de Andalucía para instar al Consejo de Gobierno a cumplir, de forma urgente, los compromisos asumidos con los ex trabajadores de Torraspapel, en relación a la renta de subsistencia.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué este en un primer punto? Porque, como he dicho, la Junta de Andalucía, en este proceso de recolocación de los trabajadores, se comprometió a abonarles una renta de subsistencia hasta su recolocación. Ese compromiso empezaba en enero de 2011, y, nuevamente, la Consejería de Empleo vuelve a engañar a un grupo de trabajadores, vuelve a faltar a su palabra, vuelve a incumplir sus compromisos, y no les está abonando esta renta de subsistencia. Muchos han acabado el cobro del desempleo, no perciben nada.</parrafo>
        <parrafo>Es tanto el compromiso de la empresa en esta recolocación y cree en el futuro del proyecto, que ha abonado, de sus propios recursos, un mes —el mes de enero— a los trabajadores, esa renta de subsistencia. Pero la Junta de Andalucía se niega, y no sabemos por qué, quizás es que el Consejero está tan preocupado en resolver sus asuntos judiciales de escándalo, que no se preocupa en reunirse ni tan siquiera con los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Qué decía el Consejero de Empleo en su comparecencia en relación a la problemática de otra empresa gaditana de la bahía de Cádiz, Visteon: que la escucha y se preocupa por los trabajadores. Pues aquí están declaraciones del portavoz del colectivo, que dice —y lo tengo aquí fechado del 25 de agosto de 2011— que no han recibido ni siquiera una llamada de la Consejería de Empleo que los tranquilice. Ese es el interés que tiene el señor Consejero de Empleo, ese es el interés que tiene el Gobierno socialista con los trabajadores de la provincia de Cádiz, con los trabajadores de Torraspapel.</parrafo>
        <parrafo>Estos trabajadores han llegado incluso a encerrarse en la Subdelegación de la Junta de Andalucía en el Campo de Gibraltar, pues para atraer esa atención de la Consejería de Empleo, para intentar que se comprometiera el Gobierno de la Junta de Andalucía. Y nada de nada. Por eso nos vemos obligados a traer esta proposición no de ley, para exigir a la Consejería de Empleo que cumpla sus compromisos laborales, que ya está bien de engañar a los trabajadores, como hace una y otra vez. Pero es que la deuda..., es que es pequeña para el montante de los presupuestos de la Consejería de Empleo y para el montante de las subvenciones millonarias que están envueltas en tramas extrañas: la de los ERE, que estamos hablando de más de setecientos millones de euros; con los escándalos de las ayudas a la reindustrialización en ese polígono fantasma de Alcalá de los Gazules, auspiciado por el Partido Socialista, que estamos hablando de más de catorce millones de euros, y, sin embargo, se les niega a pagar a unos trabajadores que calculan, aproximadamente, la deuda, a día de hoy, en 220.000 euros, y la Consejería de Empleo ni se digna atenderlos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es el momento de que el grupo parlamentario y el Partido Socialista se posicionen en el Parlamento a favor de instar al Gobierno a que cumpla, de forma urgente, esos compromisos. Y esperemos, por supuesto, que voten a favor de este, pero además que no queden, simplemente, unas buenas intenciones y que se haga efectivo, con carácter urgente, el pago de la mensualidad corriente, pero también que se ponga al día con lo adeudado, porque más engaños no está bien que los soporten los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>El segundo punto de la proposición no de ley que traemos a debate consiste en instar al Consejo de Gobierno a facilitar y a colaborar en el ámbito de las competencias que le son propias con el grupo Alonso, para que dicho proyecto se convierta en una realidad y posibilite la recolocación de este colectivo, porque hay que recordar que el grupo Alonso, pues, tiene un presupuesto para este proyecto de 50 millones de euros, de los cuales, 23 serían aportados por la Junta de Andalucía a cambio de la recolocación de los trabajadores, que actualmente son unos sesenta y cinco.</parrafo>
        <parrafo>Parte de la cantidad necesaria, pues, está pendiente de un préstamo bancario, que ha sido solicitado por la empresa —está en conversaciones—, y necesita también todo el apoyo necesario del Gobierno de la Junta de Andalucía, ya sea a través de la Consejería de Empleo, de la Consejería de Innovación, que es fundamental —como he dicho en mis anteriores intervenciones— esa colaboración de ambas consejerías para poder solucionar los problemas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se insta, desde el Grupo Parlamentario del Partido Popular, a que se ponga solución a un conflicto laboral, a un nuevo conflicto laboral de la provincia de Cádiz, que afecta esta vez a la bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Queremos soluciones urgentes, soluciones inmediatas y que se cumplan los compromisos de la Junta de Andalucía. Y, para ello, esperamos contar con el apoyo de los demás grupos políticos presentes en el Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Turno de posicionamiento de los distintos grupos parlamentarios. Tiene la palabra el portavoz del Grupo parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida va a apoyar esta proposición no de ley, en coherencia con la misma proposición de ley presentada incluso con anterioridad y que, por problemas de cupo —de cupo en el orden del día—, no ha podido ser debatida en esta Comisión. En cualquier caso, lo importante es que haya acuerdo y lo importante es que ambas proposiciones no de ley coinciden casi sustancialmente y casi literalmente, en algunos casos.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Tengo delante una noticia de prensa, que es de junio de 2010 —en concreto, del 29 de junio de 2010—, donde aparece una foto, en la parte central y de honor de la página, con el Consejero de Economía e Innovación, el señor Ávila; aparecen también el director de IDEA, el señor Valverde, y el Consejero Delegado del grupo Alonso, Jorge Alonso —esto, insisto, es de junio de 2010—. Y ahí se presenta ya como inmediata la apertura del grupo..., de las instalaciones..., perdón, de la actividad del grupo Alonso —el comienzo de la actividad del grupo Alonso— en las instalaciones que anteriormente ocupaba Torraspapel. Y destaca..., yo destacaría una frase del señor Ávila, en este caso el Consejero de Innovación, que representa al Gobierno andaluz, y que dice: «El Gobierno andaluz ha actuado como parte de la solución».</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues lo que hoy se trae aquí, y lo que demandamos desde Izquierda Unida, es que sea verdad que el Gobierno andaluz actúa como parte de la solución. Y aquí tiene un campo —en el caso concreto de Torraspapel, de la antigua Celupal, del grupo Alonso, como se quiera llamar—..., tiene un campo donde puede demostrar que tiene sentido la existencia de una Consejería de Empleo, la existencia de una Consejería diferenciada de Economía e Innovación, que, de alguna manera, si no controla, por lo menos impulsa los acontecimientos.</parrafo>
        <parrafo>Alguien tendría que explicar por qué, lo que estaba previsto abrir a finales de 2010, todavía no se ha abierto a finales de 2011 o cuando estamos cerca de finales de 2011. Y creemos que, en este caso, no es del todo achacable a la empresa, pues no consta la buena voluntad de la empresa, que incluso ha iniciado su actividad en terrenos cercanos a los ocupados por Torraspapel; ha contratado incluso, temporalmente, a algunos de los trabajadores, y también ha llegado a adelantar alguna mensualidad de estas que se adeudan, correspondiente a renta de subsistencia o cursos de formación. Cursos de formación que, si son necesarios, es por el retraso en la apertura..., en el comienzo de las actuaciones de la actividad del grupo Alonso, que, repito, el Consejero de Innovación, en nombre del Gobierno, anunció para finales del año 2010. Y quizás, en esta euforia del momento, fue cuando —ya antes había dicho— se reiteró el compromiso con los trabajadores de que, una vez que terminasen su subsidio de desempleo, en tanto en cuanto se formalizara y se consolidara la puesta en marcha de la empresa, bueno, pues se les pagaría esta renta de subsistencia, para evitar un quebranto económico a sus familias, e, incluso, para evitar el provocar que tuvieran que recurrir a la emigración, como estamos muy acostumbrados en la provincia de Cádiz por falta de actividad económica.</parrafo>
        <parrafo>Esto empezaba desde enero, desde principios de año, o desde febrero, mejor dicho, del año 2011, y quizás se pensaba que para entonces iba a estar resuelto el problema. Bueno, pues, por la razón que sea, el problema no está resuelto, y creemos que la Junta de Andalucía tiene que cumplir su compromiso, reiteradamente expresado con estos trabajadores, para abonarles esta renta de subsistencia o beca de formación, que les corresponde, además, por cursos de formación ya recibidos y que están recibiendo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, este es el problema. Tiene dos componentes: uno, el abono de las cantidades comprometidas y debidas por los cursos de formación realizados, y que viene a cumplimentar, o, en muchos casos, a constituir la única subsistencia para algunas de las familias, y otro —y creemos que es el más importante—, el desatasco de la..., bueno, el desatasco de la apertura o de la puesta en marcha de la actividad completa del Grupo Alonso en las instalaciones que anteriormente ocupaba Torraspapel.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí, con independencia de que quizás esto dependa de alguna actuación concreta bancaria —en concreto, pues de alguna caja de ahorro o de algún banco que pueda financiar el comienzo de la actividad—, pensamos que la Junta tiene un papel.</parrafo>
        <parrafo>La Junta debe influir, debe poner su influencia encima de la mesa, debe poner su capacidad de presión, valga la expresión, encima de la mesa, para, de alguna manera, conseguir este apoyo a una actividad de la que no estamos muy sobrados y que puede ser muy importante para la comarca del Campo de Gibraltar y la importancia cualitativa y cuantitativa que en esta comarca tienen la actividad portuaria y la actividad logística y de transporte en general, que es donde va a trabajar el Grupo Alonso.</parrafo>
        <parrafo>Pensamos —y no podemos evitar el decirlo— que todo esto sería más fácil si la Junta de Andalucía siguiese teniendo algún papel, alguna representación en las cajas de ahorro andaluzas. Lamentablemente, el pacto de Rajoy y Zapatero ha eliminado el carácter público que les quedaba a las cajas de ahorro andaluzas, la Junta ya es un mero convidado de piedra en todas las decisiones de las cajas andaluzas, aunque ya casi hablar de cajas andaluzas es un eufemismo, porque posiblemente se pueda decir que queda una, ya fusionada con otras, ya desplazado su centro de gravedad hacia otros sitios, y con muy poco poder de decisión. Pero este es el modelo económico que han pactado el Partido Popular y el Partido Socialista, y cuyos efectos, pues se ven en este tipo de casos: una industria viable, una actividad capaz de crear empleo, que no encuentra con la suficiente agilidad la financiación necesaria para salir adelante.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, es bueno que la gente lo sepa; pero, mientras tanto, al menos apoyemos políticamente con unanimidad a esta proposición no de ley, para que se cumplan los compromisos de la Junta y para que se desatasque el inicio de esta actividad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Turno de posicionamiento del Grupo Parlamentario Socialista. Tiene la palabra su portavoz, el señor Vaca Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante uno de los problemas, de los conflictos laborales, que recientemente, pues atañen a los ciudadanos de la comarca del Campo de Gibraltar. Pero permítanme que contextualice el porqué de la solución con respecto al Grupo Alonso, que, a través de la Agencia IDEA, se le da a la recolocación y reindustrialización de los terrenos de Torraspapel.</parrafo>
        <parrafo>Y es que hablamos de una comarca, la comarca del Campo de Gibraltar, de un importante valor logístico, y se tiene que poner en valor. Ese importante valor logístico nace exclusivamente, entre otras de las cuestiones, del desarrollo económico, social, industrial, que produce el puerto de Algeciras, y el complemento en las actividades logísticas que eso determina. Es, por tanto, también por lo que, conjuntamente con el puerto de Algeciras y el desarrollo inversor de diferentes acciones, han dado lugar a que el Grupo Alonso se fije concretamente en el Campo de Gibraltar y garantice la recolocación y reindustrialización de los terrenos de Torraspapel.</parrafo>
        <parrafo>Y es que desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos poner en valor, como decía antes, dos cuestiones de todo este proceso. Por una parte, el apoyo constante, latente e incansable de todas y cada una de las administraciones en las que existía un socialista, en las que gobernábamos los socialistas o estábamos en oposición. Es, por tanto, que no hay duda, no hay duda —y, si no, pueden ustedes preguntarles a todos y cada uno de los trabajadores de la antigua Torraspapel—, no hay duda del apoyo constante que ha existido por parte de la Administración autonómica, por parte de la Junta de Andalucía: no hay ninguna duda. Y el segundo punto que hay que poner en valor es el compromiso firme y riguroso que mantiene la Junta de Andalucía, en acuerdo con el Grupo Alonso, para la reindustrialización y recolocación de los trabajadores de Torraspapel. Por tanto, el compromiso está claro, y hay también una serie de matices a que se ha dado cumplimiento y se está dando cumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>Me da la sensación de que la señora Ruiz-Sillero no conoce muy bien el procedimiento de todos y cada uno de los pasos que se han dado acerca del proceso de expediente de regulación de empleo y el proceso de reindustrialización que se está dando con Torraspapel. Se inicia, se presenta la empresa en 2008; en noviembre el expediente de regulación; se le da, se ratifica por asamblea en el preacuerdo en enero de 2009, y a partir de aquí se intensifican las negociaciones, por parte de la Consejería de Innovación, para la búsqueda de una empresa inversora que haga frente a los terrenos para la reindustrialización. En un primer momento aparece la empresa inglesa LPC, que, con el paso del tiempo, pues intensifica su interés; pero, por suerte, aparece el Grupo Empresarial Alonso, que va a determinar, como decía antes, el compromiso claro de la reindustrialización en los terrenos de Torraspapel.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, por lo que, a partir de febrero de 2010, como decía, empieza la negociación constante con el Grupo Alonso, dando lugar a la presentación a que hacía mención el portavoz de Izquierda Unida, el señor García, y es, por tanto, por lo que a partir de aquí empieza ya el desembarco del Grupo Alonso en el conjunto de la comarca del Campo de Gibraltar. Y es que a partir de septiembre del año 2010 empiezan ya las primeras contrataciones, y, a la vez también, en noviembre, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía concede los 20,23 millones de euros en incentivos a SAM, S.L., perteneciente al Grupo Alonso, y que es una de las empresas para el servicio auxiliar marítimo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hechos hay, las pruebas están, el procedimiento de reindustrialización de los terrenos de Torraspapel está en marcha, está en marcha. Sí que es verdad que estamos pendientes, y se está pendiente, por parte de las Consejerías tanto de Empleo como de Innovación, en agilizar los trámites bancarios para que tenga la empresa la mayor liquidez en el menor tiempo posible, para que el proceso fuese y fuera mucho más rápido. Se están intensificando esas conversaciones y estamos plenamente seguros de que, en no más de dos semanas o en el menor tiempo posible, se conocerán noticias al respecto. Los trabajadores están puestos al corriente de esta situación. Los que me da la sensación de que no están tan puestos al corriente son ustedes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, por esa parte, la reindustrialización está garantizada, y otro de los compromisos era la formación.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes bien saben, el proyecto del Grupo Alonso es el de montar una importante plataforma logística, ya no solo para el transporte, sino también para la recepción, descarga, clasificación y la gestión de la mercancía, como complemento, como empresa auxiliar, al puerto de Algeciras y las terminales auxiliares. Es, por tanto, también, por lo que incluirá un puerto seco para el congelado y la refrigeración de estos contenedores. Estamos hablando de un trabajo concreto al que no están acostumbrados los trabajadores de la antigua Torraspapel o Celupal.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, por lo que se ha apostado claramente por la formación y la cualificación de estos trabajadores para su incorporación al nuevo Grupo Empresarial Alonso. Cinco cursos impartidos a través de FAFFE: soldadura, almacenero, frigorista, administrativo y electromecánico, que ha dado lugar también a la recolocación de ya 9 trabajadores de la antigua Torraspapel. Y, por cierto, pueden hablar con los empresarios y les pueden dar la certeza absoluta de que tienen una brillante formación y están desarrollando su trabajo con entrega y con ahínco.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, que estamos ante un importante nivel de cumplimiento, y quiero desde aquí trasladar la tranquilidad que tienen los trabajadores de la antigua Torraspapel en que su proceso de recolocación ya ha comenzado y, a corto plazo, será una muestra patente y latente por parte de todos y cada uno.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que tenemos todos una responsabilidad compartida: la responsabilidad de la Administración de la Junta de Andalucía, la Administración Socialista de la Junta de Andalucía, no ha sido ni mucho menos dejar en la cuneta a estos trabajadores. Y desde el minuto uno en el que se presentó en el año 2008 el expediente de regulación de empleo por parte de Torraspapel, que no solo afectaba a los trabajadores de Algeciras, desde el minuto uno, la Delegación de Empleo de la provincia de Cádiz, conjuntamente con la Delegación de Innovación de la provincia de Cádiz y en coordinación con ambas consejerías, iniciaron el trámite para solventar el expediente de regulación de empleo en el menor tiempo posible y garantizar la reindustrialización y la recolocación de estos trabajadores. Somos los más cercanos a estos trabajadores, porque somos los que más hemos estado trabajando intensamente por buscar una solución a este conflicto.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes decían que la Consejería de Empleo no se ha preocupado al respecto. Quizás, a lo mejor, la que no se ha preocupado al respecto ha sido usted y desconoce los pasos que se han dado por parte de la Consejería. Y le anticipo: en breve espacio de tiempo los trabajadores de Torraspapel, los ex trabajadores de la antigua Celupal se van a reunir, van a mantener un encuentro con la Consejería de Empleo, más concretamente con el Viceconsejero de Empleo para tratar los flecos que quedan pendientes acerca de los compromisos adquiridos.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, por lo que desde el Grupo Parlamentario Socialista vamos a apoyar el punto dos de la proposición no de ley. Estamos completamente seguros de que va ser así, porque hemos puesto todo nuestro empeño y todo nuestro ahínco para que la reindustrialización y la recolocación de estos 65 trabajadores sea una muestra real y palpable, como está siendo ya la de los nueve o diez trabajadores que están trabajando en este grupo. Y es por tanto por lo que apoyamos el punto número dos y le proponemos una enmienda al punto número uno, que les paso a leer, y ahora también les paso a los miembros de la Mesa: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a realizar las gestiones administrativas necesarias para cumplir lo más rápido posible con los compromisos adquiridos con los trabajadores de Torraspapel en colaboración con el Grupo Alonso». Está claro que la responsabilidad en este sentido es compartida. La responsabilidad de la Junta de Andalucía es latente y palpable, como le he estado demostrando a lo largo de mi intervención. No vamos a permitir que se dude ni un momento de la responsabilidad que esta Administración autonómica, en estos tiempos tan difíciles, de dar cobertura social y cobertura laboral a estos trabajadores que han quedado fuera por el expediente de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, que no vamos a permitir ni la duda. Y sí vamos a permitir el apoyo en esta enmienda, porque consideramos que el desarrollo de este compromiso no solo da lugar al beneficio de los 65 trabajadores, que se les garantiza la reindustrialización y la recolocación en el Campo de Gibraltar, sino que el Grupo Alonso, aparte...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vaca, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... aparte del compromiso mantenido, también es con el conjunto de la comarca.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaca Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la verdad es que no tienen desperdicio las intervenciones de los portavoces socialistas en esta Comisión de Empleo: ni la anterior, la señora Raquel Arenal Catena, y ahora el señor Vaca Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Empieza diciendo que es un problema reciente lo de Torraspapel. A pesar de la documentación que le facilitan los asesores de la Consejería de Empleo, pues, no tiene ni idea de lo que ocurre en Torraspapel. Pero si hace casi tres años que se cerró la empresa, y habla de un problema reciente.</parrafo>
        <parrafo>Habla de que los trabajadores están tranquilos; pues dígame usted si están tranquilos cuando el 18 de agosto, eso fue antes de ayer, se encierran en la Subdelegación de la Junta; o diga usted si están tranquilos los trabajadores de Torraspapel cuando traen sus movilizaciones a Sevilla, al Palacio de San Telmo, y dicen que ni ha llamado..., ni que ni siquiera han recibido una llamada de la Consejería de Empleo «que nos tranquilice», las palabras textuales. Aquí está publicado; se lo puedo pasar si quiere, el 25 de agosto. Y tampoco estarán muy tranquilos los trabajadores cuando tienen que ser recibidos por el Alcalde de Algeciras, del Partido Popular, señor Landaluce, para trasladarle la problemática que la Junta de Andalucía, pues, no se la soluciona.</parrafo>
        <parrafo>Y dice el señor portavoz del Partido Socialista que hay un apoyo constante y que no hay ninguna duda. Pues dígaselo usted a los trabajadores de Torraspapel, que llevan más de nueve meses sin cobrar la renta de subsistencia, a lo cual le dice él que «hay flecos pendientes». Pues dígale a un trabajador que no cobra, que eso es un fleco pendiente. Acláreselo usted.</parrafo>
        <parrafo>Y yo sí le puedo decir... Yo no sé si usted se ha reunido, pero en sede parlamentaria el 6 de septiembre de 2011, la semana pasada, hace 10 días, con el señor Jorge Ramos, también diputado por la provincia de Cádiz y de Algeciras, nos reunimos con los trabajadores y nos trasladaron su inquietud, su problemática. Y lo que nos reclamaban precisamente era esto, que trajéramos el problema al Parlamento de Andalucía para que el Partido Socialista y el Gobierno de la Junta de Andalucía, de una vez por todas, pagaran ya la renta de subsistencia y apoyaran la problemática del Grupo Alonso respecto a los terrenos.</parrafo>
        <parrafo>Y viene ahora el portavoz del Partido Socialista y dice que muy bien el punto número dos, que lo aceptan para facilitar y colaborar con el Grupo Alonso, para que dicho proyecto se convierta en realidad. Pero que el primero no le gusta. El primer punto no le gusta al Partido Socialista, porque se le exige que de forma urgente asuma los compromisos con los ex trabajadores en relación a la renta de subsistencia. Y propone una enmienda, y dice..., muy curioso, dice: «Le voy a permitir que me la acepten», ¿eh? Es muy curiosa la terminología. Bueno, yo le agradezco tanta generosidad, ¿eh? Y dice que lo que propone es que se hagan gestiones administrativas. Aquí ya no queremos más papeleo ni más gestiones administrativas, ni cuatro meses ni cinco meses. Mañana, ya. Si estamos hablando de 220.000 euros; pero si eso es peccata minuta para la Consejería de Empleo, hablando de los 765 millones de euros que se han defraudado con la trama de los ERE, ¿y no tienen dinero para estos trabajadores de Torraspapel?</parrafo>
        <parrafo>Desde luego que no tiene desperdicio su intervención, y ya le digo que no le vamos a aceptar esa enmienda. Aquí no queremos ni más demora, ni más tramas burocráticas, ni nada. Que quien se comprometió fue la Junta de Andalucía. Que el Grupo Alonso ha hecho más de lo que debía: que ha pagado, y así nos lo han trasladado los trabajadores, un mes cuando no les correspondía en el acuerdo, para que se viera la buena voluntad.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, lo que no vamos a entender ni a consentir, lo que habla del Consejero de Empleo en su anterior intervención, que hace una frase grandilocuente, que es a lo que nos tiene acostumbrados, pero, luego, para nada soluciona a los trabajadores. Y leo lo que dice respecto a la problemática también... Hoy es una Comisión muy gaditana, ¿eh? Que dice, respecto a la problemática de otra gran empresa, esta vez en la Bahía de Cádiz, de Visteon, que dice: «Es que hay que dar apariencia de normalidad para no perjudicar la imagen de Cádiz». ¿Les prohibimos a los trabajadores que se manifiesten? ¿Eso es lo que quiere el Consejero de Empleo? ¿Eso es lo que ha dicho? ¿Que no se reúnan con el Alcalde de Algeciras? ¿Que no se encierren en la Subdelegación del Gobierno? Es que hay que dar apariencia de normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Y si no, lo que tampoco tiene desperdicio, la portavoz, señora Raquel Arenal, cuando dice en su anterior intervención, que ha sido muy curiosa, que ha gastado más tiempo de su intervención en defender el cargo político, un cargo político Socialista que ha sido defenestrado, ¿eh?, por la propia Consejería de Innovación, por unas subvenciones extrañas a una empresa, ha gastado más tiempo en defender un cargo político socialista que a los propios trabajadores. A eso es a lo que se dedica el Partido Socialista: a defender sus propios puestos de trabajo y sus cargos políticos, pero a los trabajadores de la empresa, para nada.</parrafo>
        <parrafo>Y dice el señor Consejero de Empleo también: «La situación económica es un estado de ánimo». Que se lo digan a todos los desempleados de Cádiz, de la provincia de Cádiz, a los 167.000 desempleados de la provincia de Cádiz, que los ha duplicado. O que se lo diga el estado de ánimo de los 65 trabajadores de Torraspapel, que les pregunte lo animados que están sin cobrar esos «flecos» que dice el portavoz del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, a recortar, recortar, el único que lo hace es el Partido Socialista, que ya bastante ha recortado las pensiones a los mayores...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>... Y ya bastante ha recortado con la bajada de los sueldos a los funcionarios; bastante ha recortado a todos los andaluces con la subida de impuestos del IVA, de la bolsa de plásticos, de los hidrocarburos, etcétera, etcétera. Eso sí que son recortes extremos del estado de bienestar que nos lo habíamos ganado todos y, sobre todo, los pensionistas, ¿eh? Que, por primera vez, por primera vez en la democracia, han sufrido unas bajadas de pensiones, gracias a las políticas de Zapatero y de Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto —para terminar—, no aceptamos la enmienda del Partido Socialista. No queremos más paños calientes, no queremos más burocracia, y lo que queremos es que ya, de manera inmediata los ex trabajadores de Torraspapel cobren la renta de subsistencia prometida por la Consejería de Empleo, y que se les ponga al día en lo atrasado. Eso es lo que piden los trabajadores y esa es la justicia para los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Pasamos a votación.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular no ha aceptado la enmienda del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, votación separada del punto uno y punto dos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Empezamos la votación. Punto uno.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Punto dos.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una vez finalizado el orden del día, se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

