<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>180</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Economía, Hacienda regional, Politica gubernamental, Política económica, Programa de acción, Programa de gobierno, Política presupuestaria</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000345 8-09/APC-000362 8-09/APC-000390 8-09/APC-000395</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000345, 8-09/APC-000362, 8-09/APC-000390 y 8-09/APC-000395. Debate agrupado de las comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, sobre las líneas de actuación que va a desarrollar, hasta el final de la presente legislatura, en los diversos programas de su competencia, las iniciativas legislativas, compromisos y reformas que considere necesarias, con la correspondiente programación temporal y las repercusiones económicas que dichas actuaciones tendrán sobre su presupuesto (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000345</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000345. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre las líneas de actuación que va a desarrollar en los diversos programas de su competencia, las iniciativas legislativas, compromisos y reformas que considere necesarias, con la correspondiente programación temporal y las repercusiones económicas que dichas actuaciones tendrán sobre su presupuesto,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000362</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000362. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, , a fin de informar sobre las líneas de actuación a desarrollar, hasta el final de la presente legislatura, por la Consejería de la que es titular.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000390</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000390. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre las líneas de actuación a desarrollar hasta el final de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Rafael Velasco Sierra, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno y D. Ángel Javier Gallego Morales y D. Juan Paniagua Díaz y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000395</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000395. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre las líneas de actuación de la Consejería hasta el final de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Rafael Velasco Sierra, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, retomamos la sesión de esta Comisión de Economía, en primer lugar, dándole la bienvenida a la señora Consejera de Economía y Hacienda. Quiero, en nombre de la Comisión, felicitarla también por su nombramiento. Es la primera vez que contamos con ella y con su intervención en esta Comisión. Y procedemos al punto tercero del orden del día, que es el debate agrupado de la excelentísima señora Consejera de Economía y Hacienda ante esta Comisión, para lo que tomará la palabra la señora Consejera, y continuaremos luego con las intervenciones de cada uno de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias, y señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señor Presidente. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco hoy ante esta Comisión para informar de las líneas de actuación de la Consejería de Economía y Hacienda que va a desarrollar hasta el final de esta VIII legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Y antes de entrar en materia quiero manifestarles mi satisfacción por comparecer hoy ante ustedes. Quiero transmitirles también mi plena disposición y voluntad de colaboración, así como la de la Consejería que dirijo, para hacer de esta Comisión de Economía y Hacienda un espacio de comunicación y entendimiento. Andalucía es, sin duda, más fuerte si todos y todas trabajamos en el mismo sentido.</parrafo>
        <parrafo>Espero que para esta colaboración, pues, pueda contar con todo el diálogo más fluido con ustedes, que esta colaboración sea mutua, y seguro, como les digo, que esto redundará en el beneficio de los ciudadanos y ciudadanas, a las que, sin duda, tenemos la máxima voluntad todos de servir. Unos ciudadanos y ciudadanas que con su esfuerzo y trabajo han sabido superar los rancios estereotipos de atraso, pobreza y pasividad que nuestra tierra ha arrastrado durante tanto tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los últimos 15 años han sido los más brillantes de la historia reciente de Andalucía. Ha sido un periodo de crecimiento ininterrumpido de la economía en tasas medidas cercanas al 4%, en el que más de un millón y medio de andaluces y andaluzas han encontrado empleo. Pero las mismas personas que han protagonizado esta etapa de bonanza económica están padeciendo en estos momentos una profunda crisis económica, una crisis de la que no somos responsables, pero sí víctimas, víctimas del capitalismo salvaje y de las políticas neoconservadoras.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, las circunstancias han cambiado mucho con respecto a la situación que teníamos hace poco más de un año. Los acontecimientos que por aquel entonces amenazaban con deteriorar algo nuestra perspectiva de crecimiento han degenerado en una grave crisis. Se trata de una crisis global porque afecta a todo el mundo desarrollado, pero también a las economías emergentes. Es una crisis, además, de hondo calado, pues, va a provocar nada menos que una caída del PIB mundial este año, algo que no ocurría —les recuerdo— desde la Segunda Guerra Mundial.</parrafo>
        <parrafo>Y es una crisis —por último— imprevisible, cuya evolución está marcada por la incertidumbre y la volatilidad, así lo demuestran las continuas correcciones de las previsiones de crecimiento de todos los organismos internacionales a lo largo del último año y medio.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto, señorías, es que Andalucía, como en el resto del mundo, la crisis económica se ha agudizado desde el comienzo de la legislatura. Los mercados financieros siguen sin aportar toda la liquidez que sería deseable, y el ajuste del sector de la construcción está siendo especialmente intenso. Las consecuencias de todo ello son bien conocidas, el desempleo ha aumentado notablemente en el último año.</parrafo>
        <parrafo>Si bien, tengo que decirles que los datos aparecidos hoy reflejan que en Andalucía, desde luego, lo ha hecho el desempleo en menor medida que en casi todas las comunidades autónomas, con un incremento muy superior, además, como tenemos en Andalucía, de la población activa. Unos datos que también reflejan, por primera vez en mucho tiempo, que hay un descenso del paro registrado en Andalucía con respecto al mes anterior, y un descenso que ha sido superior al registrado en la media nacional y que, además, afecta a todos los sectores, ha beneficiado a todos los sectores productivos de casi todas las provincias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Estos datos, sin duda, indican que avanzamos en la buena dirección, que nuestras medidas tienen efecto. Se han incrementado los afiliados a la Seguridad Social por tercer mes consecutivo, y, por lo tanto, a pesar de la dureza del dato del desempleo, tengo que decir que son datos positivos, que vemos con esperanza y optimismo, pero también con la máxima cautela y la máxima prudencia.</parrafo>
        <parrafo>Las familias andaluzas han experimentado un deterioro de su renta disponible y los empresarios y los autónomos están encontrando dificultades para el normal desarrollo de su actividad productiva. Ahora bien, la gravedad de la situación no puede hacernos olvidar que Andalucía sigue estando plenamente capacitada para ganarle la batalla a esta crisis.</parrafo>
        <parrafo>Una crisis —no lo olvidemos— que afrontamos en unas circunstancias infinitamente mejores que las que teníamos en el año 1993. Contamos hoy con casi un 70% de ocupados más que entonces y una tasa de actividad 10 puntos por encima. Pero, sobre todo, contamos con una población joven, dinámica y emprendedora, una sociedad cada vez más igualitaria, entidades financieras sólidas y sectores productivos con gran potencial de futuro. Contamos, además, con unas finanzas públicas saneadas y con un marco de políticas económicas y presupuestarias adecuado a las circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tenemos una realidad que afrontar y un futuro por ganar. No me cabe duda de que el pueblo andaluz va a conseguir salir de esa crisis y va a hacerlo con más fuerza que nunca, y contribuir a ello será el objetivo fundamental de la Consejería de Economía y Hacienda en lo que resta de legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, el Gobierno andaluz, además, no se ha quedado cruzado de brazos en ningún momento ante esta crisis. Al contrario, venimos tomando medidas de impulso de la actividad económica desde febrero de 2008, mucho antes de que la crisis económica adquiriera la dimensión que tiene actualmente. Les recuerdo que la caída de Lehman Brothers, que fue el verdadero detonante de la crisis actual no se produjo hasta mediados de septiembre de 2008. Para entonces, la Junta de Andalucía había adoptado, ya, varios paquetes de medidas. En total son 49 las medidas que hasta el momento se han ido adoptando, y que están movilizando más de 10.000 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Nuestras medidas complementan a las puestas en marcha por el Gobierno de la Nación, conformando así una importante batería de actuaciones; actuaciones, que, por otro lado, vamos a seguir estando dispuestos a dialogar con todos ustedes, y para ello siguen teniendo encima de la mesa una propuesta de acuerdo político con 41 medidas que movilizan más de 5.000 millones de euros. Como saben, dicho documento es una propuesta de consenso que recoge aportaciones realizadas por todos ustedes, y que es fruto de siete reuniones de intenso trabajo entre los grupos parlamentarios y el Gobierno andaluz. Confío que esta propuesta sea objeto de discusión y acuerdo en esta Cámara, porque ello redundará en beneficio de todos los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, Andalucía es ya la Comunidad Autónoma que se ha mostrado más activa frente a la crisis económica. No les quepa ninguna duda de que vamos a seguir adoptando cuantas medidas sean necesarias para salir de ella. De hecho, como saben, la semana pasada el Consejo de Gobierno aprobó el proyecto de ley del derecho a la vivienda. Esta ley supone un paso decisivo para desarrollar de manera específica el derecho constitucional y estatutario a una vivienda digna y adecuada para todos los andaluces, un derecho que la burbuja inmobiliaria, fruto de la especulación urbanística, ha convertido en una quimera para muchos andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>La apuesta de la Junta de Andalucía por el sector de la vivienda persigue garantizar una oferta adecuada de viviendas, asequibles para la población, pero también persigue contribuir, al mismo tiempo, a dinamizar un sector económico tan importante como el de la construcción. Y esto, señorías, es una apuesta decidida, una apuesta que se refleja, además, en las tres nuevas medidas que, tras la del pasado miércoles, los agentes económicos y sociales para su acuerdo en concertación.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, una de esas medidas es el fomento del alquiler con opción a compra, a través de la adquisición, por parte de EPSA, de un número determinado de viviendas en promociones viables con el objeto de alquilarlas a las personas que habiéndolas demandado, no hubiesen conseguido financiación. A su vez, estas personas podrán ejercitar la opción de comprarlas en el plazo que se determine.</parrafo>
        <parrafo>La segunda medida se dirige a las familias que pueden perder su vivienda habitual por dificultades económicas, una vez ejecutado el programa desarrollado por el Gobierno de la Nación se estudiarán las viviendas que sean objeto de embargo en las situaciones de desahucios de las familias que residen en ellas por no poder pagar la hipoteca. Se trata de una medida excepcional, de carácter social y encaminada a facilitar el acceso a la vivienda en régimen de alquiler si se cumplen determinados requisitos de renta, tipo de vivienda y singularidad de la situación familiar.</parrafo>
        <parrafo>La tercera medida actuará sobre la adquisición de vivienda libre destinada a residencia habitual, y esta medida se centrará sobre una tipología de vivienda, aún por definir, requiere una convocatoria pública para aflorar la reserva de vivienda libre, el stock de vivienda libre, que hay siempre en Andalucía, a fin de negociar entre las entidades financieras, agentes sociales y el Gobierno andaluz las condiciones a aplicar para facilitar su venta.</parrafo>
        <parrafo>En función del número de viviendas, de sus características, situación y nivel de renta de las familias, se arbitrarán productos financieros que puedan facilitar temporalmente el pago de estas hipotecas.</parrafo>
        <parrafo>Como he dicho anteriormente, estas nuevas medidas, como todas las que pongamos en marcha, van a ser tratadas en el seno del diálogo social, uno de los ejes rectores de la acción del Gobierno andaluz. La concertación social ha venido siendo una seña de identidad en nuestra política económica, y queremos que siga siéndolo. La paz social permite un desarrollo económico fructífero y sólido. En concertación salimos de la crisis y en concertación saldremos de esta. Avanzar en el diálogo social constituye, pues, un objetivo de la máxima prioridad para la Consejería de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, están en marcha los trabajos dedicados a alcanzar el que va a ser el VII Acuerdo de Concertación Social. Dichos trabajos, que van a buen ritmo, son fruto de la plena disposición y el talante constructivo que todas las partes estamos mostrando para obtenerlo; una disposición y un talante que quiero agradecer expresamente a los agentes sociales y que demuestran que con altura de miras y responsabilidad es posible dialogar y encontrar soluciones comunes.</parrafo>
        <parrafo>Mi equipo está ultimando, a lo largo de esta semana, el documento base para la negociación de este VII Acuerdo de Concertación, que el Presidente de la Junta de Andalucía presentará a agentes económicos y sociales, lo más probable, la próxima semana, para dar comienzo formal a la negociación. Quiero reiterar que dedicaremos todo nuestro esfuerzo y dedicación para conseguir que este séptimo acuerdo salga adelante cuanto antes, pues lo consideramos un instrumento a desarrollar con carácter prioritario para salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Como les digo, el diálogo social es uno de los ejes transversales sobre los que pivotarán las líneas de actuación de la Consejería de Economía y Hacienda, pero no el único. Nos basaremos en los ejes de actuación enunciados por el Presidente de la Junta en su discurso de investidura, ejes que pretenden sentar las bases del futuro que queremos, y lo que queremos, señorías, es salir de la situación de crisis pronto, pero también hacerlo en las mejores condiciones posibles.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, en lo que queda de legislatura vamos a mantener nuestro compromiso con la aplicación de la Estrategia para la Competitividad de Andalucía, diseñada para el horizonte 2007-2013.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, la ECA es la hoja de ruta que esta Cámara aprobó en 2007 con el fin de fortalecer y reorientar nuestro modelo de crecimiento, haciéndolo más sólido, sostenible y competitivo a través de la inversión en capital físico, humano y tecnológico. La ECA contiene las recetas para tener en el futuro una economía más moderna, dinámica y emprendedora, y estas recetas son ahora más importantes que nunca, porque las medidas que adoptemos a corto plazo para hacer frente a la urgencia de la crisis no nos pueden hacer perder de vista los objetivos a medio y largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>El impulso de la ECA va a tener un reflejo muy claro en dos ámbitos fundamentales. En primer lugar, en una apuesta por la educación, porque entendemos que contar con un capital humano bien formado es una condición necesaria para afrontar el futuro con garantías. Por tanto, los objetivos de mejorar la equidad y la calidad de la educación en Andalucía van a ser prioritarios a la hora de elaborar los Presupuestos de la Comunidad Autónoma para los próximos ejercicios. Y en segundo lugar, en el impulso de la economía sostenible, como piedra angular del modelo económico que queremos para la Andalucía del futuro.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, el Presidente del Gobierno ha anunciado el desarrollo conjunto, entre el Gobierno de la Nación y la Junta de Andalucía, del programa Andalucía Sostenible, en el que venimos trabajando desde hace meses. De esta forma, Andalucía va a protagonizar una experiencia pionera para favorecer la creación de empleo y el crecimiento económico a través del impulso al cambio de modelo productivo y energético; una experiencia que se basa en un amplio consenso internacional y en iniciativas innovadoras puestas ya en marcha en otros países del mundo, como Estados Unidos.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es el lugar idóneo para impulsar una estrategia como esta planteada por el Presidente del Gobierno de la Nación, y lo es porque nuestra continua y firme apuesta por la sostenibilidad la venimos haciendo de manera continuada y desde distintos puntos de vista.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, desde el punto de vista económico, como se pone de manifiesto en nuestra sólida experiencia previa a través de una planificación en este ámbito. De hecho, el actual marco estratégico de la economía andaluza, basado en la ECA, incorpora ya los aspectos fundamentales de la transición hacia un modelo económico basado en las energías limpias y en la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, desde el punto de vista social, porque el clima de estabilidad política y paz social que existe en la Comunidad Autónoma, gracias al desarrollo de la concertación social, es en sí mismo un importante elemento de sostenibilidad. Por ello, incluiremos la orientación y el programa Andalucía Sostenible en las negociaciones del que será el VII Acuerdo de Concertación Social de Andalucía. El concurso del empresariado y los sindicatos en el desarrollo y ejecución del plan aumentará su eficacia y la agilidad en su aplicación, ejerciendo de multiplicador de sus efectos positivos sobre la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, desde el punto de vista de la igualdad de oportunidades, ámbito en el que somos pioneros. Y es que, señorías, la lucha por la igualdad tiene importantes implicaciones en términos demográficos, de convergencia económica y de cohesión social; pero, en una economía tan abierta como la andaluza, el futuro pasa también por el impulso a la internacionalización de los sectores productivos.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra historia económica es pródiga en ejemplos de lo que les digo. Andalucía siempre ha salido ganando de los procesos de integración económica y apertura comercial. Por ese motivo, en los próximos años vamos a potenciar las actuaciones de Extenda, la Agencia Andaluza de Promoción Exterior, adscrita a la Consejería de Economía y Hacienda, con un triple objetivo: en primer lugar, consolidar el posicionamiento internacional de los productos en los que Andalucía ocupa una posición de liderazgo, especialmente en el sector agroalimentario; en segundo lugar, seguir apoyando la presencia, en los mercados internacionales, de sectores tradicionales o que tienen especial importancia social y económica en zonas determinadas de nuestra geografía, como la joyería, el mueble, la piel, el mármol, la piedra natural o los vinos, y, por último, impulsar la incorporación al mercado global de sectores de alto valor añadido, que, en la mayoría de los casos, se encuentran todavía en fases incipientes de internacionalización. Son sectores tales como las tecnologías de la información y la comunicación, las energías renovables, la biotecnología, la aeronáutica y los servicios avanzados de ingeniería y consultoría.</parrafo>
        <parrafo>En coherencia con estos objetivos, Extenda ha asumido la gestión de un fondo para la internacionalización, una línea de apoyo financiero dotada con 10 millones de euros que concederá créditos, préstamos y avales en condiciones de mercado. El objetivo de este fondo es poner liquidez a disposición de las empresas para que puedan acometer sus proyectos de promoción o implantación comercial y productiva en mercados exteriores. En la misma línea, el nuevo Plan de Internacionalización 2010-2013 realizará un diagnóstico que nos permita analizar las nuevas necesidades de apoyo por parte de las empresas, redefinir los mercados objetivos y diseñar un nuevo abanico de instrumentos para la internacionalización. También vamos a seguir incidiendo en la presentación de la oferta exportable andaluza en mercados internacionales de interés, y vamos a seguir potenciando la red exterior de apoyo empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, Extenda trabaja en un plan de atracción de inversión directa exterior de acuerdo con la nueva competencia que el Consejo de Gobierno le asignó el año pasado. Este plan va a contribuir a identificar y facilitar posibles inversiones extranjeras con fines productivos o comerciales en Andalucía, así como proyectos conjuntos de inversiones de fuera de nuestras fronteras con empresas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Si imprescindible es reforzar la posición de Andalucía en la economía global, no lo es menos asegurar el buen funcionamiento de nuestros propios mercados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la libre competencia es uno de los pilares fundamentales de la economía social de mercado, porque contribuye a la mejora de la competitividad y al fomento de la innovación, la capacidad emprendedora y el dinamismo empresarial. Por eso, nuestro nuevo Estatuto de Autonomía ha dado un fuerte impulso a la política de competencia, fruto del cual nació, hace poco más de un año, la Agencia Andaluza de Defensa de la Competencia de Andalucía, y a lo largo de este primer año de vida esta agencia ha venido trabajando intensamente en el ejercicio de estas funciones de promoción y defensa.</parrafo>
        <parrafo>En materia de procedimientos de defensa, en la actualidad hay abiertos 17 expedientes, de los cuales ocho lo son por demanda externa y nueve de oficio, y en el ámbito de promoción de la competencia han sido 45 los informes preceptivos realizados sobre la instalación de grandes superficies comerciales, siete sobre proyectos normativos que inciden en la competencia y 11 sobre otros actos o disposiciones de la Administración autonómica, y en los próximos años vamos a seguir potenciando la labor de la agencia en el ejercicio de estas competencias, como es natural.</parrafo>
        <parrafo>Además, como ustedes saben, estamos a punto de poner en marcha el Observatorio de Precios, herramienta que contribuirá a la mejora de los derechos de los consumidores al posibilitar la comparativa y un mejor conocimiento de los precios. Así, el día 9 de junio —dentro de una semana— presentaremos el primer boletín de precios relativos y competencia en Andalucía, que va a ser un instrumento útil para facilitar la transparencia de los mercados.</parrafo>
        <parrafo>En España y Andalucía, las ventajas de la libre competencia se han manifestado claramente en los mercados en los que se ha originado la actual situación de crisis, los mercados financieros. Gracias a que contamos con mercados financieros eficientes y competitivos, hasta ahora las turbulencias financieras internacionales nos han afectado en menor medida que a otros países como Alemania, Francia o Estados Unidos. Por ello, la Consejería de Economía va a seguir trabajando en aras del fortalecimiento del sistema financiero andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, necesitamos un sistema financiero solvente, eficiente y estable, que financie nuestro crecimiento económico y esté firmemente comprometido con el desarrollo de nuestro tejido productivo. El sector financiero andaluz debe alcanzar la dimensión suficiente que le permita ampliar y fortalecer su capacidad de actuación, seguir potenciando su competitividad a partir de unos adecuados ratios de solvencia, eficiencia y rentabilidad, y, en definitiva, seguir creando valor para la región de forma sostenida.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, desde la Consejería, vamos a apostar por la cooperación que en todos los ámbitos posibles quieran desarrollar las propias cajas de ahorro, cooperativas de crédito o sociedades de garantía recíproca andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Buen ejemplo de dicha cooperación es la culminación, en el día de ayer, del proceso de fusión del que ha nacido Cajasol; culminación por la que quiero expresar mi satisfacción. En estos días tenemos también el ejemplo de Cajamar, que lidera un importante proyecto cooperativo junto a otras cajas valencianas. Desde el Gobierno andaluz apoyaremos otras iniciativas que puedan plantearse en la línea de establecer alianzas estratégicas entre distintas entidades sin olvidar nunca su identidad y el territorio.</parrafo>
        <parrafo>También apoyaremos la intensificación de la actividad del Banco Europeo de Finanzas, al objeto de seguir canalizando sus inversiones hacia sectores estratégicos para la economía andaluza. El Banco Europeo es la entidad colaboradora en la gestión de los cuatro fondos de apoyo a los sectores productivos, aprobados por el Consejo de Gobierno hace algunas semanas, y a los que me referiré más adelante.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, intensificaremos la coordinación con las cajas andaluzas y foráneas en materia de obra social por medio de la suscripción de convenios de colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Por último, vamos a seguir incidiendo en el fortalecimiento de las sociedades de garantía recíproca andaluzas, con el mantenimiento de líneas de ayudas que se les conceden y con la articulación de convenios para actuaciones concretas en determinados sectores de la pequeña y mediana empresa andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Todas las iniciativas a las que he hecho referencia hasta ahora, van orientadas a configurar un modelo de crecimiento económico basado en la libre competencia, la innovación y la sostenibilidad. Pero, si quisiéramos contar con un marco económico que fomente verdaderamente el espíritu emprendedor, las iniciativas innovadoras y la creación de empleo, tenemos que dotarnos de una Administración cada vez más eficiente al servicio de los ciudadanos y de las empresas. Por ello, la Consejería de Economía va a dedicar una especial atención a todo lo que sea simplificación de trámites administrativos para mejorar el funcionamiento —como digo— eficiente de nuestra Administración. Vamos a hacerlo con medidas que faciliten a empresas y ciudadanos sus relaciones con la Consejería a través del impulso de la administración electrónica y la simplificación de procedimientos ligados a la tributación, los contratos, las subvenciones y los pagos telemáticos.</parrafo>
        <parrafo>En relación con las empresas, la ley de presupuesto de este año ha incluido un artículo por el que se autoriza a la Consejería de Economía y Hacienda a aprobar los pliegos de cláusulas administrativas generales de toda la contratación pública de Andalucía. Lo que supone una importante simplificación del procedimiento y una mayor seguridad jurídica para los contratistas.</parrafo>
        <parrafo>En materia de subvenciones vamos a hacer un gran esfuerzo de simplificación, según el cual, la documentación administrativa de los requisitos, a la hora de presentar una subvención, pueda sustituirse por una declaración responsable de los extremos exigidos, y, solamente, los adjudicatarios de la subvención están obligados a presentar dicha documentación. Además, se ampliarán los métodos de justificación de subvenciones mediante el establecimiento, en determinados casos, de métodos alternativos, como la justificación por módulos o mediante presentación de estados contables o informes de auditoría. Ello será, sin duda, bien recibido por todos aquellos empresarios y empresarias que tramitan y reciben subvenciones.</parrafo>
        <parrafo>También vamos a modernizar los procedimientos de la caja de depósitos para permitir la constitución y devolución de garantías de forma de telemática.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, los ciudadanos han visto ya considerablemente facilitadas sus relaciones con la Administración en el ámbito de los tributos de la Comunidad Autónoma, ya que se puso en marcha —ya hace tiempo— el Sistema Unificado de Recursos de la Junta de Andalucía, lo que venimos denominando el SUR. En esta legislatura, vamos a desarrollar los órganos competentes en materia de reclamación económico-administrativa y quiero anunciarles que tengo la intención de poner en funcionamiento la Oficina de Defensa del Contribuyente, con la finalidad de velar por la efectividad de los derechos de los ciudadanos en sus relaciones con la Administración tributaria de la Junta de Andalucía. Y, por último, ya saben que, en breve, contaremos con la Agencia Tributaria, cuyo decreto de constitución está, en estos momentos, en tramitación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para la efectiva puesta en marcha de las líneas de actuación que les estoy desgranando, resulta imprescindible tener un buen conocimiento de la realidad social y económica de Andalucía. De ahí la importancia de las actividades del Instituto de Estadística de Andalucía. Tras la aprobación en la legislatura pasada de la modificación de la Ley de Estadística de Andalucía y del Plan Estadístico 2007-2010, en esta, vamos a trabajar en la organización y el funcionamiento del sistema estadístico de Andalucía a través del correspondiente decreto y vamos a elaborar el plan estadístico para el periodo 2011-2014. Además, consolidaremos el actual modelo de difusión activa de la información estadística con la puesta en marcha del Banco de Datos Estadísticos de Andalucía, que mejorará la accesibilidad a la información, y una página web, dedicada fundamentalmente a la estadística escolar, dirigida a alumnos y profesores de Secundaria.</parrafo>
        <parrafo>En materia de igualdad de género, se ha publicado ya el informe sobre la detección y análisis de los factores que determinan en Andalucía la no incorporación de la mujer al empleo, elaborado en colaboración con la Universidad de Alcalá de Henares. Además, antes de que acabe el año, verá la luz otro estudio que ayudará a explicar los motivos de las diferencias salariales entre hombres y mujeres desde una óptica cualitativa, lo que sin duda arrojará luz sobre cómo terminar con esta discriminación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, mi intervención se ha centrado, hasta ahora, en las líneas de actuación de la Consejería relacionadas con la lucha contra la crisis y el fortalecimiento del modelo de crecimiento de la economía andaluza. Me referiré ahora a la herramienta fundamental con la que contamos para ambas finalidades: el presupuesto de la Comunidad Autónoma, al que la crisis económica ha devuelto, ha dado una gran importancia.</parrafo>
        <parrafo>La crisis económica ha devuelto al Estado un incontestable protagonismo, en todo el mundo, en la búsqueda de la recuperación, y se ha forjado un amplio consenso internacional en torno a la necesidad de políticas anticíclicas de expansión del gasto público que estimulen el crecimiento y la creación de empleo. Sin embargo, no todos los países cuentan con el margen de maniobra necesario para estimular la economía sin poner en riesgo la sostenibilidad de las cuentas públicas. Afortunadamente, Andalucía afronta la crisis con unas finanzas saneadas, gracias a la buena gestión presupuestaria de los últimos años. Nuestro nivel de endeudamiento, incluyendo el de las empresas públicas, se sitúa en el 5,3% del PIB, y se encuentra entre los más bajos de las comunidades autónomas. Les recuerdo que el nivel del conjunto de las comunidades autónomas está en el 6,2% del PIB. Ello nos está permitiendo disponer de un margen de recursos, canalizado a través del déficit, como parte de una política anticíclica. Por tanto, vamos a seguir recurriendo al déficit y vamos a seguir haciéndolo de forma responsable y rigurosa. Porque de nada serviría gastar sin control, ahora, para pagar las consecuencias en el futuro con un abultado endeudamiento.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el presupuesto de la Comunidad Autónoma para el año 2010 habrá de seguir necesariamente las siguientes directrices: máxima austeridad, priorización y explicitación de los objetivos de política económica, innovación en el desarrollo de las estrategias presupuestarias y puesta en marcha de iniciativas de mejora en la gestión que favorezcan la eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Austeridad, máxima austeridad, pero creo que es necesario aclarar a qué me refiero con ello, porque austeridad presupuestaría, señorías, no implica recortar el gasto de forma indiscriminada y, menos aún, el gasto social. No estamos por aplicar recetas neoliberales que tanto daño hacen a quienes más necesitan de nuestro apoyo. «Austeridad» quiere decir un esfuerzo adicional en el control del gasto de funcionamiento de la Administración no vinculado a la prestación de servicios públicos fundamentales; y quiere decir priorizar aquellas partidas de gasto que sirvan al objetivo de la recuperación económica. En este sentido, la educación, las políticas sociales y las políticas activas de empleo serán los ejes prioritarios de nuestra actuación.</parrafo>
        <parrafo>Decía, además, que las complicadas circunstancias económicas y presupuestarias van a obligar a innovar en el desarrollo de nuestra estrategia presupuestaria y a mejorar nuestros mecanismos de gestión, tanto en procedimientos como en sistemas de información.</parrafo>
        <parrafo>Ya, en el año 2009, la fórmula de los activos financieros ha encontrado acomodo dentro del presupuesto con la puesta en marcha de cuatro fondos, que van a aportar liquidez a la pequeña y mediana empresa de forma más eficiente, rápida y ágil que otros instrumentos tradicionales. Estos fondos tienen la ventaja de que otorgan un retorno a la Administración pública que permite dotar de continuidad a esta línea de política económica con un efecto multiplicador. Como saben, les hablo del Fondo para la Internacionalización de la Economía, que ya he comentado; de los fondos para el apoyo a las pymes agroalimentarias, a las pymes turísticas y comerciales, y a las pymes de industrias culturales.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el decreto sobre reestructuración de consejerías —al que me referí anteriormente— ha otorgado a la Consejería de Economía y Hacienda la función del impulso, dirección y coordinación de los contratos de colaboración públicoprivada en el ámbito de la Comunidad Autónoma de Andalucía. La colaboración público-privada es una fórmula de cooperación utilizada en otros países y comunidades autónomas, y recomendada por la Comisión Europea, que hasta ahora ha tenido poco desarrollo e implantación en Andalucía y en la que pensamos profundizar.</parrafo>
        <parrafo>Dentro del ámbito de actuación de la Dirección General de Patrimonio, que como ustedes saben está adscrita a la Consejería de Economía y Hacienda, hay de hecho previstas diversas actuaciones relacionadas, en este caso, con la construcción de edificios administrativos, que pensamos pudiera instrumentarse a través de esta fórmula. Se trataría, por ponerles ejemplos, de la construcción del edificio de Córdoba, conocido como la Torre de Poniente; o dos edificios de usos múltiples en Sevilla; o la construcción de un nuevo edificio administrativo para la sede de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como hemos resaltado en la orden de la [...] del presupuesto para 2010, publicado el pasado viernes: máxima austeridad, apuesta por la educación de las políticas sociales, utilización responsable del déficit y el endeudamiento e innovación en la estrategia presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Estas van a ser las claves de la política presupuestaria del Gobierno en Andalucía para 2010, con el que seguiremos contando con recursos procedentes de la política regional europea.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha sido un ejemplo en el buen uso de estos recursos y de eficacia en la gestión de los Fondos Europeos.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a mantener este alto nivel de eficacia y solidez de nuestros mecanismos de gestión, y a reforzar los sistemas de verificación y control sobre los gastos certificados, a fin de cumplir con los nuevos requisitos que establecen para el periodo 2006 y 2013.</parrafo>
        <parrafo>En 2009, además, la utilización de activos financieros a las que aludí anteriormente, ha sido posible gracias al desarrollo de dos iniciativas de la Unión Europea, las que vienen a denominarse iniciativas Jeremi y Jessica.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de instrumentos financieros que promoverán el apoyo a las pymes y al desarrollo de proyectos integrados en el ámbito urbano, respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, que ha sido pionera en España en la puesta en marcha de estos instrumentos, seguirá explotando al máximo estas posibilidades en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Pero al margen de los Fondos Europeos, nuestra política presupuestaria deberá contemplar, igualmente, el resultado de las negociaciones del nuevo modelo de financiación autonómica. Como saben, el compromiso del Presidente del Gobierno de la Nación es combinar el proceso con la convocatoria de un Consejo de Política Fiscal y Financiera antes del próximo 15 de julio.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía ya valoró en su día la propuesta realizada por el Gobierno, y va a seguir defendiendo los intereses de la Comunidad Autónoma y las negociaciones que todavía se mantienen abiertas, y siempre sobre la base del principio de igualdad de todos los españoles, vivan donde vivan.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra posición es de sobra conocida, no voy a repetirla ahora. Ha sido objeto de varios acuerdos en esta Cámara. Lo que sí quiero reiterar es que pueden tener la certeza de que el nuevo modelo reconocerá, sin duda, el peso que tiene Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Una vez se apruebe el nuevo modelo de financiación, la futura ley de participación de las corporaciones locales en los tributos de la Comunidad Autónoma reforzará el compromiso de la Junta de Andalucía con las corporaciones locales. Daremos, de este modo, cumplimiento al Estatuto de Autonomía para Andalucía, y al compromiso expresado por el Presidente de la Junta en su discurso de investidura.</parrafo>
        <parrafo>En materia tributaria, la Consejería de Economía y Hacienda está preparando dos proyectos de decreto legislativo, con los que se aprobará el texto refundido de las disposiciones dictadas por la Comunidad Autónoma en materia de tributos cedidos, uno, y en materia de impuestos propios, otro. Ambos decretos van a contribuir a clarificar nuestro marco tributario, lo que le dará mayor transparencia y seguridad jurídica a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no quiero concluir mi intervención sin aludir a uno de los principios transversales a la acción del gobierno, que, a mi juicio, tienen una especial relevancia. Me estoy refiriendo al principio de igualdad de oportunidades. Igualdad de oportunidades es indispensable para garantizar la cohesión social y alcanzar un modelo económico sostenible, competitivo y eficiente. Y dentro de ella, la igualdad entre hombres y mujeres ocupa un lugar nuclear.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz lleva años promoviendo la igualdad como apuesta estratégica para fortalecer nuestro modelo de crecimiento socioeconómico. Y en el ámbito presupuestario, Andalucía ha sido pionera en la elaboración y consolidación de lo que llamamos presupuestos con perspectiva de género.</parrafo>
        <parrafo>Como bien saben, desde 2005 los Presupuestos de la Comunidad Autónoma se elaboran con esta metodología, y contienen un informe de evaluación, de impacto de género del presupuesto. Este informe es, además, desde el año pasado, parte de la documentación que acompaña a la Ley del Presupuesto con carácter obligatorio y constituye una herramienta fundamental para conocer en qué medida nuestras políticas presupuestarias contribuyen a reducir las desigualdades entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, [...] nuestro gasto público a la igualdad no es solo cuestión de justicia, que por supuesto lo es, sino que es uno de los principales motores de desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Esta dinámica de trabajo se ha ido consolidando con el tiempo, y ha dado buenos resultados en la elaboración de los Presupuestos de Andalucía, hasta el punto de que a día de hoy nos hemos convertido en una referencia metodológica para la propia Comisión Europea.</parrafo>
        <parrafo>En los próximos años, desde la Consejería vamos a continuar ampliando perfeccionando esta metodología, con el fin de propiciar una utilización eficiente de nuestro capital humano, y eliminar los obstáculos de todo tipo, que aún persisten en Andalucía, para conseguir la igualdad efectiva.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, voy concluyendo, lo que acabo de exponerles es el plan de trabajo que pretende llevar a cabo durante esta legislatura la Consejería de Economía y Hacienda. Afrontamos un periodo de serias dificultades económicas, en el que va a ser necesario, es necesario el esfuerzo de todos.</parrafo>
        <parrafo>Reitero, pues, mi plena disposición a colaborar con los miembros de esta Comisión, y les invito a aunar esfuerzos desde el respeto al legítimo contraste de opiniones. Ninguna otra comunidad autónoma nos supera en lo que se refiere al número y calado de las medidas adoptadas contra la crisis económica, pero esto no es suficiente de por sí.</parrafo>
        <parrafo>Seguiremos trabajando para ganar el futuro, aprovechando al máximo las muchas posibilidades con las que contamos; superaremos esta crisis. Y desde la Consejería vamos a trabajar con todo nuestro empeño para que cuando lo hagamos estemos en mejores condiciones para seguir creciendo, situando a Andalucía, cada vez más, en la vanguardia del progreso.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a escuchar las intervenciones de cada uno de los grupos políticos con representación en esta Comisión, y lo hacemos iniciando ese debate con la intervención del portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Diez minutos creo que fue el tiempo que se habló, en cualquier caso, que sepa que se va a aplicar con generosidad por parte de esa Presidencia. Y entiendo que, además, el acuerdo de los grupos era que se produjera en una única intervención, si no es así, ustedes nos lo plantean, en función de cuál sea también esa decisión, daremos más o menos tiempo a cada una de las intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Y, gracias, por las aclaraciones metodológicas del debate.</parrafo>
        <parrafo>Bien, sin duda alguna, corresponde iniciar la intervención de este grupo felicitando a la Consejera, aunque lo hemos hecho en privado, pero, sin duda alguna, en la Comisión pues es la primera vez que tenemos la ocasión. Y, por tanto, desearle, también, suerte en su cometido, porque será la suerte de todos y porque, sin duda, la situación la requiere.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que con buen criterio, la Consejera en su exposición ha huido de dar cifras que, sin duda alguna, pues, conocemos todos, ¿no? Pero que, claro, cuando se plantean con toda la crudeza, pues generan una imagen de la situación que realmente es muy preocupante. Es decir, todos los índices, el balance de 2008 que ha sido el primer año de la crisis serio pero que tenía ya su precedente desde mediados de 2007. Por tanto, obviamente, cuando se adoptan las medidas en febrero de 2008 es porque habían acabado las elecciones. Pero es que antes, antes ya había habido, o habían acabado, estaban, es decir, a punto de acabar o de producirse. Pero es que antes, efectivamente, ya había habido un comienzo de la crisis. No fue en 2008 cuando empezó la crisis aquí. Nosotros tuvimos que estar debatiendo en plena campaña electoral, precisamente, poniendo el énfasis en que estábamos ya en la crisis. Y que había que adoptar algunas medidas, sobre todo de obra pública, etcétera, para salvar de inmediato a la construcción, derivando el afán de hacer vivienda privada a través de la licitación de obra pública para bienes inmuebles de servicios colectivos de la Comunidad. Ese fue nuestro empeño, nuestro leitmotiv de la campaña. No se produjeron esas medidas hasta después.</parrafo>
        <parrafo>Bien, efectivamente, yo creo que se perdió un tiempo precioso, pero porque se resistía, nos resistíamos todos, pero yo creo que fundamentalmente quien tenía la responsabilidad, que era el Gobierno, a admitir la gravedad de la crisis, la existencia, incluso, misma de la crisis. Y seguimos insistiendo en que no hemos sido culpables.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señora Consejera, desde luego, los que estamos en la oposición, y lo hemos estado tanto en el Gobierno central como en el Gobierno autonómico, sin duda alguna no somos responsables de la crisis —no lo somos—; pero los que han estado en el Gobierno —y aquí, en Andalucía, lo han mantenido ustedes durante todo el periodo de la democracia—, pues yo creo que sí son responsables. Claro que son responsables: no cabe sacudirse la responsabilidad de un plumazo. Si no, yo creo que lo que corresponde, además, es que, precisamente como un ejercicio autocrítico que sea el avance que dé confianza a la gente, para dar confianza a los andaluces y andaluzas, es necesario hacer autocrítica, y decir, bueno, pues hemos puesto en énfasis, efectivamente, en un crecimiento insostenible, porque se ha hecho así, porque este modelo, que nos hemos empeñado desde Izquierda Unida en denunciar que era insostenible durante mucho tiempo... No hay más que leerse, como ha hecho el periodista Fernando Ónega, que el otro día lo decía en el programa 59 segundos. Efectivamente, decía que Izquierda Unida era quien había planteado, de forma muy reiterada, que había que cambiar el modelo, porque este modelo nos iba a llevar al fracaso. Porque es verdad que la crisis puede ser, diríamos, del ámbito internacional, etcétera. Tampoco es que sea global del todo, ¿eh? Es global en la medida en que, efectivamente, quien hegemoniza en el ámbito internacional influye en todas las economías, pero en unas más que en otras. No es del todo global. La crisis tiene su origen y afecta más a los países occidentales, a los países que han sido más consecuentes con la política neoliberal. Por tanto, es una crisis del sistema económico neoliberal.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que es muy importante decir y afirmar estas cosas, porque es que, si no, las salidas que se den serán vuelta a lo mismo, como una especie de revival, porque en el fondo lo que se tiene es una especie de añoranza, de añoranza, de volver al pasado, que ese fue siempre mejor. Y la prueba de ello es que se vuelve a insistir en los principios y en la economía de la competitividad, etcétera, etcétera. Esa es la estrategia que se va a aplicar.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros no estamos de acuerdo en eso, porque es volver a lo mismo. Y es verdad que tiene que haber libre competencia, pero libre, libre de verdad, y, sin embargo, cuando se habla de las medidas, no se habla para nada de acometer la hegemonía en los mercados internacionales de un sistema financiero que ha sido el que nos ha llevado al primer elemento de la bancarrota, y, en segundo lugar, la hegemonía de las grandes transnacionales que siguen hegemonizando y encadenando al mercado. Y eso no se habla para nada, pero hay que hacerlo, porque, si no, volveremos de nuevo a las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Y, para hacerlo, lo primero es afirmarlo, lo primero es afirmarlo, y hay algunas reacciones que han intentado, o están intentando, sustraerse de los principios y de las orientaciones neoliberales de esos organismos internacionales de ámbito económico internacional, que se montaron desde el neoliberalismo, precisamente, para extender los principios neoliberales en todas las naciones, y ellos se han intentado sustraer. Y, cuando se han sustraído —eso lo analizan algunos premios Nóbel de Economía, pero, vamos, yo no soy Premio Nóbel; yo lo único que hago aquí es repetir lo que leo, simplemente—, bueno, pues parece ser que sí, que les ha dado buen resultado el sustraerse de sus principios neoliberales, de esos principios de la competitividad a ultranza, etcétera. Y, por otro lado, efectivamente, bueno, pues están, incluso, intentando organizarse regionalmente de forma que no les afecte esa hegemonía de quienes están más afectados por la crisis, que es en el ámbito internacional.</parrafo>
        <parrafo>No quiero entrar en este debate, que yo creo que tiene que ser..., que es muy interesante, pero que tiene que hacerse de forma mucho más cotidiana, porque si no estaremos hablando de que esta crisis es global, de que de esta crisis, bueno, pues nosotros no somos culpables...</parrafo>
        <parrafo>Nosotros somos culpables, señora Consejera —permítame que se lo diga con toda crudeza—, ustedes son culpables, son responsables de que, efectivamente, junto a las causas de tipo estructural de la crisis, lo que es el modelo concreto, la promoción de una economía, de un crecimiento económico basado fundamentalmente en la construcción y en los servicios ligados al turismo, etcétera, era un modelo que tenía que acabarse, que tenía que acabarse, que no podía mantenerse en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Ojo, cuando hablamos de sostenibilidad, hay una palabra equívoca; es decir, es una palabra equívoca. Cuando nosotros hablamos de cambio de modelo, yo creo que tenemos que empezar a caracterizar qué es lo que entendemos cada uno por cambio de modelo, porque, mire, nosotros hemos estado en que hay que cambiar el modelo, y ahora ya todo el mundo lo acepta —esa es una palabra común, ¿eh?, comúnmente aceptada—.</parrafo>
        <parrafo>El señor Presidente del Gobierno dice que va a hacer su experimento primero y primordial de cambio de gobierno en la Comunidad Autónoma de Andalucía. Nosotros nos congratulamos con esa cuestión, no creemos que eso sea utilizar Andalucía como un conejillo de Indias, ¿no?, pero que tienen que ser de verdad. Y el cambio de modelo implica no solamente el cambiar como sectores preferentes de dedicación de la actividad productiva la construcción por otros sectores —el agroalimentario, el turístico, el cultural—, más luego la internacionalización como elemento transversal, etcétera, no solo eso, sino el desembarazarse de los poderes hegemónicos en el mercado, es decir, el cambiar las estructuras del sistema, porque, si no, no habrá un cambio de modelo, señora Consejera; no lo habrá, por mucho que lo diga el señor Presidente del Gobierno, yo creo que con buena voluntad. Y, por tanto, ahí tenemos que seguir discutiendo. No vamos a entrar ahora mismo en este debate, pero hay que entrar, hay que entrar, porque si no estaremos, diríamos, mareando la perdiz entre nosotros, cosa que no vendrá bien para una salida adecuada de la crisis, y todos pretendemos salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, cuando desde Izquierda Unida hemos hecho propuestas en el diálogo político, las hemos hecho con las limitaciones que tiene Izquierda Unida. Nosotros somos fundamentalmente modestos, porque el no serlo sería tan patético, ¿verdad? que, efectivamente, tenemos que reconocerlo de salida. Somos modestos a la hora de hacer nuestras propuestas, pero iban en esta línea que le decía. Y, justamente, es verdad que hemos coincidido, o hemos podido converger —y espero que pronto se cristalice en esta Cámara en acuerdos parlamentarios—, hemos podido converger en una serie de medidas, esas 41, con matices unas y otras, que, efectivamente, responden fundamentalmente a medidas de tipo más coyuntural, más concreto, para resolver lo que son los problemas perentorios de las consecuencias de la crisis, no tanto de las causas —a las que ya aludí antes— infraestructurales, y, por tanto, yo me temo que se vuelve de nuevo a repetir el ciclo. Es decir, por parte del Gobierno andaluz se está dispuesto a abordar una serie de medidas que, sin duda alguna, pueden favorecer salidas inmediatas, pero no tanto a cambiar de verdad, bajo nuestro punto de vista, el modelo económico, como correspondería hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Y es necesario poner toda la carne en el asador en toda una serie de problemas concretos que ha ido usted desgranando, a través de afirmaciones en positivo, pero que a mí me gustaría ponerle encima de la mesa de forma no tan positiva, sino como interrogante, al menos, como duda al respecto de lo que va a hacer realmente, o bien como expresión de algunas incertidumbres que me suscita su propia exposición, ¿no? Porque, por ejemplo, cuando se habla de la economía, las finanzas saneadas de la Comunidad Autónoma, pues nosotros creemos que, es verdad, que ha habido hasta ahora un endeudamiento menor y un respeto que a nosotros se nos ha antojado siempre un tanto riguroso respecto del déficit público, pero, primero, no conocemos hasta qué punto se está dispuesto a seguir este endeudamiento, porque, efectivamente, nos tememos que, para este proyecto que ustedes plantean, para esas líneas de proyecto que usted plantea, pues va a hacer falta bastante endeudamiento. Por mucho que las subvenciones y las ayudas y tal sean préstamos que luego podrán devolverse por parte de las empresas, lo cierto y verdad es que, si se quiere acometer la cobertura de los parados, de las pymes y de la economía social y autónomos, que hoy son quienes son las principales víctimas de la crisis económica, pues va a hacer falta seguir durante un periodo de tiempo, quizá un poco extendido a lo largo de estos próximos años, va a haber que seguir, digamos, aportando dinero público. Y, efectivamente, mucho nos tememos que el endeudamiento, dado como se ha disparado ahora, en estos cuatro últimos meses, cinco últimos meses, pues es que es de temer que, efectivamente, se llegue a un momento en el que se desborden las posibilidades de seguir manteniendo ese ritmo de actuaciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es por lo que nosotros creemos que hay que ser más explícitos y hay que prever hasta qué punto cabe situar ese endeudamiento y hasta qué punto, también, habrá que decirle a la Unión Europea que no vale con las reglas de juego que se han marcado hasta ahora, sino que es necesario revisarlas definitivamente, para no entrar en la contradicción de que nosotros hacemos una cosa y resulta que luego se nos... En fin, en fin... Como usted bien sabe, ya no hay autoridad en la Unión Europea, porque ellos mismos se saltan las reglas de juego, algunas naciones que son, diríamos, el eje fundamental de la Unión Europea... Pero bueno, en todo caso, es verdad que habrá que cambiar y revisar, precisamente para volver al rigor del funcionamiento en la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros creemos que es necesario también, bueno, pues situar, y cuando se habla de la renovabilidad de las energías, ahí está uno de los elementos que señalamos como fundamentales, ver de qué estamos hablando. Porque, hasta ahora, la realización de las actuaciones de implantación de energías renovables se ha hecho en base a las inversiones de los grandes actores económicos, de los actores económicos de ámbito estatal, etcétera. Pero nosotros hemos insistido siempre en que deben ser los microproyectos ligados al territorio los que deben ser los protagonistas de la extensión de las energías renovables como un elemento dinamizador de un nuevo desarrollo sostenible muy ligado al desarrollo endógeno y a la potencialidad del concurso de lo público y lo privado, precisamente, en el ámbito de lo local, lo comarcal y lo provincial.</parrafo>
        <parrafo>Para que no vengan —para decirlo claro—, pues, yo qué sé, en fin, con todos los respetos, el Presidente del Real Madrid o las señoritas o señoras Koplowitz, aquí, a invertir, en energías renovables, diversificando su negocio que inicialmente puede ser el de la construcción o el de los servicios, etcétera, pero que, en todo caso, lo que hace es, simplemente, pues no dejar más que un corto, alicorto, desarrollo de las energías renovables y, por otro lado, dejar a Andalucía sin ese valor añadido de la rentabilidad de esos proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que es necesario acometer una publificación o republificación de los sectores estratégicos, sobre todo de la energía. Ustedes lo saben. Ahí no están dispuestos ustedes a entrar.</parrafo>
        <parrafo>No les he oído hablar... Y voy ya telegráficamente intentando, porque esto, es que es hablar de todo y esto es terrible. Bueno, no le he oído hablar del fomento o la promoción de una gran caja de ahorros. Sí le he oído hablar de cooperación, cooperación, cooperación. Nada más. Eso no sé si significa algo o si no significa nada. No lo sé. En todo caso, quiero que me lo aclare la nueva Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, yo tengo un cierto recelo respecto de la Administración eficiente y de los mecanismos en función de los cuales se agilicen los trámites administrativos de las ayudas y subvenciones. Si con todos los trámites burocráticos, pesados como un mastodonte, ha habido episodios en los que nos la han colado, pero descarado, y, al final... Y digo «nos», a los responsables de dar esas ayudas es a los que nos lo han hecho. Pues excuso decir, si hay una agilización que es ante y es post; es decir, no es posible. Yo he creído oírle que tanto los trámites de delante como los de después. Pues a mí se me ponen los pelos de punta. No sé cómo lo van a hacer ustedes, pero, en todo caso, yo espero y hago votos porque eso no sea un coladero ni una fuente de clientelismo, o una fuente de abusos, en todo caso, indeseables.</parrafo>
        <parrafo>Bien. El nuevo modelo de financiación. Seguimos esperando. Nosotros creemos que no debería ser después de los ayuntamientos, sino que tenía que haber sido en paralelo. En todo caso, respetamos esa metodología y esperamos que, al final, la Comunidad Autónoma sea consecuente con la necesaria descentralización administrativa y dignificación de lo que son las finanzas en las haciendas locales, las finanzas de los ayuntamientos y demás entidades..., corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, nos manifestamos dispuestos a arrimar el hombro, pero sobre la base de una crítica constructiva permanentemente. Porque ese es nuestro papel, ese es el que nos han dado los andaluces y andaluzas y, en todo caso, porque consideramos, además, que no hay una coincidencia entre lo que consideramos que es una nueva versión del mismo planteamiento en el ámbito de las políticas económicas... Consideramos que hay mucho continuismo, como es lógico, no podía ser de otra forma y no esperábamos otra cosa, en todo caso, respecto del anterior Consejero. Y, por tanto, como no coincidimos en estos planteamientos, consideramos que podemos coincidir en las medidas concretas y coyunturales, pero no en el modelo y en el cambio de estructuras sistémicas que son necesarias, pues por lo tanto vamos a seguir manteniendo esa actitud crítica, deseándole que, sin duda alguna, pues tenga usted una buena legislatura y que nosotros podamos, con esa crítica, contribuir a ello.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Como habrá visto, hemos sido generosos en la aplicación de los tiempos. Ha estado usted 20 minutos en la intervención. Vamos a... No, pero vamos a otorgar la misma generosidad al resto de grupos. Lo que sí pediría es que voy a intentar avisarles cuando se superen los 15 para que, al menos, no nos vayamos de ese margen de generosidad que nos hemos otorgado.</parrafo>
        <parrafo>En siguiente lugar, tiene la palabra el Grupo Popular y, en su nombre, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ayer tuve la oportunidad en el Pleno del Parlamento de desearle los mejores aciertos, porque también irán con ellos el futuro de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, pues, señora Consejera, no le sorprenderá que le diga que siguen ustedes instalados en el mismo conformismo fatal e irresponsable que nos ha llevado prácticamente al millón de parados. Yo creo que mantienen la aplicación del mismo libro de estilo del que hoy es Presidente de la Junta de Andalucía, anterior responsable de Economía, que está dando al traste con su política a muchas familias y a muchas empresas. Usted hoy no ha dicho nada nuevo, señora Consejera. Lejos de dar tranquilidad, su intervención arroja mucha inquietud y mucha desconfianza. Siguen ustedes aplicando las mismas medidas para no salir de la crisis. Usted no ha planteado aquí, como digo, ninguna reforma, ninguna propuesta, que nos haga pensar que ustedes tienen alguna intención de corregir sus errores, hacer algún ejercicio de autocrítica o intentar, como digo, aprender de la experiencia.</parrafo>
        <parrafo>Hoy la experiencia, señora Consejera, en la realidad, es muy trágica. Y tenemos, como ya he dicho, un millón de parados, y usted no ha hecho ningún ejercicio de autocrítica. Y eso es lo que más nos sorprende de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>De verdad le digo que esperábamos mucha más autocrítica, alguna o algún propósito de enmienda, que usted no ha hecho, y, como digo, siguen instalados en esa política que está dando al traste con miles de familias y nos acerca al millón de parados.</parrafo>
        <parrafo>Además, señora Consejera, de esa desconfianza y de esa inquietud, que usted acaba de poner aquí de manifiesto, en una situación bastante preocupante para Andalucía, ya deja insinuar lo que, el otro día, apuntaba el Presidente del Gobierno, el señor Zapatero en Sevilla: ustedes se quieren sacar de la manga, por Boletín Oficial del Estado o BOJA, un nuevo modelo de crecimiento. Y lo dicen con todo el desparpajo del mundo, y sin ningún rubor. Eso es una gran irresponsabilidad, señora Consejera. Eso es una gran irresponsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Bajo el disfraz retórico de pretender cambiar la realidad, que han estado durante 30 años con el mismo sainete, con la misma cantinela, con muchos planes económicos, contradictorios y anacrónicos, ahora hablan ustedes de la estrategia de la competitividad cuando ni siquiera han cambiado el cuadro macroeconómico que se establecía en esa estrategia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ustedes pretenden cambiar la Andalucía que no ha mejorado en los últimos 11 años su estructura productiva. Señora Consejera, con su política económica no somos más competitivos, hemos perdido competitividad en estos últimos 11 años. Tenemos mayor tasa de ocupación, pero no somos más productivos, y eso lo sabe usted perfectamente porque tiene acceso a informes muy importantes y reveladores de nuestra situación.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además pretenden cambiar una política económica de la noche a la mañana cuando son ustedes un auténtico fracaso. Ayer sacaba, publicaba Eurostat las cifras de paro: 19% España, 9% Europa, y, nosotros, la tendencia es que vamos al 30%. Señora Consejera, no se puede ser tan conformista en una situación tan trágica. Y cuando le digo eso, no nos sorprende, pero sí esperábamos mucho más de usted. Se han triplicado los ERE en Andalucía, que afectan ya a 9.524 trabajadores, y usted sigue tan insensible y tan indolente, ni un ejercicio de autocrítica para una política que es un auténtico fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Un sistema educativo. Usted habla del sistema educativo. ¿Cuánto tiempo van a tardar ustedes en cambiar o reformar el sistema educativo? Con o sin consenso, pero, señora Consejera, hagan algo. Ahora mismo tenemos el sistema educativo más mediocre de toda Europa y con la tasa de fracaso escolar más elevada de la OCDE. Eso se lo digo yo y se lo dice PISA, señora Consejera. Y siguen ustedes instalados en ese conformismo.</parrafo>
        <parrafo>Bajo nivel de I+D+i. El número de ocupados de alta tecnología en la comunidad autónoma es de 3,9 asalariados, señora Consejera, frente al 7,3 de España. Tenemos muy bajo nivel de I+D+i, a pesar de muchos esfuerzos presupuestarios, pero aquí la gran asignatura pendiente del I+D+i, señora Consejera, son las empresas, el sector privado. Y ustedes son auténticos, como digo, problemas en esa situación. Y ustedes me siguen diciendo la innovación y las nuevas tecnologías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no tenemos aplicación del proceso productivo a las nuevas tecnologías, y eso lo sabe usted como yo. Pretenden cambiar el modelo productivo sostenible a un tejido productivo que sigue siendo débil y que se resquebraja por días, señora Consejera. Hoy hay sectores que están muy afectados por la situación de crisis económica que durante mucho tiempo ustedes han ignorado. Y eso, señora Consejera, afecta principalmente a una industria que pierde peso paulatinamente en el tejido empresarial de Andalucía, la industria está prácticamente cayendo año tras año, sigue siendo su gran asignatura pendiente. Y de eso no ha dicho absolutamente nada, señora Consejera. ¿Cómo vamos a salir de esa situación si ustedes cada vez que aplican un plan industrial es un auténtico fracaso, y además que evalúan y evalúan mal, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Habla usted aquí... Yo creo que no hay una economía que se precie por ser mucho más competitiva. No tenemos más apertura al exterior. Usted habla de Extenda, ya tendremos oportunidad de hablar de Extenda, y de lo que está haciendo Extenda. Pero, señora Consejera, en 2008 —y usted lo sabe como yo— hubo un déficit comercial de 10.000 millones de euros. No somos atractivos, hemos perdido atractivo para la inversión extranjera directa. Cayó en 2008 un 12%. Y usted sigue diciendo que Andalucía puede salir adelante. Sí, pero sin ustedes, señora Consejera. Sus recetas ya no sirven, están caducas y no han sido capaces de sacar adelante una tierra que está viviendo sus peores momentos, señora Consejera, desde 1992. Y no puede seguir usted instalada en ese conformismo tan irresponsable con el que está instalada, que es una prolongación de lo que hacía el señor Griñán. Ustedes esperan a que escampe, y no están haciendo nada.</parrafo>
        <parrafo>Y no se puede decir que estamos mejor preparados que otras comunidades autónomas, señora Consejera. Unos más que otros. Tenemos una tasa de paro ya muy preocupante del 24%. Vamos camino del 30%. Vamos a superar el millón de parados. ¿Cómo puede usted decir que estamos mejor preparados que otras comunidades autónomas? Yo creo que ahí, de verdad, le digo que no está usted atajando el problema. Y como no quieren reconocer la realidad nunca pondrán encima las medidas que Andalucía necesita.</parrafo>
        <parrafo>Insisto: no tenemos capacidad productiva, hemos perdido productividad. Tenemos más ocupados, señora Consejera, pero no somos más productivos. Y ustedes han perdido una oportunidad magnífica en estos últimos once años. Y cuando quiera le doy el informe que pone en evidencia que no han sido ustedes capaces en estos últimos once años de dotar a Andalucía de mayor productividad. ¿Por qué? Por peor nivel tecnológico, no tenemos nivel tecnológico suficiente, y eso es su responsabilidad. Y hay mucha más temporalidad en el empleo. Y eso lo saben ustedes, como los últimos datos de esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en los contratos que tiene Andalucía hay una carga de temporalidad muy preocupante, muy preocupante en la contratación. Y los datos de paro son buenos, pero también esconden la realidad del calendario, que son 88.549 parados más, señora Consejera, sin el efecto calendario. Y eso lo sabe usted como yo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, el Plan E ha ocupado a 351.000 personas, de las cuales 144.000 son nuevas. Luego ya veremos, cuando acabe esa política del Plan E, cómo queda la situación de paro. Ayer publicaba Adecco y la Escuela de Negocios IEC, que Andalucía superará el millón de parados en el tercer trimestre. Andalucía ha expulsado al sector privado a 269.900 empleados en el último año, señora Consejera. Y, sin embargo, ha creado un 5,7% de empleo público. Ustedes están creando empleo público, pero la sociedad no está creando empleo. Y eso lo tiene usted que reconocer. Lo dice el informe Adecco, el cual está publicado en la página web.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no hay motivos para que usted diga aquí que de la situación podemos salir adelante. No se puede salir adelante con sus políticas, están absolutamente fracasadas y ustedes persisten en el error. El Instituto de Estadística de Andalucía publicaba el otro día..., no el instituto, el Centro de Predicción Económica, Ceprede, que Andalucía supone el 15% de la salida de trabajadores a otras regiones. Señora Consejera, estamos ya despidiendo, expulsando a trabajadores a otras regiones. Es un dato muy importante a tener en cuenta. Luego yo creo que el panorama no es como para salir adelante con las políticas que ustedes están aplicando durante mucho tiempo y que no sirven absolutamente para nada.</parrafo>
        <parrafo>Y desde hace tanto tiempo que ustedes vienen aplicando reformas, díganme cuándo llegará el resultado de esa reforma, porque ahora mismo la situación es, como digo, bastante preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señora Consejera, dicho el tema del paro, vamos camino del millón de parados, el 30%, todos los indicadores lo ponen de manifiesto, y usted sigue instalada diciendo que podemos salir adelante. No, Consejera, no hay motivos para pensar que ustedes sean capaces de sacar adelante a Andalucía de esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Presupuesto, usted no ha hecho ninguna revisión de la previsión de crecimiento. Señora Consejera, ¿vamos a crecer en PIB negativamente el 1,6, como ustedes apuntaban en febrero? Le digo que en 2009 la previsión del crecimiento del presupuesto, de presupuestos, que decían lo mismo que usted ha dicho aquí ahora mismo, cuando lo presentó el señor Griñán, planteaba un crecimiento del 1%, cuando le decíamos que era impensable. Y ustedes seguían y persistían en el error. Corrigieron al –1,6. Señora Consejera, el Banco de España, después de que me dijera a mí el señor Griñán hace un mes que él no podía revisar por augurio, a los tres días el Banco de España revisó una caída del 3% en 2009. ¿Siguen ustedes manteniendo el presupuesto con un crecimiento de -1,6 o van a echarle cuenta al Banco de España, o van a esperar a que la señora Salgado revise las previsiones de crecimiento del Estado?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la previsión de destrucción de paro, ¿siguen ustedes manteniendo las mismas premisas que mantenían en la corrección que hicieron del presupuesto de 2009, que dijimos en su día que eran falsos y que no se los creía nadie, y a pesar de eso ustedes siguieron adelante con esas previsiones de crecimiento y con ese presupuesto? Usted no ha dicho nada, usted no ha replanteado aquí, usted no quiere ni pretende renegociar el presupuesto, y el presupuesto ahí no sirve para nada, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de ingresos. Señora Consejera, ¿no hay merma de ingresos ninguno? Esa es la pregunta que le hago. Si el Estado pierde ingresos, ¿no va a haber merma de ingresos, no se va a ver mermado el presupuesto de 2010, de 2011 de forma significativa, no se puede ir usted a un déficit de 4.000 millones de euros este año por una falta de previsión? En 2008..., en 2009, perdone, 2009. ¿No se puede un desfase presupuestario, que le suponga reconocer un déficit de 4.000 millones? Se lo pregunto. Pues yo creo que por ahí andarán las cuentas, ya veremos, ya veremos, nuestros cálculos están por ahí, pero ya veremos. Yo creo que las cuentas no le salen, porque hay una merma considerable de ingresos que tendrán que desquitárselos, y se lo van a desquitar en 2010 o en 2011. Y eso lo sabe usted como yo, porque las previsiones/estimaciones de ingresos no son las que el Estado preveía. Y eso lo sabe usted.</parrafo>
        <parrafo>Y además, señora Consejera, usted habla de endeudamiento. ¿Usted ha firmado el programa anual de endeudamiento para el año 2010? ¿Sabe usted, o tiene usted previsto...? Ya ha sacado la normativa para la actuación del presupuesto. ¿Ha firmado usted el programa con el Gobierno de España, el programa de endeudamiento para 2010? ¿Sabe usted en qué margen se va a mover, el año 2010, de endeudamiento? Esa es la pregunta que le hago, porque entiendo que afecta directamente a su política presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice, bueno, nosotros no vamos a ir en contra de las políticas sociales. Señora Consejera, aquí hay noticias muy muy preocupantes. Ustedes no están pagando el salario social. No están pagando el salario social que estaban anunciado, ¿eh?, y eso es una política social. Pero es que, además, señora Consejera, tampoco Trabajo está cumpliendo. La Junta está retrasando las ayudas para formar parados sin prestación por falta de dinero, señora Consejera. Ustedes no están cumpliendo con las políticas sociales. Ustedes están recortando el presupuesto de forma muy, muy, muy, muy discreta, pero... Se lo estoy diciendo porque está saliendo: las informaciones están aquí, ¿eh? Ustedes están recortando políticas sociales, y están alardeando de que están defendiendo las políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Hoy su intervención aquí, como digo, arroja mucha preocupación y pone en peligro muchas políticas sociales, porque el presupuesto no aguanta, señora Consejera: no le aguanta. Y, si no, el tiempo nos dará la razón. Se están hablando de unas previsiones que son absolutamente insostenibles, y el tiempo...</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de presupuestos restrictivos. Ya veremos cómo va a ser 2010, pero no nos convence su política de austeridad: no convence. Nosotros creemos que hay que ser infinitamente mucho más rigurosos en las políticas de austeridad, y ustedes no lo están siendo, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes siguen apelando a la concertación. Ustedes no hacen una evaluación rigurosa de la concertación, y no la hicieron del último acuerdo. El último acuerdo mantenía dos objetivos: uno, alcanzar el 75% del PIB de la Unión Europea —ustedes sabían ya el efecto estadístico que se iba a aplicar, y eso estaba prácticamente conseguido, el 75% del PIB—, pero el segundo era llegar a los tres millones de ocupados. Ustedes la evaluación la hacen en febrero de 2009, con la EPA del tercer trimestre, pero que se hiciera de 2008... Y no llegamos a los tres millones de ocupados, señora Consejera. Luego no se cumplen los dos grandes objetivos —por lo menos uno de ellos— de la concertación.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señora Consejera, la concertación se firma con una tasa de parados de 480.000 parados en Andalucía, y se cierra con 944.000, señora Consejera. El doble. Ustedes no hacen ninguna alusión, ninguna reflexión sobre esos objetivos. El doble de paro con 276 medidas. ¿No ha habido ninguna medida que se haya tenido que modificar? ¿Todas han sido magníficas, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Esta política de la concertación, señora Consejera, tiene mucho mérito, pero no le puede servir de coartada para justificar su incompetencia o la de su antecesor al frente de la Consejería de Economía. Ustedes están tapando muchas vergüenzas políticas escudándose en la concertación, y ustedes tienen un compromiso muy grande y muchos deberes con esta tierra para plantear reformas y plantear medidas.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señora Consejera, el plan famoso de la Estrategia para la Competitividad de Andalucía 2007-2013 se centraba sobre los criterios de Lisboa, y es que hoy es una vergüenza: es que no cumplimos nada de los criterios de Lisboa. En 2010 se va a hacer la revisión, la evaluación, y no cumplimos ningún criterio. Es que no hemos hecho nada para acercarnos a Lisboa. No nosotros, sino España, señora Consejera. Y, además, es que ustedes no han tocado las previsiones de crecimiento de este plan; previsiones que, en 2007, en 2008, eran de un 3,4%, y en 2009 un 3,1% de media, señora Consejera. Ustedes no han tocado ni las previsiones. Ustedes siguen viviendo de este libro de buenas intenciones, que está copiado de Lisboa, pero, en cualquier caso, no está dando ningún resultado, señora Consejera. Y eso está en el debe, no de usted —bueno, en parte—, pero sí del que hoy es Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, no son creíbles ni van a ser creíbles si no cambian. Y usted lo que ha demostrado aquí es que va a seguir haciendo lo mismo que seguía haciendo el que nos ha llevado al millón de parados, y eso, señora Consejera, es muy preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Y sobre la Deuda histórica, señora Consejera, tampoco han arreglado ustedes ninguna cosa. ¿La vamos a cobrar en especies? ¿Se va a cobrar la Deuda histórica? Esa es la gran pregunta que usted tiene que dilucidar aquí, si va a aceptar o no el pago en especies.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, después de lo dicho, yo creo que la situación del modelo de crecimiento que ustedes ahora, de forma novedosa, apuntan, todos detrás del señor Zapatero a raíz del mitin de Dos Hermanas... Que me parece, como digo, bastante frivolidad que ustedes ahora digan: «Vamos a apostar en Andalucía por la economía sostenible». Pero, bueno, ¿se han sentado las bases para aplicar...? ¿Ustedes se creen de verdad eso? ¿Ustedes creen que es riguroso plantear un cambio de modelo productivo en España, y sobre todo en Andalucía, con los problemas estructurales que ustedes no han sabido resolver en Andalucía, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>El modelo de crecimiento depende de la dotación de recursos, incluida la calidad de su capital humano, como usted sabe, por las ventajas comparativas que tenga Andalucía con respecto a otros territorios, por nuestras instituciones. ¿Tenemos una Administración competitiva, señora Consejera? ¿Usted cree que tenemos...?</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes han hecho los esfuerzos necesarios para rebajar la carga burocrática a muchas empresas? Ese es el gran problema que tenemos aquí. ¿Tenemos una Administración competitiva? ¿Hemos aliviado la carga burocrática de las empresas? ¿Y a las pequeñas familias o a la familia en general? No, señora Consejera, no se está aplicando la directiva europea de servicios: no la han aplicado. Luego tienen ustedes ahí unas asignaturas pendientes muy preocupantes. Y, sobre todo, estamos en el entorno de la Unión Europea y seguimos siendo los últimos.</parrafo>
        <parrafo>El balance es muy triste, señora Consejera, porque, por mucho que ustedes digan que hacen, seguimos estando en el furgón de cola de todos los indicadores de bienestar económico y social de Europa, en el furgón de cola después de haber administrado 34.000 millones de euros, señora Consejera. Y usted no ha hecho ningún ejercicio de autocrítica. Está bien que por respeto al señor Griñán no lo hiciera; pero, señora Consejera, por lo menos aplique una novedad, intente reconocer la realidad y plantee alguna que otra iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted no ha hecho absolutamente nada, señora Consejera: siguen con el mismo patrón que ha dado al traste, como digo, con miles de familias y que nos ha llevado al millón de parados. Somos la comunidad autónoma con mayor tasa de paro de España y una de las más grandes de Europa. Y además, señora, en convergencia...</parrafo>
        <parrafo>Mire, en convergencia, en 2008 ya retrocedemos, no seguimos el ritmo de crecimiento y de aproximación a Europa. Ya estamos instalados en el 78,54%, 20 puntos por debajo de España, que se sitúa en el 99,66%. Y, además, ¿cuál es el peso de la actividad económica de Andalucía en España? Desde 1996 a 2008 no hemos superado el 14%. Lo que nosotros hemos crecido en cuanto a aportación de la economía andaluza a España han sido 0,4 puntos.</parrafo>
        <parrafo>Luego, señora Consejera, ahí tenemos unos déficits muy importantes que yo centraría en la productividad. Yo creo que ese es el flanco que ustedes jamás, jamás, han intentado afrontar, y que esa va a ser nuestra gran debilidad para salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo una cosa, señora Consejera: Cuanto más tarden ustedes en reconocer la verdadera realidad de emergencia social y económica de Andalucía, cuanto más se retrasen en aportar y poner encima de la mesa reformas estructurales en Andalucía, más tiempo tardaremos en salir de la crisis. Y eso, señora Consejera, no nos va a cambiar de idea, porque, entre otras cosas..., porque somos una región que es verdad que, en los tiempos de expansión económica, crecemos más que la media —no lo digo yo; lo dijo el profesor Vallés y sigue siendo un gran referente—, pero también en los periodos de recesión caemos más que la media. Luego no corregimos nuestras desigualdades y así nos va, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, como decía al principio, señora Consejera, siguen ustedes instalados en la irresponsabilidad, en un inconformismo absolutamente..., conformismo, perdón, absolutamente preocupante, que va a seguir dañando a Andalucía y creando más paro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Y, para concluir este turno de intervenciones de los grupos políticos, en nombre del Grupo Socialista tiene la palabra el señor Velasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero comenzar mi intervención, como no puede ser de otra manera, felicitando a la Consejera de Economía y Hacienda por su nombramiento y deseándole un buen trabajo, que será un buen trabajo para todos los andaluces y las andaluzas. Y tengo que reconocerle aquí, en esta Comisión, su enorme capacidad de trabajo, su sentido del deber, y también su compromiso por Andalucía. Son tres rasgos que quería poner de relieve en esta primera intervención que ha tenido en esta Comisión porque creemos que son recursos muy importantes para el buen trabajo que nos queda en estos años, y sobre todo en las circunstancias económicas que estamos viviendo en nuestra Comunidad Autónoma, en España, en Europa y en el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Y digo esto porque me han llamado mucho la atención las intervenciones, unas, diría, menos electoralistas y otras más electoralistas, de los dos grupos de la oposición —una, repito, menos electoralista y otra más electoralista—. Y lo digo, pues asumiendo mi parte de responsabilidad, porque, claro, en la última fase de la campaña electoral tener la primera comparecencia de la Consejera de Economía nos lleva a escuchar cosas como las que hemos escuchado esta tarde, que estoy totalmente convencido de que no escucharíamos en otro periodo que no fuera electoral como el que estamos viviendo, porque se han escuchado algunas barbaridades más propias de mítines electorales —e incluso no llegaría ni a tanto— que de una Comisión de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como partido que sustenta al Gobierno, si tenemos que achacarnos todas las culpas de los males que están acuciando al mundo, nosotros somos respetuosos con las afirmaciones de algunos grupos de la oposición y nosotros nos echamos las culpas. Los alcaldes, que han contribuido a un modelo económico que hoy es criticado aquí por el mismo partido político, los alcaldes de su partido no han tenido nada que ver. Nosotros asumimos la culpa de todo el mundo, de todo el mundo, y somos los responsables de la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, vamos a seguir trabajando por intentar aliviar la crisis económica de nuestra Comunidad Autónoma, como usted ha hecho hoy aquí en esta Comisión. Y lo digo con todas las palabras, porque lo que no se puede es responsabilizar solamente a unos, ni tampoco hacernos creer que un modelo económico se pueda cambiar de un día a otro, como se ha intentado exponer aquí, asignándole esa afirmación al Presidente del Gobierno de la Nación. Insisto, si no estuviéramos en la época en la que estamos creo, lo mismo soy ingenuo, pero creo que no hubiéramos escuchado algunas de las afirmaciones que hemos escuchado hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me quiero quedar más con su intervención. Se ha dicho aquí «continuista», y yo lo aplaudo, porque no ha habido mejor época económica en Andalucía que la de los últimos años. También es verdad que las circunstancias han sido importantes, pero no es menos cierto que el ahorro, la austeridad, la buena gestión del presupuesto de nuestra Comunidad Autónoma, las gestiones de cooperación con la Unión Europea y con el Gobierno de la Nación y el entendimiento han hecho que hayamos tenido un ahorro necesario en los años de bonanza económica, y que ahora podamos, bueno, pues, hacer las políticas que estamos intentando concertar con los grupos políticos de la oposición. Con unos más que con otros, se lo digo al señor Vaquero, que ha dicho: «Estamos intentando...». Nosotros estamos muy contentos del trabajo que estamos realizando con Izquierda Unida. Nos hubiera gustado que el Partido Popular hubiera estado a la altura de las circunstancias, pero se levantaron de la mesa y no quisieron pactar las medidas que nos ha propuesto la Consejera de Economía, y que ha mencionado en su primera intervención. Y en eso es en lo que vamos a seguir. Y lo que no podemos es, de esa buena gestión y de ese buen ahorro que se ha tenido en los años de bonanza económica, pues, no alegrarnos ahora. Porque gracias a ese trabajo exhaustivo, bueno, pues, podemos permitirnos ahora reforzar políticas sociales, políticas de ayuda al empleo, y, sobre todo, políticas anticrisis como las que estamos haciendo; pero es que parece que nos entristece ese ahorro. Y alguien podría pensar: «Bueno, es que en los años de bonanza económica, pues, se tiene colchón para ahorrar». Pero no todas las comunidades autónomas de este país ahorraron lo que ha ahorrado Andalucía, y no partieron de una posición tan mala como de la que partía Andalucía, porque habíamos pasado ocho años de Gobierno del Partido Popular masacrados, nuestra Comunidad Autónoma. Y lo que a nosotros nos gustaría es haberle aplaudido al señor Aznar en esos ocho años. Y si nos hubiera dado los 2.500 millones de euros que nos quitaron, seguro que lo hubiéramos aplaudido; si nos hubiera dado la competencia de la cuenca hidrográfica del Guadalquivir, seguro que lo hubiéramos aplaudido. Estoy convencido de que el Partido Socialista sería el primero en aplaudir esa medida. Si nos hubiera pagado un solo céntimo, no el resultado del decreto que dejó firmado Felipe González, no, un solo céntimo de un decreto firmado por José María Aznar, lo hubiéramos aplaudido. Igual que ahora nos gustaría que, ante la posibilidad que nos da un Presidente del Gobierno no de cambiar el modelo económico, sino de seguir cambiando el modelo económico en Andalucía con un programa que se llama Andalucía Sostenible, se hubiera aplaudido; y, si no —porque aplauso es mucho—, bueno, se hubiera, por lo menos, dado el beneficio de la duda. Porque estoy totalmente convencido, señora Consejera, de que Andalucía, como usted ha expuesto en su intervención, no es una causalidad, sino el trabajo hecho durante muchos años en investigación, desarrollo e innovación, con políticas pioneras, no solamente en España y en la Unión Europea, sino en todo el mundo en política energética, en política industrial, en política agroalimentaria, en muchísimas políticas, que somos pioneros, que estamos a la vanguardia de esas políticas en mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Es que, claro, he llegado a escuchar hoy aquí que la política en Andalucía, la política económica de Andalucía se basa en la construcción, los servicios y el turismo. Agricultura no tenemos en Andalucía, ni se ha innovado en la agricultura, ni hemos modernizado nuestras cooperativas. Y quien se da un paseo por el olivar tradicional..., sigue estando igual que hace treinta años, con una única diferencia: que cuando le preguntas a los olivareros, esos sí te dicen cómo estaba hace treinta años el olivar y cómo está ahora en Andalucía. Y eso no es la labor solamente de treinta años, sino que hemos tenido un esfuerzo en los últimos años —sobre todo aprovechando la bonanza económica— de modernizar muchas de nuestras estructuras productivas. Pero es que, o uno está ciego cuando se pasea por sus pueblos y ciudades de cualquier color político, o es difícil no encontrar industrias en prácticamente todos los pueblos de Andalucía, sobre todo, pueblos de una dimensión importante.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, se quiere decir que no ha pasado absolutamente nada en Andalucía; que no hemos modernizado nuestras estructuras productivas; que no se ha crecido; que no hemos reducido el paro, durante muchísimos años, más que otras comunidades autónomas; que no hemos generado más puestos de ocupados más que otras comunidades autónomas...</parrafo>
        <parrafo>Hoy baja el paro más que otras comunidades autónomas, casi un tercio del paro registrado en todo el país, aquí en Andalucía, con un número muy considerable de ocupados, nuevos ocupados, nuevas inscripciones en la Seguridad Social, que ya, y como ha dicho la Consejera, llevamos más de tres meses con datos alentadores, y que no vamos a tirar las campanas al vuelo. Estoy totalmente convencido que algún partido político, si estuviera en nuestra posición, seguro que las tiraría, y nosotros no lo vamos a hacer, ni lo ha hecho el Gobierno de la Nación, ni lo ha hecho el Gobierno de la Junta de Andalucía, ni lo vamos a hacer, porque hay que ser prudentes, porque hay que seguir trabajando, pero no es menos cierto que las medidas que se están poniendo en marcha desde Andalucía se están notando.</parrafo>
        <parrafo>Y estoy totalmente convencido, señora Consejera, de que el éxito de la concertación —lo que nos han dado los seis acuerdos de la concertación, como usted ha expuesto— es un eje fundamental del buen hacer económico de nuestra tierra: el Gobierno pilotando un acuerdo con sindicatos y con empresarios. Hoy se les está criticando mucho a los sindicatos que por qué no hacen huelga general, y la respuesta es muy sencilla: porque no se recortan derechos. Si se recortaran los derechos que el señor Fuentes ha expuesto anteriormente en su exposición, seguro que tendremos huelga general. Y ellos tienen experiencia: recortaron derechos y tuvieron huelga general. Nosotros no recortamos derechos y tenemos la colaboración de los sindicatos, de los empresarios y, aquí en Andalucía, de un partido como Izquierda Unida que está dispuesto a echar una mano y a arrimar el hombro en cuarenta medidas —cinco mil millones de euros que ha puesto la Consejera de Economía en carga— para poder aliviar la crisis económica, insisto, aliviarla. Somos los responsables, pero solamente podemos aliviarla. Porque o hay un trabajo en común, como se está intentando a nivel mundial y a nivel europeo para salir de la crisis económica, o seguro que solos no podemos, no podemos hacerlo. Y, claro, ser los responsables de una política neoconservadora, de libre mercado, que no le he escuchado yo a nadie de mi partido defenderla nunca, pero, bueno, según él señor Vaquero, pues, somos muy responsables, ¿no? No creo que todos tengamos la misma responsabilidad, unos que otros, de esas cuestiones, y, sobre todo, porque nos podemos ir a las memorias de los ejercicios de gestión durante muchísimos años, y se pueden comparar las políticas de derechas y las políticas de un partido de izquierda progresista, como el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y he escuchado cosas nuevas, señora Consejera, he escuchado cosas nuevas en su intervención, muy interesantes, que fortalecen la Estrategia de Competitividad, que no es lo mismo que libre competencia, sino que la Estrategia de Competitividad, pactada y aprobada por este Parlamento, es una estrategia muy interesante, que, a pesar de la crisis económica, que ya preveía, no con el calado, obviamente, porque nadie podía pensar que podíamos tener una crisis económica como la que estamos sufriendo, pero la Estrategia de Competitividad, quien se la lea bien, aparecen datos negros, oscuros, de desaceleración económica en la misma. Y hay que leérsela y hay que verlo, y está contemplado en la Estrategia de Competitividad. No se puede decir que aquí no, no. Sí es que estaba contemplado. No con la crudeza de la crisis que estamos viviendo, obviamente, pero es que tenía un trabajo, creo que un trabajo muy bien hecho. Un trabajo donde participaron muchísimos colectivos, muchísimos agentes sociales, económicos, y un trabajo muy interesante, y que debe ser uno de los pilares, porque lo ha sido ya en la gestión y en la puesta en marcha de políticas de la Andalucía sostenible, como uno de los pilares importantes, que han recogido el guante los sindicatos y los empresarios, y nos gustaría que todos los partidos políticos, para hacer un buen documento, un buen programa, un buen plan sobre esa Andalucía sostenible que traiga recursos y, sobre todo, que dé posibilidades, porque muchas veces no solamente los recursos económicos, sino posibilidades en los campos medioambientales, de lucha contra el cambio climático, energético, etcétera, etcétera, para hacer abrir el abanico de las oportunidades en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se gasta, malo; cuando se deja de gastar, peor. Claro, si apostamos por Extenda —como usted ha expuesto—, abriendo nuevas oficinas comerciales en muchísimos países estratégicos en el mundo, creo recordar Miami como una puerta no solamente para Estados Unidos sino también para Sudamérica, o Dubai, una puerta muy interesante a los Emiratos Árabes como oportunidades de negocio. Que cuando se lee en las memorias y se consultan empresas andaluzas se puede ya constatar del acierto de esas dos oportunidades, más todas las que estaban ya trabajando y el trabajo que se está desarrollando a través de los agentes comerciales con nuestras empresas. Los que somos de Córdoba lo podemos comprobar in situ, entre otras cosas porque hay empresas que han podido salir, o no padecer tanto la crisis económica, gracias a los programas de interadministración de la Consejería de Economía a través de la empresa Extenda. ¿Que se quiere obviar? Bueno, pues, se obvia. Pero, lo gratificante es que haya empresas que no estén pasándolo tan mal —quiero ser prudente—, gracias a los programas de internacionalización de los sectores productivos en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Igual que coincido en seguir aplicando las políticas de investigación, desarrollo e innovación, como ha expuesto en sectores muy importantes que no hay en otras comunidades autónomas. No hay comunidades tan líderes como nosotros en sectores aeronáuticos, o en facetas importantes de las nuevas tecnologías, y sobre todo de las telecomunicaciones, como es nuestra Comunidad Autónoma, o de ingenierías tan importantes como las que tenemos en Andalucía, y que tenemos que seguir proyectando, y, sobre todo, formando, trabajando en la formación, unida a la educación de los jóvenes valores que se..., programas específicos de jóvenes valores como los que tienen nuestra Comunidad Autónoma para seguir potenciando estos sectores estratégicos, que además están teniendo un comportamiento en estos momentos de crisis económica encomiable.</parrafo>
        <parrafo>Si analizamos sectores como el de la automoción y lo comparamos a sectores como el aeronáutico, podemos ver rápidamente una comparación muy interesante. Son sectores bastante sólidos que tenemos que seguir fortaleciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero hacer... Voy a intentar ser bastante claro en un sector muy importante para el desarrollo de nuestra tierra. Lo ha dicho usted clarísimamente, yo se lo he entendido muy claro. Se puede decir más fuerte, pero se lo he escuchado muy claro, y comparto totalmente y compartimos desde el Grupo Socialista la afirmación que usted ha hecho sobre el sistema financiero andaluz. Si en España se hubieran intervenido 300 entidades financieras, no sé lo que le hubiera pasado al Presidente del Gobierno, o sí, 300 en Estados Unidos o más de 300 ya, 100 en Gran Bretaña. No sé lo que nos hubiera pasado.</parrafo>
        <parrafo>¿Tanto nos cuesta reconocer el fortalecimiento de nuestro sistema financiero en el conjunto de España y en particular en el de Andalucía? Que se han tenido controles. ¿Que tienen problemas? Claro que sí, como todos, pero no más que todos. Están teniendo problemas de liquidez y lo estamos viendo, como todos, pero no más que todos, porque aquí no se ha tenido que tomar decisiones drásticas, excepto en una entidad financiera y no andaluza. Y eso se hace desde la autoridad que tiene una Consejería de Economía, que la tiene reconocida legalmente, pero lo que no vamos a aceptar nunca, señora Consejera, es la intervención, como se ha llegado a exponer en el Pleno del Parlamento de Andalucía. Primero, porque no creemos que eso pueda salvar absolutamente nada, porque no haya nada en riesgo. En segundo lugar, porque no creemos que sea la mejor forma de fortalecer a día de hoy el sistema financiero andaluz, sembrando dudas, cuando, desde nuestro punto de vista, no las hay. Y lo digo con toda la responsabilidad que conlleva las palabras que estoy teniendo.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, si estamos en una crisis económica, y que el sistema financiero, en general, está pasando por problemas que no vamos a ocultar, ¿cómo podemos fortalecerlo? Como usted ha dicho, apostando por que sean las entidades financieras, sus órganos de dirección con el apoyo de la Consejería del Gobierno, los que tomen las decisiones para conseguir mayor tamaño, porque el tamaño es fundamental en el panorama que se ha abierto tanto en nuestro país, como en Europa, como en el mundo; es importantísimo el tamaño financiero, y así lo marca tanto el Ministerio de Economía, el Banco de España, con el concurso de las comunidades autónomas y en concreto con la Consejera y la Consejería de Economía y Hacienda de la Junta de Andalucía, trabajando coordinadamente, que no haya fallos de interlocución, que no haya fallos de datos, que no haya fallos en un sector tan interesante, tan importante como el sector financiero, porque aquí vienen muchísimas iniciativas, y nosotros hemos aprobado muchas. Han venido algunas del Partido Popular y otras de Izquierda Unida, y hemos puesto en marcha avales; avales que después las entidades financieras tienen que dar ¿no?, o los avales solamente..., y son muchas las iniciativas de todos los grupos políticos han aportado, donde parte importante de la resolución de los problemas que ahora mismo están teniendo autónomos, pequeña y mediana empresa, cooperativas, sectores empresariales de Andalucía, ese papel, una parte muy importante la juegan las entidades financieras. Entonces, consiguiendo tamaño, consiguiendo un músculo financiero, ¿podemos crecer? Yo estoy totalmente convencido de eso. Pero, obviamente, las entidades financieras tienen su autonomía, tienen su composición, tienen sus grupos que componen los órganos de gobierno, y hay que tener un respeto por ellos, porque es la ley que este Parlamento ha aprobado. Podría ser otra, pero ahora mismo es la que es, y hay que ser muy consecuente y, sobre todo, apoyar, colaborar, coordinar, interesarse, y también diseñar, respetando esa autonomía, que consigamos que Andalucía, pues, sea, también pionera, porque no decirlo en el fortalecimiento del sistema financiero español y, por supuesto, haciéndolo desde Andalucía, del andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que la Consejera de Economía y Hacienda tiene las ideas bastante claras y va a contar con el concurso del Grupo Socialista en un tema tan delicado como este, que estoy convencido que se darán pasos, pasos importantes a lo largo de esta legislatura bajo su mandato, que seguro que el acierto irá de la mano de la sensatez en este tema tan importante para conseguir logros importantes en esta materia que no es poco, que no es poco, es una materia muy importante para el futuro de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y también he escuchado cosas novedosas, obviamente, como he escuchado —termino, termino en un minuto— en el debate de investidura del Presidente Griñán, y que es un reto, es un reto, y que entiendo que haya grupos políticos que tengan duda. Me estoy refiriendo a la simplificación de los trámites administrativos. Pero, bueno, basándonos en esas dudas, pues, también habrá más controles, y desde esos controles, pues, vamos a intentar facilitarle a muchísimos, muchísimos, miles de colectivos de muchísima índole que hay en nuestra Comunidad Autónoma, que necesitan del concurso de la Administración autonómica para poder realizar sus trabajos, su organización, en definitiva, la tarea que están llamados o encomendados que están haciendo en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor Presidente. Creo que la austeridad va a seguir siendo uno de los pilares de la política de esta Consejería y de esta Consejera, y, sobre todo, porque estoy convencido de que, gracias a esa austeridad, las políticas sociales, la educación y, sobre todo, la política de empleo, como ha demostrado con esas 41 medidas, que ya solamente estamos hablando e intentando pactar con Izquierda Unida, pero que esperamos, esperemos todos, que el Partido Popular, en sede parlamentaria, se vuelva a incorporar a lo que no es bueno..., no es un balón de oxígeno para el Presidente Griñán —y yo creo que eso los ciudadanos y las ciudadanas lo saben perfectamente—, sino que es un balón de oxígeno para aquella persona, que esa sí que no tiene culpa de la crisis económica, que ha perdido su empleo y que le podemos dar, a través de esos 5.000 millones y 41 medidas, una oportunidad para recobrarlo.</parrafo>
        <parrafo>Suerte, señora Consejera. Sé que... —iba a decir que sé que la va a tener—, espero que la vaya a tener y, sobre todo, sé que va a ser mucho el trabajo que se va a dejar para conseguir una Andalucía mejor, y sobre todo desde su faceta de Consejera de Economía, que va a trabajar coordinadamente con las demás consejerías para conseguir grandes logros para los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Velasco.</parrafo>
        <parrafo>Y ya concluimos el debate en este tercer punto del orden del día con la intervención de la señora Consejera en respuesta a las manifestaciones de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero agradecerles sus palabras de bienvenida y los deseos que me manifiestan. Todos me desean suerte.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que la suerte es importante, pero uno tiene que poner trabajo; el trabajo que, desde luego, no cabe duda de que, desde mi Consejería, todos y cada uno de los miembros de mi equipo, conmigo a la cabeza, vamos a poner; pero, sin duda, hace falta un poco de suerte y agradezco que me la deseen, porque eso nunca viene mal. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, no voy a polemizar con usted sobre si hemos tomado las medidas pronto o tarde. Yo creo que, cuando se mira la cronología de cómo han sucedido los acontecimientos —y yo creo que está ya varias veces en el Diario de Sesiones— y uno sabe, realmente, que fue en agosto, más o menos, de 2007 cuando se empezó a hablar de la crisis de la subprime, cuando empezaron a verse temblar un poco los analistas en cuanto a sus proyecciones y cuando vimos que, todavía en noviembre y diciembre se seguían haciendo, publicando artículos en las páginas salmón y a algunos estudiosos y algunos economistas de prestigio que todavía estaban discutiendo sobre si el impacto de la crisis iba a ser global o no...</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que resulta bastante ilustrativo, aunque es lógico que a uno le pueda parecer, según una apreciación subjetiva, que puede ser antes o después, creo que es bastante ilustrativo que en febrero de 2008 la Junta de Andalucía estuviera tomando medidas, cuando todavía muchísimos otros países, otras regiones, ni siquiera estaban en la discusión de la crisis. Es decir, yo creo que podemos decir... No es que sirva más que para lo que sirve, que creo que sirve para algo, ¿eh?, porque creo que los resultados del paro, de las cifras de paro de esta mañana, como ya he dicho, son un dato para la esperanza. No un dato para la satisfacción, y las miro con cautela; pero, sin duda, nuestras cifras de desempleo y de paro no son tan malas como cabría que fueran, siendo malas, siendo malas —hablo en términos comparativos—, sin duda por un esfuerzo que se viene haciendo desde la Junta de Andalucía durante mucho tiempo. Desde luego, desde febrero de 2008, y yo creo que mucho antes, desde que desde muchas instancias se percataran de la magnitud del problema. Y, desde luego, hay una fecha que se considera emblemática en el mundo económico —y usted lo sabe perfectamente bien—, que es la caída del Lehman Brothers, que fue a finales de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo creo que sí, que la Junta de Andalucía puede decir que lleva tomando medidas desde hace tiempo, desde antes de lo que quizás hubiera sido razonable en un análisis frío de las cifras, entre lo que decían los analistas de mercado, y que, probablemente, la crisis que estamos padeciendo, y con fuerza, tiene un impacto, sin duda, algo menor que en otras partes del territorio, yo creo que porque venimos desde hace tiempo haciendo eso. Si no, mire usted, no se explicaría, o tiene una explicación difícil, que, siendo una comunidad que aporta tantísimo personal activo —mucho—, pues sigamos aportando tan poco en el tema de crecimiento del paro. Y eso es un dato. Lo que pasa es que es un dato que lo planteo con la objetividad que tiene, porque es un dato que está ahí, que es diferencial con respecto a otras comunidades autónomas, como ustedes bien saben, pero es una cifra de paro muy alta, y, por lo tanto, uno no puede estar satisfecho de ella. Pero, en una comunidad autónoma como la nuestra, insisto, con tanta incorporación de personas al mercado, resulta significativo que vayamos en una senda diferencial de 11 puntos por debajo de lo que está creciendo el paro en España. Eso es un dato, y es un dato que yo creo que sí nos dice que nos movemos en una dirección adecuada al objetivo fundamental que tenemos, que es luchar contra el desempleo, porque es el problema más grande que tenemos en Andalucía, y el que, desde luego, hace que luchemos sin parar y estemos permanentemente viendo cómo podemos incidir en ello, porque sabemos muy bien lo que supone para una familia, para una persona, quedarse en el desempleo. Les puedo asegurar... Yo lo he vivido en algunas épocas de mi vida también, y sé perfectamente lo durísimo que es para una familia y para una persona estar en el paro.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que hemos discutido muchas veces sobre el modelo económico: neoliberal, socialdemócrata... Yo creo que eso también es una discusión en que sabemos que ustedes tienen, Izquierda Unida, un planteamiento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pensamos que no somos neoliberales: no nos hemos identificado nunca con esa posición. Creo que somos unos socialistas que creemos en la economía social de mercado, una economía regulada, una economía con unas regulaciones en elementos nucleares e importantes, que yo creo que se han puesto de manifiesto, y con orientación social tan grande en nuestras políticas que creo que explicitan por sí solas la orientación de la política y descalifican un planteamiento neoliberal que tiene que ver, además, con unos valores individuales y un capitalismo que está muy alejado de lo que se está desarrollando en España y en Andalucía, porque, además, nuestra... En España y en Andalucía y, además, creo que está fuera, en cierta medida, de nuestro marco constitucional en cierto grado.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, además, llevamos...</parrafo>
        <parrafo>Usted me ha dicho: «Mire usted, es que Andalucía no está cambiando su modelo económico, y por eso estamos como estamos de mal, ¿no?» Y a eso sí le quiero dar algún dato. No le he dado muchos datos. Algunos traigo —traigo un libro de datos: estos sí se lo voy a dar— que yo creo que son bastante ilustrativos de que eso que usted dice no se puede afirmar con esa rotundidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Andalucía...</parrafo>
        <parrafo>Que no digo yo que no haya que seguir trabajando por un cambio de modelo económico: en ese camino estamos. El proyecto de la estrategia de la competitividad para Andalucía, más allá de las cifras concretas de las previsiones, que, obviamente, han quedado, ciertamente, fuera de la realidad absoluta que vivimos ahora, porque nadie preveía que la realidad que íbamos a vivir es tan dura como la que vivimos, preveía una desaceleración, como hubiera dicho el señor Velasco, pero no hasta el extremo en que estamos ahora. Pero, dejando las cifras concretas, marcan unas tendencias y unos objetivos que siguen siendo plenamente válidos y vigentes, insisto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, yo tengo aquí los datos de lo que ha ido creciendo el PIB de Andalucía desde el año 2000 hasta 2007, por buscar un periodo; una fecha, un tiempo, de 2000 a 2001, en el que el PIB crecía un 3,7%, de 2001 a 2002 crece un 3,3%, de 2002 a 2003 un 4,2%, un 3,7% al año siguiente, un 3,8%, y en la que en esos años va creciendo la economía en unas cifras crecientes cercanas al cuatro, como he dicho anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, si vemos el PIB de la construcción, lo que crecía la construcción en ese periodo, en el año 2000 creció un 9,8%; en el año 2001 creció un 8,2%; en el año 2002, un 7,4%; en 2003, un 7,1%; un 6,6%, un 5%, un 3,2% y un –4,7%. Decreciendo progresivamente la construcción, se han ido manteniendo en términos relativos los crecimientos de nuestra economía. Es decir, otros sectores han ido tomando el relevo a la caída de la construcción, lo cual habla de un cambio de modelo productivo, evidentemente, habla de que hay un cambio de modelo productivo.</parrafo>
        <parrafo>Los cambios de modelo productivo no se producen con la rapidez, a lo mejor, que uno quisiera, pero creo que sí se puede afirmar que en Andalucía se está trabajando por un cambio de modelo productivo que tenga menos peso y que tenga mayor equilibrio de cada uno de sus sectores, que apueste más por la innovación, que sea más competitivo...</parrafo>
        <parrafo>Y creo que ahí hay un dato, un dato que es significativo, por el peso relativo que se le ha querido dar a la construcción, y que tenía y que tiene, que va dando muestra de cómo, con la estrategia que se viene teniendo desde hace tiempo, sí que estamos transitando por un camino que creo que lleva hacia donde todos queremos ir, ¿no?: a una economía un poco diferente, con otra estructura, en la que el proyecto de la Andalucía sostenible va a venir a ayudarnos a impulsarnos. Porque, sobre el proyecto de Andalucía Sostenible, es cierto que tiene en Andalucía —yo creo— el nicho idóneo para desarrollarse. ¿Por qué? Porque precisamente la estrategia de competitividad marca unas líneas y unas orientaciones que están en plena sintonía con lo que ahora mismo se hace mucho más evidente para el conjunto del mundo y para el Gobierno de la Nación también. Para una parte importante del mundo, la lucha contra el cambio climático y el cambio de modelo energético no se veía como algo importante, ni urgente, ni que fuera necesario abordarlo con fuerza, ligado a la salida de la crisis. Y ahora sí que se ve. Se ve en muchas partes del mundo, singularmente en Estados Unidos. Aquí se veía desde hace tiempo en la Estrategia de Competitividad. Y se veía en la estrategia que está aprobada en el Parlamento, que está pactada con los agentes económicos y sociales y que, además, está explicitada, con una fuerza enorme y un impulso renovado, en el discurso de investidura del Presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que es muy razonable, cuando el observador atento —en este caso, el Presidente del Gobierno— quiere introducir un impulso, que fije sus ojos en la Comunidad Autónoma que tiene todas las condiciones para que ese impulso pueda tener más garantías de éxito y pueda servir de motor o de enseña para el resto de Andalucía. Creo que tiene todo su sentido.</parrafo>
        <parrafo>E, insisto, una lectura —que seguro que ustedes han hecho— detallada de los diferentes ejes de la Estrategia de Competitividad, les sonará perfectamente cuando leen ustedes documentos que están firmados en estos momentos por expertos en economía americana, y que, bueno, pues hace que vengan a preguntar a Andalucía qué es lo que se hace o cómo estamos haciendo determinadas cosas. Yo eso lo vivo como un motivo de satisfacción. Creo que significa que la visión que se tenía en Andalucía iba por un camino adecuado. Y, bueno, tiene el valor que tiene. Otros no lo han visto. Lo tendrán que ver ahora. Nosotros lo vimos y, por lo tanto, eso está ahí.</parrafo>
        <parrafo>Me pregunta usted que hasta dónde estamos dispuestos a llegar en endeudamiento. Creo que es una pregunta muy relevante en los momentos en los que estamos. Yo les he dicho, cuando he presentado..., en mi comparecencia, que nosotros tenemos una economía saneada. Y este año hemos presupuestado con un punto de déficit y vamos a seguir recurriendo al déficit y, por lo tanto, al endeudamiento, de una manera prudente. La prudencia, que iremos viendo, que haga que la carga o el peso que se deja a las generaciones futuras, sea sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Igual que, cuando en la legislatura pasada recibimos los 2.500 millones que se adeudaban a Andalucía de la liquidación del anterior modelo, no nos comportamos como nuevos ricos, e hicimos una reflexión muy sensata y serena de dónde teníamos que situar ese dinero... A pesar de los muchos —se puede imaginar— puntos a donde dedicar el dinero, hicimos una reflexión de dónde debería ponerse esta cantidad de dinero para convertir este enorme problema y este enorme peso que llevamos en una oportunidad para Andalucía. Igual que lo supimos hacer en esa época... Y usted recuerda cómo lo aplicamos en tres presupuestos, ligado a una serie de sectores productivos, a infraestructuras, y ahí está. Igualmente, en la época en la que ya no es bonanza, sino que tenemos, que nos sale endeudamiento, lo haremos con la misma prudencia. Con la prudencia de hacerlo llegar hasta el límite en que veamos que ponemos en riesgo la sostenibilidad de las finanzas públicas hacia medio plazo. Eso es fundamental. ¿Cuándo va a ser eso? Ahora mismo no se lo puedo decir. Queda mucha información por recibir en Andalucía, fundamentalmente del Estado, para saber exactamente cómo se perfila o se dibuja el presupuesto del 2010, que, como ya he anunciado, tendrá dificultades, porque hay caída importante en los ingresos del Estado. Y, por lo tanto, seguro que tendremos que recurrir a ello, pero siempre dentro de la máxima responsabilidad y buscando el escrupuloso cumplimiento, también, de la Ley de Estabilidad, la Ley de Estabilidad del Estado, que también nos marca una senda en la que siempre nos hemos movido.</parrafo>
        <parrafo>Todos esos son elementos que están por definir. Están por definir en colaboración, en plena lealtad, con el Gobierno de la Nación. Lo estamos hablando, y bueno, yo, con mucho gusto, cuando esas incógnitas estén despejadas, pues, con mucho gusto, vendré a comparecer. Cuando plantee el presupuesto, a buen seguro que estarán despejadas.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho además, cuando hemos estado hablando de las 41 medidas —lo he hecho a su grupo y lo hice al Grupo Popular—, que, además, nosotros estábamos dispuestos, en relación con unas determinadas líneas o medidas que tenían que ver con el empleo... Me estoy refiriendo, en concreto, al PROTEJA y al MEMTA, ¿no?, que eran dos elementos muy relevantes, son relevantes en las 41 medidas. Todos los son pero estos, quizás, singularmente. Dije que, una vez evaluados estos proyectos —que tienen que ser evaluados, como todos, porque siempre es importante evaluar, pero, si estamos con recursos escasos, mucho más, es importante no equivocar...—, que estábamos dispuestos a, si era necesario, hacer un apriete del cinturón de la Junta de Andalucía para ir a ese objetivo, pues lo consideramos nuclear y se lo quiero volver a decir aquí, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, del endeudamiento global, le diré que su responsable siempre es responsable. La sostenibilidad de las finanzas públicas tiene que estar garantizada, pero sin ningún rubor y sin ningún temor, porque entiendo que tenemos margen para ello, porque nuestra historia y nuestra trayectoria pasada nos permiten hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Del tema de la gran caja, que me han preguntado, no es que hayamos abandonado o dejado de abandonar. Yo creo que el señor Velasco, si me permiten, lo ha explicado bien. Nosotros lo que hacemos, como autoridad tutelante, es apoyar todas aquellas iniciativas de las cajas que lleven a generar más tamaño. Y esto tiene diferentes fórmulas ensayadas. Les he planteado la experiencia de Cajamar, que es una experiencia de un tipo... Se acaba de culminar una fusión... Bueno, cuantas estrategias partan de las cajas buscando un tamaño que permita, en el mundo en el que estamos, pues tener mayor capacidad financiera y situarse mejor ante los cambios que, seguro, se están reestructurando en el mundo, en general, y en el sector financiero, en particular, lo que van a tener es la cooperación y el apoyo de la Consejería de Economía en nuestro papel de tutela financiera. No nos corresponde a nosotros más que esto, decirles, tutelarles en el camino y apoyarles. Son las propias estructuras de las cajas las que tienen que decir cómo ven ese futuro y cómo lo sitúan.</parrafo>
        <parrafo>Quiero quitarle... Reservas con respecto a algo que me ha dicho, que me ha preocupado, cuando he hablado de que queremos hacer una gestión más eficiente. Quizás no lo he explicado bien, porque la intervención me ha parecido un poco larga y quizá no me he explicado todo lo posible, ¿no? Pero, mire usted, parece una obviedad... Lo que no sé es por qué no lo hemos hecho, porque ahora, cuando lo explico, me parece obvio. No sé por qué no lo hemos hecho antes, ¿no? Pero mire, cuando las personas se presentan a un orden de subvenciones, yo creo que no es necesario pedirles toda la documentación que se requiere para su concesión. No es necesaria. No es necesario que lo pidan. Que digan en una declaración responsable que lo tienen. Lo que sí es necesario es que, en el momento de la concesión, la aporten y se compruebe. Pero no tiene mucho sentido que —si se presentan, ponga usted 1.000, para dar 100— revisemos la documentación de 1.000 y no la de 100. Esa es una energía perdida un poco tontamente. Y eso forma parte de una inercia que, en esta reflexión colectiva que hacemos sobre cómo se tienen que hacer las cosas, pues surge con cierta obviedad. Es lo mismo —a usted le parecerá una tontería— que cuando, yo recuerdo, hacíamos oposición-concurso o concurso-oposición, ¿eh? No es lo mismo ni la carga de trabajo, ni el coste, para un resultado prácticamente igual. Al final, el que tenga que acceder, tendrá que justificar y, por lo tanto, no se pierde, en ningún momento, garantía. Pero sí simplifica la acción. Y eso, le insisto, por simple que parezca, requiere bastante cambio normativo de algunos decretos que vienen teniendo una exigencia que yo creo que hoy en día es anacrónica en esta reflexión que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Igual pasa con el tema de verificación. La verificación no tiene por qué ser papel a papel. Hay otros elementos modernos —la certificación de cuentas que están auditadas, las auditorías por módulos...— que permiten obtener el mismo resultado con un trabajo más razonable.</parrafo>
        <parrafo>Le hablo de los ayuntamientos. Los ayuntamientos tienen al frente un alcalde, un secretario y un interventor. Si estamos defendiendo la autonomía municipal y diciendo que son mayores de edad, no sé qué sentido tiene que algunas subvenciones, que están certificadas por el interventor del ayuntamiento, tengan que ser nuevamente certificadas por el interventor de la Junta de Andalucía, que son tan interventores el uno como el otro. Y, si la cosa no está bien, será la Cámara de Cuentas, o los tribunales económicos, o el que corresponda, el que tendrá que dar cuenta de eso. En ese sentido, hemos ido dando pasos, simplificando. Y creo que seguir haciendo esta reflexión, que tiene que ver, también, con la madurez de una Administración y con la madurez de un estado democrático, creo que es importante. E insisto en que no ponen en duda, en mi opinión, ni ponen en cuestión, la seguridad jurídica y la limpieza en los procedimientos.</parrafo>
        <parrafo>Le agradezco mucho las frases en relación con su disposición a arrimar el hombro, y le puedo asegurar que la crítica que ustedes vengan a hacer en conjunto a la Cámara siempre será bien recibida; por supuesto, que considero que es su papel y, por supuesto, considero mi obligación escucharla de manera atenta, porque seguro que aporta algo que enriquecerá el trabajo que me corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes Lopera, también le quiero agradecer sus palabras. Y a mí me gustaría un poco contribuir a tranquilizarle en algunas cosas, que yo creí que ya lo había hecho, pero veo que no. Porque tuve una intervención, no hace mucho, en Pleno, una intervención en la que tuve el honor de estrenarme en la Cámara, en la que se suscitaba ya una gran duda sobre las previsiones del presupuesto de este año. Entonces, yo le expliqué, creo que no lo debí hacer con la suficiente claridad, que podía disipar dudas sobre ello.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el Presupuesto de 2009 está garantizado en más de un 90%, en sus ingresos, si hablamos de los ingresos. ¿Por qué está garantizado en un 90% y es un presupuesto absolutamente real? Porque es, más o menos, el peso que tienen las entregas a cuenta y los fondos finalistas, que están ligados directa e indirectamente a los Presupuestos Generales del Estado, y eso no tiene, no está en ninguna discusión, solo hay una partida, una partida que no alcanza ese nueve y pico por ciento, si mal digo —mis colaboradores me corregirán—, que está ligada a los impuestos que son propios de la Junta, y que pueden estar más directamente afectados por la evolución de nuestro crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, esa partida, la presupuestamos con muchísima más prudencia de lo que las previsiones económicas de ese momento hubieran hecho necesaria, y no le digo a usted que la tentación no la tuvimos, sobre todo yo, que estaba entonces tomando ese tipo de decisiones. Por cierto, ¿cómo no va a ser continuista lo que yo planteo? No solamente en razón de que el Consejero sea Presidente de la Junta, es que yo llevo cinco años de Viceconsejera, y todo lo que se ha hecho ahí lo considero un proyecto propio, es que lo demás sería como renegar de uno mismo, ¿no? Pero, insisto, la tentación claro que la tuve, cómo no la voy a tener, de poder hacer un presupuesto más desahogadito, teniendo que recurrir menos al endeudamiento, poner un déficit menor y sacar más pecho, pero no lo hicimos así, nos dimos una prudencia enorme en la previsión, prudencia que hace que, bueno, pues es verdad, puede ocurrir que todavía la caída de los ingresos vaya por encima de lo que yo planteé, pero, en ningún caso, esa caída, cuando estoy hablándole a usted de esta cantidad del presupuesto puede suponer una merma para los objetivos. En cualquier caso puede ser objeto de ajuste, y el tiempo lo verá. Yo no quiero aquí tampoco sacar pecho porque la economía nos está diciendo, con la volatilidad con la que se mueve, que está dándonos muchas sorpresas. No obstante, yo creo que lo hice con prudencia, y dije en el Pleno de la Cámara que, al menos, con la misma prudencia que los compañeros de otras comunidades autónomas, que habían hecho una previsión, más o menos, similar, más o menos similar. Yo tengo aquí la lista, se la podría mandar, pero si usted coge las diferentes comunidades autónomas, en una ha bajado un poco más un impuesto, en otra, otro, pero de media, poco más o menos, todo el mundo ha estado entre el 30, 35, más o menos, cada una, según su estructura, lo ha ido poniendo, porque aquí estamos hablando de dos impuestos básicamente: Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados, porque el Impuesto de Sucesiones, como bien sabe, no está ligado a esta coyuntura, y, de hecho, en Andalucía está creciendo, o sea que no, pero muy poco, tampoco le voy a decir a usted que una maravilla, pero está creciendo, es decir que todavía ahí tenemos un elemento de sentido contrario.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, su previsión de ingresos no es irreal, no son irreales. Tampoco quiero pensar que las ponga en duda desde la perspectiva de los gastos, porque la perspectiva de los gastos, la realidad de los gastos todavía ofrecen menos margen a que usted tenga que tener confianza en lo que yo le digo, ¿no?, porque ahí están todos los hospitales que se abren, todos los colegios que se abren por la mañana, todas las operaciones que se hacen, todas las nóminas que se pagan, y cómo se va ejecutando. Luego la realidad del presupuesto, en cuanto a sus objetivos de gasto, son de una rotundidad y de una realidad de tal evidencia que no requiere mucho comentario. Todos los días se abren, insisto, todos los colegios, los profesores van a sus puestos, más allá de que haya, me pueda usted decir que hay problemas de suplencia en alguno, que haya cosas de estas de mejora, que por supuesto las hay, pero no como para poner en duda la realidad de un presupuesto. Y desde el punto de vista de la ejecución, pues yo creo que somos una comunidad muy solvente en ese campo, y también he dicho hasta la saciedad, y se ha repetido varias veces, que no porque lo diga solamente la Consejería, que lo decimos y los números lo avalan, sino porque lo dicen aquellos que nos evalúan permanentemente y que nos dan la valoración por la que se nos mide en los mercados financieros, y porque lo está diciendo la Unión Europea cuando evalúa una cantidad tan importante de ejecución, como son los Fondos Europeos, y lo han dicho incluso, como usted sabe, porque lo hemos comentado en alguno foro, hasta importantes responsables de su propio partido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que nuestro presupuesto es real, no tiene que tener ninguna duda, y que hagamos o no una revisión de las previsiones económicas, que a buen seguro habrá que hacerlo, porque cuando se conozcan los datos de la contabilidad trimestral, que es cuando nos movemos, nosotros no nos movemos cuando hacen previsiones las autoridades o los expertos internacionales, el FMI o la CDE, son cifras de referencia, nos movemos cuando se mueve la contabilidad, cuando tenemos los datos de contabilidad nos movemos, la nacional y la de Andalucía. Cuando se conozcan los datos, igual que no tuvimos ningún problema en modificar las previsiones que teníamos en enero, si hay que volver a modificarlas se modificarán se modificarán, porque entiendo que es como hay que hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Me habla usted de austeridad, creo que la Comunidad Autónoma es una comunidad que tiene marcada y ha dado pruebas de austeridad. Tenemos un presupuesto con un planteamiento en ese sentido importante, y creo que cuando hemos hablado de cualquiera de los parámetros con que se puede comparar nuestro presupuesto, en lo que está publicado, ya sea en lo que es gasto de Administración, gasto corriente sobre inversión, gasto de alquiler sobre gasto total, resistimos la comparación, le puedo asegurar, con la mayoría de las comunidades autónomas de manera importante. Por lo tanto, no me parece, además veo que miran el reloj, que tienen ustedes algún compromiso en algún mitin, bien.</parrafo>
        <parrafo>La Deuda histórica, que sí que me parece que ahí tienen ustedes más interés que entre en ello. La Deuda histórica. La Deuda histórica, he dicho también que se cobrará cómo y cuándo interese a Andalucía. Yo creo que lo de la Deuda histórica es una polémica que ahora mismo es absolutamente artificial, la Deuda histórica, que es la Disposición Adicional Segunda de nuestro Estatuto de Autonomía, Disposición Adicional Segunda que se está cumpliendo en todos sus términos por el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos pactado una cantidad, se han realizado unas entregas a cuenta, y yo creo que se ha puesto de manifiesto con toda claridad que el Gobierno de la Nación, el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero está cumpliendo escrupulosamente todos aquellos compromisos que exigían el cumplimiento de esta legítima exigencia de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el cómo se ha de pagar creo que es una polémica que no tiene, no la entiendo, no entiendo la importancia que tiene el método de pago, ¿por qué? Mire usted, el método de pago será aquel que permita que en derecho la deuda quede saldada, el que permita que en derecho la deuda quede saldada. ¿Qué puede ser en dinero o en un cheque, como se pagó en los anticipos? Pues, puede ser, ¿por qué no? Pero ¿por qué no pueden ser otras cosas? ¿Por qué no puede ser en [...] de pago que se nos entregue, por ejemplo, el terreno de Los Gordales? ¿Por qué no? Mire usted, eso le interesa a Andalucía, nos interesa para hacer la Ciudad de la Justicia, el terreno de Los Gordales, ¿por qué no? Nos interesa, eso me interesa para hacer la Ciudad de la Justicia, ahí se puede hacer vivienda, se puede hacer aparcamiento, se puede hacer un montón de servicios que son interesantes para la ciudad de Sevilla, que son interesantes para el servicio a la ciudadanía, y que tiene un valor. ¿Por qué tengo que renunciar a eso y que me lo den en dinero? A lo mejor quiero eso, es que no lo sé. Yo lo estoy estudiando, porque hay una fecha, que es el 20 de marzo, en el que esto tiene que estar saldado de mutuo acuerdo con el Estado, en la Comisión Mixta de Asuntos Económicos y Fiscales. ¿Por qué no me lo pueden pagar, si a mí me interesa, si interesa a Andalucía? Si estamos metidos en una política de vivienda, en la que queremos tener vivienda de promoción en toda Andalucía, ¿por qué razón no me va a interesar que me puedan saldar la deuda mediante la aportación de solares, solares que me sirvan para situar vivienda de promoción oficial, si los solares los estamos comprando mediante concurso? ¿Por qué razón no? ¿Por qué no? ¿Por qué tengo que negar esa posibilidad si es de nuestro interés? Eso es un tráfico jurídico existente cuando se paga entre administraciones, entre particulares, avalado por el Código Civil y por la Ley de Presupuestos, ¿dónde está la dificultad de eso? ¿Por qué no nos va a interesar? Yo no lo entiendo. No entiendo por qué hay que alambicar solamente a que me tienen que dar setecientos ochenta y pico millones que faltan en dinero o en un cheque. No, no lo entiendo, y no creo que sea razonable, además, que nos cortemos esas posibilidades. Por lo tanto, el cómo, cómo y cuándo nos interese. ¿Tiempo? Antes del 20 de marzo, que es la fecha en la que está cerrada. ¿Y qué estamos haciendo? Estudiándolo en virtud de nuestras inquietudes y del conjunto de objetivos que tenemos. Por lo tanto, con toda claridad se lo estoy diciendo, para que no digan que es que esquivo la respuesta: cómo y cuándo nos interese antes de la fecha en la que tenemos marcado el objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Velasco, muchas gracias por sus palabras. Yo creo que usted ha hecho una muy buena descripción del por qué Andalucía está ahora mismo en el punto de mira del Gobierno de la Nación en una cuestión que llama la atención que se fijen en Andalucía, en Andalucía como el proyecto de Andalucía sostenible porque hay mucha gente en Andalucía, y fuera de Andalucía, que está empeñada que se vea a Andalucía como una región atrasada, ligada al tópico y alejada en la visión que tienen de la auténtica realidad de la Andalucía que vivimos, que es una Andalucía que nada tiene que ver con esa imagen tan interesada que a veces se da, incluso desde algunos importantes medios de comunicación nacionales.</parrafo>
        <parrafo>Digo que precisamente el trabajo tan intenso que se iba haciendo por todos los andaluces y andaluzas durante tantos años, esta política de concertación social que es una seña de identidad de Andalucía... Es que la política que llevamos de estrategia de concertación en la planificación y en la aplicación es única ahora mismo; en España desde luego. Y yo al menos he viajado a dos países al extranjero a los que me han llevado para que explicara cómo hacíamos esto, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que nos abre una serie de oportunidades, nos da un clima de confianza que creo que es fundamental en este momento como valor intangible, pero muy importante para salir de la crisis. Y, ese valor intangible que es el que tengamos todos a una, en esa parte tan importante de la sociedad, es lo que me hace finalizar mi intervención pidiendo nuevamente a las fuerzas políticas, a Izquierda Unida y al PP, un esfuerzo por pactar y por que, en estos momentos tan importantes en los que se empieza..., en los que tenemos por delante esta tarea tan relevante, ¿no?, de apostar por salir de la crisis, pero salir de la mejor manera, y realmente empujar todos para que el desempleo sea algo que desaparezca de nuestra tierra a la mayor rapidez posible, es lo que me hace pedirles, por favor, que pacten con nosotros, porque creo que en eso del pacto de las medidas, del pacto de las diferentes actuaciones para salir de la crisis, no solo se beneficia el Gobierno, ¿eh?, sino que creo que es un beneficio para el conjunto de la ciudadanía. Y yo creo que, en ese interés, en el interés de servir al pueblo andaluz, es en el que nos encontramos todos y por el que estamos todos aquí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Con su intervención finalizan los puntos que para su debate tenía esta Comisión, y, por tanto, concluimos la misma y les deseo buen viaje de vuelta a todas sus señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

