<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>372</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Política sanitaria, Vacaciones</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000440</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000440. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre el plan de atención sanitaria Verano 2010 (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Dolores Blanca Mena y D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al tercer punto del orden del día, que será solicitud de comparecencia, a petición del Grupo Socialista, a fin de informar sobre el plan de atención sanitaria del verano de 2010. Para ello tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco a petición del Grupo Parlamentario Socialista para informar sobre las previsiones y las medidas en lo que se viene a llamar «Plan de Atención Sanitaria para el Verano», en este caso para el ejercicio 2010.</parrafo>
        <parrafo>Saben sus señorías que, como viene siendo costumbre habitual en estas fechas, desde la Consejería de Salud damos a conocer todas las actuaciones, todas las materias que con motivo del periodo de verano se ponen en marcha o se estimulan para dar respuesta a las necesidades asistenciales, y también a otras demandas específicas de nuestro territorio, con el objetivo de garantizar en todo momento la calidad de la atención y la normalidad en el funcionamiento del sistema sanitario. Además, como saben sus señorías, en verano, desde el punto de vista sanitario, hay elementos de planificación y de esfuerzo del sistema público que tienen que traducirse en que la calidad, las características de la atención de nuestra Comunidad, no solamente no se alteren, sino hagan frente a la llegada de personas que deciden convivir con los andaluces y con las andaluzas en nuestras playas, en nuestras zonas del interior, durante estos meses, habitualmente de vacaciones.</parrafo>
        <parrafo>Me refiero sobre todo, señorías, a la capacidad o la necesidad de reforzar las zonas de mayor concentración de población con llegada de estos turistas; los efectos de las altas temperaturas, especialmente importantes en Andalucía; las actuaciones en materia de salud pública al objeto de prevenir la actuación del calor sobre determinadas materias, sobre todo alimentos; las garantías de los derechos de los ciudadanos en tiempos máximos, que no se vea alterada por objeto de las vacaciones reglamentarias del personal sanitario, o las mejoras de las obras, de las infraestructuras sanitarias, que requiere el funcionamiento del centro, y que, por tanto, hay que compatibilizar el que haya una menor ocupación con el dinamismo que en materia de obras se requiere para mantener en regla, o mantener en estado de perfecta conservación, la estructura sanitaria. Y de forma específica, señorías, la operación Paso del Estrecho, que, como saben, por el enclave estratégico de nuestra Comunidad, también es una zona de afluencia que requiere de nuestra colaboración para vigilar las materias sanitarias que en este contexto se desarrollan en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sobre todos estos factores, señorías, de forma sistemática, en todos los años precedentes se viene acumulando una experiencia que permite, como cada año, digo, el que se vayan añadiendo algunas mejoras en relación al periodo estival y, por otra parte, se corrijan algunas de las actuaciones que se han manifestado como no satisfactorias en los ejercicios precedentes.</parrafo>
        <parrafo>La planificación, por tanto, se realiza por áreas o zonas sanitarias, en la que los propios profesionales aportan los datos que permiten un mejor análisis, una posterior planificación, de manera que los balances que se van obteniendo año tras año yo creo que ponen de manifiesto ese trabajo participado que se hace para mejorar en cada una de las temporadas de verano.</parrafo>
        <parrafo>Estos resultados yo creo que permiten concluir que esa planificación ha permitido que el periodo de verano no constituya una temporalidad distinta de garantías sanitarias en relación con el resto del año, y que, por tanto, la normalidad en el funcionamiento de nuestros centros y de los servicios es el mejor resultado que se puede obtener en este periodo. Si además, señorías, con la preservación de nuestro sistema sanitario, contribuimos a que gran parte de los veraneantes, de las personas que acuden con motivo de sus vacaciones, decidan el destino andaluz como el mejor destino posible, también habremos contribuido, de forma modesta, con nuestro granito de arena, a que el dinamismo económico que aporta el turismo a Andalucía se convierta también en un elemento fundamental a proteger durante estos meses de verano.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, decirle, señoría, que las vacaciones del personal sanitario de los centros durante los meses de julio, agosto y septiembre de este año, por una parte, o en un primer momento, con motivo de la distribución, se ha intentando incentivar que durante este ejercicio presupuestario las vacaciones se tomen a lo largo de más meses, que no se concentren todas durante este periodo. Quiero agradecer el esfuerzo que en este sentido se ha realizado por parte del personal sanitario, para, repito, no concentrar esos días de descanso durante estos tres meses, al objeto de que la dificultad de cobertura de encontrar sustituto, sobre todo del personal facultativo, no merme la calidad de la atención sanitaria, y, por tanto, decirle que ha habido una distribución, bajo nuestro punto de vista, más racional, más lógica, sobre también los meses de junio y octubre, que tradicionalmente han tenido un incentivo en días. Es decir, las personas que toman las vacaciones durante este periodo disfrutan de más días, pero que, por motivos de los cierres escolares, por motivos de las vacaciones compartidas, se ha producido normalmente una concentración en los meses tradicionales.</parrafo>
        <parrafo>La inversión que se ha hecho sobre los meses de julio, agosto y septiembre ha estado en el entorno de los ciento trece millones de euros, lo cual va a permitir la contratación de más de un millón de jornadas de trabajo para la sustitución de este personal. Esa distribución de jornadas está repartida, como ustedes conocen bien por comparecencias previas, en primer lugar, en lo que hemos llamado el Plan de Refuerzo de este verano, que ha previsto actuar en 46 centros de atención primaria, de las localidades habitualmente costeras de nuestro litoral, que son las que reciben un mayor grado de personas durante los meses de verano, sin contar con la propia de la operación Paso del Estrecho, que obliga a la implantación de dispositivos específicos para dar cobertura a esos miles, cientos de personas que a diario pasan por nuestra frontera para cruzar o para llegar hasta el norte de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder en este apartado a la contratación de 202 profesionales, en concreto 88 médicos, 86 de familia y dos pediatras, 83 enfermeras y 31 auxiliares, lo cual se traduce en un total de 17.751 jornadas contratadas.</parrafo>
        <parrafo>El refuerzo lo vamos a concentrar en las zonas de Almería, Cádiz, Granada, Huelva y Málaga, lo cual va a suponer una inversión de más de dos millones de euros solamente en este concepto de, como digo, dar capacidad a que los centros atiendan adecuadamente la afluencia masiva de personas en esta fecha. Asimismo, hemos planificado el refuerzo de transporte urgente con la incorporación de nueve unidades en las zonas costeras de Almería, concretamente en Mojácar, Villaricos, Aguamarga, San José, Retamar y San Juan de los Terreros, y también en la zona de Huelva, en concreto en Matalascañas, El Portil y La Antilla.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, señorías, la actividad asistencial habitual que desarrollan los centros, y que está prevista, nos tiene que permitir la garantía de los tiempos de atención a los andaluces y las andaluzas, dando por hecho que, evidentemente, la atención urgente siempre queda garantizada con independencia del momento del año en el que nos encontremos.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, hemos previsto la realización, durante los meses de verano, de 2.560.941 consultas, entre primeras visitas y pruebas diagnósticas, lo cual supone un incremento, en relación con el verano anterior, de un 7,5% más, lo que implica 178.000 consultas, en términos absolutos, más, previstas, que en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a actividad quirúrgica, se ha previsto la realización de 54.464 intervenciones, de las cuales 26.000 corresponden a intervenciones con ingresos y 28.464 a intervenciones de cirugía mayor ambulatoria. Para llevarlas a cabo hemos previsto también la realización de actuaciones en las reservas de sangre de los centros regionales, lo cual permita que la posibilidad de movilidad de los ciudadanos no haga una merma en la reserva de este producto tan necesario para determinadas intervenciones, y que todos los años, como su señorías saben, procedemos a hacer el llamamiento para que, previamente a que las personas habitualmente donantes se marchen hacia el lugar de descanso, les permita donar sangre para que se puedan mantener esas reservas y no se suspenda ningún tipo de actividad por razón de no existir suficiente sangre en los bancos o en los depósitos de nuestros centros hospitalarios o de nuestros centros regionales.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la previsión de camas en reserva, como saben, el concepto es camas que no se utilizan en términos normales, salvo que la necesidad, por atención del servicio, se produzca. El mayor índice de actividad de reserva de camas, o el mayor índice de reserva, como es normal, se produce en las zonas del interior, por la salida de población que se plantea durante estos meses de verano, y la menor tasa de reserva también se vincula a las zonas del litoral. En concreto, durante el año 2010 tenemos previsto que la reserva de camas se sitúe en un 13% de las camas instaladas, tomando como dato de referencia la ocupación que durante el ejercicio 2009, finalmente, tuvieron las unidades, para rentabilizar no solo la utilización de los servicios, sino también la posibilidad de poner en carga aquellas instalaciones que requieran obra y que, por tanto, necesiten parcialmente estar cerradas durante una época del año.</parrafo>
        <parrafo>Ello nos va a permitir, señorías, como insistía al inicio de mi intervención, no solo mantener los niveles de calidad en atención primaria y especializada, sino, fundamente, el ejercicio también del derecho de las vacaciones del personal sanitario, que, insisto, durante año han hecho un esfuerzo adicional por hacer una distribución a lo largo de cuatro meses en vez de tres —perdón, de cinco meses en vez de tres—, y, por tanto, poder compatibilizar el descanso merecido con la necesidad de mantener las instalaciones en funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>En relación con las obras, que también forma parte de este plan de verano, decirle que durante este año se van a invertir más de sesenta millones de euros en obras de acondicionamiento y mejora, y que esperemos que se realicen y concluyan antes de que acaben los meses de verano, en donde está a disposición de sus señorías el paquete detallado de medidas, que sería largo plantear en esta comparecencia, que se posibilita en cada una de las provincias, y, de forma muy concreta, en cada uno de los hospitales de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>También, sumado a estas actuaciones o actividades, se pone en marcha el Plan de Prevención frente a las Altas Temperaturas; un plan del que no voy a consumir el tiempo en trasladarles aquello que ya saben, de lo que nos permite durante los meses de verano, pero, fundamentalmente, la vigilancia, por parte del personal sanitario, de la población vulnerable que, por condiciones del incremento de las temperaturas, pueda tener mayor dificultad para comunicarse con los servicios sanitarios ante un problema de salud, o que, por las condiciones de habitabilidad o de soledad en las que habitualmente desarrolla sus actuaciones, haga que necesitemos un contacto más fluido, para que, si presentan algún síntoma, podamos atenderlas inmediatamente, y acudir a los centros, normalmente a los domicilios, en donde están desarrollando su vida cotidiana, pero también a las residencias asistidas, en donde durante los meses de verano también hay un volumen de personas que requieren de una mejor vigilancia por parte de los centros de atención primaria.</parrafo>
        <parrafo>En atención primaria, durante este año seguiremos desarrollando las campañas de información dirigidas a esos centros sociales, a los centros residenciales, con la participación de las enfermeras y de los enfermeros, partiendo de la revisión de los pacientes captados en el año 2009, que ya son más de siete mil setecientas personas las que están identificadas como población vulnerable para la época del verano, y que, por las condiciones que le comentaba, fundamentalmente circunstancia sociofamiliar o riesgo clínico, permiten una incorporación al programa para que la enfermería las visite, mantengan un contacto telefónico permanente con estas personas o establezcan, a través de la teleasistencia, cualquier tipo de notificación caso de que presenten síntomas o signos relacionados con el calor, evitando o controlando esa patología.</parrafo>
        <parrafo>Durante el tiempo del verano se produce una reordenación de la atención domiciliaria, y, de hecho, se aumenta de una forma considerable el tiempo de trabajo que se hace en ese entorno domiciliario —más del 60% del tiempo de esa visita de enfermera de familia o enfermera gestora de casos—, para que, como digo, la persona o las personas que tienen un especial riesgo tengan un mejor y un mayor control.</parrafo>
        <parrafo>Por ultimo, señorías, en relación a la atención hospitalaria, vamos a trabajar, a seguir incrementando el plan de seguimiento telefónico a pacientes frágiles que se dan de alta durante el fin de semana, en los festivos o las vísperas de esos días, y a los que a través del Servicio Salud Responde se les hace un seguimiento domiciliario que permite, a las 24 horas, conocer el estado de salud, sobre todo en aquellas personas que han sido sometidas a una intervención quirúrgica, o que han sido dadas de alta, y que posteriormente conocemos por la ficha sociosanitaria que son personas que puedan tener menor presencia de un familiar encargado de su tutela, y que, por tanto, pues, tengan que ser proactivas en la petición del servicio sanitario que hubiera lugar en función de su patología.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, por último, que la operación Paso del Estrecho, que es un dispositivo que se activa durante estos meses de verano para facilitar este tránsito, se activó el pasado 15 de junio, que va a permanecer abierto hasta el 15 de septiembre, y que va a identificar las diferentes fases utilizando tres dispositivos específicos que se localizan en los puertos, en los preembarques de las zonas de Almería, Algeciras y en el centro de salud de Alameda-Perchel de Málaga, muy cercano, como conocen, a la puerta de embarque para que, cuando todas las personas que pasan por este dispositivo, por esta zona de tráfico de personas sientan algún efecto de esa alta temperatura, o presenten alguna actividad que pueda ser incompatible con la salud pública –es decir, que pueda tener algún riesgo de contagio en algún entorno– se puedan atender de manera directa sin necesidad de desplazamiento adicional. De hecho, el año pasado atendimos a más de dos mil quinientas personas en esos dispositivos, lo cual yo creo que pone de manifiesto el excelente trabajo que se está realizando también con la ayuda de la Delegación del Gobierno que refuerza y que contribuye al refuerzo de otras medidas complementarias, fundamentalmente de seguridad, para permitir que el tránsito de personas sea ordenado y, por tanto, no cause ningún tipo de molestia o de distorsión a las poblaciones habitualmente residentes.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, para el coste de esta demanda asistencial, hemos invertido una cantidad de entre noventa y noventa y cinco mil euros, lo cual es una cifra muy similar a la que se empleó el año pasado. Y, por tanto, la tarea de vigilancia la vamos a dejar yo creo que suficientemente ordenada, como decía, para permitir que la calidad y la seguridad, tanto de personas como de mercancías que durante este tiempo transitan, no planteen ningún tipo de riesgo añadido dentro de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, la normalidad debería de ser el factor predominante durante estos meses de verano, e iremos adaptando la revisión del plan a aquellas circunstancias que vayan aconteciendo y, como siempre, con motivo de la finalización del periodo estival, tendremos mucho gusto en ofrecer los datos relativos a cómo se ha desarrollado el verano del año 2010, haciendo, quizá, en este año más que en otros, un llamamiento desde el sistema sanitario especial a que el atractivo que pueda presentar nuestra zona costera, o nuestra zona cultural, o del interior, vean las personas que vienen de fuera que el sector sanitario es un sector de garantía de calidad y de seguridad para que ese destino sea un destino elegido y aporte también desarrollo económico a nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por el grupo solicitante, tiene la palabra la señora Cañero Pedroche.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, desde el Grupo Parlamentario Socialista, le agradecemos la información que nos ha facilitado en esta comparecencia, puesto que nuestro grupo tiene, ha tenido y tendrá mucho interés en conocer cuáles son las actuaciones que pone en marcha la Consejería de Salud, y en este caso, pues, estábamos muy interesados en saber las que se han preparado para la temporada de verano 2010, que, si no me equivoco, comenzó oficialmente ayer, día 15.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, decirle que esta diputada y el grupo parlamentario al que representa valoran muy positivamente todas y cada una de las actuaciones, iniciativas y protocolos que se ponen en marcha cada año con ocasión de la temporada estival, que forma parte del servicio público que esta Administración ejerce en coordinación con otras y de su nivel de competencias: el gran despliegue de medios que hay que efectuar desde la adecuada asistencia sanitaria a los ciudadanos y ciudadanas, además de los que en esta tierra se reciben por motivos de vacaciones o migraciones; el control de calidad de las aguas de nuestras costas y playas; el control sanitario a realizar en el ámbito de la restauración y del consumo, en general; la especial incidencia del calor en personas mayores y niños, y, sobre todo, como bien ha dicho, la operación Paso del Estrecho, que, como nos ha explicado, está dirigida a personas que desean pasar sus vacaciones en sus lugares de origen y que se concentran gran cantidad de ellas en pocos días en poblaciones muy determinadas, que hacen que para la Consejería de Salud se convierta en un entramado complejo, viéndose obligados a anticiparse a posibles incidencias que, seguro, se producirán durante esta temporada.</parrafo>
        <parrafo>A nadie se le escapa que el verano en Andalucía tiene especiales connotaciones a la hora de la organización y de la respuesta administrativa, ante el reto planteado de cara a la atención año tras año. Y no solo eso, señoría, sino que también la atención sanitaria en todos sus extremos también es parte de la imagen turística, de la excelencia con la que debe contar nuestra tierra ante los ojos del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Son muchas las personas que se desplazan, no solo los propios andaluces sino los turistas que nos visitan desde todos los puntos de España y del extranjero, puesto que nuestras costas son un destino muy atractivo para el visitante.</parrafo>
        <parrafo>Esta diputada, en nombre del grupo parlamentario, no quiere dejar pasar tampoco por alto las campañas de prevención de riesgos que se realizan durante el verano, informando a todos los usuarios de las medidas que hay que tomar para paliar los efectos de la exposición al sol en horas punta, consejos sencillos para evitar golpes de calor, las indigestiones, el cuidado de los bebés, etcétera, puesto que no podemos dar por hecho que sabemos qué medidas tomar.</parrafo>
        <parrafo>Este Grupo Parlamentario Socialista quiere agradecer también a todos los profesionales que participan en este plan su implicación en él, ya que sin su colaboración se vería abocado al fracaso, plan que, como hemos podido comprobar, aprende cada año de sus aciertos y sus errores, provocando que temporada tras temporada mejore sustancialmente. Una prueba de ello es el incremento de profesionales de refuerzo en las zonas costeras de mayor afluencia de visitantes, todo ello sin perder de vista que hay que mantener los servicios ya existentes durante todo el año. Por ello, el ciudadano puede tener total confianza en que podrá disfrutar de sus vacaciones, porque, en lo que se refiere a la atención sanitaria, está en buenas manos, porque en Andalucía, una Comunidad donde la sanidad es reconocida a nivel mundial, donde se trabaja día a día para que la calidad sanitaria sea aún mejor de lo que es, porque es un modelo que funciona, porque contamos con los mejores profesionales, medios y tecnología, le pese a quien le pese.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, discúlpeme si hablo con tal entusiasmo, pero créame que no lo hago movida por una obligación de halagar la labor que realizan, sino porque, como usuario del Servicio Andaluz de Salud que soy también, he podido comprobar personalmente cómo la atención sanitaria recibida es la mejor que podemos tener, donde poseemos unas prestaciones que, a diferencia de otras comunidades autónomas donde gobierna el Partido Popular, por ejemplo como la Comunidad de Madrid, cuya atención sanitaria deja mucho que desear, no tienen.</parrafo>
        <parrafo>No me quiero alargar mucho, puesto que mi intervención no es lo más interesante ni lo más importante. Creo que lo más interesante son las medidas que ha expuesto para el plan sanitario de este verano, que ojalá no fuese necesario, pero que, como he dicho al principio, creíamos interesante que todos los ciudadanos y ciudadanas conocieran este plan para que sepan que el dispositivo que se ha puesto en marcha está ahí, que pueden pasar un verano tranquilos en la confianza de que si fuese necesario tendrán la adecuada asistencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cañero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Consejera tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, solamente, Presidenta, y por no emplear tiempo, que va la Comisión quizá un poco con la hora, un poco, retrasada, solamente plantear que comparto que todas las actuaciones que se hacen persiguen ese objetivo que comentaba su señoría, sobre todo el de seguir garantizando esa normalidad en la calidad en la atención que se presta durante los meses de verano, esa contribución, decía yo en mi intervención, modesta al desarrollo del turismo en nuestra Comunidad. Pero que su señoría podrá entender que, dada la gran oferta, la diversidad que hay en este momento de destino, sin duda alguna, el tener la seguridad y la garantía de que, caso de alguna eventualidad, enfermedad, accidente o circunstancia similar, va a tener un servicio que lo va a atender de forma correcta, en tiempo y en forma, creo que cada vez son más elementos de competitividad dentro de nuestro sector.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, agradecerle a los profesionales que se quedan durante estos meses el que desarrollen un trabajo durante estos meses de verano con especial interés para poder, de alguna manera, trasladar el conocimiento a las personas que se incorporan en las sustituciones. Y también, como decía, este año, especialmente agradecer el esfuerzo que se ha hecho, y en algunas provincias de forma muy considerable, por distribuir esos meses de descanso en un periodo más largo durante el verano, al objeto de evitar el cierre de algunas instalaciones por consecuencia de no encontrarnos con personas que por su alta especialización no se encuentran disponibles o porque por el hecho de no haya profesionales, sobre todo médicos, en el mercado laboral en la zona de especial dificultad, sobre todo las zonas de la sierra, tuvieran que cerrar ese centro y, por lo tanto, trasladar a los pacientes hacia lugares más alejados.</parrafo>
        <parrafo>Seguir reconociendo ese esfuerzo que hace posible un derecho laboral, como es el derecho al disfrute de las vacaciones con la garantía de calidad que hay que seguir proporcionando a los ciudadanos durante estos meses de verano.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

