<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>535</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Fiscalidad, Política fiscal, Recaudación de impuestos, Impuesto sobre el patrimonio</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000770</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000770. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de informar sobre los efectos de la supresión del Impuesto sobre el Patrimonio (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Rafael Velasco Sierra, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, D. Ángel Javier Gallego Morales, D. Mario Jesús Jiménez Díaz y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos el debate…, la Comisión ordinaria. Lo hacemos con los debates solicitados por los distintos grupos de comparecencia de la señora Consejera en esta Comisión. Comenzamos con la solicitud formulada por el Grupo Socialista a fin de informar sobre los efectos de la supresión del Impuesto sobre el Patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Nación aprobó el viernes pasado, mediante Real Decreto Ley 13/2011, la recuperación del Impuesto sobre el Patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>La técnica utilizada para la recuperación de este impuesto es la de la reactivación mediante la eliminación de una bonificación estatal introducida en la Ley 4/2008. Esto supone que el impuesto sigue configurado como un impuesto cedido a las comunidades autónomas, que obtienen el 100% de la recaudación, así como algunas competencias normativas.</parrafo>
        <parrafo>Conviene, no obstante, que hagamos un repaso al origen y evolución de este impuesto para poder comprender las medidas adoptadas en cada contexto y en cada ciclo económico.</parrafo>
        <parrafo>El Impuesto sobre Patrimonio se estableció en España en el año 1977 como un tributo temporal de carácter extraordinario. Con él se pretendía hacer frente a una coyuntura económica, también excepcional, como fue la originada en la crisis internacional del petróleo a partir del año 1973. En ese periodo de nuestra historia el aumento de los costes de la energía y un proceso inflacionista desembocaron en una grave situación económica cuya principal manifestación fue el incremento también del desempleo.</parrafo>
        <parrafo>En ese contexto, el nuevo impuesto iba a hacer que los costes de la crisis, sobre todo ligados a la cobertura del seguro de desempleo, se distribuyeran de manera más justa y equitativa ante la sociedad. A juicio del legislador, los ingresos públicos adicionales que se necesitaban en aquellos momentos no podían obtenerse de otros instrumentos fiscales, quizás más potentes, desde el punto de vista de su rendimiento recaudatorio.</parrafo>
        <parrafo>Y es por eso que se diseña un nuevo gravamen temporal, una acción de solidaridad excepcional, extraordinaria, a través de la Ley 50/1977, de 14 de noviembre, de medidas urgentes de Reforma Fiscal, aprobada dentro del marco de los acuerdos políticos y económicos de los Pactos de la Moncloa que, como saben ustedes, se habían firmado el 25 de octubre de ese mismo año.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, a pesar de la provisionalidad, el Impuesto sobre el Patrimonio se configuró al final como una incorporación estable a nuestro sistema tributario a través de la Ley del año 1991, de 6 de junio, entonces con tres objetivos distintos. Primero, el de ejercer una función censal y de control de otros impuestos, fundamentalmente del IRPF. En segundo lugar, conseguir una mayor eficacia en la asignación de los recursos económicos y en la utilización de los patrimonios. Y, en tercer lugar, alcanzar una mayor justicia redistributiva de manera complementaria a la conseguida a través del IRPF.</parrafo>
        <parrafo>Pero los cambios acontecidos en el panorama internacional, las propias modificaciones sufridas por la normativa del impuesto y hasta el solo paso del tiempo fueron haciendo que el gravamen sobre el patrimonio dejara de ser un instrumento adecuado para el logro de los objetivos que se había planteado.</parrafo>
        <parrafo>Haciendo un repaso, vemos que, en efecto, respecto a su función censal y de control al servicio de otros tributos —como digo—, fundamentalmente el IRPF, el impuesto debería haber cumplido una serie de elementos: ser general respecto al número de declarantes, la universalidad del patrimonio gravado o la actualización de la valoración de los patrimonios sujetos al tributo. En otras palabras, la función censal requería que el impuesto gravase todo el patrimonio de todos los titulares, estando dicho patrimonio correctamente valorado, pero la realidad terminó siendo otra. Por una parte, la existencia de mínimo exento con carácter general y la exención de determinados bienes y derechos, hacía que muchos titulares de patrimonio quedaran fuera del tributo e, incluso, de la obligación de declarar.</parrafo>
        <parrafo>Por tener una idea, en 2007, únicamente el 5,3% de declarantes del IRPF lo eran también del Impuesto sobre el Patrimonio. Por otra parte, el impuesto estaba lejos de gravar todo el patrimonio que se encuentra en manos de las personas físicas. De acuerdo a estimaciones del Instituto de Estudios Fiscales, solo el 10% del patrimonio de las personas físicas era declarado en el Impuesto sobre el Patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, los criterios de valoración del tributo, basados en criterios de precios históricos, hacían que el verdadero valor de muchos bienes y derechos patrimoniales —el valor de mercado— estuviese cada vez más alejado del valor declarado en el impuesto, así que el Impuesto sobre el Patrimonio, tanto desde el punto de vista del número de declarantes como desde la óptica del volumen del patrimonio gravado y de su valoración, no estaba cumpliendo con su función censal que —les recuerdo— era una de las principales misiones del tributo.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los objetivos del impuesto era conseguir una mayor eficacia en la utilización de los patrimonios. Desde comienzos de los años noventa y hasta 2007, numerosos países de nuestro entorno como es el caso de Austria, Holanda, Luxemburgo, Alemania o Dinamarca, comenzaron a suprimir el Impuesto sobre el Patrimonio de sus sistema fiscal, y otros países, como Portugal, Bélgica o el Reino Unido, nunca llegaron a implantarlo, y así, en nuestro entorno más cercano, solo en Francia aún existía un impuesto como el del Patrimonio español. Este hecho ha podido tener como consecuencia el que algunas inversiones, activos o derechos en España perdieran atractivo y competitividad respecto a nuestros vecinos europeos. Podemos pensar, por ejemplo, en la adquisición de viviendas como segunda residencia en España por extranjeros; por lo tanto, tampoco cumplía el segundo objetivo, y el tercero, que era alcanzar una mayor justicia redistributiva, de manera complementaria a la conseguida a través del IRPF, también se puede comentar, ¿no?, porque, a pesar de la supuesta progresividad del Impuesto sobre el Patrimonio reflejada en su tarifa legal, la realidad que mostraba el comportamiento del tipo medio efectivo era bien distinta. Según datos de la Agencia Estatal de la Administración Tributaria, puede comprobarse cómo en 2007, para bases imponibles hasta 90.000 euros, el tipo fue del 0,16. El tipo medio efectivo, entonces, cae, sorprendentemente, al 0,03%, para bases imponibles de hasta 120.000 euros. A partir de ahí, los tipos medios van aumentando con un comportamiento progresivo del impuesto, con tipos cada vez más elevados, hasta alcanzar el 0,76, para bases comprendidas entre 1,5 y seis millones de euros, pero el impuesto vuelve a comportarse de manera regresiva a partir de los seis millones de euros de base imponible, hasta llegar al 0,74 de tipo medio para bases superiores a los 30 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y sin ninguna duda, puede afirmarse que la aplicación del tributo era especialmente injusta con los patrimonios bajos y excesivamente benevolentes con los patrimonios más elevados.</parrafo>
        <parrafo>Una explicación de esta regresividad manifiesta se encuentra, por una parte, en la no actualización con la inflación de los tramos en la tarifa, en la no corrección en el tiempo de los mínimos exentos y, por otra parte, en el límite existente en la normativa del tributo para la cuota íntegra del impuesto, límite que afecta a la fiscalidad efectiva de los patrimonios más altos.</parrafo>
        <parrafo>Los datos del declarante del impuesto conducen a afirmar que el tributo era soportado en una parte muy importante por las clases medias. Nuevamente con los datos de 2007, de la Agencia Tributaria Estatal, más de la mitad de los declarantes del impuesto tenían menos de 300.000 euros de patrimonio. Así que, señorías, como acabo de explicarles, el Impuesto sobre el Patrimonio, antes de su supresión a finales de 2007, adolecía de una serie de problemas en su configuración legal, agravados con el paso del tiempo, la inflación y los criterios de valoración, que exigían una profunda reforma o su eliminación. Pero es que, además, las previsiones en el marco de la estabilidad presupuestaria eran, entonces, no hay que olvidarlo, cuando se produce la eliminación de un superávit ligeramente inferior al 2% del PIB, de manera similar al registrado en 2006, y la deuda pública representaba menos del 35% del Producto Interior Bruto. Por lo tanto, en este momento, en esta coyuntura y en esta situación, tan distinta respecto al nacimiento y consolidación del impuesto, fue cuando el Gobierno elimina de forma efectiva el impuesto mediante la Ley 4/2008, de 23 de diciembre, que establecía una bonificación estatal que afectaba a todos los contribuyentes. Recordemos, además, que las competencias normativas de las comunidades autónomas en el impuesto estaban siendo aplicadas de manera muy desigual en una especial competencia fiscal a la baja del conjunto de las comunidades autónomas, y en este contexto el Gobierno de la nación, de conformidad con el principio de lealtad institucional, a la vez que lo suprime bonificándolo, anticipó primero y compensó definitivamente a todas las comunidades autónomas en el nuevo sistema de financiación, compensó el importe correspondiente a las pérdidas de ingresos que se derivan de la supresión del gravamen sobre el patrimonio. En el caso de Andalucía, el importe de la compensación es de 162,42 millones de euros anuales, y el importe conjunto para todas las comunidades autónomas es de 2.097,28 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me gustaría en este momento ofrecer algunos datos relevantes del impuesto relativos al ejercicio 2007, último año de aplicación del tributo, datos, sobre todo, referidos a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía fueron declarantes del impuesto, ese año, 86.726 personas, que representaron el 8,84% del total de declarantes de España. En términos de población, solo el 1,6 de los andaluces y andaluzas presentó liquidación del gravamen sobre el patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>El mayor número de personas declarantes residen en Cataluña, Madrid y Valencia, siendo estas tres comunidades donde se encuentra el 55% del total de España de los declarantes de España, dado que, como digo, son las comunidades autónomas que concentran el mayor número de personas con patrimonios elevados.</parrafo>
        <parrafo>Por tipo de patrimonio, a nivel nacional, el 70,4% era capital inmobiliario, perdón, mobiliario, mientras que los bienes inmuebles representaban el 22,3%.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, el valor de los inmuebles tenía un peso ligeramente por encima del valor medio alcanzando: el 24,9%. Por su parte, el capital mobiliario es también el que aporta más valor al patrimonio total andaluz —concretamente, el 64,6%—, pero por debajo de la media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Mucho menos peso tienen los bienes afectos a actividades económicas: 4,5%, en Andalucía; 2,3%, en España. Los seguros y rentas: 1,9% en Andalucía; 1,8%, en España. O los bienes suntuarios: 0,3%, en Andalucía; 0,2%, en España.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ante el contexto actual, en un escenario de consolidación fiscal de ámbito europeo, el Consejo de Ministros de 16 de septiembre ha aprobado el Real Decreto-Ley 13/2011, que restablece el gravamen sobre el Impuesto de Patrimonio. El objetivo de la medida es reforzar la estabilidad presupuestaria, de acuerdo con el principio de equidad, gravando la mayor capacidad económica que representa la posesión de patrimonios por encima de un determinado valor.</parrafo>
        <parrafo>El impuesto se va a restablecer con carácter temporal para los ejercicios 2011 y 2012, por lo que los contribuyentes deberán realizar la primera declaración en 2012 y, la segunda, en 2013.</parrafo>
        <parrafo>Para cumplir con el objetivo de que solo sean los que tienen un patrimonio elevado los que contribuyan a través del impuesto, evitando el gravamen para las clases medias, se eleva el mínimo exento personal con carácter general desde los 108.200 euros, en el momento de la supresión, hasta los 700.000 euros que contempla la normativa actual. Asimismo, la vivienda habitual tendrá una exención que pasará de los 150.000 euros anteriores a los 300.000 euros, duplicando, por tanto, su valor. Por tanto, se grava la titularidad de un patrimonio, preservando el principio de equidad y haciendo posible que contribuyan más aquellas personas que tienen una mayor capacidad económica.</parrafo>
        <parrafo>Con la recaudación de este impuesto se permitirá un mejor nivel de redistribución de rentas, ya que los ingresos serán gestionados por las comunidades autónomas responsables de la prestación de servicios básicos y universales tan importantes como la educación y la sanidad.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo a las estimaciones del Ministerio de Economía y Hacienda, a partir de los datos del último ejercicio, que es al que me vengo refiriendo en toda la comparecencia, del año 2007, se estima que la medida afectará a unos 160.000 contribuyentes. La recaudación anual nacional, también estimada por el Ministerio, es de 1.080 millones de euros. Esa recaudación corresponderá a las comunidades autónomas, con lo que vamos a disponer en 2012 y 2013 de unos ingresos adicionales que se van a sumar a los que ya estamos obteniendo a través de la compensación del impuesto en el nuevo sistema de financiación.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las repercusiones de la medida estatal aprobada sobre los andaluces y andaluzas, estimamos que serán unos 14.500 declarantes del impuesto los que se verán afectados, frente a los casi 87.000 de 2007.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Las circunstancias económicas del país y de la hacienda han cambiado mucho desde 2007, año en que se propuso la eliminación del anterior impuesto, y las nuevas circunstancias exigen de la solidaridad de todos, pero, sobre todo, de aquellos menos perjudicados por la crisis. El nuevo impuesto no va a recaer sobre las clases medias ni sobre su ahorro: aumentarán los ingresos públicos obtenidos de aquellos que más capacidad económica tienen; habrá más margen para el sostenimiento de los gastos públicos ligados a la crisis, sobre todo, los derivados del desempleo, y habrá más capacidad para el conjunto de gastos y objetivos del conjunto de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del grupo proponente, señor Caballos Mojeda, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, por responder a esta iniciativa del Grupo Socialista sobre el Impuesto de Patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>No es la primera vez ni será la última que hablamos de este impuesto y de la fiscalidad en general, asunto sobre el cual, salvo anunciar bajadas reiteradas de impuestos de todas clases y, al mismo tiempo, traer tropecientas mil iniciativas para incrementar el gasto, que es la línea habitual de la derecha oportunista que sufrimos, nosotros sí queremos hablar también de esta parte, de esta parte que es fundamental. Es decir, que un presupuesto y la acción de un gobierno, de cualquier gobierno, tiene siempre dos apartados: los ingresos y los gastos. Entonces, traemos este debate porque lo tenemos registrado desde hace tiempo. Y, además, ahora está en plena vigencia política, no es que lo hayamos hecho ahora sobre la marcha. Pero, además, lo traemos por su virtualidad, porque está claro que, en el contexto de crisis en el que estamos —duramos ya, desgraciadamente, tres años en esta crisis, también en otros países europeos y Estados Unidos, los países del Primer Mundo—, está claro que tenemos que plantearnos medidas de austeridad para contener y reducir el gasto, para ahorrar, y lo estamos haciendo; pero tenemos también que plantearnos medidas de fiscalidad para aumentar los ingresos. El consenso de los economistas de uno y otro signo apunta a que en torno a dos tercios del ajuste debe recaer sobre el ahorro y un tercio sobre el incremento de ingresos. Bueno, nosotros estamos tratando de llevar adelante esta línea de consenso de los economistas, de los expertos de los organismos internacionales, y así lo venimos haciendo en los últimos presupuestos de la Junta de Andalucía y del Gobierno socialista de España.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, solo controlando el gasto y subiendo los ingresos podremos ir haciendo la consolidación fiscal hasta conseguir el 6% de déficit público sobre el PIB al que nos hemos comprometido como país —y, que yo sepa, Andalucía forma parte de España, por el momento—, y, por tanto, el compromiso también de Andalucía. Y así iremos dando pasos, hasta conseguir el 3%, que está... El 3% de déficit, de déficit público del conjunto del país, del conjunto de las administraciones, en 2013, tal y como está en el Pacto de Estabilidad y Crecimiento, del que hace ya mucho tiempo que tenemos noticias porque lo suscribimos y lo respaldamos el conjunto de las fuerzas políticas. Al fin y al cabo, estas son exigencias, o condiciones, o normas de funcionamiento, de ese club de países que se llama la Unión Europea, al que voluntariamente pertenecemos —nadie nos obligó a entrar ahí—, pero creo que del que nadie plantea que nos salgamos. No he oído a ningún partido político, todavía... Lo mismo, en el furor de la campaña, quién sabe. Y también lo tenemos que hacer por la solidez de la moneda común: el euro. Tampoco he oído a nadie en su sano juicio plantear que España abandone esa moneda común, y por esas razones tenemos que seguir en la senda de la consolidación fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Hasta aquí, más o menos —más o menos con los matices, señora Consejera, señorías— podríamos estar todos de acuerdo, aunque, en la práctica, aquí el Partido Popular, la derecha andaluza, no registre nunca ni hable nunca de la fiscalidad ni de los ingresos, sino solo de los gastos y, desde luego, de bajar todo impuesto, tasa o arbitrio que pase por delante de la puerta, porque así creen ellos que van a tener más posibilidad de llegar al poder, al que no han llegado en treinta años.</parrafo>
        <parrafo>El problema, o los problemas, o las discrepancias, mejor dicho, surgen, precisamente, cuando hay que tomar decisiones concretas, cuando hay que tomas decisiones concretas. Es decir, ¿de dónde se ahorran gastos? Y, segundo, de dónde y a quién se le incrementan los impuestos para que crezcan los ingresos y podamos, en definitiva, estar en mejores condiciones para salir de esta situación.</parrafo>
        <parrafo>A la primera cuestión, de dónde se ahorran gastos, hombre, el PP ha hablado mucho de eso, ha hablado mucho de la austeridad, pero, claro, si es contratando... ¿Cómo le han llamado? Es que ahora a los chóferes del Presidente de la Diputación de Málaga no los llaman chóferes, sino que los llaman «asesores técnicos en conducción», he leído en los medios de comunicación, que gana igual que un director general de la Junta de Andalucía, el asesor técnico en conducción del señor Bendodo. Desde luego, así no se ahorra, ¿no? O que un director general de la Comunidad de Madrid gane más que el Presidente de la Junta. O que el propio líder de la oposición en Andalucía gane el doble que el Presidente de la Junta, después de haber estado años diciendo: «Nadie puede ganar ni un euro más que el Presidente de la Junta». Desde luego, por ahí, no. Ni practicando las medidas que está llevando a la práctica, bien la señora Cospedal, que acaba de llegar, excusándose en la herencia recibida, bien la señora Aguirre, que se ha sucedido a sí misma ya varias veces, como todos estamos viendo, de recortes sustanciales en los servicios públicos básicos. Por ahí creemos nosotros que no es la línea del ahorro. Es la línea de la austeridad y de las prioridades, y las prioridades nuestras son mantener los gastos sociales y el Estado del bienestar, y el Partido Popular está demostrando otra cosa. Allí donde gobiernan, bien que han eliminado impuestos y han bajado impuestos, y luego se quejan de que no tienen dinero y, por tanto, tienen que recortar —dicen ellos— en los servicios públicos básicos, mientras, por ejemplo, hacen desgravaciones fiscales a las familias que llevan a sus hijos a escuelas privadas, como es el caso de la Comunidad de Madrid. Por tanto, por ahí no vamos nosotros. Ahí es donde empezamos a tener discrepancias y problemas con el Partido Popular. Porque, siempre, lo que identifica y, por tanto, diferencia a las fuerzas políticas no es ni más ni menos que eso: Quiénes tienen que aportar más para que los servicios básicos, los bienes y derechos básicos del Estado del bienestar, estén al alcance de todos; quién tiene que contribuir y quién tiene que soportar más esa carga, y este es un debate que hay aquí, que ha habido antes y que lo habrá mañana. Aquí y en todas partes, porque esto es lo que nos diferencia; aquí y en todas partes, ahora y siempre, siempre nos diferencia.</parrafo>
        <parrafo>Ahora Obama, en Estados Unidos, plantea proponer un incremento fiscal para los que ganan más de un millón de dólares al año. La derecha de Estados Unidos, el Partido Republicano, ni hablar. Ahora el Gobierno socialista de España, a propuesta del candidato socialista a la Presidencia del Gobierno, Alfredo Pérez Rubalcaba, propone: reinstauremos, aunque cambiándolo, el Impuesto de Patrimonio, para que los que acumulan más patrimonio colaboren y hagan un esfuerzo solidario y equitativo con el conjunto de la población para que entre todos salgamos de la crisis. Rajoy dice ayer —me parece que fue, en una entrevista en la radio— que eso es una barbaridad. Luego es lo mismo, más o menos, aquí y allá, a ambos lados del Atlántico, aquí y en todas partes, ahora y siempre.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, para nosotros esto está muy, muy claro. Es que fiscalidad justa, fiscalidad progresiva y Estado del bienestar son dos caras de la misma moneda. Es decir, no se puede pretender una baja fiscalidad para los que más tienen y, al mismo tiempo, mantener un Estado del bienestar con todas las prestaciones de las que ahora disfrutamos, que nunca hemos tenido en nuestra historia, sin que haya una carga fiscal justa, y una imposición fiscal justa que allegue los fondos necesarios para mantener esos servicios públicos. Ahora más que nunca, precisamente por la crisis, el desempleo, la debilidad del crecimiento económico, que es todavía muy pequeño para lo que necesitamos. Ahora más que nunca los poderes públicos tienen que garantizar educación, salud, dependencia y pensiones. Para todos, especialmente ahora, porque son precisamente los sectores más débiles y desfavorecidos de la sociedad los que están sufriendo más descarnadamente las consecuencias de la crisis. Eso en primer lugar. Y, en segundo lugar, porque son los más acaudalados los que tienen que contribuir más, aportando más, porque pueden hacerlo, porque pueden hacerlo, y porque deben hacerlo para salir cuanto antes de esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted, señora Aguayo, de que el Gobierno, efectivamente, ha transformado el anterior impuesto sobre el patrimonio. Ha explicado usted muy bien el contexto, las circunstancias por las que en otros países también se fue eliminando total o parcialmente, y, efectivamente, se ha definido el nuevo impuesto sobre el patrimonio sobre unas bases completamente distintas, manteniendo un potencial recaudatorio nada despreciable.</parrafo>
        <parrafo>He oído a algunos que, estos días, los ámbitos de la derecha y líderes políticos de la derecha también utilizan como argumento y dicen: «Bueno, al fin y al cabo, para 1.080 millones de euros...» Bueno, aquí ya se habla de 1.080 millones como si eso fuera calderilla. Recuerdo que 1.080 millones de euros son unos ciento ochenta mil millones de las antiguas pesetas. En fin, para algo dará esa cantidad, ¿no? ¿O es que no lo queremos porque da muy poco? O sea, que entonces lo que se está planteando es un impuesto que dé más. ¿O no? Es que yo ya me he liado. O cuando dicen: «No, en esto debemos esperar a que se haga una auténtica reforma fiscal». O sea, en definitiva, aplazar el problema, porque en el fondo lo que se piensa es que esto no lo defienden, no creen en ello, no creen en un reparto justo de la carga fiscal, y esa es la ideología y el perfil político de la derecha de siempre, aquí y en todas partes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos hablando, con los datos que usted ha dado, señora Aguayo, de que, en lugar de un millón de contribuyentes que el último ejercicio fiscal de 2007, en que se pagó este impuesto..., el millón de españoles que pagó por este impuesto, ahora van a ser unos ciento sesenta mil, y ha dicho usted que, de los ochenta y ocho mil andaluces aproximadamente —creo que ha dicho—, de los ochenta y ocho mil andaluces que en 2007 pagaron por tener un patrimonio determinado, ahora van a ser catorce mil.</parrafo>
        <parrafo>También es importante resaltar que no es lo mismo pagar, como hace cuatro años, a partir de 110.000 euros aproximadamente, que pagar como ahora el nuevo impuesto que ha aprobado el Gobierno, a partir de 700.000 euros netos, que yo creo que es una cantidad razonable. Por lo tanto, ese argumento que se está utilizando de que esto va a penalizar otra vez a las clases medias es rotundamente falso, porque no me salen las cuentas, porque estamos hablando del 0,7% del total de los 20 millones de contribuyentes de este país; 0,7%. Por lo tanto, no puede ser, no puede ser que el 99,3% de los contribuyentes españoles sean solo trabajadores; luego, por tanto, está clarísimo que a las clases medias no les afecta y, en segundo lugar, que se ha recuperado el Impuesto de Patrimonio con unas bases más progresivas.</parrafo>
        <parrafo>Y esta pequeña cantidad de casi mil cien millones de euros, según escucho a los señores del Partido Popular, pues puede servir para muchas cosas. Nuestro candidato a la presidencia del Gobierno ha planteado: pues, para hacer decenas de miles de contratos para jóvenes, estimulando y subvencionando la contratación de los jóvenes; para contratar 25.000 profesores y maestros, ahora que están despidiendo profesores y maestros en las comunidades que gobierna el Partido Popular; o, en definitiva, para seguir manteniendo todas las prestaciones del Estado de bienestar.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, señorías, de esto se debate poco en esta Cámara, insisto, porque el Partido Popular trae pocas iniciativas en relación con la fiscalidad; pero nosotros no vamos a dejar de hacerlo, porque esto es muy importante. Porque nadie puede pretender, como he dicho en otras ocasiones y lo reitero ahora, tener muy bajos impuestos y una gran calidad y cantidad de prestaciones y de derechos sociales. No se pueden tener impuestos como en Marruecos y Estado de bienestar como en Suecia, por decirlo de alguna manera y para que se me entienda perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, se deduce de su línea, de su argumentación, de sus discursos y de sus propuestas reiteradas en esta Cámara, que va por ahí. El que no lo conozca que lo compre. El que quiera creerse esas milongas, pues que lo haga. Pero es imposible, porque dos y dos son cuatro, y no cinco ni seis. Y porque el año pasado mismo estoy recordando ahora que cuando usted y el Presidente de la Junta trajeron a esta Cámara para el ejercicio presupuestario subidas de impuestos para los que ganan más de 80.000 euros al año, subida de impuestos para las embarcaciones de más de ocho metros o subida de impuestos para los artículos y bienes suntuarios y de lujo, la derecha andaluza aquí votó que no, que no y que no. Que es evidente que lo suyo no va por ahí, y en eso es en lo que hemos discrepado, discrepamos y discreparemos el Partido Popular y el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, educación, salud, dependencia y pensiones: Estado de bienestar para todos tal y como lo conocemos. Que nadie se engañe y que nadie se deje engañar: esto, para que esté al alcance de todos, tiene que ser con una mayor contribución fiscal de los que más tienen. Así de claro. Y lo decimos claramente, para que nadie se llame a engaño.</parrafo>
        <parrafo>Y solo podremos mantener este Estado de bienestar, primero, con una fiscalidad justa y progresiva —que paguen más los que más tienen—, y segundo, con una lucha decidida a fondo contra el fraude fiscal. Y el fraude fiscal, no nos engañemos, está donde está. El 80% de la recaudación del IRPF proviene de las nóminas. Poco fraude pueden hacer aquellos que viven de una nómina, que son la inmensa mayoría de los que están allegando con su esfuerzo, con su trabajo, los recursos al Estado.</parrafo>
        <parrafo>Y claramente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, solo... Van 15 minutos, señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ya, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Claramente —termino ya— lo reiteramos una y otra vez, lo repetimos: si no aumentamos la presión fiscal para los más ricos, para los grandes patrimonios de este país, si no perseguimos a fondo el fraude fiscal, la derecha utilizará el déficit y la crisis para imponer su ideología y su programa, su manera de entender la sociedad. Y que lo hace allí donde gobierna, aquí y en todas partes; que lo ha hecho antes y lo volvería a hacer si tuviera la posibilidad de hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Que, en definitiva y en resumen, la propuesta de la derecha es más rebajas fiscales para los acomodados y recortes o privatizaciones de los derechos y servicios básicos para el resto. En definitiva y en resumen, y el que quiera creerse otra cosa estará en su derecho, pero nosotros lo estamos diciendo con toda claridad. Ese es el modelo de la derecha: individualismo feroz, la ley del más fuerte; el egoísmo del sálvese quien pueda, tan contrario a lo que la Constitución dice, determina y postula que es España, es decir, un país, un Estado social y democrático de derecho.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, como le acabo de explicar, entendemos... Hemos defendido en esta Cámara además, en anteriores ocasiones, a propósito de hablar del Impuesto de Patrimonio, que era un impuesto que debería ser modificado profundamente. Toda la información, los estudios que se venían haciendo sobre él explicaban que debería ser suprimido o reformado.</parrafo>
        <parrafo>Buscamos, sin duda alguna, una modificación más en profundidad. Nos hemos decantado en esta Cámara por buscar fórmulas del Impuesto de Patrimonio ligado también a las grandes fortunas, como fue la transformación que sufrió parte del impuesto en Francia. Pero, en cualquier caso, entendemos que esta propuesta que hace el Gobierno es una propuesta adecuada, razonable en el momento en el que estamos, que para nada afecta a las clases medias, ¿eh?, que va en la línea de lo correcto. Y, como Comunidad Autónoma, desde luego, nos congratulamos mucho de que haya quedado claro que es un impuesto cedido a las comunidades autónomas y que el rendimiento del impuesto es de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>El debate de los ingresos, el debate de los tributos, es un debate interesantísimo que tendremos que hablar, sin duda. Entiendo que es un debate que no se..., difícilmente lo abordamos en esta Cámara entre todas las fuerzas políticas, y, sin duda, sería muy interesante hacerlo, porque ahí, desde luego, es donde se va a ver realmente el compromiso que se tiene con el modelo de bienestar y con el futuro que queremos realmente para la prestación o para el modelo de sociedad en el que creemos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

