<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>437</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Arrendamiento, Impuesto, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000257</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000257. Proposición no de ley relativa a la subida de la renta de las viviendas sociales a través de la repercusión del IBI (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 8 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, si les parece oportuno, recuperamos el orden del día con el punto quinto: Proposiciones no de ley en Comisión. La primera, relativa a las subidas de la renta de las viviendas sociales, a través de la repercusión del IBI. Y tiene la palabra...</parrafo>
        <parrafo>Le dejamos margen, para que llegue a su asiento, al señor García, portavoz de Izquierda Unida Los Verdes.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted quiera, señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Como normalmente las despedidas son un poco más largas, me he entretenido, pero, bueno, ya.</parrafo>
        <parrafo>Bien. La proposición no de ley que traemos aquí, en este momento, parte de la consideración de lo que entendemos son viviendas sociales, una denominación de carácter genérico que puede, de alguna manera, resumirse en que son viviendas, normalmente, en régimen de alquiler, destinadas a personas, a familias, cuya circunstancias socioeconómicas las hacen acreedoras de las mismas por sus bajos ingresos. Naturalmente, esto se traduce en rentas bajas; rentas bajas que se reflejan en un contrato de arrendamiento, como es lógico, y que responden a una especie de compensación social o de ayuda para esas familias que tienen estos problemas.</parrafo>
        <parrafo>Bien. La sorpresa ha sido que, precisamente en momentos como los actuales, en que la crisis económica machaca especialmente a este tipo de familias que se encuentran con dificultades por sus circunstancias socioeconómicas, bueno, pues resulta que la Junta, en lugar de colaborar a paliar un poco su situación, al menos en el aspecto de la vivienda, pues lo que hace es subirles la renta, subirles la renta —yo diría— de manera bastante descarada, con una aplicación o una repercusión directa del IBI, de golpe, en algunos casos llevando bastantes años sin haber pagado el IBI. Es decir, hay gente que lleva 10, 15 años en una vivienda pagando una renta determinada y, de golpe, les dicen que, además de esa renta determinada, tienen que pagar el IBI. Naturalmente se supone que en años anteriores la Junta de Andalucía, como propietaria de la vivienda, había pagado el IBI al ayuntamiento, con lo cual, no se entiende que precisamente en estos momentos —más allá de un afán recaudatorio que en este caso no entendemos— la Junta de Andalucía recurra a este subterfugio para subir la renta y, en definitiva, generar más ingresos.</parrafo>
        <parrafo>El IBI, como es sabido, es un impuesto que, bueno, grava la propiedad, por tanto, en principio, es el propietario, la propiedad del inmueble la que debe responder y pagar este impuesto. Evidentemente, en un mercado de tipo libre, pues, puede perfectamente, por ser un gasto inherente a la vivienda, repercutir el IBI en la renta que se reclame o que se pacte con el inquilino. Pero no, entendemos que no es este el caso de las viviendas sociales, pues, insisto, van dirigidas a un sector de la ciudadanía muy determinado al que hay que ayudar y no gravar de esta manera con un impuesto de una propiedad que no es suya, y que, bueno, que no tienen, y por tanto, no parece razonable.</parrafo>
        <parrafo>Incluso podemos decir que para ello se recurre a un artículo del Decreto 416/1990, en el que se regula..., en concreto el artículo 3.1, en el que se regula el régimen de arrendamiento para las viviendas de promoción pública. Entonces, ahí lo que se dice es que el arrendatario se verá también obligado a pagar los tributos y demás cantidades que se abonen por la prestación de servicios. El IBI no es en sí un tributo que se abone por la prestación de un servicio, sino que es un tributo de carácter general que —insisto— grava la propiedad. Por lo tanto, entendemos que no habiéndolo pactado previamente, como ocurre en muchos casos donde hay un contrato de arrendamiento en el que se fijaba la renta de una manera determinada y cerrada, sometida a las revisiones que correspondiesen por revisión de precios, por el IPC en unos casos, por cambio de circunstancias socioeconómicas en otros casos, no entendemos esta actuación de la Junta de Andalucía que —insisto— se traduce en un gravamen a personas y familias con dificultades socioeconómicas persiguiendo mayores ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Nos consta que algunos grupos de arrendatarios, de vecinos, han reclamado a la Junta de Andalucía. Y nos duele que lo que hayan recibido es el silencio por respuesta, supongo que buscando el silencio administrativo. Pero, como poco, nos parece una descortesía que en este caso concreto la Junta no dé una respuesta coherente sabiendo que probablemente estos vecinos por su tipología social no van a recurrir a los tribunales como sería el siguiente paso. Entendemos que desde el Parlamento de Andalucía, haciéndose eco de esta preocupación y de esta situación que entendemos es injusta, se debería apoyar esta proposición no de ley, en el sentido de retirar la repercusión del IBI de la renta que se cobra a las familias de las viviendas sociales y, en segundo lugar, en profundizar y agilizar los mecanismos de ayuda, de deducción o de subvención con vistas a la bajada de rentas para aquellas familias que como consecuencia de la crisis han visto seriamente mermados sus ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra ¿la señora Martínez?</parrafo>
        <parrafo>Perdón, adelante, señor Ramos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que, después de leer esta iniciativa y conocer su contenido, desde luego resulta un sarcasmo oír hablar al Partido Socialista del Estado de bienestar. Y, desde luego, constituye una falacia en sí mismo. Porque, claro, si para el Partido Socialista el Estado del bienestar es contar y seguir contando parados, y ya van por haber contado más de un millón ciento treinta mil parados en Andalucía, o si el Estado del bienestar es la noticia con la que nos hemos desayunado esta mañana del propio Presidente del Gobierno de España de la eliminación de los 426 euros a los parados españoles, que va a afectar a partir de febrero, ni más ni menos, que a 500.000 andaluces que no percibirán ingreso alguno, desde luego, si eso es la denominación del Estado del bienestar para el Partido Socialista, desde luego, el Partido Popular no puede estar de acuerdo. No puede estar de acuerdo porque al final el discurso se queda realmente en un recorte de las políticas sociales y con la aceptación de una realidad que debería ser innegable y debería constituir, sin duda, una afrenta al sentido común y a la situación de Andalucía: el mantener un 50% de paro juvenil o el mantener un 37% de paro femenino en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y el Estado del bienestar, señorías, no es imponerle más cargas a los más necesitados convirtiendo a la Administración no en la garante de mantener los servicios esenciales para los más necesitados, sino, simple y llanamente, entendiendo la Administración como una especie de cobrador del frac que lo que va es a meterle la mano en el bolsillo y, normalmente, normalmente, siempre a los que están en peor situación.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, el Estado del bienestar no es penalizar económicamente a los más desfavorecidos. Y ello, desde luego, en relación a esta iniciativa y a lo que describe esta iniciativa, desde luego, no es ni ética ni moralmente aceptable. Pero, también, y coincido con Izquierda Unida, desde luego, es dudosamente legal, porque, sin duda, el precepto en el cual se basan, yo creo que no admite dudas, yo creo que lo deja de una forma muy clara que ese impuesto en ningún caso podría ser aplicable a las viviendas sociales. Lo ha dicho el señor García y yo tengo que corroborarlo, estamos hablando de un impuesto que grava no el uso y disfrute de una vivienda por parte del arrendatario, sino que lo que grava es exactamente la propiedad del inmueble con independencia o no de que esté o no alquilado y con independencia o no de que tenga el carácter de vivienda libre o, en este caso, vivienda de promoción pública con un alquiler subsidiado en función de sus rentas para las personas que están más necesitadas.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, la finalidad de las viviendas de promoción pública en régimen de alquiler, las llamadas antiguamente viviendas sociales, en la cual se estipula la carga económica que va a suponer la factura por el arrendamiento a esas familias andaluzas, que se calcula en función de su situación social, de su situación económica, que además no puede ir más allá de unos estándares que hay en función de sus ingresos sobre lo que sería el salario mínimo interprofesional, el antiguo salario mínimo interprofesional. Desde luego, la finalidad, la finalidad no es hacerle cargar, por la vía del alquiler, lo que es un impuesto que siempre, siempre, repito, tiene que ser imputable al propietario de la vivienda y no a quien la ostenta en régimen de alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, llueve sobre mojado. El parque de viviendas de la Junta de Andalucía en régimen de alquiler, desde luego, ni se cuida ni se mantiene de forma eficiente. Y, desde luego, lo que últimamente está ocurriendo es que ya, incluso, ni siquiera se oferta. Y parece ser que esa política, que debería ser prioritaria para la Junta de Andalucía, de atender a los más necesitados en un precepto constitucional, que es la garantía de acceso a una vivienda digna, es un tema que parece que importa poco a la Junta de Andalucía, que, desde luego, yo creo que tiene una pretensión oculta, desde hace muchos años, que no es sino desprenderse de ellas e intentar endosar este problema a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el Partido Popular, el Grupo Parlamentario Popular no puede estar más de acuerdo con esta iniciativa porque, en definitiva, es un paso más en lo que sin duda constituye la acción del día a día de la Junta de Andalucía, golpeando más y más a los más necesitados. Y, desde luego, yo creo que deja en evidencia que entre su discurso oficial —el discurso del bienestar social— y la realidad media un trecho. Un trecho que les deja en evidencia y un trecho que, sin duda, lo único que demuestra es la voracidad recaudatoria de la Junta de Andalucía, aunque ello vaya en detrimento de las clases más desfavorecidas, de las clases que lo están pasando peor en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no debería haber llegado esta iniciativa a este Parlamento. Debería la Junta de Andalucía, deberían haber sido sus responsables políticos, debería haber sido la propia Consejera, que acaba de abandonar esta sala hace unos momentos, quien debería haber actuado de oficio y debería haber puesto fin a esta práctica ilegal que, sin duda, golpea nuevamente a los más necesitados.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, la conclusión no puede ser otra en cuanto al posicionamiento del Grupo Parlamentario Popular, sino que vamos a apoyar en toda su extensión, desde luego, esta iniciativa porque nos parece un acto de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Ahora tiene la palabra la señora Rivas, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, le aseguro que he leído en profundidad esta proposición no de ley y la conclusión a la que he llegado, después de darle muchas vueltas, es que a la hora de analizar el Decreto 416/1990 por el que se regula el régimen de arrendamiento para las viviendas de promoción pública, usted ha pasado por alto algunos aspectos del mismo que despoja de toda credibilidad a esta proposición no de ley, salvo que sea considerada, desde un punto de vista oportunista, de cara a las próximas elecciones municipales, como acaba de hacer el señor Ramos Aznar. Y permítame explicarle.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que en muchas ocasiones tendemos a saltarnos o hacer una lectura demasiado rápida de las disposiciones generales. Y es este un punto importante, ya que precisamente nos explica por qué y para qué se establece, en concreto, el decreto que hoy nos ocupa.</parrafo>
        <parrafo>Esta disposición, señor García, entre otras cosas, nos dice que la promoción pública de viviendas, por parte de la Junta de Andalucía, viene orientada a potenciar el arrendamiento como régimen de tenencia más ajustado a las circunstancias socioeconómicas de los colectivos y grupos de población a los que van destinadas las viviendas construidas bajo este sistema de promoción a fin de lograr una mayor equidad.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahí, señor García, supongo que el Grupo de Izquierda Unida estará de acuerdo con nosotros. La postura del Grupo Parlamentario Popular, como le digo, es de tal descaro que prefiero discutirla más adelante.</parrafo>
        <parrafo>Si volvemos a la exposición de motivos de su proposición no de ley, en el segundo párrafo, lo que usted plantea, señor García, efectivamente, es discutible, como usted bien dice. Pero también es defendible desde el punto y hora que para la prestación del servicio de arrendamiento de la vivienda, obviamente, como usted también ha señalado, es necesario que la Junta sea propietaria de la misma, y, de todas maneras, señor García, como usted también ha dicho, ni a usted ni a mí nos corresponde determinar la legalidad de esa repercusión de la que usted habla; sino que, en última instancia, le correspondería al juzgado de lo contencioso administrativo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al tercer párrafo de la exposición de motivos, ya ahí por varias cuestiones, señor García, comienza nuestro desacuerdo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, porque, desde el Grupo Parlamentario Socialista, tenemos el firme convencimiento, y así lo demuestran los hechos, de que el Gobierno andaluz está desempeñando un buen trabajo con respecto al desarrollo del régimen de arrendamiento de vivienda de carácter social. Se van cumpliendo los objetivos y, como le decía anteriormente, fomentando la equidad con un sistema más justo y acorde a la realidad social.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señor García, porque se va usted directamente al artículo 3 pasando por alto el artículo 2, que es donde reside el origen de este decreto, pero que claramente a ustedes —y ahí me refiero a los grupos de la oposición— no les interesa resaltar. En el caso de Izquierda Unida porque se le cae esta PNL, como les digo, se le cae esta proposición no de ley por completo.</parrafo>
        <parrafo>Usted no ha explicado en su intervención —quizás por desconocimiento, no lo sé— que la Consejería de Obras Públicas y Vivienda en el proceso de normalización del Impuesto de Bienes Inmuebles y tras analizar los IBI abonados en el año 2009 han contactado con los 173 municipios afectados solicitándoles la posibilidad de aplicar las bonificaciones que por norma puedan corresponder a este tipo de viviendas por su carácter social.</parrafo>
        <parrafo>¿Y sabe usted por qué se ha hecho todo esto, señor García? Pues yo se lo voy a explicar. Se ha hecho, entre otras cosas, porque el Partido Popular, señor Ramos, ha hecho auténticas barbaridades con el Impuesto de Bienes Inmuebles en los ayuntamientos que gobiernan. Han cometido ustedes, en plena crisis, señor Ramos, verdaderos atropellos que no puede asumir la ciudadanía. Pregúntele si no al señor Rodríguez, a su compañero de partido, al Alcalde de la ciudad de Huelva o a su compañera la señora Oña, Alcaldesa de Fuengirola, qué es lo que han hecho con el IBI a lo largo de todos estos años.</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos gobernados por el PP, señor García, como les digo, a lo largo de todo el territorio español, han disfrazado la subida de impuestos con unas ordenanzas discriminatorias y habla usted de ilegalidad, señor Ramos Aznar. Y precisamente, allí donde ustedes gobiernan, como digo, a lo único que se han dedicado es a contravenir lo dispuesto en la Ley de Haciendas Locales, y así lo señalan, no es que lo diga yo, lo señala una serie de sentencias de los Tribunales Superiores de Justicia de Andalucía, Castilla-La Mancha y Cantabria.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo se han quedado ahí, sino que han hecho ustedes aún más. En la mayoría de los casos han aplicado hasta el 43% a sociedades, a empresas y a comerciantes obstaculizando, una vez más, la creación de empleo y de riqueza en estos municipios. Y ahora nos salta usted con el discurso del empleo. Ahora a usted le preocupa este discurso y, sin embargo, allí donde ustedes gobiernan lo único que hacen es, como digo, obstaculizar la generación de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Ante tales tropelías, muchas de ellas denunciadas por el Partido Socialista, como en el caso del Ayuntamiento de Fuengirola, y porque, como usted sabe, la Junta no gestiona este impuesto, se está intentando que los ayuntamientos apliquen las bonificaciones oportunas.</parrafo>
        <parrafo>Como ha dicho esta mañana la Consejera en su comparecencia, lo importante, lo que hay que hacer es avanzar hacia delante, pero siempre con el cumplimiento o cumpliendo las leyes.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, la cuantía repercutida del IBI, en el año 2009, en las 8.552 viviendas afectadas, es de 1.532.000 euros, lo que supone una media de 179,13 euros por vivienda. Al mismo tiempo, señor García, al Grupo Parlamentario Socialista le consta que a los inquilinos de estas viviendas se les ha fraccionado el pago para hacer más llevadera esta medida.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, de todas maneras, como señalaba anteriormente, no resulta nada curioso que usted pase por alto aquellos aspectos del decreto que no le interesa resaltar, como ocurre, como le decía, con el artículo 2, donde se explica claramente que si bien este decreto comporta la desaparición del precario, el cálculo de la renta que prevé permite acoger las situaciones de aquellas familias que están atravesando graves dificultades fruto de la crisis internacional que nos ha tocado vivir. Así pues, este artículo nos dice que la renta máxima inicial anual del arrendamiento será de un 1,5% del precio de venta correspondiente y quedará disminuido en función de las circunstancias económicas y familiares, cuando los ingresos familiares totales sean iguales o inferiores a 0,10 veces el salario mínimo interprofesional en la siguiente proporción, y permítame que se la señale: un 50% entre un 0,10 y un 0,5 y un 90% en los casos menores de un 0,05%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, como pueden comprobar, estamos hablando prácticamente del ciento por ciento, atendiéndose de esta manera a las familias andaluzas que por diversas circunstancias no pueden asegurar el pago de estos arrendamientos.</parrafo>
        <parrafo>Así, pues, señor García, no podemos apoyar, desde el Grupo Parlamentario Socialista, esta proposición no de ley, porque, en primer lugar, no dicen ustedes toda la verdad en ella ya que el decreto al que usted hace referencia, como acabo de explicarle, se está aplicando en todos los sentidos, al menos por parte de la Consejería de Obras Públicas y Vivienda. Y, en segundo lugar, porque como ve, no hay nada que impulsar, puesto que lo que ustedes plantean en esta proposición no de ley son políticas sociales que ya está impulsando o desarrollando el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente lo que pretenden ustedes una vez más, como les decía al principio, lejos de reconocer las cosas que se hacen bien, es intentar sembrar la confusión y darle la vuelta a la realidad con la mira puesta en las próximas elecciones municipales.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, señor García, y con todo mi afecto que sabe que se lo tengo, solo le diré que tenga mucho cuidado con esa estrategia, que ya ve usted cómo se las gasta el Partido Popular, o la derecha, cuando llega a las alcaldías de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, señor García, rogándole brevedad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La máxima brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. He de manifestar mi desagrado y mi profunda sorpresa por la intervención de la señora Rivas que, bueno, ha empezado poco menos que remitiendo estas familias a los jueces para que sean ellos los que dictaminen la pertinencia, o no, de esta repercusión de la subida del IVA. Poco conocimiento tiene el Grupo Parlamentario Socialista de la realidad social de muchas familias de Andalucía que se hacen acreedoras, y no por gusto, a viviendas de las características de las viviendas sociales de Andalucía, para decirles que vayan a los tribunales. Eso es propio de caseros de Pérez Galdós, eso es propio de caseros del siglo XIX, que saben que el que no tiene, a lo mejor, para comer no puede ir a los tribunales con esa facilidad, a pesar de la supuesta justicia gratuita.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo, en primer lugar, le diría que, aunque sea por cortesía parlamentaria, la iniciativa es de Izquierda Unida, no del Partido Popular; por tanto, no me venga con sus habituales historias y sus rifirrafes entre el Partido Popular y el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, esta es una iniciativa de Izquierda Unida bastante argumentada, bastante argumentada, y con peso, ¿eh? Mire usted, aquí no estamos debatiendo el IBI, ¿eh?, no estamos debatiendo la pertinencia o no del impuesto, no estamos debatiendo las revisiones catastrales salvajes que se hacen en algunas ocasiones, no estamos debatiendo el comportamiento de determinados ayuntamientos —porque, si lo hiciéramos, habría que hacerlo para todos, no solo para los de una o dos formaciones políticas, sino para todos—, sino que estamos debatiendo el que a unas familias que se han hecho acreedoras por su situación socioeconómica de subir..., de acceder, perdón, a viviendas, entre comillas, de renta baja, pues de golpe se les sube la renta el 60%. Mire usted, es que esta es la realidad, todo lo demás son historias. Se les sube la renta, en algunos casos, hasta un 60%. Pero no hable usted de ayuntamientos, hombre, porque le voy a citar dos ejemplos concretos.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a citar el ejemplo de la barriada Juan Carlos I, de Arcos de la Frontera, donde los inquilinos llevan veinticinco años viviendo en esa barriada, y se han llevado veinticinco años sin pagar el IBI. Es decir, con la renta que se había pactado previamente; en muchos casos, fruto, además, de la exención de hasta el 90%, que contempla el decreto, por sus circunstancias socioeconómicas. Y, en este caso, incluso a familias con exención, o subvención, del 90%, por sus circunstancias socioeconómicas, de manera lineal, se les ha aplicado la repercusión del IBI, a todas por igual. Es que esto es una barbaridad, efectivamente; es que, en algunos casos, es el ciento por ciento, casi, el que tiene la exención del 90%.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, una familia muy típica —el caso más típico estudiado—: pagan 30 euros de renta. Fíjese a qué nivel llegarán de ingresos para pagar 30 euros de renta. Bueno, pues se les sube el 60% —18 euros—. Lo que usted ha dicho: 179, 180 euros de media. Esta es la realidad, y esto a usted le parecerá poco, pero vaya usted a la realidad de muchas familias de Andalucía, que estaban viviendo del Prodi, de los 423 euros, que ya ni van a tener —3 de febrero—. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, hable usted del IBI y de la aplicación del IBI. ¿Sabe usted quién gobierna en Arcos de la Frontera, para que no haya declarado la exención del IBI, por su carácter social? ¿Sabe usted quién?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No. El Partido Socialista Obrero Español es el que gobierna. La señora Caro es la que gobierna.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y en Ronda pasa lo mismo con la barriada de La Dehesa, que es una de las barriadas, de alguna manera, donde tiene que convivir la gente con mayores dificultades económicas y, por ende, sociales. Ahí también han aplicado el IBI de forma lineal.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben quién gobierna, en estos momentos, en Ronda? El Partido Socialista, eso sí, tras una carambola con el Partido Andalucista, pero el Partido Socialista. Luego, fíjese usted lo que ha dicho: que son los ayuntamientos, y le pongo dos ejemplos del Partido Socialista, que son los que han provocado esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, seamos serios, seamos serios, y, por favor, no se burlen. Porque ha dicho usted que, encima, se les ha hecho el favor de fraccionar el pago. No, no. Lo que ustedes han hecho ha sido dividir el IBI por 12, y, por tanto, subir la renta en la parte correspondiente. Resulta, sinceramente, decepcionante, señora Rivas, probablemente no sea usted la que ha redactado esta..., bueno, la posición seguro que no la ha fijado usted, pero resulta decepcionante que, en estos momentos de penuria económica, especialmente para tantos parados y paradas andaluzas, la Junta responda subiendo la renta, por la vía encubierta de la repercusión del IBI. Lo sabrán los vecinos y sabrán lo que pueden esperar del autodenominado Partido Socialista, cuya política, por lo menos en este caso, dista mucho de la que hubiera aplicado el señor Pablo Iglesias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

