<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>139</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Transfusión de sangre</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000091</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000091. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre la situación de las donaciones de sangre en nuestra Comunidad (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Raquel Arenal Catena, Dña. Susana Rivas Pineda, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza y Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado este debate, les informaba de que cambiábamos el orden de la segunda comparecencia a la tercera. Por lo tanto, vemos la tercera comparecencia, a petición del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre la situación de las donaciones de sangre en nuestra Comunidad, para lo cual tiene de nuevo la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Cambiando hacia otro tema que es también tremendamente importante, me gustaría, en primer lugar, trasladarles a sus señorías que en la Comunidad Autónoma tenemos un plan de hemoterapia, un plan que tiene como objetivo fundamental unificar esfuerzos para conseguir que la generosidad de los ciudadanos, la particular generosidad que se traduce en la donación de sangre, pudiera tener un marco normativo y un enfoque que permitiera mejorar la prevención de la salud, y también la promoción y la calidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, en el sistema sanitario público tenemos una amplia red de los que se han venido a llamar centros de transfusión sanguínea, que tienen encomendada la cobertura de la demanda, tanto en la red hospitalaria pública —y esto es importante— como también en la privada, porque el suministro de la sangre, aunque se haga a través de los centros regionales, cubre todas las necesidades de todo el ámbito de salud de la Comunidad Autónoma, y que, además, está permitiendo su funcionamiento yo creo que no solo intentar proveer las cantidades adecuadas de sangre que se solicitan desde las diferentes unidades, sino también hacerlo en condiciones de seguridad y en condiciones de calidad; que, hablando de hemoterapia y hablando de sangre, saben sus señorías que tiene que ser de especial mimo por parte de la Comunidad Autónoma, por problemas históricos que se derivaron de la contaminación o de la adquisición de enfermedades a partir de un componente tan esencial como el componente sanguíneo.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que, para conocer un poquito —y muy brevemente— la red, en Andalucía tenemos un centro regional de transfusión sanguínea por cada una de las provincias, y, además, hemos logrado integrar funcionalmente estos centros, de manera que tenemos una especie de parejas de centros de transfusiones sanguíneas que permiten, en caso de que haya un problema sobre un tipo concreto de grupo de sangre en un centro coordinador, poner en marcha dispositivos en otros que al final logren suministrar la sangre necesaria al quirófano, a la unidad de cuidados intensivos o a cualquier otro ámbito de la atención en donde se esté demandando este tipo de terapia. Concretamente, Almería-Granada, Córdoba-Jaén, Cádiz-Málaga o Huelva-Sevilla comportan esta, como le decía, pareja de centros de transfusión que permiten asegurar que la sangre llega a aquel lugar donde es necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Además, señorías, además de ser capaces de dar satisfacción a la demanda, hay otros objetivos que son importantes en esta red de centros de transfusión. El primero de ellos es la autosuficiencia, o, dicho de otra manera, que seamos capaces de incrementar el número de donaciones que se producen en los centros regionales, de manera que estas parejas de centros regionales puedan, en su ámbito de cobertura territorial, ser suficientes para proporcionar las bolsas de sangre que en cada momento se demandan. En caso de que esto no sea posible, evidentemente, el conjunto de la red satisfaría esa necesidad a partir de aquellos depósitos de sangre en donde exista mayor cuantía de sangre del grupo que en ese momento se esté demandando.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, señorías —el primero, autosuficiencia—, lo segundo sería equidad y solidaridad en la red de centros, de manera que lo que se entrega de forma altruista y gratuita llegue también de forma igualitaria y de forma solidaria, y, por tanto, señorías, nos permita el que podamos dar, el que podamos tener un volumen de sangre suficiente con independencia del lugar en donde ocurre la donación.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, señoría, la coordinación y la integración, aspectos todos ellos que abundan en la necesidad, como decía, de aunar esfuerzos en este sentido, y que la coordinación también se pueda hacer para que la red nacional de bancos de sangre permita que, independientemente de que un ciudadano sea andaluz, extremeño, catalán o valenciano, si se produce una necesidad en estos ámbitos y no hay cobertura, podamos también, desde la solidaridad de Andalucía, satisfacer las necesidades de sus centros regionales.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al trabajo de actuación, señorías, de los centros, les puedo informar de que la dinámica abarca desde la obtención de la sangre, procesamiento, y todo lo que significa garantías de normas de calidad estatales y europeas en relación a criterios externos e internos. De esta manera, señorías, tenemos procesado desde la promoción, la donación, la conservación, el almacenamiento, la distribución, o las pruebas de compatibilidad, y también tenemos incorporados controles de calidad internos de los propios bancos de sangre que permiten que esos estándares se comparen con otros criterios que se publican a nivel internacional o a nivel nacional.</parrafo>
        <parrafo>Los centros de transfusión, por otra parte, son responsables provinciales de la vigilancia epidemiológica de los componentes sanguíneos, y esto lo que significa, señorías, es que todas las reacciones adversas que se pudieran producir derivadas de una transfusión se tienen que monitorizar en estos centros y se tienen que comunicar, al objeto de poner en marcha, si llega el caso, una inmovilización de un determinado componente sanguíneo o de unas determinadas bolsas que se puedan distribuir porque haya habido algún efecto adverso en la provincia que pudiera alertar de que hay un riesgo para la persona que vaya a recibir esa donación.</parrafo>
        <parrafo>Teniendo en cuenta todos estos elementos, señoría, sí me gustaría trasladarle que este último aspecto es de especial importancia en los últimos años, como le decía, derivado de los riesgos inherentes que tienen las transfusiones y que nos obligan permanente a actualizar esos indicadores de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos cada vez incorporando un mayor volumen de batería de pruebas en la persona que dona, en la sangre que se extrae de la persona que dona, al objeto de poder incorporar todo aquello que la evidencia científica nos manifiesta que pueda ser recomendable poner en valor o poner de manifiesto. Eso me gustaría ponerlo simplemente de relieve, para que las personas que reciben una transfusión tengan la absoluta garantía de que todos los controles que tienen una evidencia científica en Andalucía se ponen en marcha, y que, por tanto, la sangre que les llega posteriormente cuenta con todas las condiciones de seguridad y de fiabilidad que en este momento está demostrando.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, también me gustaría recordar que los centros de transfusión tienen una vertiente docente, formativa, investigadora, que a veces no se pone suficientemente de manifiesto. Creo que usted podrá, de forma fácil, saber que tarea investigadora se realiza si yo, por ejemplo, le digo que los bancos de sangre de cordón umbilical de forma tradicional han estado adscritos a los centros de transfusión sanguínea, concretamente al centro de Málaga, que en este caso es el que provee o el que tiene una mayor volumen de muestras del conjunto de la Comunidad, y que son derivados hematopoyéticos, de derivados de los componentes de la sangre, los que proporcionan terapias curativas, a veces solamente paliativas, para enfermedades tan importantes como la leucemia, o enfermedades tan importantes como anemias, que tienen en la sangre su origen y que no son capaces las personas que la padecen de poder regenerar la médula ósea en grado suficiente para permitirles combatir su enfermedad. Bueno, pues, de forma tradicional, los centros de transfusión sanguínea han sido los encargados de investigar a propósito de estos componentes sanguíneos, y ha sido, quizás, una actividad no suficientemente conocida por los ciudadanos, que, a veces, asocian los bancos a depósitos de bolsas de sangre correspondiente a las personas que donan. Y, probablemente, no hemos sabido trasladar con suficiente énfasis que no se trata de depositar, sino que se trata de conocer, de profundizar en los componentes sanguíneos y de investigar posibles terapias curativas que esos componentes tengan sobre la terapia que se vaya a aplicar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para un trasplante de médula —para que usted me entienda, señoría—, para un trasplante de progenitores hematopoyéticos, sí es importante el trabajo del clínico. Igualmente importante el de conservación de la muestra, el de extracción de la misma, el de análisis de calidad o el de seguridad de ese componente terapéutico que se le va a inyectar a la persona que tiene ese problema de salud.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señoría, solamente me gustaría trasladarle que la tasa de donación en Andalucía tiene un progresivo aumento; que, en este momento, somos autosuficientes en sangre y derivados sanguíneos y que generamos también un autoabastecimiento creciente en derivados del plasma humano en uso clínico. No es un signo de satisfacción, creo que tendremos que seguir incrementando el número de donaciones. Hay momentos del año en donde tenemos especiales dificultades —verano o Navidad—, en los que hay una menor tasa de donación y sigue habiendo incremento de demanda, sobre todo, fundamentalmente, derivada de los movimientos de desplazamiento de la población, que conlleva un mayor incremento de accidentes de tráfico, y que, en caso de los politraumatizados, a veces, las necesidades de sangre son muy importantes. Por lo que nos gustaría trasladar, en primer lugar, que hemos creado comités que están trabajando para ver cómo y de qué manera podemos seguir incrementando esa donación.</parrafo>
        <parrafo>Pero solamente decirle que si estamos en un 34,6% de tasa de donación, nos gustaría subir esta cifra dentro de la Comunidad, para que desde la universidad, federaciones deportivas, asociaciones de vecinos, clubes deportivos y, sobre todo, desde los ámbitos en donde hay un número muy importante de personas que, además, normalmente, son personas sanas —es decir, que están en condiciones adecuadas para hacer las donaciones—, podamos llevar esa cultura de la donación como un elemento fundamental a la hora de plantear una tarea civilizada, una tarea de cooperación con el conjunto de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Así lo hemos hecho a partir de las campañas de donación que se han puesto en marcha en los últimos meses, para incrementar esa conciencia y trasladar, señoría, que, si es importante donar en condiciones en las que uno tiene una conciencia especial derivada de la campaña, mucho más importante es ser donante permanente durante todas las épocas del año. O, dicho de otra manera, meter en la agenda ciudadana que, cada tres meses, cada cuatro meses, un ciudadano sano tenga, como uno de los puntos a los que tiene que acudir, igual que hace otro tipo de actividades..., podamos meter en su agenda el que acuda al punto de donación, siempre y cuando, insisto, esta persona tenga condiciones para poder donar, y que sea una actividad normalizada dentro del desarrollo de nuestra propia agenda social, y que se incorpore como un elemento más, que permita que podamos seguir contando con el número de trasplantes que en la Comunidad se hacen, podamos seguir teniendo intervenciones complejas como las que se hacen o podamos tener el volumen de personas que acuden a nuestros servicios de cuidados críticos con necesidades de hemoterapia, como actualmente hacemos, porque —como decimos— la sangre es el medicamento —si me permite llamarlo así— que no se puede comprar, que no se puede vender y que, por tanto, depende de la solidaridad de todos los ciudadanos de los que Andalucía hace gala; pero tenemos un margen de mejora que tenemos que conquistar y solo se podrá hacer a partir de iniciativas como la que hoy abordamos en esta Comisión de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Portavoz del Grupo Socialista, señora Rivas Pineda, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en primer lugar, agradecer su comparecencia esta mañana aquí. Efectivamente, como usted bien ha dicho, hablar de donaciones tanto de sangre como de órganos vitales en nuestra Comunidad Autónoma es hacer mención, con mayúsculas, a la generosidad y a la solidaridad del pueblo andaluz. Para hacernos una idea del alcance de este altruismo, basta recordar que en una intervención quirúrgica de trasplante de hígado se necesita la sangre de unos treinta donantes. Y es que, a pesar de los avances científicos —como usted ha señalado también— en la tecnología de la recombinación genética para la producción de proteínas humanas, todavía sigue siendo la donación la única fuente de sangre para las transfusiones.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señora Consejera, por todo lo que usted ha explicado esta mañana aquí, el Grupo Parlamentario Socialista valora positivamente el modus operandi que está llevando a cabo, que está desarrollando la Consejería de Salud con este tema, principalmente, para promover la captación de donantes e impulsar —como usted bien ha dicho también— la autosuficiencia en sangre y derivados sanguíneos. Modus operandi que se basa en tres pilares fundamentales, como pueden ser la educación, la colaboración de los voluntarios y el trabajo desarrollado a través de los medios de comunicación y de las nuevas tecnologías. Esta forma de actuar de la Consejería de Salud ha supuesto, entre otras cosas, que el sistema de donación de sangre de Andalucía sirva como punto de referencia tanto para otras regiones o comunidades autónomas, así como para otros países.</parrafo>
        <parrafo>Valoramos, además, señora Consejera, desde el Grupo Parlamentario Socialista, la labor desarrollada por los ocho centros de transfusión sanguínea —a los que también ha hecho mención— con los que cuenta la red andaluza, labor que tan buenos resultados obtuvo en los primeros nueve meses del pasado año, con un total de 209.495 donaciones, lo que supuso un incremento del 4% con respecto al mismo periodo de 2007. Contamos, por tanto —como digo—, hoy en Andalucía con una de las redes más modernas y cualificadas de España, integrada por profesionales excelentes que, junto con la acción social organizada y con la participación ciudadana, ha conseguido los niveles de calidad, excelencia y suficiencia que hoy hemos alcanzado y que esta mañana usted nos ha expuesto.</parrafo>
        <parrafo>Valorar, igualmente, la labor de los 36 dispositivos móviles que realizan una importante labor de captación en sus recorridos por los distintos municipios, así como los centros educativos, cuarteles militares, organismos oficiales y empresas, entre otras entidades.</parrafo>
        <parrafo>Todo este ensamblaje —como digo o como le decía antes—, que ha potenciado la Consejería de Salud, sustentado, principalmente, por la generosidad y solidaridad de los donantes, así como por la excelente labor desarrollada por todos estos profesionales, permite que cada día decenas de pacientes en nuestros hospitales salven sus vidas y recuperen su salud, gracias a la transfusión de sangre o de sus derivados.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de ello, señora Consejera —y usted también lo ha señalado—, debemos seguir aunando esfuerzos, ya que la demanda de hemoderivados, efectivamente, sigue creciendo, tanto por el constante incremento de la población como por el aumento de las necesidades en hospitales, debido a la cada vez mayor complejidad de las intervenciones quirúrgicas y los avances en el tratamiento de las enfermedades oncológicas.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, como decía, señora Consejera, debemos seguir trabajando y no le quepa duda de que el Grupo Socialista —como no podía ser de otra manera—, tratándose del principio de solidaridad, acompañará y apoyará en todo momento a la Consejería de Salud en su andadura, máxime cuando detrás de todos estos avances que nos ha expuesto esta mañana se encuentran miles de donantes anónimos que lo hacen posible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Para compartir la reflexión de la portavoz del Grupo Socialista y plantear que seguiremos trabajando para intentar concienciar, como decía, en un mayor volumen de ciudadanos, que acudan de forma regular a los puntos de donaciones, a partir de los equipos móviles, en donde la mayoría de las reservas de sangre se obtienen por el desplazamiento de estos equipos móviles. Animar también a los profesionales que tienen entre su tarea no solamente la profesionalidad del control de la sangre y la seguridad, sino que también una de sus funciones fundamentales es contribuir a la promoción.</parrafo>
        <parrafo>Y animar a la donación de sangre, seguir animando a que se haga esa labor. Y también, a que sigan trabajando en el descubrimiento de técnicas innovadoras o novedosas. Por ejemplo, estamos ahora participando en la transfusión intrauterina, que nos ha permitido que, desde el año 2000, hayamos estudiado más de doscientas embarazadas y que, de ellas, 100 haya recibido su feto este tipo de transfusión por algún problema que tenía intrauterinamente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, entre todos ser capaces de seguir mejorando en calidad, en seguridad, que son los elementos fundamentales; en acreditación, para que la comprobación de esa calidad siga los estándares internacionales, pero no olvidar nunca la cara humana que tiene que tener la donación, en la que las asociaciones, las hermandades de donantes de sangre y todos los colectivos de voluntarios están desarrollando una tarea muy importante, que nos tiene que permitir, como decía, meter en la agenda del ciudadano el que acuda, cada tres o cuatro meses, a donar en función de su propia tipología, pero que lo haga teniendo en cuenta que la sangre la regeneramos de forma natural, pero hay personas que la necesitan en momentos puntuales, y hay otras personas, sobre todo niños, que su sistema no es capaz de generar este tipo de componentes, y que, por tanto, dependen de la solidaridad de todos los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

