<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>369</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Planeamiento urbanístico, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000381</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000381. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de informar sobre el Plan de Ordenación del Territorio de La Janda en Cádiz (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. Antonio Fernández García y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Vivienda. Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a la siguiente comparecencia, solicitada por el Grupo Parlamentario Socialista. Se trata de informar sobre el Plan de Ordenación del Territorio de La Janda en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera, señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, comparezco a petición del Grupo Parlamentario Socialista para informar acerca del Plan de Ordenación del Territorio de La Janda en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, el pasado 6 de junio la Comisión de Ordenación del Territorio y Urbanismo de Andalucía, el máximo órgano urbanístico de Andalucía, dio su visto bueno a este plan, que será en su momento elevado a Consejo de Gobierno para su aprobación definitiva. Hasta ese momento es voluntad de la Consejería de Obras Públicas y Vivienda el seguir dialogando con los colectivos económicos, sociales y ecologistas implicados al objeto de abordar algunas sugerencias que han planteado al plan en el marco de la reunión de la COTUA.</parrafo>
        <parrafo>El documento de Plan de Ordenación del Territorio de La Janda, así como el resto de planeamientos aprobados a día de hoy, tengo que señalarles, señorías, que ha contado con un amplio consenso de los agentes económicos, sociales y políticos en cuanto que se han estimado alegaciones o se han dado respuestas en el documento final a las preocupaciones que se plantearon durante el proceso de elaboración del mismo.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Ordenación del Territorio de La Janda abarca, como bien sabe su señoría, a siete municipios, con una población total de 86.500 habitantes, y en él se establecen los criterios para posibilitar el desarrollo territorial y la compatibilización de uso, señalando aquellas zonas que, por sus valores ambientales o territoriales, deben quedar excluidas de los procesos de urbanización.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el plan prevé actuaciones que representan una inversión pública valorada en 224 millones de euros. De estos, el 43,6% corresponde a instalaciones náuticas; el 39,1%, a la articulación territorial —hablamos de carreteras, de sistemas de transportes, de estaciones, de apeaderos...—; el 7% será inversión en relación al ciclo del agua; el 6,1% será para la adecuación del espacio turístico y recreativo, y el Programa de Patrimonio Cultural y Natural asumirá un 3,9%, prácticamente un 4% del total.</parrafo>
        <parrafo>De la totalidad de la cifra que les he referenciado, los 224 millones de euros, la Junta asume el 83,6% de la inversión; la Administración local, el 15,8%, y la Administración del Estado, el 0,6%.</parrafo>
        <parrafo>Actuaciones previstas en el marco del plan, en el caso de las infraestructuras de comunicación, a modo de ejemplo le señalaré algunas: ejecución de variantes de Alcalá de los Gazules, de Benalup-Casas Viejas y Caños de Meca; la implantación de un nuevo sistema de transporte público en plataforma reservada, para conectar La Janda con la Bahía de Cádiz a través de Chiclana, o la creación de nuevos apeaderos y estaciones, como le he referenciado con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta a infraestructuras portuarias y recreativas, se prevén, entre otros, la posibilidad de ampliación de los puertos de Conil y de Barbate y el impulso de actividades o instalaciones recreativas relacionadas con la cultura y el patrimonio y ligadas al parque natural. Y, en materia de abastecimiento, el plan, como no podía ser de otra manera, ha previsto reforzar la capacidad de suministro de la red. Además, en lo referente a infraestructuras energéticas, se ha recogido la construcción de nuevas subestaciones, concretamente ocho, y se han delimitado aquellas zonas de exclusión para la ubicación de energía renovable, termosolar y fotovoltaica.</parrafo>
        <parrafo>También son reseñables las actuaciones previstas para los espacios libres, en los que se prevé un esfuerzo por promover la figura de los parques comarcales, con los que se pretende impulsar el uso y disfrute del espacio rural, desde una visión didáctica y del ocio. En este sentido, hay cuatro parques de este tipo previstos: en Río Roche, San Ambrosio, El Jardinillo y Mangueta. Se trata, señoría, de distintos programas de actuaciones en materia de infraestructuras, con las que se mejorarán sensiblemente la articulación interior y exterior de La Janda con la bahía de Cádiz-Jerez y con la bahía de Algeciras, y además el plan determina la implantación, en el ámbito de La Janda, de un total de 21 áreas de oportunidad —10 de tipo turístico, 6 de carácter productivo y 5 destinadas al desarrollo residencial—.</parrafo>
        <parrafo>En los ámbitos reservados para la dinamización turística se van a localizar actividades vinculadas al ocio, la salud y el deporte, si bien también se va a promover la instalación de establecimientos hoteleros, viviendas, dotaciones y servicios demandados por la población vacacional. Las áreas delimitadas como productivas se ubican en los principales ejes de comunicación de la comarca. Y, para aprovechar, por lo tanto, esta localización estratégica, se van a implantar en esos ámbitos iniciativas fundamentalmente relacionadas con la logística y el transporte, aunque también va a tener cabida el tejido comercial y terciario.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, en los espacios identificados para uso residencial, se establece que el 55% de las viviendas —55% al menos— deberá estar sometido a algún tipo de protección.</parrafo>
        <parrafo>Existe también, señoría, en el plan un sólido compromiso con la conservación de litoral que no ha sido aún urbanizado, e incorporamos para ello un corredor de 200 metros, duplicando así la zona de servidumbre prevista en la Ley de Costas. Y el documento de planificación también he de referenciarle que dedica parte de su contenido a lo que es la delimitación, protección y puesta en valor de los recursos naturales de esta zona. En este sentido, a los enclaves que ya cuentan con la normativa ambiental se suman otros como Roche, Cala de Conil y Castilnovo, que deberán ser preservados como suelo no urbanizable de especial protección.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, un plan de ordenación elaborado desde la participación y el consenso. Buena muestra de ello son las prácticamente 70 reuniones que, durante la elaboración del plan y la sustanciación del mismo, se han llevado a cabo con ayuntamientos, diputación provincial y los diferentes colectivos económicos, sociales y ambientales del entorno.</parrafo>
        <parrafo>Hay que referenciar que, desde el punto de vista del consenso político, este se ha traducido también, en el ámbito provincial, en un respaldo de todos los alcaldes de diferentes partidos políticos. Así que estamos ante un plan de consenso y de acuerdo, donde, lógicamente, también es normal que distintos colectivos sigan manteniendo sus diferentes y diversas opiniones al respecto. Algo normal y, por supuesto, legítimo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, por la información que nos acaba de trasladar sobre el Plan de Ordenación del Territorio de La Janda. Como bien decía usted, abarca siete municipios, como son Alcalá de los Gazules, Barbate, Conil, Medina-Sidonia, Paterna y Vejer de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Es un plan subregional trabajado y esperado, y, sobre todo, viene a dibujar el futuro de una comarca como La Janda, que debe dar respuesta a las necesidades que se plantean, no de manera inmediata, lógicamente, pero sí de futuro, como le decía.</parrafo>
        <parrafo>El POT de La Janda, si no recuerdo mal, recibió el visto bueno de la Comisión de Ordenación del Territorio, lo ha dicho usted; yo tenía referencia del 7 de junio, pero creo que me había equivocado, que fue el 6 de junio, y posteriormente tiene que pasar al Consejo de Gobierno para que se apruebe definitivamente. Pero antes de llegar a ese punto ha habido un trabajo previo, que usted ha remarcado y ha reseñado muy bien, donde se ha escuchado a todos los alcaldes en la comisión de redacción, los cuales han dado su visto bueno, y a la vez también ha recibido el visto bueno de la comisión provincial, donde están representados todos los partidos políticos, la FAMP, el Gobierno central, la Diputación de Cádiz y, lógicamente, la Junta de Andalucía. Finalmente, ha sido la COTUA, la Comisión de Urbanismo y Ordenación del territorio, la que aprobaba el 6 de junio el POT de La Janda. Por lo tanto, estamos hablando de un plan, como bien decía usted, respaldado por los agentes económicos y sociales, que pretende la instalación de diez áreas de tipo turístico para actividades de ocio, de salud y de deporte. También se promoverá la disposición de establecimientos hoteleros, de viviendas y servicios que den respuesta a la población en período de vacaciones, que, como usted sabe, se multiplica en los meses de verano.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista, señora Consejera, destacamos de este plan el esfuerzo de crear áreas de oportunidad, decía usted 21 áreas de oportunidad, de las cuales se pueden diferenciar su carácter, ya que algunas son de tipo productivo, residencial o las turísticas que comentábamos anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Las zonas productivas están localizadas de manera estratégica también para que se desarrolle la instalación de negocios relacionados con la logística y el transporte, teniendo en cuenta la cercanía del puerto de Algeciras al territorio de La Janda.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas áreas de oportunidad pretenden el desarrollo económico de la comarca jandeña, pero con todas las garantías medioambientales; es decir, un desarrollo sostenible que permita el crecimiento industrial, respaldando y respetando el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece magnífico también el trabajo que se ha realizado en la creación, o creando zonas para evitar el efecto pantalla sobre el mar, y también zonas de continuidad para la construcción, entendido como un sector muy importante para nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>La conservación del litoral es un compromiso claro de este plan, y pretende también la incorporación de corredores de protección, doblando la zona de servidumbre, como bien decía usted, incluso yendo más lejos que la propia Ley de Costas. El POT de La Janda, por lo tanto, debe conformar el ordenamiento de los 7 municipios, más de 86.000 habitantes, en una superficie de 1.535 kilómetros cuadrados. No es poco, ¿verdad? Este plan se ha marcado objetivos encaminados a poner en valor los recursos existentes en la zona, manteniendo la identidad de sus pueblos, y, sobre todo, pretende el desarrollo de infraestructuras y dotaciones.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las urbanizaciones, señora Consejera —hablamos de urbanizaciones irregulares—, se establecen criterios para la posible incorporación al ordenamiento urbano. Y, en ese sentido, los ayuntamientos..., o mejor dicho, la colaboración de los ayuntamientos, en la elaboración de un programa de actuación municipal, es fundamental. Asimismo, también se resaltan en el propio plan El Palmar y Zahora. Por sus condiciones y posición en el corredor del litoral, deben ser reconducidas en el planeamiento, y así lo destaca claramente el plan.</parrafo>
        <parrafo>Son objetivos de este POT el incrementar el uso del transporte público, a la vez que mejorar las comunicaciones internas y con el exterior. Y por este motivo recoge diversas actuaciones y propuestas, como la variante de Alcalá, a la que usted hacía mención y a la que yo no me voy a referir más. También se proponen estaciones, apeaderos, intentando fomentar, lógicamente, el transporte público frente al privado.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista nos parece muy interesante que se regule el dominio público y la zona de servidumbre de protección. Se proyectan los cuatro parques, entre los cuales yo destacaría —para mí, desde luego, y para el grupo parlamentario de Cádiz— el Parque Litoral de Mangueta. Entendemos que, además, va asociado a un área de oportunidad y es una de las zonas más importantes y más destacables del plan.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al desarrollo residencial, ya lo decía usted, más del 55% de las viviendas tienen que tener algún régimen de protección.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, se trata de un plan, de un plan de ordenación subregional, que está avalado por todos los agentes económicos y sociales, que se ajusta a la legislación vigente, y, lo más importante de todo, que dibuja una comarca que, sin perder su esencia, va a caminar drásticamente hacia un futuro mejor. El POT de La Janda debemos entenderlo, señoría, como una oportunidad para la provincia de Cádiz. Debe ser un revulsivo para la comarca jandeña, y, desde luego, en ese sentido debe seguir trabajando el Gobierno de la Junta de Andalucía. Y, como siempre, contará usted con la colaboración de mi grupo, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya, Presidente, agradeciendo nuevamente a la Consejera la información que nos ha dado y deseando que este último trámite que queda del Plan de Ordenación del Territorio de La Janda, para que pase lo antes posible al Consejo de Gobierno y se apruebe.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, quiero agradecerle la intervención que ha realizado en torno al Plan de Ordenación del Territorio de La Janda, donde ha concluido su propia intervención con un elemento que es justamente el que ahora me gustaría subrayar, y es el elemento del consenso.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos de un plan dialogado, participado y consensuado, y eso se ha traducido en la votación favorable, en el ámbito institucional, de los alcaldes del Partido Socialista y de Izquierda Unida, en la comisión de redacción del Plan de Ordenación del Territorio de La Janda, y el voto favorable de los alcaldes del Partido Socialista, del Partido Popular y de Izquierda Unida en la Comisión Provincial de Ordenación del Territorio y Urbanismo en Cádiz. De ahí que tenga que señalar, también, y subrayar, la sorpresa que me causa que, después de votarlo favorablemente en las comisiones correspondientes, lo critiquen públicamente. Los alcaldes son personas responsables que, cuando tienen delante suya un Plan de Ordenación del Territorio, si responde lógicamente a las necesidades de toda esa zona, pues, le dan su voto favorable. En este sentido, entiendo que todos y cada uno de los alcaldes que han respaldado el plan, pues, sin lugar a dudas, han valorado globalmente el mismo y han entendido que es un plan positivo para el desarrollo económico, para el desarrollo turístico, para una perspectiva sostenible, para el desarrollo ambiental de la zona de La Janda y para dar respuesta a un conjunto de problemas que hemos de resolver a través del planeamiento, en el marco de la legalidad. Desde esa perspectiva, pues, lógicamente, yo quiero subrayar, y agradecer, también, el trabajo realizado, en el ámbito de lo local, por parte de cada uno de los alcaldes y de las alcaldesas de la zona, y el respaldo que vienen dando a los planes como consecuencia del trabajo común y conjunto, que culmina en consenso, que siempre, desde el diálogo y la participación, es bueno para, luego, hacer realidad los proyectos. Y, como apostamos por el consenso, apostamos por el diálogo y apostamos por el acuerdo, cuando los alcanzamos, en el ámbito de lo local, con nuestros ayuntamientos, con los alcaldes y alcaldesas que tienen al frente de ellos la máxima responsabilidad, pues no tengo más que mostrar mi satisfacción y el agradecimiento expreso al trabajo que han realizado y a la responsabilidad que han demostrado a la hora, lógicamente, de respaldar un trabajo que saben que nos permite avanzar.</parrafo>
        <parrafo>Desde esa perspectiva, termino subrayando algo que con anterioridad he dicho, y es que vamos, hasta el momento de llevarlo al Consejo de Gobierno, a ser sensibles y permeables en todo aquello que sea realmente mejorable por parte de la Consejería de Obras Públicas y Vivienda, y, desde esa perspectiva, pues siempre estamos abiertos, como digo, a culminar, aún con más diálogo, con más consenso y con más cuestiones de las que todos nos sintamos satisfechos, el trabajo realizado.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchísimas gracias por su intervención. Y nada más, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

