<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>182</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Pequeña y mediana empresa, Política comercial, Situación económica</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000196</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000196. Proposición no de ley relativa a apoyo al pequeño y mediano comercio en Andalucía (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación de los puntos 1, 2 y 7: aprobados por unanimidad.
Votación del resto de los puntos: rechazados por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz Ortiz.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente proposición no de ley, relativa a apoyo al pequeño y mediano comercio en Andalucía, de Izquierda Unida, tiene, si no me equivoco, seis enmiendas del Grupo Parlamentario Popular, que esta Mesa califica favorablemente.</parrafo>
        <parrafo>Bien. El proponente de la iniciativa, el señor Castro Román, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar no extenderme demasiado en la exposición de motivos, no solo por corporativismo de los miembros de esta Comisión sino porque sé perfectamente que todos somos conocedores de la grave situación en la que vive el comercio andaluz, el pequeño y mediano comercio andaluz —antes hemos hablado algo—.</parrafo>
        <parrafo>Se da esa contradicción de la aportación en la generación de riqueza y al Producto Interior Bruto andaluz del pequeño y mediano comercio, de la aportación que hace al empleo andaluz. Y hay dos respuestas que son muy mayoritarias en los comerciantes, cuando se la hacen. Bueno, la primera es no la sensación sino la certificación de que están en una situación muy delicada. Pero todos te dicen dos cosas iguales. Primera, llevamos, el pequeño y mediano comercio, en crisis un mínimo de tres años. En eso coinciden todos, empezando por la señora Isac y terminando por los comerciantes con que yo me he reunido —he tenido la oportunidad— en la provincia de Málaga, a través de Fecoma, de la Federación de Comercio de Málaga. Y la segunda afirmación, que yo he encontrado mayoritaria entre todos ellos, es: los que hoy estamos aguantando es porque tenemos el local en propiedad y, por lo tanto, no tenemos que pagar ni una hipoteca ni un alquiler. Si no, es casi imposible mantener la actividad del comercio.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, para terminar la defensa de esta iniciativa..., decir que con esta crisis económica, el comercio —el pequeño y mediano comercio— está viviendo una injusticia tremenda. Es decir, no solo está sufriendo los rigores de esta crisis económica de una manera más aguda que cualquier otro sector sino que, además, si tuviéramos que establecer, no con una gradación, sino simplemente establecer responsables de la actual crisis económica, nos encontraríamos con que el pequeño y mediano comercio está fuera de cualquier responsabilidad de esta crisis económica, financiera, que tiene un carácter global.</parrafo>
        <parrafo>Podríamos hablar de las grandes multinacionales que respaldan a las grandes superficies comerciales. Pues, mire usted, esos sí tienen una alícuota parte de responsabilidad en esta crisis. Podemos hablar de los gobiernos que han defendido determinadas posturas, de los bancos centrales de los estados y del europeo. Pero, vuelvo a repetirlo, siempre, siempre, se quedaría fuera el pequeño y mediano comercio de la responsabilidad de la crisis económica. Sin embargo, pasa lo mismo que con la clase trabajadora: es, en su mayoría, la clase trabajadora la que está pagando los desastres y efectos de esta crisis. Como parte de esa clase trabajadora que yo tengo, al pequeño y mediano comercio..., pues son también ellos los que están sufriendo esa crisis.</parrafo>
        <parrafo>Como ven, hay tres propuestas de resolución. También están las planteadas por el Partido Popular que, como venían en las carpetas, ya he tenido la posibilidad de verlas y ya adelanto que serían aceptadas. Y como siempre dice este diputado: la intención es colaborar, arrimar el hombro, en que podamos dar un avance. Es decir, no voy a plantear de manera rigurosa e inamovible estas propuestas de resolución. Lo que sí me gustaría dejar claro es que provienen de las federaciones de comercio —en este caso, de la de Málaga—, pero que están ratificadas por la CECA, por el conjunto de las federaciones de comercio de toda Andalucía, y que vienen, precisamente, a intentar, en alguna medida, paliar algo, y es el acceso a la liquidez.</parrafo>
        <parrafo>Y vuelvo a lo mismo. Los grandes bancos, que han actuado como auténticos sinvergüenzas durante un periodo muy grande, económico, en toda Europa, reciben ayudas multimillonarias de los gobiernos, pero impiden que el crédito vaya hacia abajo, hacia las familias, hacia la actividad productiva como el pequeño y mediano comercio. A ver si podemos, bien con estas resoluciones, bien con las mismas modificadas, de alguna manera apoyar y contribuir a la mejora de esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Isac García, por el Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso />
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, esta Comisión está llena de contenidos referentes y referidos al comercio, por lo que, como es natural, al Partido Popular y a mí misma nos satisface mucho.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como hacía sus planteamientos Izquierda Unida, y ya lo venimos diciendo reiteradas veces, el sector del comercio en Andalucía sufrió una desaceleración —ahí sí que fue desaceleración— en 2006, un estancamiento en 2007, un retroceso en 2008 y ya una profunda crisis en 2009, que está llevando a las consecuencias de, por primera vez, pérdida real de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Como decíamos en intervenciones anteriores, la propia idiosincrasia del sector, formado fundamentalmente, en un 70%, por autónomos, propietarios de su local, y donde suele trabajar el propio autónomo o, como mucho, ser relevado circunstancialmente por algún familiar, lleva implícita que la destrucción de empleo se produce de una forma mucho más lenta que en otros sectores donde la contratación es mayor. Pero por eso no deja de ser importante el apoyo decisivo al sector, porque representa, como decíamos antes —se dice oficialmente el 10%; en algunas comparativas hasta el 12% del PIB andaluz—, 700.000 puestos de trabajo, 185.000 establecimientos comerciales, lo que contribuye también a la cohesión social de nuestras ciudades, sobre todo en el comercio urbano, y a la proliferación de puestos de trabajo en el comercio rural.</parrafo>
        <parrafo>Es importante también hablar aquí de la artesanía. Está pasando también momentos circunstanciales muy penosos, donde necesita de inversión pública, a bote pronto, porque el artesano está viendo cómo sus productos, como consecuencia de la crisis y de la bajada del consumo, se están quedando prácticamente en sus talleres, con el consiguiente perjuicio que eso produce de cara a la productividad.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, básicamente, hablar de que el comercio representa el tejido empresarial más grande de Andalucía, el mayor, y, como tal, su peso específico debe ir en consonancia con su importancia específica y cuantitativa.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el Partido Popular trae esta mañana aquí seis enmiendas de adición, que entendemos que pueden ser perfectamente consensuadas, modificadas en su texto; pero que, en definitiva, vienen a paliar las grandes deficiencias que el sector nos está transmitiendo también a nosotros: apoyo incondicional a las pymes, a las familias y a los autónomos, referidos al sector del comercio.</parrafo>
        <parrafo>Y, básicamente, paso a dar una explicación resumida de cuál es este tipo de enmiendas, para, como ya Izquierda Unida dice que las va a votar a favor, intentar convencer al Partido Socialista de que al menos esta iniciativa, que tiene tanta importancia para un sector tan importante, pueda salir apoyada por unanimidad, aunque no descarto la posibilidad de que se pueden hacer algunas modificaciones si eso se produce en aras del posible consenso.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, en primer lugar, habilitar partidas presupuestarias de carácter urgente. Con esto queremos decir que el sector está tocando ya fondo en su liquidez; que se ha gastado todos los recursos económicos que poseía, que incluso hemos podido ver, a lo largo de estos meses atrás, cómo, incumpliendo la Ley de Comercio de 1996, muchos establecimientos comerciales adelantaban con pseudofertas grandes liquidaciones de hasta un 50% —y traigo las fotografías para que ustedes lo puedan ver—. Eso pone de manifiesto la situación tan crítica que está padeciendo el sector, y es por lo que pedíamos habilitar partidas presupuestarias con carácter urgente.</parrafo>
        <parrafo>Luego, también, pedíamos la operatividad en la tramitación, o bien de licencias nuevas... O sea, esta enmienda viene a proponer celeridad, eficacia en la gestión a la Administración.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, hablábamos sobre los créditos ICO. Desde el punto de vista del Partido Popular, los créditos ICO han sido mucho cartel para tan poca obra. Sí que es verdad que al principio la dotación fue de 33.000 millones de euros, y que solo se han dado 4.000, lo que implica solo un 12% de cuota de operatividad. En cualquier caso, solicitamos que se proceda de forma mucho más eficaz a la concesión, a los pequeños y medianos comerciantes, del acceso a los créditos ICO.</parrafo>
        <parrafo>Luego planteábamos también la posibilidad de favorecer reformas fiscales tendentes a socorrer, impulsar, ayudar a las pymes comerciales de Andalucía; por ejemplo, como ya adelantábamos en la iniciativa anterior, intentar conciliar lo que es la vida familiar y laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, incidíamos mucho en lo que podrían ser campañas de sensibilización, tanto de la concienciación del propio espectro, del propio del panorama del sector del comercio, como de la concienciación en el consumo, ¿eh? Activar el consumo es fundamental para el sector del comercio.</parrafo>
        <parrafo>El consumo, señorías, se incentiva sobre todo con la confianza. El consumidor tiene que tener confianza para poder gastar, y solo gasta cuando tiene la confianza suficiente como para pensar que el mes siguiente va a volver a cobrar, y es por lo que estamos padeciendo esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, pues planteábamos la posibilidad de contrarrestar competencias desleales por parte de grandes superficies, porque el sector del comercio está ubicado, sobre todo, en los centros urbanos, y está padeciendo situaciones de injusticia en cuanto a aparcamientos, accesibilidad y redefinición de los propios centros comerciales abiertos. Esta es una tarea en la que habrá que trabajar conjuntamente con los ayuntamientos, y que desde la Junta de Andalucía, desde la Consejería de Comercio, se arbitren las fórmulas necesarias para solicitar, para imponer, a través de las convocatorias públicas de los planes integrales de fomento del comercio... Se puede hacer a ayuntamientos, para que intenten suavizar estas dificultades que hoy presenta el comercio de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Anunciarles que esperamos que nos apoyen en esta iniciativa y que esta proposición no de ley que presenta Izquierda Unida salga por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>La portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Quevedo Ariza, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo también voy a intentar ser breve, porque la verdad es que llevamos toda la mañana hablando de un sector que está bastante perjudicado por la crisis. Pero no por ser breve le vamos a dar menos importancia a este sector, ¿no?, porque entendemos que es importante reconocer y poner en valor el papel que el sector comercial del pequeño y mediano comercio desempeña en Andalucía. Ya lo ha dicho el Consejero a lo largo de su intervención, ¿no?: es un sector clave en nuestra economía, en la economía andaluza. Y no solamente eso, sino que es un sector dinámico, el cual debe ser apoyado. Y, además, tenemos que tener en cuenta que el deterioro de la situación económica que estamos pasando debido a esa crisis financiera mundial, pues la verdad es que ha llevado a las familias a gastar menos, y eso se traduce en la disminución del consumo. ¿Y quién lo paga? Pues esos pequeños y medianos comercios que tenemos siempre alrededor, que son los que pagan los platos rotos, como se diría, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, además, somos conscientes de que esta situación, que este sector es muy vulnerable ante esta situación, y, por eso, entendemos, como muy bien ha dicho el Consejero de Turismo, que este sector es el principal y más directo referente laboral de nuestra Comunidad Autónoma, y no solamente eso, sino que debemos revalorizar —vuelvo a decirlo—, revalorizar este sector.</parrafo>
        <parrafo>Ya lo ha dicho a lo largo de la mañana el Consejero, hemos podido escuchar su apuesta firme por este sector, y continuamente desde el Gobierno de Andalucía se reitera el apoyo a este sector porque se entiende que es un sector muy importante a la hora de aportar riqueza y aportar empleo en nuestra Comunidad Autónoma. Y, además, no solamente eso, sino insistir en las palabras que el Consejero tuvo hace prácticamente un mes, en las que decía que reiteraba el apoyo, su apoyo decidido, de la Junta de Andalucía, al sector comercial, en especial al comercio urbano, por su gran importancia para la riqueza y el empleo, así como por su papel determinante en nuestro modelo cultural y social, ¿no? ¿Quién no tiene una tiendecilla al lado de su casa a la que, cuando falta algo, sales corriendo: «Que está Paquita abierta, cómprame un litro de leche»? ¿Quién no lo ha hecho? Yo, por suerte, tengo tres tiendecillas de este tipo alrededor de mi casa y la verdad es que muchas veces nos salvan de situaciones que, a lo mejor, no nos salvarían otros comercios.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, a mí también me gustaría decir que el convenio firmado con CECA no solo implica la inversión de esos millones de euros, que son 2.370.000 euros, sino que también hay que tener en cuenta que va a tener una fuerte influencia para reforzar la competitividad y la modernización de nuestros comercios. Y lo hacemos así porque entendemos... Bueno, lo entiende el Gobierno andaluz y este grupo que lo apoya. Pues entiende que este sector necesita ayudas y es compromiso —ya se ha comprometido el Consejero en esta Comisión, hoy— que esa ayuda se le va a dar. Y, además, se está trabajando, se está haciendo conjuntamente con el sector, porque además entendemos que son los que realmente conocen la situación que tienen y por eso es necesario que sean ellos los que nos digan lo que debemos hacer para poder darles esas ayudas. Y el impulso de medidas, sobre todo, es primordial. Y medidas, como esta iniciativa, presentada hoy aquí, en esta Comisión, pues, la verdad es que son bienvenidas. Y no solamente eso, sino que voy a hacerme dueña de las palabras del señor Castro: «Hay que arrimar el hombro y entre todos lo vamos a arrimar».</parrafo>
        <parrafo>Nosotros por eso, por la tendencia esta de ayudar y seguir apoyando al pequeño y mediano comercio, nosotros le vamos a presentar a Izquierda Unida un par de enmiendas transaccionales a sus puntos, que paso a leerlas por si es de interés.</parrafo>
        <parrafo>La primera enmienda sería, simplemente, sustituir lo de la «Federación de Comercio malagueña» por «las reivindicaciones de la CECA». Porque entendemos que, al ser el Parlamento andaluz, debemos dar cabida a las reivindicaciones de toda Andalucía. Y el punto dos y el punto tres, como entendemos que depende directamente de la Consejería de Economía, presentamos una transaccional que sería: «Instar a la Consejería de Turismo, Comercio y Deportes, a desarrollar las gestiones, en el seno del Consejo de Gobierno, tendentes a la aprobación de créditos reembolsables, activos financieros, dirigidos a las pymes comerciales».</parrafo>
        <parrafo>Esas serían nuestras enmiendas. Ahora se las paso a la Mesa por si...</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, en cuanto a las enmiendas del Partido Popular, a mí me gustaría hacerle una propuesta a la señora Isac, que sería en la enmienda número 8, que en vez de poner «propiciar campaña», si no le importa, poner «continuar impulsando, conjuntamente con la CECA, campañas de sensibilidad». Yo creo que quedaría más completo y como ya se están haciendo estas campañas, pues sería impulsar aún más campañas.</parrafo>
        <parrafo>Yo simplemente decir eso. Y nada, que muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Quevedo Ariza. Tiene que traer las enmiendas transaccionales, para conseguir aclararnos cómo quedan, antes de que el portavoz de Izquierda Unida tenga la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, cuando quiera puede hacer su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La voluntad de este diputado es como la de todos y todas las diputadas —supongo—: intentar contribuir y que las iniciativas salgan adelante. Eso implica la necesidad de acuerdos o consensos y, por lo tanto, implica que cada grupo dejemos en el camino algunas de nuestras pretensiones, de nuestras posiciones para que, de manera constructiva, podamos llegar a ese buen entendimiento.</parrafo>
        <parrafo>Con esto lo que quiero decir es que acepto las transacciones que ha hecho la portavoz del Grupo Socialista a las propuestas de resolución planteadas en la proposición no de ley y, como previamente acepté las del Grupo Popular, pues, también me permito el compartir la transacción que ha hecho la portavoz del Grupo Socialista a la enmienda planteada por el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Anunciarles, simplemente, antes de que pasemos a votar, que presentaremos diligentemente en la Comisión de Economía y Hacienda una proposición no de ley idéntica a esta, que intentará dar salida a los dos puntos o subpuntos del punto tres.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente dejar constancia de algo, de buena manera: entendemos que cuando la Mesa califica una iniciativa de manera favorable y la incluye en el orden del día de una comisión es porque esta iniciativa es perfectamente viable, no solo su discusión sino su aprobación en su caso.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que entendemos que los letrados y los servicios jurídicos de esta Cámara ya hacen su trabajo cuando se tienen que calificar. Lo digo porque es muy recurrente, es muy recurrente... Bueno, nos hemos encontrado iniciativas presentadas en una comisión que la Mesa nos ha dicho que no es el lugar procedente para hacerlo y nos la ha derivado a esta.</parrafo>
        <parrafo>En fin, yo como siempre digo, cuando habla el Grupo Socialista, yo le presto bastante atención porque entiendo que habla el grupo que apoya al Gobierno y que tiene las consideraciones, recomendaciones o valoraciones que pueda hacer el Gobierno e inclusive la propia Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Pero a ver si encontramos ese término medio. A ver si no tenemos que ir enmendando lo que la Mesa califica, entiendo yo que con el asesoramiento de los letrados de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchísimas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>La portavoz del Partido Popular, señora Isac. En primer lugar, entiendo, por las intervenciones, que no hay problema para que se tramiten las enmiendas transaccionales que el Partido Socialista ha propuesto. Y, luego, ¿usted aceptaría las enmiendas transaccionales a su enmienda que le propone el Grupo Parlamentario Socialista?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Entonces quedaría de esta manera... El punto primero de la proposición no de ley quedaría: «Mostrar el apoyo del Parlamento andaluz a las reivindicaciones de la CECA para que las entidades bancarias flexibilicen los créditos a los pequeños y medianos comercios».</parrafo>
        <parrafo>El punto 2 y el 3 serían un nuevo punto que sería el segundo, en este caso, que diría: «Instar a la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte a desarrollar las gestiones, en el seno del Consejo de Gobierno, tendentes a la aprobación de créditos reembolsables, activos financieros, dirigidos a las pymes comerciales».</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Exacto, desparecería el punto dos original.</parrafo>
        <parrafo>La enmienda, que sería el punto 8, al Partido Popular, que ya sería el 7 —claro, luego se ajusta— quedaría: «Continuar impulsando con la CECA campañas de sensibilización». ¿Vale? Y el resto de los puntos.</parrafo>
        <parrafo>Creo que ha quedado claro. Y, antes de pasar a votación, la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. El Grupo Socialista pide votación separada de los puntos 1, 2 y 7.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El punto 7, el 8 antiguo. Efectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues pasamos a votar estos tres puntos primero. Los puntos 1, 2 y 7...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>La proposición que vamos a votar es la primera, la relativa a exención del impuesto de matriculación para las embarcaciones destinadas a la enseñanza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, 1 abstención.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente proposición no de ley, votamos entonces a continuación, y en primer lugar, el punto primero, el segundo y el punto 7.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora el resto de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues, nada más.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

