<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>209</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000481</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000481. Pregunta oral relativa a la situación actual en la construcción de un centro hospitalario de alta resolución en La Carolina (Jaén) (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a lo que sería la tercera pregunta, relativa a situación actual en la construcción de un centro hospitalario de alta resolución en La Carolina, Jaén, que entiendo formula la señora Palacios Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, la cuestión que se planteaba por parte de la señora Palacios y su pregunta era cuándo pensaba el Consejo de Gobierno manifestarse sobre los terrenos cedidos por la familia Orellana y en qué estado se encuentra actualmente el proyecto de construcción de este centro.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que, efectivamente, la familia Orellana había hecho una propuesta al Ayuntamiento de La Carolina y a la propia Junta de Andalucía en relación con unos terrenos de su propiedad que ponía a disposición para la construcción del centro de alta resolución. Creo que su señoría forma parte del Ayuntamiento de La Carolina y, por tanto, en el pleno municipal del día 12 de marzo se habló y se discutió esta cuestión, y, por tanto, lo que la Junta de Andalucía le puede trasladar es que nosotros vamos a respetar los acuerdos adoptados en esa sesión plenaria, en donde el municipio tiene autonomía para elegir la parcela donde se va a ubicar este centro de alta resolución. Desconozco, señorías, si hubo un debate en ese pleno a propósito de discrepancias de posturas sobre esa parcela, no tengo ese detalle; pero, evidentemente, nosotros, en cualquier convenio, lo que pedimos al ayuntamiento es que ponga a disposición de la Junta la parcela que entienda que es más adecuada para las necesidades que se le están planteando, y, hasta la fecha, el Ayuntamiento de La Carolina creo que no ha entendido que esa parcela sea la más adecuada porque no la ha puesto a disposición de la Junta. Todo lo contrario: hemos mantenido reuniones con la Alcaldesa de La Carolina en relación a esta materia, en las que nos ha traslado que están en este momento buscando un terreno que cumpla con los requisitos técnicos. Creo que hay una dificultad —usted debe conocerlo, probablemente, mejor que yo—, una dificultad de disponibilidad de terreno, dentro de este municipio, en lo que puede ser el casco urbano, ¿eh?, que el municipio tiene; pero lo que me trasladó la Alcaldesa en primera persona es que en este momento está trabajando en la búsqueda de unos terrenos que cumplan con esos criterios. Desconozco si al final, o finalmente, serán esos los que se pongan a disposición; pero, en el momento en que se haga, nosotros desarrollaremos todos los criterios técnicos y sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Solamente decirle, señoría, que creo que han tenido ustedes conocimiento hace poco, porque lo hicimos público; pero, a la vuelta de vacaciones, se va a presentar el proyecto funcional de cómo va a ser el edificio que tenemos planificado para La Carolina, que creo que responde a la segunda parte de su pregunta, que era en relación con esta materia, en qué estado se encontraba el proyecto. Lo presentaremos en el mes de octubre, y a la espera de que el Ayuntamiento de La Carolina también encuentre los terrenos que considere adecuados para ponerlos a disposición de la Junta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Le he escuchado perfectamente y ahora le contestaré a eso; pero yo me quiero remitir, en principio, a los hechos.</parrafo>
        <parrafo>En el año ya 2003, el Consejero entonces, señor Vallejo, fue a La Carolina y prometió, antes de las elecciones municipales, un hospital. Pasaron las elecciones, ganó el Partido Popular, y desapareció la propuesta: no hizo nada de nada.</parrafo>
        <parrafo>Luego, en 2005, concretamente el 31 de marzo, nuestro Teniente de alcalde, que también era diputado provincial, volvió a pedirlo para La Carolina el hospital, en la Diputación. Allí la que contestó fue la actualmente Alcaldesa, la señorita Ferri, y dijo que, como estaba a 30 minutos, tanto de La Carolina como de Andújar, no tenía derecho a un hospital La Carolina, cuando lo habían prometido en el año 2003.</parrafo>
        <parrafo>Eso en la anterior legislatura. Luego llegamos a 2007, y en 2007 nos encontramos que el PSOE vuelve a llevar el hospital de La Carolina en su programa. Bien, entonces, en 2008, justo el día 7 de enero de 2008, el señor Zarrías dice en el periódico Jaén que va a dar comienzo el estudio de viabilidad del hospital de La Carolina. Eso en 2008. Ese mismo año, en el programa electoral también llevan el hospital de La Carolina.</parrafo>
        <parrafo>Y seguimos. Yo le hice el año pasado una pregunta por escrito a usted, y me contestó que en un mes me diría que ya estaría hecho el estudio de viabilidad, y no está hecho: ha pasado un año y no han hecho ningún estudio de viabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Luego, por seguir cronológicamente, la señora Alcaldesa de ahora, en su boletín informativo municipal, dijo textualmente: «La Junta de Andalucía está trabajando en el estudio de viabilidad del centro hospitalario de alta resolución para La Carolina», y que no existía ni un solo metro cuadrado de terreno propiedad municipal, que ha dicho usted. Bien, y, entonces, que, no obstante, había reservado para el PGOU 15.000 metros cuadrados, pero que estaba en negociaciones por los terrenos, con los dueños de los terrenos. Pero, mire por dónde —lo acaba de decir usted—, los señores de Orellana donan un terreno de 15.000 metros cuadrados para construir el hospital, justo en un sitio perfecto. Pero, bueno, la Alcaldesa dice que hay que estudiarlo y por eso nosotros hicimos ese pleno, que ha dicho usted, extraordinario, hicimos una moción, porque, además, nos parecía idóneo, y ella decía que tenía que estudiarlo y que lo estaban estudiando aquí. Usted ha dicho que era allí, que el Ayuntamiento es el que lo tiene que seguir. Ella nos dijo que no, que era aquí, la Junta, la que tenía que estudiar el terreno, tanto sea uno o el otro. Es rarísimo.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no es normal es que donen un terreno para este tema, para un hospital, que es tan importante para La Carolina, y diga la señora Alcaldesa que quizás prefiere... Que no hay dinero, además. Usted sabe cómo esta la situación, con la crisis que hay, de empezar a expropiar terrenos para hacer el hospital.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en resumidas cuentas, señoría, oficialmente no sabemos nada, lo que usted me acaba de decir; pero, bueno, también en los últimos presupuestos no iba nada para el estudio de viabilidad ni para el hospital de La Carolina. En los presupuestos de 2009 no va nada tampoco para La Carolina.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, usted querrá justificarme, bueno, lo que ha dicho usted muy bien; pero yo creo que a 8 de julio, hoy, desde 2003 seguimos sin saber nada del hospital, oficialmente, y, por lo tanto, yo creo que lo menos que puede hacer es decirme, por lo menos, qué plazo de ejecución, cuándo va a ser, en qué mes, año... Porque es que no hacen nada más que pasar los años, los años, y desde 2003 estamos esperando el hospital.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Palacios Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, señora Palacios, usted ha hecho una cronología de cómo usted cree que han ido transcurriendo los acontecimientos, y yo le he contestado a propósito de la información concreta que tenemos actualmente. Claro que he contestado a muchas de sus preguntas.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que el vicepresidente entonces de la Junta de Andalucía, señor Zarrías, dijo que se estaba haciendo un estudio de viabilidad. Correcto. Evidentemente, si yo le digo que en el mes de octubre vamos a presentar el proyecto funcional, es porque el estudio de viabilidad ya concluyó que era necesario poner en marcha el centro, si no, no le anuncio la presentación del proyecto funcional. Eso es una..., me parecía obvio, no le he contestado a ese estudio de viabilidad, porque me parecía obvio que la respuesta de presentar el proyecto responde no solo a que el estudio de viabilidad aconsejaba la puesta en marcha del centro, sino también que su diseño permitiera que los ciudadanos conocieran las cuestiones generales que compartimos de los proyectos que luego los arquitectos pueden modificar, en algún sentido, pero que consiste en saber qué número de cama lleva, el número de quirófano, las consultas externas, qué población intentamos atender.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la información que les acabo de dar, que se va a presentar en el mes de octubre, a la vuelta de vacaciones y que, por tanto, van a tener ustedes todos los detalles, ya no del estudio de viabilidad. Los estudios de viabilidad, lo que plantean solamente es si es conveniente, o no, poner en marcha el centro. Y, evidentemente, no le había contestado —y disculpe—, porque entendía que con la contestación del proyecto funcional daba usted por hecho que el estudio de viabilidad había concluido en que, efectivamente, La Carolina va a tener ese centro sanitario y, por tanto, vamos a contar con él y lo vamos a expresar como se define en los próximos meses.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en relación con los terrenos, señorías, habitualmente estas son discusiones que se establecen en el marco de la corporación municipal. Salvo que un ayuntamiento ponga a la Consejería de Salud a disposición un terreno que sea impracticable, porque por su ubicación no se pueda, tenga unas cronas muy alejadas de la población, porque tenga una estructura arquitectónica, una estructura geotécnica que impida, porque esté en terreno fangoso, que haga imposible hacer la cimentación... Salvo esas cuestiones, habitualmente los debates a propósito de la idoneidad de dónde poner la parcela, primero se discuten en el Pleno municipal y luego la Junta de Andalucía lo estudia. Lo estudia geotécnicamente, como siempre hacemos.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí es verdad es que previo a la sesión formal, los ayuntamientos suelen hacer una consulta y suelen decir, antes de proceder al acto administrativo, ¿te parece que estas parcelas cumplen con los criterios? Y respondemos. En relación con estos terrenos de Orellana, nosotros no hemos informado porque no se nos ha hecho esa propuesta por parte del ayuntamiento y desconozco, señorías, porque no conozco el terreno in situ, si cumplen con los criterios.</parrafo>
        <parrafo>Pero la preocupación manifestada por la alcaldesa, yo creo que quiere ubicar el hospital en el mejor sitio posible y, por tanto, en esa línea está trabajando y seguiremos trabajando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

