<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>175</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza secundaria, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000165</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000165. Proposición no de ley relativa a la instalación de un comedor escolar en el CEIP Las Nieves en El Puerto de Santa María, Cádiz (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar a la proposición no de ley siguiente, de Izquierda Unida, y es relativa a la instalación de un comedor escolar en el colegio Las Nieves, de El Puerto de Santa María, un centro de Infantil y Primaria.</parrafo>
        <parrafo>Para su defensa, tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, don Ignacio García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, traemos un tema muy concreto, que realmente resulta difícil de entender que haya que traerlo al Parlamento de Andalucía, porque este asunto no responde más que a un incumplimiento de lo publicado en el propio BOJA, en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía. Y uno ya se plantea en demasiadas ocasiones cuál es la credibilidad de un Gobierno, en este caso el Gobierno de la Junta de Andalucía, que no cumple ni siquiera lo que viene recogido, previsto y programado en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos ahí, les citamos en la exposición de motivos, dos BOJA. Por cierto, quisiera, señora Presidenta y señor letrado, que constase en acta un error. El segundo BOJA al que hace referencia la exposición de motivos no es de 20 de enero de 2009: es el número 20, de 30 de enero de 2009 —el número 20, de 30 de enero de 2009, ¿eh? Es en la exposición de motivos—, y en él aparece citado, en los correspondientes anexos —tenemos aquí una copia—, el colegio de Educación Infantil y Primaria Las Nieves, con dotación de comedor escolar, además, por supuesto, de aula matinal y actividades extraescolares. Aparece, además, que dicha estructura estará disponible para el comienzo de curso 2009-2010; o sea, el próximo curso. Ha llegado a haber una visita, en enero de 2009, de aparejadores enviados por el Ente Público de Infraestructuras y Servicios Educativos que, tras inspeccionar el colegio y sus patios, manifestaron que no había ningún problema para construir en estos un edificio específico que albergase las instalaciones del comedor escolar.</parrafo>
        <parrafo>Queremos aclarar que, evidentemente, cualquier solución, en esta zona, que pasase por la supresión de aulas y su sustitución por espacios para el comedor escolar no sería aceptable, dado que es un colegio con suficiente demanda y, además, situado en una zona de expansión urbanística. Está muy cerca de la zona de La Florida, donde se prevé la construcción de más de tres mil viviendas de protección oficial. Y digo lo de protección oficial porque normalmente este tipo de viviendas va destinado a familias jóvenes, que van a surtir de niños el colegio que algún día se hará en La Florida. Pero, de momento, está la necesidad evidente de que este colegio continúe con todos sus espacios y, además, se dote de las instalaciones que corresponden a un colegio adecuado, entre otras cosas para conciliar la vida familiar y laboral, que es una de las funciones que también tiene el programa de ayuda a las familias, el programa de apertura de centros.</parrafo>
        <parrafo>Si traemos esta iniciativa es porque, tras habernos reunido con el AMPA y tras haber constatado, incluso en la Concejalía de Educación de El Puerto de Santa María, esta cuestión, a estas alturas no se han iniciado las obras —estamos terminando el mes de mayo—, y ni siquiera la Delegación Provincial de Educación ha sido capaz de informar de si se ha redactado y licitado, o licitado, el correspondiente proyecto, lo cual nos lleva a pensar que no se ha hecho, y que, desde luego, nos tememos que no esté previsto el abrir el comedor del centro de Las Nieves el próximo curso, tal y como se comprometió no en un programa electoral —que esos ya sabemos que, especialmente para el Partido Socialista, suelen ser papel mojado—, sino en el BOJA, la Consejería de Educación de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bien, se da la circunstancia de que la barriada de Las Nieves, en El Puerto de Santa María, por sus características socioeconómicas, entendemos que hacen a este centro, digamos, prioritario, ¿eh?, acreedor con carácter prioritario para la instalación del comedor escolar. En este momento al colegio asisten unos cuatrocientos alumnos y alumnas, y, por estimaciones y un estudio de campo muy meritorio que hicieron al AMPA, que ha realizado el AMPA...</parrafo>
        <parrafo>Y digo que le hicieron hacer al AMPA porque —es muy curioso— pensamos que fue una maniobra de distracción lamentable. Dijeron: «Bueno, para ver si hace falta el colegio, hacednos un estudio de campo». Se lo dijeron a las madres del AMPA. No nos parece que sea la forma de funcionar de una delegación de Educación. «Haga usted el estudio de campo». Aparte de que no hace falta un estudio de campo para conocer este tipo de necesidades.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, y asesoradas por el propio claustro del centro, han hecho ese estudio de campo, y se demuestra que al menos 300 alumnos y alumnas serían usuarios, o potenciales usuarios, de existir el próximo curso, del comedor escolar.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, simplemente pedimos algo muy sencillo, que esperamos no nos rechace este Parlamento porque podría suponer un conflicto institucional: que se cumpla el BOJA. Es decir, el Gobierno se ha comprometido en el BOJA a hacer, a invertir en una infraestructura, y pedimos que el Parlamento refuerce ese compromiso e inste, por tanto, al Gobierno a cumplirlo. Insistimos: sin que ello suponga ninguna merma en los actuales espacios, sino, tal y como figura y tal y como se habían comprometido inicialmente, construyendo un nuevo edificio para ello.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy convencido, señor García, de que no solamente el Grupo Popular, al que en este momento yo represento, sino que el Gobierno del Partido Socialista se va a sumar, sin duda, a una iniciativa que no deja de ser sino la exigencia del cumplimiento de algo estipulado en todo un boletín oficial. Pero le diría más: algo que, además, se ha reiterado nuevamente por unanimidad en el propio Ayuntamiento de El Puerto de Santa María. Consiguientemente, como las políticas son las que son, que pertenecen a los grupos políticos, que son lo mismo aquí o en El Puerto de Santa María —al menos para el Partido Popular—, yo estoy convencido de que la portavoz del Partido Socialista se va a alinear con esta iniciativa, que no es sino el reflejo de lo que decía el BOJA, por un lado, como dice el señor García —y dice bien—, y, por otro lado, lo que han expresado los grupos municipales en El Puerto de Santa María por unanimidad. Consiguientemente, me parece que está fuera de lugar y este debate debería ser un debate en el cual deberíamos ir directamente al voto.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, yo espero, porque he visto las dos intervenciones anteriores, que prácticamente no se les permite a los grupos de la oposición poder hablar de educación, cuando yo creo que es un derecho consagrado el del control del Ejecutivo, por un lado —ahora le voy a decir por qué—, y, por otro lado, lo que tiene que ser también promover iniciativas por parte de un derecho reconocido de los grupos de la oposición como supuestas alternativas que somos los grupos de la oposición. Digo «los grupos» en plural, y lo digo porque es que hemos oído calificativos como «pocas lecciones le podemos dar nosotros al Partido Socialista».</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no pretendemos darle lecciones al Partido Socialista. No le hace falta que nosotros le demos lecciones en materia de educación al Partido Socialista, señora portavoz del Partido Socialista, como decía la anterior portavoz del Partido Socialista en la anterior iniciativa, valga la redundancia: se encarga el propio Ministro de Educación de darle lecciones diciendo que la situación de la educación es dramática y es caótica. Por tanto, de lo que se trata, simple y llanamente, es de resaltar una realidad que ustedes no quieren ver, y una realidad que en Andalucía, si cabe, aún es peor.</parrafo>
        <parrafo>Decía el anterior del anterior portavoz socialista que, erre que erre, que este año estamos mejor que el pasado. Sin duda, sin duda. Pero es que llevan ustedes treinta años gobernando en Andalucía. Y, mire, con datos de la provincia de Cádiz, resulta al menos un poco sonrojante que el 68% de los centros escolares de la provincia de Cádiz provenga de la época franquista: el 68% de los centros escolares de la provincia de Cádiz. O que, en Cádiz todavía, en esa Andalucía de la segunda modernización, haya 75 caracolas, y que haya 1.945 alumnos en caracolas en la provincia de Cádiz. O que la famosa promesa del bilingüismo se cumpla exactamente en un 19,32%, y solo haya bilingüismo en 80 de 414 centros educativos que hay en la provincia de Cádiz. O que los centros TIC, en la provincia de Cádiz, sobre 414, sean 50, que representen el 18,2%.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros lo único que estamos intentando, señora portavoz del Partido Socialista, con todo el respeto, es poder intervenir y poder dar nuestra opinión. Y, desde luego, no se nos puede contestar con estos números, que no son para tirar cohetes, que pocas lecciones podemos darle al Partido Socialista. Podríamos darle varias lecciones. Pero lo que estamos haciendo, en el día de hoy, dentro del control de la acción de gobierno, es tirarle de las orejas: tirarle de las orejas por los incumplimientos claros y manifiestos que ustedes llevan a cabo en materia educativa.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando, en esta iniciativa que plantea el señor García, de un compromiso del año 2005, un compromiso de un comedor del año 2005. Han transcurrido cuatro años, señora portavoz del Partido Socialista, señores del Grupo Parlamentario Socialista. ¿Les parece a ustedes poco ayuno cuatro años que llevan 300 demandantes, alumnos del comedor, para que puedan, sin duda, tener un servicio de comedor? Además, en una barriada que precisamente no se caracteriza por su nivel de vida social y económico.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, mire, cuando hablan ustedes de arrimar el hombro, un pacto a la educación, sí, pero sean ustedes consecuentes. Si lo primero que tienen ustedes que aceptar son los errores y los fallos en el sistema educativo y en las políticas que han estado llevando a cabo durante 30 años.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, la mejor explicación la hemos tenido hace 15 días: han cambiado a la Consejera de Educación. Si todo estaba tan bien, si no podemos recibir lecciones de nadie, si —erre que erre— hoy estamos mejor que ayer y mejor que siempre, para qué cambian entonces a la Consejera de Educación. Porque yo estoy convencido de que no habrá sido por cambiar las caras, no por cambiar la fisonomía de los personajes más representativos del Ejecutivo andaluz. Habrá sido para cambiar las políticas. Por tanto, las políticas, lo que tiene que cambiar son las políticas para, sin duda, alcanzar las cotas que Andalucía se merece. Y, desde luego, el último informe Pisa, desde luego, no deja en muy buen lugar a nuestro territorio. Y eso pasa, evidentemente, entre otras cosas, por la creación de las infraestructuras escolares que hacen falta, y, sin duda, la del comedor es una infraestructura importante, incumplida también por parte del Ejecutivo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Pero me gustaría hacer dos pequeñas reflexiones. A ustedes, que se les hincha la voz, la boca de hablar del progreso, de hablar de la igualdad. ¿Cómo precisamente permiten ustedes que en esta zona que tiene caracteres marginales ocurra este tema? ¿Cómo pueden ustedes hablar de la igualdad de las mujeres si al final las mujeres no tienen la capacidad de llevar a sus niños a comedores escolares y, por tanto, son rehenes de los niños? ¿Cómo pueden hablar ustedes de compatibilizar la vida laboral con la vida familiar si ustedes, precisamente, al no dotar a estos centros de comedores lo están imposibilitando?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señores del Partido Socialista, abandonen el discurso y céntrense en lo que tienen que centrarse, que es la dignificación del sistema educativo, y precisamente la dignificación de las áreas poblacionales que están en peores circunstancias y más necesitan de la atención pública de la Junta de Andalucía. Eso sería atender las políticas sociales. Eso sería atender las políticas sociales, y no llevar a cabo los recortes que ustedes llevan en materia de política social.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, me parece que la iniciativa del señor García, de Izquierda Unida, es la iniciativa del Ayuntamiento en pleno del Puerto de Santa María, que la votó por unanimidad; entre otros, ustedes. Consiguientemente, yo creo que habría muy poco que hablar aquí. Habría, simple y llanamente, que apoyar, como va a hacer el Grupo Parlamentario Popular, esta iniciativa, esta iniciativa, porque, en definitiva, lo que está demandando esta iniciativa es corregir un incumplimiento más, en este caso, del Partido Socialista, que data desde el año 2005; simple y llanamente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor García, al menos, por parte del Grupo Parlamentario Popular, cuente usted con el apoyo del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra la señora Arenal Catena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Compañero, ya, de batalla dialéctica, de lo cual me siento orgullosa, porque sé que son de la provincia de Cádiz como yo y sé que les duele igual que a mí la provincia. Y dignificar o ayudar a dignificar forma parte de nuestra tarea, también con las palabras que empleamos desde esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Arrimar el hombro, desde luego, como los equipos de rugby, ¿no?; arrimar el hombro en positivo. Desde el 20 de noviembre de 1975 en este país la labor de ustedes empezó a ser lo más importante, probablemente, en este país: la labor de la oposición. ¿Por qué? Porque gobiernos hay en todas partes, lo que no hay en todas partes es oposición. Así que, entienda, de verdad, que para nosotros es muy importante, muy importante, la labor que ustedes hacen, y nunca se les ha negado.</parrafo>
        <parrafo>Me ha costado, bueno, trabajo encontrar el BOJA. Le agradezco que haya reconocido el error gramatical que había sucedido. Bueno, porque he tenido que mirarme todos los BOJA del mes de enero hasta encontrar dónde estaba el colegio Las Nieves del Puerto de Santa María, y qué es lo que decía. Y creo que es necesario hacer una lectura literal del BOJA, porque no es del 2005, ¿eh?, es del 30 de enero de 2009, que es donde se hace la planificación anual; y planificación que es necesaria, la planificación es necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Antes de leer este BOJA, creo que es imprescindible... Porque no solo en esta intervención, sino en las anteriores, han puesto de manifiesto el papel mojado de los programas políticos de los socialistas, que no cumplimos, que no creemos, que estamos encerrados en los despachos, que no estamos a pie de calle... Mire, lo que se plasma en los BOJA y lo que se plasma en los programas electorales, no es más que la filosofía de las personas que integran un partido político. Y no es casualidad la aprobación de un Plan de Apertura de los centros educativos, y que ese Plan de Apertura esté dentro del Plan de Apoyo a las Familias Andaluzas. Es que todo eso no es casual. Eso está basado en la filosofía del partido al que represento, y que siempre ha creído y ha luchado por la igualdad. Y dentro de la igualdad, la conciliación de la vida laboral y familiar es muy importante. Y por eso es necesaria, o creíamos que era necesaria, la puesta en marcha de estos planes y la construcción de comedores escolares en este caso, pero también saben que aulas matinales y las actividades extraescolares. ¿Que lo hacemos de modo perfecto? No, no.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, vamos, ya, al tema que nos ocupa. Pero creo que esa introducción era necesario hacerla, porque parece que ahora vienen aquí a darnos lecciones a los socialistas de luchar por la igualdad y de luchar por la conciliación de la vida laboral y familiar. Y, desde luego, a mí, a mí, como mujer, que algún día no sé si seré madre y llevaré a las criaturas al colegio... Por cierto, los centros públicos, desde que se aprobó la Ley de Educación de Andalucía en este Parlamento, que es el que legitima para legislar, ¿no?... La legitimidad, los ciudadanos nos la otorgaron. Desde que se aprobó esa ley los centros públicos son los sostenidos con fondos públicos —públicos y concertados—. Eso pone en la ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero, aparte, vamos al tema, porque creo que se me va a ir el tiempo y no querría dejar ninguna de las cuestiones en el tintero.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí... Página 54, ¿eh?, del BOJA número 20, de 30 de enero, del presente... Ahí es donde viene el centro Las Nieves del Puerto de Santa María, y, efectivamente, se planifica, se planifica por la Dirección General de Planificación de la Consejería, que ese centro educativo debería..., o nos comprometemos desde el Gobierno de la Consejería de Educación de la Junta de Andalucía a que ese centro tenga aula matinal, comedor escolar, y actividades extraescolares. Pero, yo me he leído la resolución entera y me he mirado los anexos, los dos, y no sé dónde pone, no lo sé, que va a ser en el inicio del curso, que en el primer día del curso tiene que estar abierto el comedor escolar. Yo no lo he encontrado, me lo he leído de arriba abajo y no lo he encontrado.</parrafo>
        <parrafo>Por eso yo, señor García... Por supuesto que mis compañeros en el Puerto han apoyado eso. Si es que le digo, es que nosotros somos un partido político amplio, y estamos coordinados unos con otros. Y dice usted: «Es que los técnicos del ISE fueron al centro el 14 de enero». Claro, y fíjese usted que el 30 de enero, la Dirección General Planificación Pública en el BOJA. Hilvanamos las ideas. Los técnicos del ISE, del Ente de Infraestructuras y Equipamientos Educativos, van al centro y después se publica en el BOJA, por parte de la Dirección General de Planificación, que sí, que ese colegio tendrá para el próximo curso el comedor escolar. Estaremos haciendo las cosas por el camino correcto, de la forma correcta, ¿no? Primero van los técnicos, ven qué, se puede hacer y se publica que sí, que para el próximo curso vamos a hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, le propongo una enmienda, ¿eh?, y se lo hago con toda la honestidad, con toda la honestidad, y porque no se incumple el BOJA —y le digo que me lo he leído varías veces—: no podemos aceptar «al inicio del curso», porque, además, si se adelanta el curso le decimos que quizás no sea posible que el primer día que se inicie el curso el comedor escolar esté en funcionamiento. Por eso, lo único que yo le solicito desde el Grupo Parlamentario Socialista es que nos admitiera, nos admitiera la modificación —que ahora la pasaré a la Mesa—, la modificación del final de su parte propositiva, que es que el comedor escolar esté en marcha para el curso 2009-2010, pero no para el inicio justo. ¿Por qué? Porque, sinceramente se lo digo: quizás el primer día que empiece el curso no esté en marcha el comedor escolar. Y yo, honestamente, porque soy la que está defendiendo esta iniciativa en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, no querría, no querría faltar a la palabra que estoy dando y que el primer día no estuviera el comedor escolar puesto en marcha, porque a mí me importan también los padres y las madres, y los alumnos y las alumnas de esa barriada, de Las Nieves, y sé que es necesario. Diez comedores escolares estarían en marcha en 2009-2010: es una apuesta importante.</parrafo>
        <parrafo>Creo que se me va el tiempo. Si el señor Presidente me indica cuánto me queda... Porque me gustaría dar algunos datos de inversiones, porque se ha invertido bastante.</parrafo>
        <parrafo>[Corte en la grabación.]</parrafo>
        <parrafo>Perdón, que el micro lo he cerrado sin querer, o el señor Presidente cuando ha ido a decirme el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Le agradecería, señor García, que nos admitiera esta enmienda al Grupo Parlamentario Socialista, porque le digo que se la traslado desde la honestidad de la parlamentaria que le está hablando, a la que le importan, le importan sus vecinos de El Puerto de Santa María, esos padres, esas madres, esos niños y esas niñas, y probablemente no nos dé tiempo a que el primer día del curso el comedor esté en funcionamiento. Ahora, que le garantizo —que yo soy también igual de incisiva que ustedes, aunque forme parte del partido político que apoya al Gobierno— que el comedor escolar en Las Nieves va a estar para el curso escolar: se lo garantizo. ¿El primer día del curso? No se lo puedo garantizar, y por eso le meto la enmienda. Ahora queda en sus manos si nos la acepta y nos vamos de aquí diciéndoles a esas familias de El Puerto que sus hijos podrán tener el servicio del comedor escolar.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos una propuesta de enmienda que le ruego haga llegar a la Mesa. Ahí estamos, aquí está el papel. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el proponente de la iniciativa, don Ignacio García Rodríguez, para cerrar el debate, y también debe pronunciarse sobre la enmienda in voce que se acaba de proponer. Si quiere usted, se la leo, para que conozca el tenor de la misma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me parece elemental, porque la conocerá usted, pero yo no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, pues dice así: «El Parlamento de Andalucía insta a la Consejería con competencias en educación de la Junta de Andalucía a emprender cuantas actuaciones sean necesarias para poner en marcha el comedor escolar en el centro de Enseñanza Infantil y Primaria Las Nieves, de El Puerto de Santa María, Cádiz, para el curso 2009-2010». En síntesis, es la supresión de «el comienzo». El mismo tenor, pero quitando esos dos términos: «el comienzo».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A veces, oyendo a las distintas portavoces y a los distintos portavoces del Partido Socialista, claramente parece que nos perdonan la vida, porque es que, claro, estamos hablando ahora de un BOE de 2009, pero usted... —BOJA, perdón, de 2009—, pero usted, señora Arenal, no ha dicho nada del 27 de septiembre de 2005.</parrafo>
        <parrafo>Si en septiembre de 2005 —o en mayo de 2006, si usted quiere— hubiéramos traído esta propuesta, ¿me hubiera dicho lo mismo? Porque viene lo mismo, ¿eh? En septiembre de 2005 viene lo mismo. Mire usted el anexo, mire usted el colegio público Las Nieves y mire usted las tres crucecitas que vienen en el anexo correspondiente, que pone «aula matinal» —AM—, «CE» —comedor escolar—, AE —actividades extraescolares—, y viene en 2005. Y ahora ¿qué me pide? ¿Un acto de fe? ¿Un acto de fe para el curso que viene?</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, se lo voy a dar, pero le hago una transaccional de la transaccional, le hago una transaccional de la transaccional. Vamos a poner «antes del 31 de diciembre de 2009». Le doy el margen de un trimestre. Es una faena para los padres, es una faena para los padres y las madres.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, no. Usted ha dicho el curso 2009-2010.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, vamos a dejarnos de tonterías. El curso 2009-2010 dura hasta septiembre de 2010, y, claro, como ya sabemos aquello del fraile, de «por aquí no ha pasado»...</parrafo>
        <parrafo>Lo que yo quiero es que en el curso 2009-2010 esté funcionando, por retrasos, desde luego, no achacables a las madres y a los padres de la comunidad educativa, a los que hicieron hacer un estudio de campo, ¿Por qué tienen que hacer los padres un estudio de campo para justificar la instalación de un comedor escolar ya anunciado en 2005? Era cachondeo, ¿no? Bueno, pues lo hicieron, pues lo hicieron, y se demuestra que es un servicio demandado. Pues hágase, hágase.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se han retrasado al infinito. Estamos en mayo. Tenía ya que estar el proyecto hecho, tenía que estar licitado: no hay nada. Y ahora viene con que a lo mejor no les da tiempo el primer día. Vale, para usted la perra gorda; pero el 31 de diciembre sí. ¿Lo acepta? ¿Lo acepta o no lo acepta? El 31 de diciembre de 2009, es decir, el primer trimestre, tiene que estar culminado el comedor escolar. Si no, no tiene usted credibilidad. Claro, es que decir «a lo largo del curso 2009-2010» es decir para 2010.</parrafo>
        <parrafo>No, no, ábralo, ábralo y contésteme, porque en función de eso me posiciono respecto a la enmienda. No, no, «lo antes posible» ya sabemos lo que significa en el PSOE: lo antes posible significa lo mismo que «de entrada no», y ya sabemos lo que significó «de entrada no». Hombre, por favor. ¿Día 31 de diciembre de 2009? Es mi pregunta. ¿Acepta o no acepta?</parrafo>
        <parrafo>Le pregunto. Señor Presidente, ruego permita a la diputada contestar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. La señora diputada puede hacer uso de la palabra para manifestar su opinión.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, por favor, estoy dirigiéndome a la diputada, no interrumpa, que yo sé dirigir perfectamente el debate.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues pida usted la palabra y yo se la concederé.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra... —hombre, por favor, hombre—, tiene usted la palabra para expresar la opinión con respecto...</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra. ¿Acepta usted o no acepta la transacción de la transacción que se hace?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con esos trucos, ¿ve cómo esto no puede funcionar? Aunque tenemos la voluntad algunas personas de que esto funcione.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Al grano, Raquel.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Al grano.</parrafo>
        <parrafo>Yo doy la cara: antes del 31 de diciembre. Y si el 31 de diciembre no está, yo iré a El Puerto de Santa María y daré la cara, y les pediré disculpas madre por madre y padre por padre. Pero le repito que en el BOJA no va la fecha.</parrafo>
        <parrafo>Sí, que aceptamos, que sí. Si es la voluntad de hacerlo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aceptamos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En esos términos se acepta la transaccional, que quedaría redactada «antes del 31 de diciembre de 2009». He entendido que está de acuerdo el Partido Popular, porque es una transaccional.</parrafo>
        <parrafo>Y simplemente decir que no es usted quien tiene que poner la cara. No la utilicen para poner la cara. Quienes tendrían que poner la cara son la Consejería de Educación y la Delegación Provincial, que son quienes tienen que cumplir, impulsadas por una propuesta unánime de este Parlamento. Creo que no hace falta más debate.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Ruego que trasladen a la Mesa la enmienda escrita y firmada por todos los grupos.</parrafo>
        <parrafo>[Pausa.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

