<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>192</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Agricultor, Joven, Ganadería, Industria alimentaria</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000276</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000276. Pregunta oral relativa a los incentivos para jóvenes agricultores y ganaderos (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora pasamos al segundo punto del orden del día, que son preguntas con ruego de respuesta oral. Y la primera pregunta es relativa a los incentivos para jóvenes agricultores y ganaderos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Madrid Olmo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, el relevo generacional es un objetivo prioritario de la Consejería, y, por lo tanto, debemos optimizar e incentivar el espíritu emprendedor de nuestros agricultores, impulsando la adaptación de las explotaciones a las exigencias de calidad y seguridad que nos demanda el mercado.</parrafo>
        <parrafo>Lo hacemos impulsando líneas de actuación orientadas a facilitar la instalación de agricultores y ganaderos jóvenes, y a mejorar su rentabilidad en la actividad agraria. La medida de modernización de explotaciones que incluye la instalación de jóvenes agricultores y ganaderos, en el marco actual, cuenta con mayor inversión pública: 531 millones de euros, 246 millones de euros más que en el marco anterior. En lo que resta del actual marco vamos a destinar 198 millones de euros para la primera instalación, con lo que esperamos lograr que 3.700 jóvenes se incorporen a la actividad agraria, y 294 millones de euros para apoyar la modernización y la mejora de explotaciones en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a este impulso contribuiremos a facilitar el establecimiento de jóvenes agricultores y ganaderos, a reforzar también el papel de la mujer en el sector agrario, favoreciendo su incorporación activa a la dirección de la explotación agrícola y ganadera. Incrementar también el rendimiento económico de las explotaciones optimizando el uso de los factores de producción y propiciando la mejora estructural de las explotaciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, de nuevo, el señor Madrid Olmo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, señora Consejera, no puedo decir otra cosa sino que me apena tremendamente que haya sido usted tan pobre en la exposición de lo que pretende hacer para mejorar la situación de los jóvenes agricultores en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La crisis que llevan afrontando ya durante más de un año la agricultura y la ganadería en Andalucía es brutal. Asistimos a un escenario que se puede considerar como desolador, en el que miles de explotaciones —y yo creo que usted es consciente— han desaparecido y otras muchas están en quiebra al día de hoy. Porque ningún sector agroganadero podemos decir que está en vías de ser rentable. Y en los últimos meses hemos visto cómo se están viviendo auténticas situaciones traumáticas en sectores tan importantes como los cítricos, como el olivar, como la ganadería, y dentro de ella el ovino, el porcino ibérico o vacuno de leche, afrontando situaciones tan desconocidas y tan imprevisibles como negativas, y ante las cuales, pues, una prueba de ello es lo que está haciendo el Gobierno andaluz, que está asistiendo a ello como un convidado de piedra sin afrontar absolutamente, entiendo yo, ninguna responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y cuesta mucho creerle en esa breve exposición que usted acaba de hacer, señora Consejera, cuando quieren aparentar una gran preocupación por la situación del campo andaluz. Cuesta creerles, y no se les puede creer cuando se les llena la boca de desarrollo sostenible, porque al menos al día de hoy no podemos hablar ni de desarrollo sostenible ni de ningún tipo de desarrollo, por lo menos en lo que concierne a agricultores y ganaderos. Porque, fundamentalmente, y para que se dé ese desarrollo, yo pienso, y nuestro grupo piensa, que se tiene que tener como eje principal de ese desarrollo a los agricultores y a los ganaderos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y no se les puede creer cuando ha dicho que para ustedes es un objetivo prioritario el relevo generacional. Y no se les puede creer porque, como ya les reprochó mi compañera, la portavoz, la señora Calderón, en la anterior Comisión, ustedes, como Gobierno andaluz, no tienen intención alguna, o no han demostrado intención alguna de considerar a la agricultura como un sector estratégico fundamental para Andalucía. Y lo decía esto la señora Calderón con mucha razón porque hizo usted un discurso continuista, que por una parte le honra y por otra parte, pues, es significado de ese proyecto vacío que nos viene demostrando durante esta legislatura el Gobierno andaluz respecto a la agricultura. Porque es un proyecto que usted manifestó aquí una serie de intenciones dispersas, no un proyecto conjunto para la agricultura. Y un discurso que no les compromete a nada. Y, lo que es peor, que no aporta nada para sacar al sector agrícola y ganadero andaluz de la terrible crisis que está padeciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, solo nos ofrece, y acaba usted de decir que está hoy aquí, que usted está en la práctica y no en la teoría, y usted nos ofreció en ese discurso retórica. Hoy, en esa breve, bueno, pues, síntesis de propuestas que ha hecho, es más retórica, una retórica que está muy lejos de las necesidades de muchas familias que hoy necesitan una Administración cercana, que hoy necesitan más incentivos, que hoy necesitan más apoyos, que necesitan menos trabas burocráticas, que necesitan, en definitiva, que se les dé mayores oportunidades de negocio, mayores oportunidades para poder seguir viviendo en sus territorios con dignidad, que es lo que desean.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, en ese discurso, en esa primera comparecencia suya ante esta Comisión para exponer su proyecto, además de no vislumbrar proyecto alguno, como ya le he dicho, he de decirle que ante sus palabras es imposible esperar impulso alguno para la agricultura andaluza. Porque, señora Consejera, ese impulso es imposible si no se llevan a cabo políticos decididas en apoyo del sector, aquellas cuyo objetivo sea el de favorecer el mantenimiento y la incorporación de los jóvenes, de hombres y mujeres, a la profesión agraria.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, cuando formulé yo esta pregunta en el mes de marzo tenía muy claro por qué lo hacía y tenía una cierta expectativa ante el cambio. Pero después de su discurso y de lo que usted ha dicho aquí esta mañana, pues creo que no me queda absolutamente ninguna duda. Porque si es una profesión que en general está atravesando una crisis tan profunda, una profesión que es tan sacrificada, que todos sabemos hoy que tenemos, bueno, pues tantas opciones de ocio y tantas opciones de diversión que todos en nuestro trabajo queremos tener el mayor tiempo de..., el mayo tiempo posible, es realmente difícil, en una profesión sacrificada, si no se les ofrece el reconocimiento y los incentivos necesarios para que se asegure el relevo generacional. Poco se están impulsando la agricultura y la ganadería en Andalucía, y poco se puede apostar por el mantenimiento de la población en muchos territorios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y es que usted, señora Consejera, en sus líneas maestras no habló nada de los jóvenes agricultores, ni siquiera cuando mi compañera, la señora Calderón, le instó a que hablase de los jóvenes agricultores, que hizo simplemente dos breves referencias a ello. Porque yo no sé si usted habla mucho con los agricultores y con los ganaderos, con esos que realmente trabajan, que están a pie de tajo, nosotros sí lo hacemos, y una de las frases que más escuchamos es que no quieren condenar a sus hijos a una profesión sin futuro. Y esa es la realidad hoy que tiene Andalucía. Realidad derivada de una nefasta actuación del Gobierno andaluz ante una crisis que ha tardado tiempo en reconocer. Porque ustedes no han implantado durante los últimos años incentivo alguno para la incorporación de jóvenes a la agricultura. Al contrario, durante el año 2007 ni siquiera esas ayudas a las que ha hecho referencia se convocaron, un año completo sin convocarse. En el año 2009 todavía ustedes no las han convocado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Madrid Olmo, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... todavía no las han convocado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, le ruego un momento, porque creo que es importante.</parrafo>
        <parrafo>Y, en definitiva, lo que vemos aquí, señora Consejera, es que vemos dos, dos líneas de actuación, dos velocidades en la actuación del Gobierno andaluz. Una velocidad, que es la velocidad en la que se dan a ciertas empresas unas subvenciones de forma muy rápida, como esa empresa de Minas Teñidas, de Huelva. Y hay..., están los ganaderos, están los agricultores, a los que no se les dan esas ayudas, porque las ayudas a las que usted ha hecho mención, en el año 2008, de 69 expedientes que se solicitaron en la provincia de Córdoba, por ejemplo, todavía al día de hoy, para la incorporación de jóvenes agricultores, no se ha resuelto ni uno, señora Consejera. Esa es la realidad, es la única medida que usted ha anunciado, y esa medida ustedes la están incumpliendo sistemáticamente. Ya es bastante bochornoso que durante un año no se hayan resuelto esas ayudas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Madrid, ya tiene que ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Solamente le pido, señora Consejera, que, ante la situación que se está atravesando y lo importante que es el relevo generacional para la agricultura y la ganadería andaluzas, usted tenga sensibilidad, resuelva la problemática que está planteada con las ayudas, simplemente con las ayudas que están vigentes, y le dé prioridad a esa actuación en su departamento, como ya anunció el señor Martín Soler a bombo y platillo cuando anunció estas medidas para el año 2008. Le ruego que lo haga así y que sea consecuente con esas palabras.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, a ver, señor Madrid, si su desaliento se lo contesto ahora con más claridad —digo—, para que todos seamos más felices, y, por lo tanto, a ver si le aclaro... No sé si coincidiremos, pero claro que estamos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Primero, yo hablo mucho con los agricultores, hace muchos años, y los ganaderos. Por lo tanto, he hablado, sigo hablando y seguiré hablando. Procedo del sector, al que tengo un gran respeto; conozco mucho sus dificultades, como usted, seguramente. Por lo tanto —claro que sí—, me preocupan mucho sus inquietudes, y es verdad que hay que hacer un relevo generacional y hay que apostar, y nosotros, como Administración, tenemos que apostar, si cabe, más fuerte.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hemos cambiado el marco, estamos con un nuevo marco, con el Feader, pero yo le voy a explicar.</parrafo>
        <parrafo>En la convocatoria de 2008, ya se introdujeron unas mejoras considerables con respecto al marco anterior, la orden de 15 de febrero. Se amplió el máximo de ayuda que puede percibir una explotación un 44%. Si el beneficiario es joven, las ayudas se incrementaron en un 10%. También, como se tiene que realizar un plan empresarial, se ha hecho un asesoramiento constante, y, además, estamos elaborando —que en los próximos días se colgará en la web— un simulador para inversiones, ya que obliga este nuevo marco al plan empresarial que tiene que hacer cada explotación.</parrafo>
        <parrafo>La primera instalación implica conceptos no subvencionables, como usted conoce, por reglamento comunitario, como la compra de tierras o ganado reproductor, compra de derechos, modalidad de integración en sociedad... Pero desde la Consejería de Agricultura atendemos estas demandas, y, puesto que el reglamento no lo permite, requerimos el informe favorable del Ministerio, lo que supone interrumpir temporalmente la tramitación en el caso de este tipo de ayudas a explotaciones. Conocedores de las dificultades de los jóvenes al inicio de la actividad, podrán, además, pueden acceder a un préstamo bonificado del momento de concesión de la ayuda.</parrafo>
        <parrafo>La convocatoria de 2009, efectivamente, no ha salido, va a salir en las próximas semanas, y, por lo tanto, las mejoras que va a llevar, las mejoras que va a llevar, son unas mejoras sustanciales. Desde que he llegado a la Consejería, nos parecía importante mejorar en lo posible para llegar a qué es lo que demanda el sector, para que estas ayudas sean suficientemente demandadas y atendidas, y cuáles son los problemas que pudieran tener. O sea, no nos conformábamos con la convocatoria de 2008, con las medidas que ya le he dicho, sino que hemos trabajado, y estamos trabajando, prácticamente cerradas... con el acuerdo consensuado con las organizaciones profesionales agrarias, para unas mejoras sustanciales que yo les voy a exponer hoy aquí, porque creo que es importante que conozca.</parrafo>
        <parrafo>Se van a incrementar un 27% el máximo de las ayudas a los jóvenes, pasando de 55.000 euros a 70.000, y un 15% las ayudas a inversiones. Cualquier agricultor profesional podrá sustituir a los beneficiarios mayores de 60 años —hasta ahora, sabe que se admitía solo un grado de consanguinidad—, cualquier agricultor profesional podrá sustituir a beneficiarios mayores de 60 años. Otra cuestión importante: agilización y regularización del procedimiento, puesto que el plan empresarial está alargando mucho los procesos. Yo estoy de acuerdo con eso, y hay que mejorar eso, que pasa a ser de concurrencia competitiva. Por tanto, ese procedimiento queremos acortarlo, pasando a ser el procedimiento de concurrencia competitiva y, además..., vamos, en la orden, a reducir todos y cada uno de los plazos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, con estas cuatro medidas en la convocatoria de 2009, consensuadas con las organizaciones agrarias, que nos han dicho que son las que pueden incidir mejor en llegar a la realidad de cómo conseguir los objetivos más óptimos para el relevo generacional, eso es lo que pretendemos: le puedo asegurar. Si no hay relevo generacional, incorporación de jóvenes y mujeres, hay poco futuro en la agricultura. Y yo sé que usted no quiere eso ni yo tampoco. Por lo tanto, hacía falta el consenso.</parrafo>
        <parrafo>Ha tardado la orden. La orden va a salir, y creo, honestamente, que va a ser una de las mejores órdenes que hayamos puesto en marcha para ir a la realidad de las demandas que requiere ese sector, que, como usted ha dicho, como usted ha dicho, es muy sufrido y de mucho sacrificio. Yo lo sé, claro que lo sé: los conozco muy bien y sé que es muy sacrificado, y quiero hacerles atractiva la profesión de la agricultura. Y ya termino.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y espero haberle dado respuesta. Y, sobre todo, comunicarle que la orden en las próximas semanas va a salir, que ha salido..., va a salir con cierto retraso; pero que van las mejoras consensuadas con el sector, que van a atender, yo creo, estas demandas importantes, y que van a mejorar sustancialmente la modernización de las explotaciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

