<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>530</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Luis Pizarro Medina</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Curso de agua, Instalación portuaria, Impacto ambiental, Ordenación hidráulica, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000011</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000011. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de aportar información sobre los estudios evacuados por expertos sobre el posible aumento de calado del canal del río Guadalquivir hasta el Puerto de Sevilla (pág.5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Señorías, buenos días y bienvenidos, después de las vacaciones de verano, al trabajo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el orden del día de la Comisión con la solicitud de comparecencia de la Consejera de Obras Públicas y Vivienda en la Comisión de Medio Ambiente a fin de aportar información, y el Gobierno ha trasladado la responsabilidad al Consejero de Medio Ambiente; una comparecencia solicitada por el Grupo Popular. Su portavoz tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Perdón, perdón. Sí, sí, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Señorías, bienvenidos también, como ha hecho el Presidente. Espero que hayan descansado ustedes en este verano.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, nos solicita el Grupo Parlamentario Popular información sobre el estudio que se ha llevado a cabo, por parte de la comisión científica, de las condiciones del estuario del Guadalquivir. Quiero también decirles a los proponentes que, como bien saben, tienen una información muy completa y detallada, el estudio entero, lógicamente, en la página de la Autoridad Portuaria de Sevilla, y, si no me equivoco, algún extracto en la propia página web de la Consejería de Medio Ambiente, así como en el Consejo Superior de Investigaciones Científicas.</parrafo>
        <parrafo>Supongo que lo que plantea el Grupo Popular —tendrá ocasión de aclararlo también— es cuál es nuestra posición y cómo el Gobierno valora estos datos que aparecen en un estudio que de antemano quiero decirles que nos parece crucial, y que viene a sumarse a una serie de estudios y análisis del río Guadalquivir en su conjunto, y en particular del estuario, hasta tal punto que la comunidad científica viene a concluir que es uno de los ríos mejor estudiados, ahora mismo, de toda Europa. Esto creo que siempre es una garantía, los datos científicos, los análisis pertinentes, para poder actuar en consecuencia. No obstante, me permito remontarme a la historia de la propuesta de dragados, que también supongo que es lo que el Grupo Parlamentario Popular quiere que defina el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Es a principios de la década de este siglo, precisamente en el que estamos, en el año 2000, cuando la Autoridad Portuaria de Sevilla plantea una serie de actuaciones de mejora de los accesos marítimos al puerto de Sevilla, y, dentro de esas de actuaciones, hay una propuesta de profundización y ensanche de prácticamente todo el tramo navegable del río Guadalquivir. El Ministerio de Medio Ambiente, que es la autoridad sustantiva a la hora de declarar positivo el impacto ambiental de esta propuesta, en el año 2003 lo declara ambientalmente viable, ahora bien, con una serie de condiciones.</parrafo>
        <parrafo>En el marco de esos condicionantes, impuestos por la declaración de impacto ambiental del Ministerio, se crea la Comisión Científica para el Estudio de las Afecciones del Dragado del Río, constituida el 9 de junio de 2005 y presidida por don Ermelindo Castro. Esta Comisión y la Autoridad Portuaria acuerdan en ese momento la elaboración de un estudio que se llamará, posteriormente, «Propuesta metodológica para diagnosticar y pronosticar las consecuencias de las actuaciones humanas en el estuario del Guadalquivir».</parrafo>
        <parrafo>En enero del año 2008 se firman sendos convenios de colaboración entre el Consejo Superior de Investigaciones Científicas y las Universidades de Córdoba y Granada. Quiero agradecer, además, públicamente el trabajo, tanto de las universidades como del Consejo, y singularmente a las personas de Miguel Ángel Losada y don Javier Ruiz, que han sido los coordinadores de este estudio. El 14 de octubre de 2010 se reúne la comisión científica, ya con el estudio elaborado, y se procede a establecer las conclusiones al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Me parece pertinente leer —creo que se expresa mejor que cualquier valoración que yo pueda hacer aquí— el apartado 58 del Capítulo I, en el que se valoran los efectos en la dinámica el estuario.</parrafo>
        <parrafo>«Excepto de la reinundación de llanos mareales» —cito textualmente— «en el entorno del espacio natural, todas las actuaciones previstas repercuten, de una u otra forma, negativamente en la dinámica, morfología y biodiversidad del estuario; no mejora la situación frente a episodios extremos —turbidez y salinidad—» —quiero aclarar también a la Comisión que ya tuve ocasión de comparecer para hablar de los análisis, estudios e investigaciones que se hicieron en torno a los episodios de turbidez y salinidad en el Guadalquivir: sigo con la cita— «y limitan severamente la capacidad de minimizar su duración y sus efectos. Para minimizar, por tanto, los efectos negativos y potenciar los procesos y la evolución del estuario y su adecuación a la variabilidad climática, es recomendable la implantación de la gestión integral de los recursos naturales del estuario y su entorno, manejando con sabiduría, entre otros, los recursos disponibles de agua dulce; realizando en tiempo, lugar y magnitud las labores de mantenimiento del dragado; incorporando progresivamente llanos mareales al ciclo mareal; promoviendo estrategias de desarrollo de la industria marisquera y pesquera y de sus derivados, y tomando decisiones previa cuantificación del riesgo, probabilidad de ocurrencia e incumplimiento de los objetivos para las consecuencias».</parrafo>
        <parrafo>Las conclusiones del estudio, por tanto, también se presentaron —yo creo que son claras— en noviembre del año 2010 en la comisión de trabajo de aguas del Consejo de Participación del Espacio Natural de Doñana, con la clara implicación que tiene la situación del estuario en el parque nacional y natural, en el espacio natural de Doñana. Se formula una propuesta de dictamen, que pasaría posteriormente al Consejo de Participación, que se ha pronunciado también recientemente en el mes de julio.</parrafo>
        <parrafo>Leo también que el actual dragado de mantenimiento, según está decisión que toma la Comisión de Aguas primero, y el Consejo de Participación, debe mantenerse. Esto, lógicamente, y como saben ustedes, por noticias públicas y por pronunciamiento de la propia Consejería, lo suscribimos absolutamente, como todo el estudio de la comisión de expertos.</parrafo>
        <parrafo>«Debe mantenerse, por tanto, el dragado de mantenimiento, pero debe, asimismo, modificar sus condiciones de tiempo, lugar y magnitud, asesorado por conocimientos científicos, para evitar el solape de las consecuencias del dragado con otros factores en el estuario y minimizar así sus efectos negativos.»</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, quiero también decir a la Comisión que, a lo largo del verano, que se está llevando a cabo este dragado de mantenimiento, tuvo a bien la Autoridad Portuaria contar, como el año anterior, con la participación de los autores del estudio científico para seguir analizando, investigando las condiciones del Guadalquivir, con una ánimo claro de mejorar esas condiciones.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al dragado de profundización, propuesto en ese proyecto al que le hacía alusión, «Las actuaciones de mejora en los accesos marítimos al Puerto de Sevilla», «no es recomendable, en la situación actual, por repercutir negativamente en la dinámica, morfología y biodiversidad del estuario, y, por lo tanto, de Doñana, por no mejorar la situación frente a procesos extremos —turbidez y salinidad— y limitar severamente la capacidad de minimizar su duración y sus efectos.»</parrafo>
        <parrafo>Me permito resumir: dragado de mantenimiento, sí; dragado de profundización, no ha lugar, por las razones que estoy explicando y que vienen muy claramente expresadas en ese estudio al que estoy haciendo alusión.</parrafo>
        <parrafo>«En una situación diferente, una vez que mejoremos las condiciones del río, se podrá volver a evaluar la posibilidad de un dragado de profundización en el estuario». También lo suscribe la Comisión de Expertos, y, desde luego, estamos absolutamente de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>La situación actual, por último, requiere de una intervención rápida y coordinada —que es en lo que estamos precisamente— de las administraciones implicadas en la planificación y gestión del estuario. Hay que atender a una recomendación —que nos parece fundamental—, que es la gestión integral del río Guadalquivir, por parte no solo de las administraciones, del Comité de Autoridades Competentes, sino de todos los agentes sociales, económicos, implicados en este estuario, que saben ustedes muy bien, señorías, que pasa por ser uno de los puntos de biodiversidad más importantes del planeta.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, una de las conclusiones científicas, como les decía, también es la que asume la Comisión Permanente de los Órganos de Participación.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, por último, quiero añadirle —que así me he pronunciado en reiteradas ocasiones—... Hemos dicho que el dragado deberá ser sostenible, el de mantenimiento, y respetar en todo momento el entorno de Doñana. Es una oportunidad, además, me permito decirlo, para mejorar las condiciones del río. Es un río que tiene signo, en algunos casos, de alarma, para actuar convenientemente. Hay, por tanto, que felicitar a los investigadores, como ha hecho el Consejo de Participación.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, comunicarle que estas conclusiones se trasladaron al Consejo de Europa, también al Convenio de Ramsar, organismos, como ustedes saben, de carácter internacional, algunos de ellos europeos, otros de ámbito global, que tienen en Doñana un compromiso fuerte, otorgando una serie de distinciones, Patrimonio de la Humanidad, con un diploma también de excelencia en la gestión, por parte de la Unión Europea, que fue renovado en el año 2010 para los próximos diez años. Y, por lo tanto, Doñana está sometida a un permanente control y a un seguimiento, que nosotros entendemos que además nos ha de mover siempre al trabajo riguroso, al estímulo, y a encontrar, como les decía, esas oportunidades que nos da también el estuario del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo nuevamente. Creo que quedan claras mis palabras. He oído a algún portavoz del Partido Popular hablar de falta de definición o de inconcreción. Creo que ninguna, desde el mismo momento en que aparece el estudio, este Consejero ha reiterado que el dragado de profundización, en este momento, es inviable, no así el de mantenimiento, que incluso es necesario para la buena salud del río Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz del Grupo Popular tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero, por su información. En primer lugar, pues yo quiero pedirle disculpas por ese error de transcripción, en el que solicitábamos la comparecencia de la Consejera de Obras Públicas aquí en esta Comisión. Está claro que tenemos claro que era usted el responsable, y a quien teníamos además la intención de llegar y de hacerle comparecer. Máxime, porque la comparecencia es consecuencia de una pregunta por escrito, que este parlamentario formuló el día 11 de enero del año 2011, con tres preguntas muy concretas. Entonces, evidentemente, estaba muy reciente el informe de expertos, ¿eh?, relatado por la Comisión Científica.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros preguntábamos que si se había elevado ya ese informe al Ministerio de Medio Ambiente, si la Consejería tenía conocimiento del texto de ese informe y que, una vez conocido el informe, cuál era la posición de la Consejería respecto a la viabilidad del dragado.</parrafo>
        <parrafo>A esa pregunta por escrito, probablemente, hubiera evitado esta comparecencia si se hubiera contestado a este parlamentario, con nitidez y con concreción, a esas tres preguntas. Se me remitió, dándome una respuesta, diciéndome que me remitiera al Diario de Sesiones, donde había una respuesta a una pregunta, no de mi grupo sino de un diputado de Izquierda Unida, en el que hablaba en concreto de la turbidez del río, y que, de alguna manera, pues, colateralmente, se introdujo el debate sobre el dragado. Pero la pregunta era sobre el aumento de la turbidez, en los últimos meses, en el río Guadalquivir. Por lo tanto, yo, al no tener respuesta por escrito, es lo que me obligó a solicitar la comparecencia del señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pero..., y ha hecho usted un recorrido, señor Consejero, a lo largo de estos últimos años, con relación al inicio del proyecto, y ahí quisiera yo hacer la primera parada desde el punto de vista del análisis, que es el tema de los plazos.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordar que la formulación de la declaración del impacto se produce el día 2 de octubre del año 2003. Yo creo, señor Consejero, que ocho años —desde el año 2003, estamos en el año 2011—..., yo creo que son muchos años para un tema de una vital trascendencia, sin quitar ni un ápice al rigor con el que se debe hacer este tipo de estudios y al rigor con el que se debe adoptar las medidas.</parrafo>
        <parrafo>Pero es verdad que esta adopción de estas medidas tienen una serie de consecuencias colaterales muy importantes: el adoptar una medida en un sentido o en otro, el pronunciamiento del Ministerio, antes o después, no es una cuestión baladí. Nos estamos jugando, evidentemente, una proyección del futuro del río en su primer tramo, aguas arriba, hasta el puerto de Sevilla; nos estamos jugando, ni más ni menos, que la proyección de las áreas logísticas del puerto de Sevilla; nos estamos jugando un tema candente y de actualidad, como es el futuro de los Astilleros de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordar que los Astilleros de Huelva han sido desmantelados, apoyando la posibilidad, la viabilidad, de que esa carga de trabajo fuera asumida por los Astilleros de Sevilla, y, desde luego, no es una cuestión de menor entidad el que el río pueda tener más o menos calado, que se pueda profundizar más o menos, y que tengamos que estar esperando ocho años para estas decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por lo tanto, mi primera cuestión que le hago al señor Consejero. Señor Consejero, ¿tiene usted conocimiento de cuál es la postura definitiva del Ministerio de Medio Ambiente?</parrafo>
        <parrafo>Y comparto, sin ningún género de dudas, y todos sabemos que la competencia corresponde al Ministerio de Medio Ambiente. Pero es verdad, y a mí me gusta asumir las palabras de un gran alcalde: «Que no será de la competencia, pero sí es de su incumbencia», por lo que afecta a Andalucía, a Sevilla y a Andalucía, sí es de su incumbencia las decisiones que se puedan adoptar.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese que, por ejemplo, en el mes de octubre del año 2010, se decía: «La Junta asegura un dragado del río sostenible que mejore el entorno de Doñana. En dos semanas se elevará un dictamen al Ministerio, que decidirá sobre la actuación». Estábamos hablando de esto en el mes de octubre del año 2010.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, hay un sinfín de declaraciones, en algunos casos contradictorias. Usted me decía en su intervención: «Hombre, piden ustedes una declaración, un pronunciamiento taxativo». Pues sí, efectivamente, aquí, en la Cámara de los representantes de todos los andaluces, no a través de los medios de comunicación, porque yo voy a ser tan solo una pequeña demostración, una pincelada de lo que puede llevar a la confusión con declaraciones contradictorias, en algunos casos, no coincidentes, en otros. Muchas veces no tienen por qué ser contradictorias, pero cuando dos miembros del mismo Gobierno pues hacen declaraciones no coincidentes, evidentemente, eso es preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando nosotros, evidentemente, a la ciudadanía, se le dice que la nueva esclusa doblará el volumen de carga del puerto en los próximos años y que el dragado del río está previsto para el próximo año. Fíjese que eso son declaraciones del puerto de Sevilla, en diciembre del año 2010. Luego Medio Ambiente comunicará mañana su valoración inicial del dragado del río. Se refería al Ministerio de Medio Ambiente, y estamos hablando en enero del año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, tenemos una declaración que dice: «El Gobierno solo permitirá el dragado del río si el Parque de Doñana lo avala. Medio Ambiente analiza, con el puerto de Sevilla, las obras del Guadalquivir».</parrafo>
        <parrafo>En el pasado mes de febrero, la Ministra de Medio Ambiente, Aguilar, exige la Declaración de Impacto Ambiental para el dragado del río. Obviamente, eso se cae por su propio peso, que la Ministra de Medio Ambiente exija la Declaración de Impacto Ambiental.</parrafo>
        <parrafo>«La Consejera de Agricultura avisa de los efectos perjudiciales del dragado». En el mes de febrero del año, ya, 2011.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente: «Puertos y científicos dejan el dragado en manos del Gobierno y de la Junta». Estamos en septiembre del año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que sería importante, y es muy importante para todo esto que hemos dicho de planificación del futuro, del propio futuro del río Guadalquivir, una definición nítida y clara.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, en el mes de marzo, hay unas declaraciones del Presidente de la Confederación. El Presidente de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir defiende que se haga el dragado si no afecta al cultivo del arroz, naturalmente. Hay muchos sectores implicados, y habrá que buscar las soluciones adecuadas para que ningún sector salga trasquilado de este asunto.</parrafo>
        <parrafo>La Junta dice que ahora es inviable el dragado del río. El Consejo de Doñana —por fin, se ha referido a usted últimamente— apoya el informe del dragado del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Pero, con todo esto, fíjese —y ahora hago referencia a mis primeras palabras—, esos sectores que necesitan con urgencia un pronunciamiento claro de la Junta de Andalucía y del Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Los empresarios advierten que si no se hace, se parará el desarrollo del puerto, la oportunidad para unos astilleros en coma —le había hecho también referencia al tema de los astilleros—. El presidente de..., el representante del sindicato de Astilleros habla de que, objetivamente, como trabajadores, esos nos beneficia, porque tendríamos una base mayor de mercado.</parrafo>
        <parrafo>Hasta 160 millones de inversión se han hecho en la exclusa. Hay una pregunta que yo creo que se hacen los ciudadanos en estos momentos: Si, evidentemente, la exclusa estaba hecha con el doble objetivo de potenciar Astilleros de Sevilla y de potenciar lo que es el puerto, y llevaba..., o iba indisolublemente unida al aumento del calado, fíjese lo que significa hacer esa inversión de 160 millones de euros, que ahora quedan infrautilizados si no pueden entrar barcos con mayor calado. Es decir, que aquí estamos jugando con unos intereses muy importantes, aquí hay una inversión hecha de 160 millones de euros. Es que, después de ocho años, ¿nos vamos a ir todos de rositas, diciendo: «Bueno, quién autorizó la construcción de la exclusa», si evidentemente...? ¿Es que hemos puesto los bueyes por delante del carro o el carro por delante de los bueyes? La CEA avisa de que la nueva exclusa no tiene sentido sin el dragado del río.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, yo creo que usted, en estos momentos, tiene..., en estos momentos y siempre, tiene la obligación de exigir al Ministerio celeridad, porque hay mucho en juego con este tema y no puede estar la Junta con los brazos cruzados, señor Consejero. La competencia es del Ministerio, pero —repito— la incumbencia es de la Junta de Andalucía. Hay mucho que hacer. Y el futuro de un hinterland del puerto de Sevilla está en juego.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha sido, diríamos, concreto al leer determinados preceptos del final, del resumen del informe de los expertos científicos. Hace un llamamiento importante, diciendo: «No es posible el dragado ahora, pero insto a las administraciones a que se pongan a trabajar de inmediato para resolver el problema». Mi pregunta es, señor Consejero: ¿Qué se ha hecho hasta ahora? Este informe es del año pasado. Yo pregunto: ¿En qué se ha adelantado? ¿Qué estamos haciendo para que, de alguna manera, esta situación de impasse se pueda resolver? ¿Usted no cree que con esta indefinición es prácticamente imposible que venga nadie a invertir en Astilleros de Sevilla, con lo necesitados que están de una clarificación y de un apoyo financiero, si el que vaya a invertir no va a saber qué características puede tener el futuro de Astilleros, qué tipo de buques se van a construir, cuáles van a ser las características de los barcos que pudieran salir de Astilleros de Sevilla? Hay en juego centenares, miles de puestos de trabajo, de mano de obra directa e indirecta, a la par que, de alguna manera, lo que es el mantenimiento de una de las pocas empresas que mantienen el tejido industrial de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, repito, ustedes están en estos momentos solicitando competencias plenas para el río Guadalquivir, el máximo techo de competencias, que compartimos desde mi grupo. Pero también compartimos desde mi grupo esas competencias con una correcta gestión por parte del Ministerio de Medio Ambiente y no puede, sin ningún género de dudas, quedarse usted con los brazos cruzados. Nunca mejor que en este caso yo le digo, señor Consejero, mójese, mójese, porque es un asunto del río, y con el río hay que mojarse. E inste al Ministerio de Medio Ambiente a un pronunciamiento y póngase en marcha en lo que le corresponde de la Administración competente a ese llamamiento del estudio de los expertos, en el que no dice que nos quedemos en stand by, que nos quedemos muertos, esperando, dejando pasar el tiempo, a que se pudran los temas. Y adopte las medidas necesarias para que el escenario sea el más adecuado posible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente. Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>¿Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Intentaré, con brevedad... Es verdad que ha planteado usted cuestiones de enorme calado, por seguir, digamos, con la hipérbole del río y del agua y del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>En principio, plantea usted la cuestión del tiempo y del calendario. Es verdad que, en términos de naturaleza y de medio ambiente en particular, los tiempos, desgraciadamente para el ser humano, ¿no?, son muy distintos. Estamos hablando de abordar cuestiones que tienen sus ciclos temporales, nada más y nada menos que un estuario, como le he dicho, uno de los puntos más importantes de biodiversidad y de riqueza biológica del planeta. El tiempo del estudio yo creo que fue un tiempo suficiente —dos años—. Las decisiones que se toman a partir de la declaración de impacto ambiental me permiten hacer una valoración de que se ajustan, digamos, a lo habitual en una situación de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí me gustaría, desde el punto de vista de la Administración, hasta desde el punto de vista político, decirle que no se ha perdido el tiempo, ni mucho menos, puesto que, durante todo ese trabajo que se ha hecho en la comisión de expertos, se han llevado a cabo los dragados de mantenimiento —no se han interrumpido—, que eran vitales también, fundamentales para el propio río. Y lo único que se ha esperado —no sé si el tiempo, en este caso, es dilatado o no— para tomar una decisión definitiva es sobre el dragado de profundización.</parrafo>
        <parrafo>Como decimos también en Andalucía, creo que bien está lo que bien acaba. Cuando este estudio, que compartimos todos: la propia Autoridad Portuaria... Yo quiero, además, agradecer la implicación, el compromiso de una Autoridad Portuaria que, como usted bien plantea, tiene una serie de intereses mercantiles, económicos, de negocio en el puerto, de los que tiene también una responsabilidad, pero es consciente de que la base de todo ese negocio está, precisamente, en la buena salud del río.</parrafo>
        <parrafo>Y en esto me permito otra reflexión hacia el equilibrio que usted mismo planteaba. Aquí tenemos también un equilibrio de costes y beneficios, y me vale la imagen que usted me ha puesto de los bueyes y el carro. Aquí hay que poner por delante los bueyes de la naturaleza y de un estuario sano, y de un río saludable, que permita que, cuando se navegue en la profundidad que sea, se haga en las condiciones de biodiversidad adecuada de ese río. Ese tiempo, ya digo, va a darnos siempre más beneficio. Es verdad que a corto plazo a lo mejor tiene un coste económico, pero a largo plazo el coste económico en negativo sería terrible. Cuando destruimos un ámbito de biodiversidad o un hábitat, estamos destruyendo no ya nuestro presente, sino el futuro, en términos económicos también y fundamentalmente. Creo que esta crisis nos está poniendo de manifiesto hacia dónde nos ha llevado la economía especulativa. Esto es todo menos economía especulativa: es economía productiva, es entender que los caladeros del estuario del Guadalquivir son una de las fuentes fundamentales de la pesca en Andalucía, en particular, pero también —como usted bien ha apuntado— del arroz en esa zona, de actividades de todo tipo, acuícolas, ¿no? Ahí hay una confluencia de intereses y de actividad económica importantísima. Por tanto, creo que, en ese sentido también, el tiempo es adecuado, porque deja claro cuál es la relación de coste y beneficio en términos medioambientales y también económicos.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, quiero decir... Lo reitero, el dragado se está haciendo, el que era adecuado, el de mantenimiento. De lo contrario, hubiera sido, seguramente, un colapso para el río. Me permito apuntar..., le hablo aquí de oídas, ¿no? He leído hace poco que el tráfico portuario se ha incrementado este último año, no sé si me equivoco. No sé si era en términos de tráfico turístico hacia Sevilla o de otra índole, de mercancías, pero en algún titular de periódico creo haber leído que ese tráfico no solo no ha disminuido, sino que va aumentando. Tendremos, por tanto, que adaptarnos a las condiciones que venía manteniendo el río en cuanto a profundidad.</parrafo>
        <parrafo>Y también —usted lo ha dicho—, en la propia comisión de expertos..., dice, ahora es inviable este proyecto. Ahora bien —y paso a la segunda parte de su interpelación—, cuando haya una mejoría del estuario, podremos analizar esa profundización del río Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Entre tanto, ¿qué ha hecho la Junta de Andalucía? Como usted dice, nos sentimos concernidos de modo muy importante. Cuando conocemos las conclusiones en el mes de noviembre... Quiero también aclarar que, cuando algún miembro del Gobierno, que no haya sido este Consejero, habla de dragado sostenible, está hablando de lo que, finalmente, se ha avalado desde el Gobierno andaluz: un dragado que responda a los parámetros medioambientales necesarios del río. Por lo tanto, no hay ninguna contradicción en estos términos que usted ha citado en alguna declaración. Pero sí quería decirle que, en el mes de febrero —9 de febrero—, le escribo directamente a la Ministra, donde le planteo, en aquel momento, que debe mantenerse el actual dragado de mantenimiento, modificando las condiciones de tiempo, lugar y magnitud. Y, en segundo lugar, le digo que no es recomendable para el Gobierno andaluz, como responsable en esta materia, en la situación actual el dragado de profundización. Y, tercero y último, le planteamos un modelo de gestión integral del estuario, tal y como recomiendan los científicos. En esa línea hemos trabajado —también verbalmente he podido hablar con la Ministra—, en el ánimo, precisamente, de..., como Administración concernida muy directamente por ello, y también en el ámbito de las nuevas competencias del Guadalquivir, con responsabilidades en materia de gestión del río Guadalquivir, igual que las tenemos en materia de protección de espacios naturales —singularmente, Doñana, ¿no?—.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, creo que, resumiendo un poco esta reflexión, que responde a la que usted me hacía, estamos en el momento adecuado de trabajar, hacerlo intensamente, por parte de todas las administraciones, para mejorar la salud del río Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, y primero, frenar el deterioro —eso es lo fundamental—; luego, mejorar la salud del Guadalquivir, y, posteriormente, ir a un análisis concienzudo como este, para ver si ha lugar a una profundización mayor del cauce del río Guadalquivir en el tramo al que se refiere la comisión científica.</parrafo>
        <parrafo>Y me permito terminar con esa reflexión: Es mucho más productiva esta decisión, más rentable, también, económica y socialmente, que una decisión precipitada que acabara dejando ya maltrecho y enfermo para siempre el estuario del río Guadalquivir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señor Consejero, yo, de sus palabras, entre la primera y de esta segunda intervención, pues saco, obviamente, una conclusión de que la Consejería asume plenamente el informe, ratificado también por Doñana, y que en estos momentos la postura del Gobierno de la Junta de Andalucía es decir no al dragado en las condiciones actuales, no al dragado de profundización en las condiciones actuales.</parrafo>
        <parrafo>Pero también me decía usted que le ha contestado, o sea, que le ha escrito y le ha requerido a la Ministra de Medio Ambiente. Dado que la última palabra, evidentemente, y las competencias, están en el Ministerio de Medio Ambiente, yo le urgiría a que llegara e instara al Ministerio a que se pronunciara también con nitidez. Por la sencilla razón de lo que le estoy diciendo: Porque no se puede vivir en esta situación de indefinición sobre cuál va a ser el futuro del río, en este primer tramo, en este primer tramo, lo que depende..., que ya en mi primera intervención he hecho referencia a ello, y, por lo tanto, es necesario que se produzca cuanto antes la contestación del Ministerio de Medio Ambiente. ¿A qué se está esperando?</parrafo>
        <parrafo>Mucho me temo, señor Consejero, que lo que se está esperando por parte del Ministerio es dar largas al asunto y que sea el próximo Gobierno el que asuma la decisión sobre el dragado del río, en una actitud que, teniendo, como tiene, el informe desde el mes de noviembre, tiene el pronunciamiento de la Consejería, a qué espera el Ministerio para llegar y pronunciarse. Porque en estos momentos de zozobra económica, repito, de gravedad de la situación económica, del desempleo brutal, para cualquier tipo de planificación el tema es absolutamente, absolutamente necesario, y —estoy completamente de acuerdo con usted, señor Consejero, y yo le diría más— el desarrollo y la conservación del medio ambiente pudiera parecer en esta sociedad moderna que son dos planteamientos contradictorios. En absoluto. Yo estoy convencido de que no se puede hablar de desarrollo sin lo que es la conservación del medio ambiente, y la conservación y la preservación del medio ambiente también tienen que tener recursos económicos para que ello pueda llevarse a cabo. Por lo tanto, es un binomio, yo diría que indisoluble, y la solución, evidentemente, está en el equilibrio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, yo le insto a que por parte del Gobierno de España se pronuncie cuanto antes en relación a este tema, y permítame que yo le inste y le insista en que deben pasar ustedes a la acción.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, los antecedentes de la gestión de su Consejería, pues nos ponen los pelos de punta, es decir, no nos, precisamente, diríamos, da buenas sensaciones, con esa, diríamos, cortedad en las ejecuciones en la gestión en los últimos tiempos de su Consejería. Eso sí, modificaciones de estructuras ha habido la intemerata. Pero, bueno, la realidad es que la Agencia Andaluza del Agua arrastra un déficit inversor de 827 millones de euros. Luego permítame que yo me tiente la ropa cuando usted dice que, efectivamente, se ha pasado a la acción.</parrafo>
        <parrafo>Cuando yo, por ejemplo, veo que la propia Agencia, en el año 2010, ha reducido las inversiones un 27,24% respecto al año anterior, o que en el año 2011 esa bajada ha sido de 173 millones de euros, un 43,38%, o que el Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones está claramente incumplido por parte de su Consejería, permítame que yo dude de que, ahora, en ese plan integral, en la parte que corresponde a la Junta de Andalucía, para sacar del impasse en el que está el dragado de profundización del río Guadalquivir, pues lo ponga en duda, y que desde este grupo le instemos, dada la importancia del tema, desde el punto de vista económico, de desarrollo y social, por lo que puede significar de creación de puestos de trabajo, se pongan manos a la obra, y que pronto veamos que el tema se puede desbloquear porque tengamos un estuario del río Guadalquivir y una cuenca sana, saludable y susceptible de aumentar el calado en el tramo que hemos citado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero y señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, aprovechando que el Guadalquivir pasaba por Sevilla, usted, en fin, ha metido una reflexión sobre la Agencia Andaluza del Agua.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, me gustaría aprovechar, ya que me da pie, a hacer yo una respuesta a un latiguillo. Ustedes son muy amigos muchas veces, en su grupo parlamentario, de poner el sello de la mala gestión del agua desde que hemos asumido las competencias. Nada más incierto. Y comparecí hace poco aquí, ante la portavoz del Partido Popular, y le di una referencia que creo que es clara. El nivel de resolución de expedientes, que había sido, en dos años, 44.000 expedientes resueltos. Me ahorré la comparación con el histórico de otras administraciones, pero creo que es un nivel de respuesta... En número de hectáreas en materia agrícola, por ejemplo, también varios cientos de miles de concesiones resueltas. En definitiva, seguridad, tranquilidad, y, en cuanto a inversiones, han sido 300 los millones que se han invertido en este periodo de dos años, y hay ya un compromiso, a 2014, de llegar hasta los 600 millones. Yo creo que el trabajo se puede calificar de notable, por no ser yo excesivo en la valoración.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, y yendo al centro del asunto, la verdad es que, como responsable del Gobierno andaluz, me conforta que el partido principal de la oposición coincida en lo fundamental aquí, que es no dañar al Guadalquivir con ningún tipo de actuación agresiva; mejorar las condiciones de salud del río —me parece que en este ámbito coincidimos—. Por tanto, esto es..., bueno, llevar a planteamientos maniqueos de, como usted bien ha dicho, una reflexión que comparto a pie juntillas, que no hay enfrentamiento entre desarrollo y conservación, más bien al contrario. La conservación es un requisito fundamental y necesario de un buen desarrollo. Coincidiendo en eso, la otra cuestión de qué tiempo necesitaremos, actuando adecuadamente y diligentemente, para mejorar la salud del río y, por tanto, abordar un análisis de ese dragado de profundización; coincidiendo en eso, creo que, el Ministerio, me atrevo a decir, además, que en estos últimos meses, concretamente en verano, cuando se inicia el dragado de mantenimiento, hay una serie de cartas, que remite a la Autoridad Portuaria, que conocimos, además, a través de la prensa profusamente, en la que la Secretaría General de Cambio Climático comenta al puerto cuál es la posición del Ministerio, que en este momento es suscribir también el acuerdo científico, el acuerdo del Comité de Científicos, y creo que todos estamos coincidiendo en ello. Por tanto, no hay ninguna prisa tampoco para tomar ninguna otra decisión. Sí hay prisa por mejorar la salud del río Guadalquivir, como le dije anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Así que, por mi parte, no tengo nada más que añadirle.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

