<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>78</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Formación profesional, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000054 8-08/APC-000381</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000054 y 8-08/APC-000381. Debate agrupado de las Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Educación sobre la situación actual de la Formación Profesional en Andalucía: ciclos formativos, dotaciones, situación de los centros que la imparten y comarcalización de la oferta educativa (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000054</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000054. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre la valoración de la situación actual de la Formación Profesional en Andalucía: ciclos formativos, dotaciones, situación de los centros que la imparten y comarcalización de la oferta educativa,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000381</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000381. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre las actuaciones en materia de Formación Profesional específica,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, Dña. Raquel Arenal Catena, D. José García Giralte y D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bienvenidos. Señora Consejera, bienvenida.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos quórum, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, una vez constituida la Comisión de Educación, vamos a iniciar el debate de los asuntos que componen el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, hay un debate agrupado de dos iniciativas, que son dos solicitudes de comparecencia, una del Grupo Popular y otra del Grupo Socialista, sobre la valoración que hace la Consejería de la situación actual de la Formación Profesional en Andalucía: ciclos formativos, dotaciones, situación de los centros que la imparten y comarcalización de la oferta educativa. Este es el contenido de la iniciativa del Grupo Popular. Y, en el caso de la solicitud de comparecencia del Grupo Socialista, es sobre la Formación Profesional específica. Así se titula la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Bien, para dar cumplimiento a este debate, para sustanciarlo, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días. Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, si así lo considera, que, antes de comenzar esta comparecencia, me permitiera agradecer a la Comisión, a todos los diputados y diputadas que la conforman, la gentileza que tuvieron con esta Consejera al aplazar los asuntos propuestos para la Comisión anterior.</parrafo>
        <parrafo>Y empezamos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, señorías, en la actualidad, las sociedades de los países desarrollados están sometidas a un gran proceso de transformación. Un proceso de transformación debido fundamentalmente a tres grandes factores: la globalización económica, la evolución tecnológica y los cambios sociales que los favorecen. Factores como la interrupción de Internet, el intercambio de conocimiento, la incorporación de las mujeres al mundo laboral, los flujos migratorios, entre otros, están transformando los medios de producción y están transformando también los procesos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>La Unión Europea afronta esta realidad como uno de sus retos, y se propone objetivos encaminados a convertirse en la economía más competitiva y más dinámica del mundo, en una economía capaz de crecer de manera sostenible, con más, con mejores empleos, en relación al medio ambiente, con mayor cohesión social, y todo ello basado en el conocimiento, tal y como se recoge en la Estrategia de Lisboa. España y Andalucía no son ajenas a esta transformación, ni tampoco a los objetivos marcados por la Unión Europea, y asume sus compromisos y estrategias.</parrafo>
        <parrafo>La movilidad de las personas, la competitividad, la calidad de los productos y de los servicios son retos que se abordan desde un enfoque social, que aspira fundamentalmente a la prosperidad económica, pero, por supuesto, también a la cohesión social y a una mayor calidad de vida.</parrafo>
        <parrafo>Las transformaciones que sufren las sociedades se han traducido no solo en cambios de producción y de servicios, sino también en nuevos medios de producción. Las tecnologías de la información y la comunicación; sectores emergentes, como la industria aeronáutica y aeroespacial, la biotecnología y las energías renovables, se convierten en un reto, y también en una oportunidad de mejora para el tejido productivo, laboral y social de Andalucía. Aparecen, por todo ello, cambios en las competencias y en las habilidades necesarias de los trabajadores y trabajadoras, nuevas ocupaciones que requieren de profesionales cualificados y con capacidad suficiente para afrontar con éxito estas transformaciones.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que, para responder a todos los desafíos planteados, y dentro de la estrategia basada en el conocimiento, es necesario facilitar la incorporación de los jóvenes a la vida activa y que los trabajadores y trabajadoras estén altamente cualificados, por lo que la formación se revela aún más como un factor estratégico determinante. Con esta referencia se ha establecido una estrategia común de la Formación Profesional, en la que están representados todos los sectores sociales.</parrafo>
        <parrafo>La Ley Orgánica de Educación, el marco normativo de carácter general en el que se basa el nuevo sistema educativo, ha sido reforzada concienzudamente en nuestra Comunidad Autónoma por la Ley de Educación de Andalucía, una ley respaldada por todos los sectores de la comunidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Con este doble marco, los retos de nuestra Formación Profesional se sustentan en facilitar, en primer lugar, la incorporación de los jóvenes a la vida laboral activa; adecuar la oferta de Formación Profesional a las demandas de cualificación del tejido productivo; flexibilizar las opciones para aumentar las posibilidades de formación a lo largo de toda la vida; impulsar medidas que favorezcan la movilidad de los trabajadores y trabajadoras, y, desde luego, apostar por la innovación en la Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>Para dar respuesta a estos retos, la Formación Profesional se aborda con una oferta flexible, amplia, coherente, con una oferta de calidad y que responde con medidas reales a las necesidades sociales de los ciudadanos y ciudadanas del territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Así, la evolución en cuanto a oferta y demanda de estas enseñanzas se ha ido incrementando, e incrementándose de una forma incuestionable en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista normativo, el desarrollo de la LEA se constata como una realidad con la publicación del Decreto 436/2008, el decreto que establece la ordenación y las enseñanzas de la Formación Profesional inicial; la Orden de mayo de 2007, que regula el procedimiento de admisión del alumnado en oferta completa y parcial en los ciclos formativos sostenidos con fondos públicos en los centros docentes de nuestra Comunidad; la Orden de 4 de febrero de 2008, por la que se convocan las pruebas libres de módulos profesionales conducentes a la obtención de determinadas titulaciones de técnico y técnico superior de Formación Profesional, y la Orden de 23 de abril de este año, que regula las pruebas de acceso a los ciclos formativos y el curso de preparación de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Con estas disposiciones normativas, y otras que en estos momentos están en proceso de elaboración —me refiero al decreto de centros integrados y el Sistema Andaluz de Cualificaciones y Formación Profesional, a la orden reguladora de la Formación en centros de trabajo, a la orden de evaluación de la Formación Profesional—; con estas disposiciones, repito, se potenciarán aún más estas enseñanzas.</parrafo>
        <parrafo>Además de la normativa expuesta, una normativa propia al desarrollo de la LEA, la Consejería de Educación, en la Orden de 19 de diciembre de 2007, estableció, y lo hizo de una manera innovadora, la posibilidad de obtener el título de Formación Profesional a través del reconocimiento de competencias profesionales, de las competencias profesionales de trabajadores y trabajadoras en activo, de esas competencias adquiridas a través de la experiencia laboral, porque entendíamos que esta era una respuesta a una deuda social que, además, se configura como un buen elemento de promoción en el ámbito laboral.</parrafo>
        <parrafo>La experiencia piloto está a punto de finalizar, y creo que en breve podremos analizar los resultados de esta experiencia, que —ya les adelanto— son para la Consejería enormemente positivos.</parrafo>
        <parrafo>Las nuevas realidades sociales, por un lado, el perfil demandado por los sectores productivos y por el propio alumnado, por otro, van definiendo la oferta de ciclos formativos de grado medio y de grado superior en nuestra Comunidad. El número de ciclos formativos implantado en Andalucía se ha incrementado de forma permanente en los últimos años. Si en el curso académico 2001-2002 hablábamos de 1.502 ciclos, en el inicio de curso 2008-2009 esta cifra asciende hasta 2.015 ciclos formativos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como novedad, destacaré la puesta en funcionamiento de seis nuevas titulaciones de Formación Profesional: Mecanizado; Cocina y Gastronomía; Servicios de Restauración; Panadería, Repostería y Confitería —todos ellos de grado medio—; Laboratorio de Análisis y Control de la Calidad, y Educación Infantil —en el caso del grado superior—.</parrafo>
        <parrafo>El acceso a las enseñanzas de Formación Profesional saben ustedes que se garantiza mediante un procedimiento de distrito único, un procedimiento eficaz, transparente, que permite tener una visión global de las necesidades del sistema, que permite también atender a las demandas individuales de cada ciudadano y ciudadana, y hacerlo a través de una sólida red de centros educativos distribuidos geográficamente por toda Andalucía. Paralelamente, el alumnado matriculado en estas enseñanzas también ha ido en aumento, pasando de las 71.886 personas que decidieron cursar la FP en el curso académico 2001-2002 a las más de noventa y un mil que se han inscrito y matriculado en el curso actual.</parrafo>
        <parrafo>La evolución de estos datos evidencia el creciente reconocimiento y la consideración social y empresarial de la Formación Profesional, avalado por la preparación, por el compromiso de nuestro profesorado, por el equipamiento y por las dotaciones de nuestras instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>El planteamiento europeo de la educación permanente, el concepto de flexibilización de las enseñanzas para la adquisición de nuevas competencias profesionales, se han plasmado en el contexto educativo andaluz mediante la oferta modular de los propios ciclos formativos. Andalucía ha sido, además, pionera en España en ofertar parcialmente enseñanzas de Formación Profesional, dirigidas a la población adulta. Esta oferta parcial de enseñanza, a través de dos modalidades —presencial y a distancia—, ha permitido aumentar la competencia profesional del conjunto de nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que en el curso académico 2003-2004, se ofertaron cinco módulos profesionales de dos ciclos formativos en oferta parcial y modalidad a distancia y que, en ellos, el número de matriculaciones fue de 286. En el curso académico 2007-2008, la oferta alcanzó la cifra de 96 módulos profesionales de 10 titulaciones diferentes, con un total de 7.906 matriculaciones. Las solicitudes admitidas para el curso actual son 11.480, para una oferta de 118 módulos.</parrafo>
        <parrafo>Para acceder a los ciclos formativos de grado superior, se exige la titulación de Bachillerato y la de Graduado en Educación Secundaria Obligatoria para los de grado medio. Aunque saben ustedes que otra vía para acceder a estas enseñanzas son las pruebas de acceso a los ciclos formativos, en este curso académico, se ha puesto en marcha un sistema de prueba unificada; se han implantado, además, cursos preparatorios para estas pruebas en 105 centros de Andalucía. El alumnado que supere esta prueba dispone, además, de una puntuación adicional, que se incorpora a su nota.</parrafo>
        <parrafo>Este curso se ponen en marcha los programas..., se han puesto ya en marcha los programas de cualificación profesional inicial en Andalucía, programas encaminados a satisfacer las necesidades personales, sociales y educativas del alumnado, prestando una especial atención..., adaptándose a las características de los alumnos y alumnas. Esta nueva enseñanza, contemplada como una atención a la diversidad, da la posibilidad de obtener una cualificación profesional de nivel uno y de obtener el título de Graduado en Educación Secundaria. En este curso, implantamos 541 programas de cualificación profesional inicial.</parrafo>
        <parrafo>La ordenación de la Formación Profesional está estructurada —como ustedes saben— en ciclos formativos de grado medio y en ciclos formativos de grado superior; y, en ambos casos, el proceso formativo termina con el módulo profesional de formación en centros de trabajo. Un módulo en el que los alumnos y alumnas realizan un periodo importante de su formación en empresas, con un seguimiento, por parte de un tutor o tutora docente y de un tutor o tutora en el ámbito laboral, contrastándose así los conocimientos adquiridos con la realidad del sistema productivo.</parrafo>
        <parrafo>Esta comunicación permanente con las empresas valida la calidad de nuestro sistema de Formación Profesional. Me gusta decirles que, actualmente, el número de empresas colaboradoras supera ya en Andalucía las quince mil. Y, además, dentro de los programas de movilidad con otros países de la Unión Europea, más de seiscientos jóvenes andaluces han realizado la formación en centros de trabajo en un país extranjero, mejorando no solo su competencia profesional sino también su competencia lingüística.</parrafo>
        <parrafo>La implicación y el compromiso del profesorado de estas enseñanzas creo, señorías, que es incuestionable. La Formación Profesional demanda del profesorado una actualización permanente y, por ello, la Consejería de Educación elabora anualmente un plan de formación para sus docentes, en el que participan más de cinco mil profesores y profesoras. Parte de esta formación se realiza también en empresas, en empresas de los distintos sectores del sistema productivo.</parrafo>
        <parrafo>Además de lo anterior, la vitalidad del sistema de Formación Profesional en Andalucía se pone de manifiesto también a través de actuaciones de programas y planes, como Emprendedores —un programa en el que se potencian las aptitudes emprendedoras que culminan con la creación de una empresa real, con el apoyo del propio centro educativo—; en programas de bilingüismo; en ciclos formativos; en la implantación y certificación de sistemas de gestión de calidad; avanzando en la Formación Profesional a distancia; firmando convenios de colaboración con empresas y también con corporaciones localidades..., locales, perdón; estableciendo convalidaciones entre los ciclos formativos de grado superior y nuestras universidades; o con la participación en la elaboración del catálogo nacional de cualificaciones profesionales, a través del Instituto Andaluz de Cualificaciones.</parrafo>
        <parrafo>Para ir concluyendo... La Formación Profesional en Andalucía goza de una buena salud; es referencia en el ámbito estatal, tanto por la flexibilidad en su oferta como por su alto nivel de calidad. La Junta de Andalucía está desarrollando un marco normativo..., un nuevo marco normativo para la Formación Profesional; un marco normativo que le dará una mayor agilidad en su adaptación a los continuos cambios de los sistemas productivos. Y, por tanto, nuestra oferta formativa, tanto por su amplitud como por su distribución en el territorio andaluz, da, en estos momentos, respuesta adecuada a las demandas laborales y sociales, cubriendo las expectativas y las preferencias de los jóvenes y también de los trabajadores y trabajadoras en activo. La Formación Profesional andaluza se alinea con los sectores productivos emergentes, innovando y, desde luego, con capacidad para adaptarse a las nuevas necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías. La Consejería de Educación, les decía que está desarrollando un nuevo marco normativo; un marco normativo que está contribuyendo a convertir la Formación Profesional en una opción cada vez más interesante, en una opción cada vez mejor valorada por nuestra sociedad y por nuestros jóvenes. Una alternativa que, como les acabo de señalar, responde como ninguna otra a los cambios que se están produciendo en la sociedad, a las demandas de los sectores productivos y a las preferencias del propio alumnado. Una alternativa que sitúa a la Formación Profesional en Andalucía aún más cerca del mercado laboral. Esta es su finalidad y es también el compromiso del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Al ser un debate agrupado, saben ustedes que todos los grupos tienen oportunidad de intervenir. El debate se puede hacer a dos turnos o a un turno; si les parece, lo hacemos en un turno.</parrafo>
        <parrafo>En cuyo caso, tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, don Ignacio García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente. Gracias, señora Consejera, por su exposición.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, la Formación Profesional en Andalucía y, especialmente, en estos tiempos de eso que se da en llamar «crisis» —que no es una crisis—, está sometida a determinadas tensiones, por su relación más o menos directa con el mercado laboral. Y, bueno, queremos en esta intervención más que pararnos a discutir los datos, quizás dar forma parlamentaria a estas preocupaciones, de las que se hacen eco una parte importante..., sectores importantes del estudiantado y las familias de la Formación Profesional; y, en general, la comunidad educativa —también el profesorado—.</parrafo>
        <parrafo>Bien. El Gobierno de la Nación —y con el habitual mimetismo, el Gobierno de Chaves— indicó que la reforma de la Formación Profesional guiará la actuación de la Administración durante esta segunda legislatura del Gobierno de Zapatero. En su opinión, la valoración social de la actual Formación Profesional es insuficiente. No aclara en ningún momento a qué se refiere, qué significa aquí y a quién refiere la valoración social, ni se hace un análisis objetivo de las causas de esta teórica e insuficiente valoración social. Se le acusa de cierta rigidez, lo cual, bueno, probablemente es cierto; se dice también que la Formación Profesional no prepara a los estudiantes en nuevas tecnologías, aunque en los últimos años —10, 15 años— la informática es un instrumento omnipresente en prácticamente toda la Formación Profesional —por cierto, acríticamente valorado—; se dice que no incentiva la movilidad internacional. Y nos preguntamos si con esto, pues, lo que se pretende es dar una cualificación propia y poner mano de obra más o menos barata a disposición de las transnacionales, haciendo que nuestra gente —nuestros jóvenes y nuestras jóvenes— se traslade con enseres y seres queridos a donde se les demande en territorios europeos. Parece que esa es la preocupación.</parrafo>
        <parrafo>En todo esto, a nosotros nos subyace una pega, nos subyace un temor, y es que todas estas reformas o todas estas tensiones a las que se está sometiendo a la Formación Profesional, en el fondo no hacen más que responder a un intento de subordinación de la formación educativa de los ciclos a los designios empresariales, olvidando, en gran medida, que estamos hablando también de formación educativa. La Formación Profesional es una formación educativa, si se quiere, postobligatoria, pero formación educativa, a fin de cuentas. Es decir, nos preocupa el que la Formación Profesional, actualmente reglada, acabe convirtiéndose casi en exclusiva en una serie de cursos de aprendizaje empresarial, más o menos impartidos en corporaciones privadas, y nos preocupa el cómo se haga ese progresivo solapamiento o simbiosis entre la formación reglada y la no reglada. Nos preocupa mucho, viendo experiencias como las que han ocurrido con los centros de Formación Profesional Ocupacional, no dependientes de esta Consejería, pero que de alguna manera se han, si no desmantelado, casi desmantelado, y cedido en gran parte a determinadas fundaciones privadas o pseudopúblicas —en el caso de Andalucía, estamos hablando de la FAFFE, Fundación Andaluza de Fondos para la Formación y el Empleo—, y, bueno, pensamos, evidentemente, que esto sería un camino erróneo en el que no debe caer nunca la Formación Profesional reglada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas veces, y sistemáticamente, se critica la Formación Profesional existente sin hacer un análisis objetivo, y la realidad es que los actuales ciclos formativos, de los cuales no voy a defender su rigidez, que, de alguna manera, hay que reconocer que existe, pero sí hay que reconocer que integran ya formación reglada y experiencia laboral. Aproximadamente, entre un 15% y un 20% de las horas lectivas se realiza en empresas, entre trescientas y quinientas horas por término medio. Esta estancia, teóricamente, es un periodo de formación, de corroboración y ampliación práctica de las enseñanzas cursadas, pero en muchos casos se convierte en un miniperiodo de formación laboral y en un amplio resto de trabajo gratuito para el empresario, pues una de nuestras preocupaciones es que el estudiante no está suficientemente protegido ante determinadas situaciones que se dan en el ámbito empresarial. Posteriormente, si el estudiante le conviene a la empresa, el dueño de la misma lo contrata, y, si no es el caso, pues no es el caso. Pero la normativa vigente permite, además, una serie de prórrogas que en algunos casos dan pie a relaciones laborales encubiertas sin contrato declarado. Esto está ocurriendo e, insistimos, no hay suficiente vigilancia ni protección de los estudiantes de Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado —insistimos—, los ciclos formativos son parte de la enseñanza postobligatoria, que se imparten en institutos de Secundaria, y no entendemos, o no entenderíamos, una excesiva subordinación de estos a los avatares económicos o a las voluntades profesionales. Parece razonable el pensar que, también en este caso, una enseñanza pública, democrática y de calidad, y que a la larga persiga la igualdad de oportunidades, introduzca, conserve o mantenga con suficiente peso elementos no estrictamente profesionales para los estudiantes interesados, teniendo en cuenta, además, que los ciclos de grado medio pueden dar pie a los de grado superior, y estos, a su vez, a determinados estudios universitarios, incluso sin necesidad de pruebas de acceso.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿por qué un estudiante de ciclos formativos no puede ampliar y perfeccionar, de manera suficiente al menos, sus conocimientos de matemáticas o de lenguas e incorporar nuevas enseñanzas, como esa cultura científica contemporánea que se anuncia para los estudios de Bachillerato? ¿Qué es lo que realmente se pretende? ¿Generar trabajadores y trabajadoras cualificados, sin más caras en su formación y con escasas aristas críticas? ¿Se persigue eso, o se persigue, a través de la Formación Profesional, dar toda una educación, continuar el proceso educativo?</parrafo>
        <parrafo>Vemos una serie de señales que apuntan un poco en esta dirección; una cierta degradación en el aspecto, digamos, cultural y educativo de la Formación Profesional, para poner al servicio del mercado estructuras de formación meramente laboral, como hasta ahora ha sido la Formación Profesional Ocupacional. Naturalmente, esto conlleva —y a la larga las estadísticas nos darán la razón— cómo hacia la formación profesional se dirige un determinado sector social, de manera que corremos el riesgo de que la Formación Profesional se asocie a, digamos, familias o capas sociales con escaso poder adquisitivo, mientras que, otra vez, por este tipo de cambios, la formación universitaria vaya asociada a determinadas familias o capas sociales con poder adquisitivo más alto.</parrafo>
        <parrafo>Se ha dado el caso de que un consejero de Educación —no de Andalucía, pero un consejero de Educación de otra comunidad del Estado— llegó a comentar en un instituto, a los de cuarto de ESO, a alumnos de cuarto de ESO, que era una tontería hacer hoy Bachillerato, y que lo mejor eran ciclos formativos de grado medio. Es decir, estamos llegando a situaciones que nos recuerdan la época de Girón de Velasco, en la medida en que esto sea cierto, donde había hasta universidades laborales diferenciadas de las universidades normales.</parrafo>
        <parrafo>Y hay una cuestión —y con esto terminamos— que en las últimas reformas de tipo práctico nos preocupa especialmente, y es la siguiente:</parrafo>
        <parrafo>Los alumnos que cursan grado medio, ciclos formativos de grado medio, deben hacer un examen serio para acceder a los ciclos de grado superior. Hasta este mismo curso, los alumnos que seguían ciclos de dos años podían prepararse durante el segundo año y presentarse al examen de acceso al ciclo superior, que se realizaba normalmente dos semanas antes —aproximadamente— de que hubieran finalizado el curso académico. Si aprobaban el examen y después, dos semanas después, superaban el ciclo de grado medio con éxito, presentaban la documentación que justificara sus resultados, podían cursar al año siguiente el ciclo de grado superior. Era una situación, digamos, normal. Pero esta situación repentinamente ha cambiado. Ahora se exige a los alumnos que, para presentarse al examen, hayan finalizado sus estudios de grado medio, con lo cual el tránsito hacia el grado superior exige un año perdido. Es decir, como para presentarse al examen tienen que haber terminado el ciclo de grado medio, pues el examen es anterior y pierden un año. No entendemos realmente a qué viene este cambio, cuando es algo que estaba funcionando razonablemente bien y que no hace más que dificultar la formación de determinados tipos de estudiantes, asociados a capas sociales con escaso poder adquisitivo, que en muchos casos tardarían unos cinco años en finalizar su formación profesional, sobre todo si estudian y trabajan.</parrafo>
        <parrafo>Y creemos necesario el analizar también, y el exponer de una vez por todas, resultados laborales, es decir, seguimiento laboral de la Formación Profesional andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Según nuestros datos, el número de estudiantes trabajadores y trabajadoras que han seguido ciclos y que realizan trabajos directamente relacionados con su formación se maneja en el entorno únicamente del 50%. Esto es preocupante: entorno del 50% en general. Evidentemente podrá haber ciclos específicos, en función de la situación geográfica, donde los resultados sean mejores. También los hay peores. Pero el entorno es del 50%, lo cual es un dato escaso.</parrafo>
        <parrafo>No le voy a hablar del salario que se paga a esta gente —entre los setecientos y los novecientos cincuenta euros de media—; pero lo que sí es cierto es que nos parece de alguna manera un poco triunfalista el dato del Ministerio que publica en su propia página web, donde dice que un 70% de los alumnos de Formación Profesional, de ciclo formativo, un 70% dice que consiguen empleo a los seis meses, antes de los seis meses de finalizar el ciclo. Lo que no dice —insisto— es si ese empleo está relacionado con la rama estudiada y lo que no dice es en qué condiciones laborales, de precariedad, de decencia del empleo y de salario, consiguen ese empleo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me permite, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Comentar a la señora Consejera que, por un acto de la Mesa, igual me veo obligado a ausentarme, y que, bueno, que lo intentaré seguir a través de televisión o en el Diario de Sesiones si no estoy aquí en ese momento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿En la primera o en la segunda? Porque creo... De televisión, del canal...</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Del canal interno del Parlamento, que espero que esté transmitiendo esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y risas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, por el Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra doña Dolores López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, muchas gracias por la valoración que nos ha hecho y por los datos que nos ha aportado.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que la Formación Profesional tiene tres subsistemas: la ocupacional, la continua y la reglada. De esta Consejería depende la reglada, pero que desde este grupo consideramos que esta última tiene una enorme importancia para el éxito o fracaso de la Formación Profesional, globalmente considerada.</parrafo>
        <parrafo>He escuchado en numerosas ocasiones a su grupo hablar de que el Plan Andaluz de Formación Profesional ha sido todo un éxito y que sus objetivos se han cumplido al ciento por ciento. Pero, señora Consejera, hay cosas que no cuadran y creo que es mi deber exponerlas hoy aquí. Es una idea compartida por todos y recogida, además, en el propio plan, la necesidad de que la Formación Profesional debe dar respuesta a las demandas de la población y a las demandas del sistema productivo. Y hablan ustedes —y hoy lo ha hecho aquí— continuamente del aumento del número de ciclos y del aumento del número de alumnos, pero lo cierto es que esos objetivos siguen sin ser alcanzados. Los ciclos formativos continúan sin adaptarse a la demanda de mercado y le voy a poner tan solo algunos ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Aracena, que es un pueblo de la provincia de Huelva, se nutre muy activamente del turismo, y en los cursos ofertados para el año 2008-2009 no hay ningún curso de turismo. Le hablo de Moguer, donde su yacimiento de empleo está en la agricultura y el comercio y no se oferta ningún curso de este tipo. Le puedo hablar de otra provincia, de Córdoba, de la zona de la Subbética Cordobesa, destacada por su gastronomía, y en toda la zona de la Subbética solo hay un curso de gastronomía en la localidad de Lucena.</parrafo>
        <parrafo>Poco, por tanto, señora Consejera, se ajustan los ciclos formativos con la demanda laboral exigente. Y es cierto y podemos hablar de que hay un aumento de ciclos —usted lo ha dicho y yo no se lo voy a negar—, pero si no se adaptan a la demanda de mercado y no sirven como instrumento de inserción laboral para los jóvenes, pues, mal vamos, mal vamos, sobre todo, teniendo en cuenta cómo está creciendo el paro de forma galopante.</parrafo>
        <parrafo>Además, hay una cuestión que yo espero que usted comparta conmigo y es que en la importante afluencia de la mujer al mercado laboral que se ha producido en los últimos años ha jugado un papel esencial en la educación. Sin embargo, no es menos cierto que la mayoría de las mujeres que se incorporan al mundo laboral provienen de estudios universitarios y eso usted tiene que saberlo igual que yo.</parrafo>
        <parrafo>En la Formación Profesional sigue siendo muy significativa la diferencia de alumnos en función del sexo. Y le pongo otro ejemplo, el instituto Don Bosco tiene 140 varones frente a 30 mujeres. Me gustaría saber si esta Consejería se ha planteado si los cursos formativos que se ofertan son atractivos para la formación de la mujer y para la salida al mercado laboral de la mujer. Creo que esto es una cuestión que se debería analizar muy detalladamente, sobre todo, si lo que esperamos es que exista una igualdad de la mujer en el ámbito real o, simplemente, una igualdad mediática, tanto como hablan de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señora Consejera, determinante para hablar de la calidad, de la educación en general y de la Formación Profesional, en particular, que hoy es el tema que nos atañe, son las infraestructuras. Mi grupo planteaba en esta comparecencia entre los ciclos formativos y la comarcalización de ellos hablan también de dotaciones y de la situación de los centros que lo imparten. Sin embargo, en su primera intervención usted no ha dicho absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí de entrada le voy a reconocer que, en este sentido, se ha avanzado algo, pero usted tendrá que reconocerme, igualmente, que queda mucho camino por recorrer y que existen localidades en las que las desigualdades son aplastantes y en una misma localidad vemos centros muy bien equipados con otros centros que, desde el punto de vista de los equipamientos, dejan muchísimo que desear. Y esto, desgraciadamente, implica que no todos los alumnos tengan las mismas oportunidades a la hora de beneficiarse del sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, esta paradoja va más allá. Existen localidades en las que las desigualdades se presentan dentro de los propios ciclos formativos y le pongo un ejemplo. En Valverde existen dos institutos de Educación Secundaria, mientras que uno de ellos acapara el 99% de los ciclos ofertados en la localidad, el otro tan solo acapara el 1%. Le pongo este ejemplo porque esta desigualdad, señora Consejera, ha sido puesta de manifiesto en numeras ocasiones por el personal docente del centro a esta Consejería y hasta el día de hoy la respuesta que siguen teniendo, por parte de su Consejería, es el silencio, ni sí ni no, ni tan siquiera se han pronunciado.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, en materia de infraestructuras supongo que, como usted lo ha obviado, no querría entrar a hablar de los centros integrados, que era uno de los objetivos del Plan 1999-2006. A día de hoy lo único que existe es un territorio piloto. Por tanto, me reconocerá que es necesario un gran esfuerzo en esta materia también. Y no basta con que se incluya, como sé que es la intención de esa Consejería, que se incluya en el II Plan de Formación, que me parece estupendo, pero ya estaba en el primero y no se ha hecho nada. Con lo cual, si lo incluimos en el segundo y seguimos en la misma línea de pasividad, poco conseguiremos.</parrafo>
        <parrafo>Yo considero, señora Consejera, que no se puede hacer un discurso triunfalista cuando las aulas prefabricadas acogen a 20.000 alumnos en nuestra Comunidad; cuando muchos de los centros carecen de los equipamientos necesarios para impartir los ciclos formativos y cuando Andalucía sigue siendo una de las comunidades que menos invierte por alumno.</parrafo>
        <parrafo>Y hablar de calidad significa también hablar del profesorado. Ha hablado usted de la formación del profesorado que es crucial, y lo comparto, estoy totalmente de acuerdo, pero también la motivación del mismo es muy importante y esa motivación está seriamente mermada cuando uno entra a hablar de las retribuciones del profesorado en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>El profesorado requiere una homologación salarial y sé que usted hace unos meses firmó un convenio para conseguir mejorar la equiparación salarial. Pero no es menos cierto, y usted también lo sabe, que los docentes andaluces son los terceros por la cola en materia de estas retribuciones. Y es más, el propio señor Chaves, ya no son palabras mías, son palabras del Presidente, le recuerdo que el martes 16 de septiembre reconoció públicamente en los medios de comunicación que faltaban profesores en nuestra Comunidad Autónoma y que era necesario incrementar las retribuciones de los mismos. O sea, que lo ha reconocido el propio Presidente, con lo cual no estoy anunciando, como escucho muchas veces por parte de su grupo político, ningún catastrofismo, son palabras de su propio Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, hay otra cuestión que está influyendo de forma determinante en la motivación del profesorado y creo que debe preocuparnos a todos los grupos políticos. Le estoy hablando, señora Consejera, de las agresiones que se producen en los centros educativos, agresiones que no podemos obviar y que se producen tanto entre alumnos como de alumnos a personal docente.</parrafo>
        <parrafo>El personal docente se siente desprotegido y se siente desacreditado. Y estas palabras, que hoy le expreso aquí, nada más que son un hilo conductor de lo que he escuchado de su propia boca del personal docente y porque me he preocupado de reunirme con ellos. No tienen los medios y no tienen la formación para hacer frente a estos hechos y ante esta situación existe una importante demanda de educadores sociales y una importante carencia de los mismos en la mayoría de los centros, cuestión que me gustaría que se tuviera también en cuenta por parte de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted en otras ocasiones, hoy no, de disminuir la ratio. Creo que era uno de los objetivos que tenía usted y la felicito porque somos conscientes y compartimos con usted la necesidad que hay de disminuir esa ratio, pero volvemos a crear desigualdad en el momento en que se ciñe tan solo a los centros que se han acogido al programa de mejora. Y esa es la realidad a día de hoy, trasmitida por los propios centros. Por lo tanto, señora Consejera, esa reducción de ratio debe hacerse extensiva a todos los centros, si no, estaríamos de nuevo creando discriminaciones.</parrafo>
        <parrafo>Habló usted en su primera comparecencia, y hace tan solo una semana —hoy no ha hablado aquí, pero creo que es muy importante— del transporte escolar gratuito para los alumnos de Formación Profesional. Una cuestión que aplaudo, una cuestión que aplaudo y una cuestión que espero que vea pronto la luz porque, sin duda alguna, es una necesidad inminente.</parrafo>
        <parrafo>Siento recordarle que una vez más han llegado tarde, el Partido Popular defendió esta propuesta en el Parlamento en mayo de 2007 y fue rechazada por su grupo. ¿Y el problema del rechazo, cuál era? Pues, lo que está viviendo hoy la cuenca minera, por ejemplo, que los alumnos de Formación Profesional no tienen un transporte escolar gratuito. Pero el problema ya no es solo la gratuidad y el perjuicio económico que eso conlleva; el problema es que, por ejemplo, en el centro de Educación Secundaria de Valverde tenemos, en el curso de Formación Profesional, 22 alumnos de la cuenca minera, y, 16 de esos 22 están utilizando medios de transporte público. ¿Qué pasa? Que ese medio de transporte público, señora Consejera, no se adapta a los horarios del curso y todos los días se ven obligados a perder bien la primera hora del curso o bien la última hora del curso. Por lo tanto, le rogaría que ese servicio público, que usted anunció en su momento, se pusiera en marcha con la mayor brevedad posible, porque es una finalidad totalmente necesaria para contribuir a la formación de nuestros alumnos.</parrafo>
        <parrafo>Y no me voy a extender más, voy finalizando. Vuelvo a reiterarle mi agradecimiento, por los datos que nos ha facilitado, y sí quisiera que usted tuviese presente que la crítica que le he hecho, desde el grupo al que represento, ha sido una crítica totalmente constructiva, son realidades que hay que poner encima de la mesa, y que a usted a lo mejor no le gustará oír, pero, desde mi punto de vista, es una crítica totalmente constructiva.</parrafo>
        <parrafo>Le escuché en la primera comparecencia que tuvo usted aquí en esta Comisión. Escuché decir que le gustaría que los casos concretos y los casos excepcionales no fueran la norma para referirnos a la educación en general. Es cierto que, a lo largo de mi intervención, yo he anunciado numerosos casos concretos, señora Consejera, pero le aseguro que no tienen nada de excepcionales.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, respecto a estos casos que le he anunciado, me gustaría que la Consejería les prestara gran atención, primero, porque son los que no aparecen en los datos que usted ha recogido; segundo, porque son los más necesitados del esfuerzo de su Consejería, y, tercero, porque, aunque no le guste, son los que reflejan, en gran medida, la situación de la educación y, por ende, de la Formación Profesional en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la mayor evidencia de que no son casos aislados es que, en el I Plan Andaluz de Formación, se recogían una serie de propósitos que, en cierta medida, vuelven a repetirse en el decreto regulador de la enseñanza profesional, con lo cual, esa repetición de objetivos es el mejor ejemplo que pone de manifiesto que el citado plan, del que tanto ustedes se autoalabaron, pues no cumplió los objetivos que se esperaban.</parrafo>
        <parrafo>Y no me extrañaría —y ya termino— que ahora las señorías del Grupo Socialista me hablaran, porque estoy acostumbrada a escuchar eso, desde que soy miembro de este Parlamento, me hablaran de otras comunidades autónomas. Pero, señorías, si algo denota la falta de argumentos para defender las realidades que se han puesto encima de la mesa, es tenerse que escudar en otras autonomías.</parrafo>
        <parrafo>Si recordaran, con la misma frecuencia con que recuerdan que han ganado las elecciones, la obligación que tienen de solucionar los problemas de los andaluces, probablemente hoy día Andalucía tendría una Formación Profesional más avanzada y de mayor calidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora López.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Socialista, la señora Carrillo Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías. Gracias, señora Consejera, por su información.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista comparte con usted que la Formación Profesional reglada en Andalucía goza de muy buena salud. Los socialistas siempre hemos considerado la Formación Profesional clave para el avance de nuestra sociedad andaluza y, además, es uno de nuestros compromisos electorales para con la ciudadanía, como se puede comprobar en nuestro programa electoral.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros es fundamental impulsar la Formación Profesional, para así situar a Andalucía como una de las comunidades más competitivas, con más especialización y profesionalización, de lo más importante que tenemos en Andalucía, que son los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista siempre ha reconocido —y ahora lo hace de nuevo— el esfuerzo realizado por la Junta de Andalucía, por la Consejería de Educación, en materia de Formación Profesional. La Consejería de Educación ha realizado una buena planificación; planificación para dar respuesta a las demandas de la población y a las demandas del sistema productivo. Por su información, comprobamos que se está atendiendo a los jóvenes que inician su formación y también a las personas que, estando en el sistema productivo, desean acreditar sus competencias o aumentar su cualificación.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, la Formación Profesional en Andalucía se imparte en diversas modalidades, para dar respuesta a todos los colectivos. Buena planificación que podemos comprobar, por un lado, en el aumento importante, año tras año, de la oferta de ciclos formativos presenciales, tanto en el régimen general como en adultos, y, por otro, la oferta modular destinada a aquellas personas que desean realizar su formación en determinadas competencias profesionales, sin necesidad de realizar un ciclo formativo completo.</parrafo>
        <parrafo>Esta realidad es la respuesta a la demanda de la sociedad andaluza, pero que se han ido potenciando e implantando, con una rapidez efectiva, atendiendo a las nuevas titulaciones que se han estado ofertando y a la extensa geografía de nuestra tierra. También la buena planificación se puede comprobar por las iniciativas de los últimos años, como el programa Leonardo, Emprende Joven, concurso de proyectos para la creación de empresas virtuales en Andalucía, los programas de Formación Profesional en la modalidad semipresencial o a distancia, los acuerdos con las universidades andaluzas para las convalidaciones, los centros Iso 9.000, la colaboración con las empresas, el programa de Fomento de Cultura Emprendedora, los programas de cualificación profesional El Distrito Único, así como las pruebas libres para la acreditación de módulos profesionales, como usted me ha dicho, también pionera en Andalucía, igual que cuando las convalidaciones con las empresas.</parrafo>
        <parrafo>Cómo no, destacar la formación on line, que se inició de forma pionera también en Andalucía, en el curso 2003-2004. El que haya más de quince mil empresas colaboradoras, la formación en centros de trabajo en el extranjero o la formación para docentes en empresas en los distintos sectores del sistema productivo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, resaltar, dentro de esa planificación, los centros formativos bilingües.</parrafo>
        <parrafo>El interés y la apuesta del Gobierno andaluz por la Formación Profesional también se materializa en la oferta de titulaciones y ciclos formativos. Esta es amplia, extensa y bien comarcalizada. Año tras año, la Consejería ha ido ampliando el número de titulaciones. Usted ha dicho que este año tenemos seis nuevas. Ya son 116 las que hay en Andalucía, 190 nuevos ciclos y tenemos, contamos con una oferta de más de dos mil ciclos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta apuesta del Gobierno andaluz, que la Consejería de Educación, ha hecho..., usted ha dado el periodo 2001. Desde el año 2001, el número de alumnos. Yo me voy a ir más atrás. Me voy a ir más atrás. En los últimos diez años, pues porque el periodo de formación es largo, se ha triplicado el número de alumnos de Formación Profesional, pasando de 31.000 a 91.000. Y es que los jóvenes ven en la Formación Profesional andaluza una vía rápida de entrada en el mercado laboral. Ven una oportunidad de progreso, y todo ello contribuirá al desarrollo económico y la cohesión social.</parrafo>
        <parrafo>Otra vez más le hemos podido escuchar al señor García ese pesimismo y cuántas preocupaciones. Y la verdad es que me han sorprendido mucho esas denuncias gratuitas, de mano de obra gratuita para el empresario, de... Yo creo que tiene un desconocimiento de la Formación Profesional que existe, incluso, en el espacio superior europeo... Y también le quiero decir que esté muy tranquilo, que la Formación Profesional, los ciclos que hay, que oferta, y los alumnos que asisten a los ciclos formativos de Andalucía son de todas las clases sociales.</parrafo>
        <parrafo>A mí me vais a permitir, señorías, que ponga un ejemplo. Estoy muy orgullosa de que mi hijo haya estudiado un ciclo formativo de grado superior y que hayan permitido sus prácticas en las empresas continuar y estar trabajando en el mercado laboral. Y en ningún momento se ha considerado él como un trabajador haciendo las prácticas de mano de obra barata.</parrafo>
        <parrafo>Estos datos, como usted ha dicho, son evidencia del creciente reconocimiento y consideración social y empresarial de la Formación Profesional. Y el Grupo Socialista comparte con usted que está avalado por la gran preparación y el compromiso del profesorado de la FP de Andalucía. Y también por la importante inversión en el equipamiento y dotación de las instalaciones escolares. En los últimos años, y dentro del Plan Mejor Escuela, se ha hecho un gran esfuerzo inversor en el equipamiento de los ciclos formativos.</parrafo>
        <parrafo>También el Grupo Socialista quiere destacar una medida que ha puesto en marcha su Consejería en este curso escolar, para alcanzar uno de los objetivos de la Ley de Educación de Andalucía, uno de los compromisos electorales del Partido Socialista y del Presidente de la Junta de Andalucía, el que facilita la permanencia del alumnado en el sistema educativo e incrementa las tasas de escolarización en la enseñanza postobligatoria, en este caso, de la Formación Profesional: me refiero al transporte escolar gratuito, del que están beneficiándose en Andalucía 12.243 alumnos y alumnas de Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>Otra vez la valoración de la oposición, y, en este caso, del Partido Popular, se basa en casos puntuales. Y, además, también hablamos de otras cosas que no son el tema de esta comparecencia. Ha quedado demostrada la importancia que le da a la Formación Profesional el Partido Popular. Ha hablado de ratios, de aulas prefabricadas, de salarios, de agresiones, y, sin embargo, no ha hablado la mayoría de su tiempo, no lo ha dedicado a la solicitud de comparecencia sobre la Formación Profesional. Yo creo que es un ejemplo claro del desprecio a la propia Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>No voy a hablar, señora López, de otras comunidades autónomas en este caso, pero sí le voy a recordar, le voy a recordar, o a refrescar, su memoria. No sé si usted conocerá que en su LOGSE, en la LOGSE del Partido Popular, el Partido Popular demostró, con esta ley, el poco o nulo interés que tenía por la Formación Profesional, pues la relegó a un segundo lugar, además de poner trabas para cursarla. Yo creo que tenemos que recordar la famosa reválida para los ciclos superiores. Nada hicieron en los ocho años que gobernaron en cuanto al sistema de convalidaciones, importantísimo, sobre todo para los trabajadores, donde se les puedan reconocer las capacidades adquiridas mediante la experiencia laboral. Ustedes, que son ahora los grandes defensores de las pymes, de los trabajadores de la enseñanza y de la familia.</parrafo>
        <parrafo>Su propuesta de Formación Profesional, por lo menos en aquel proyecto o aquella alternativa del proyecto de la Ley de Educación de Andalucía, si ese es su modelo de Formación Profesional, permítame que le diga que esa no es una gran apuesta por la FP. Y le voy a recordar que, en la propuesta que hacían sobre la Formación Profesional en su modelo de educación de Andalucía, solamente dedicaban cinco artículos, cinco artículos que eran una copia literal de leyes socialistas, tanto de la LOE como de la LEA, y además no tenían en cuenta..., no tenían en cuenta algo que reclaman una vez y otra vez en otras comisiones como es: la formación en prevención de riesgos laborales; la formación en las tecnologías de la información y la comunicación; no reflejaban nada de cultura emprendedora; no contemplaban nada de centros bilingües; no contemplaban nada de centros integrados; no contemplaban nada de formación en centros de trabajo y aprendizaje de idiomas en la Unión Europea; no contemplaban nada de colaboración en las universidades...</parrafo>
        <parrafo>Ustedes siguen criticando, una y otra vez, la manera de actuar o de gobernar del Partido Socialista; pero, en sus contradicciones, les vuelvo a repetir que tanto la criticaban —la Ley de Educación de Andalucía— que, les vuelvo a recordar, fueron los únicos que no la apoyaron, los únicos que no la apoyaron, no solo de los grupos parlamentarios, sino también de toda la comunidad educativa, cuando ustedes lo que hicieron en su propuesta de Formación Profesional era una copia literal de las leyes que han sido tan malas como son la LOE y la LEA.</parrafo>
        <parrafo>Y acabo, señoría, acabo como empecé. Para el Grupo Socialista, la Formación Profesional en Andalucía goza de muy buena salud, y, aunque le pese a la oposición, es un sistema de Formación Profesional adaptado a las necesidades de las cualificaciones derivadas de la aplicación de las nuevas tecnologías y de la evolución del sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Ya sí somos referencia en el ámbito estatal, tanto por el nivel de calidad, como por la flexibilidad de nuestra oferta, y estamos seguros de que el Gobierno andaluz va a seguir en la línea de adaptar la Formación Profesional a las nuevas necesidades de la sociedad andaluza, de mejorar la cualificación y especialización de la población activa andaluza y de servir de refuerzo a la competitividad de las empresas; y seguro, señora Consejera, que alcanzará los retos que usted, para la Formación Profesional, nos ha expuesto hoy a esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Araceli Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Y, para contestar, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, permítanme que intente contestar a las distintas propuestas y planteamientos que han hecho ustedes, agradeciéndoles, por supuesto, sus aportaciones, y, aunque creo que puede ser innecesario, afirmándoles tajantemente, señora López, que a mí me gusta todo lo que dicen. Unas cosas las comparto y otras no, pero, como ustedes comprenderán, no es una cuestión de gusto. Cada grupo expresa su opinión. Yo creo que el debate sirve para que avancemos por más y por mejores caminos, y, en este sentido, a todas las personas que han intervenido yo no tengo más que agradecerles su tono y el contenido de sus intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>El señor García Rodríguez se ha tenido que excusar, como él bien ha dicho, pero a mí me gustaría despejarle algunas preocupaciones, y, sobre todo, despejárselas porque creo que sus afirmaciones no se corresponden a la realidad actual, a la realidad que presenta la Formación Profesional en Andalucía; una Formación Profesional que no solo amplía los conocimientos de sus alumnos y alumnas, sino que, además, los cualifica para ejercer determinadas profesiones. Por tanto, no solo estamos formando personas aptas para el mercado de trabajo, sino fundamentalmente ciudadanos y ciudadanas con una cualificación y con una educación adecuadas a la sociedad en la que viven. Por tanto, yo creo que esa preocupación de que «la FP sirva para poner —y leo textualmente— al servicio del mercado estructuras laborales», creo que no se corresponde, en absoluto, con la realidad, ni del mercado laboral ni, desde luego, de la Formación Profesional en Andalucía. Como tampoco, desde el conocimiento que en esta Consejería tenemos de la Formación Profesional —que es evidentemente muy amplio en nuestra Comunidad y muy amplio también en el resto de las comunidades—, creo que no podemos asociar la Formación Profesional a la opción que se elige en función de la renta de las familias; porque, en fin, solo un detalle me gustaría recordar aquí: son muchas las personas con titulaciones universitarias que optan, después, por estudios de Formación Profesional que permiten ampliar los conocimientos que han adquirido en su paso por la universidad. Por tanto, esa distinción de universidad para las familias con mayor poder adquisitivo, Formación Profesional para las que no lo tienen, creo que tampoco se corresponde con lo que hoy está sucediendo en el sistema educativo andaluz y en nuestra Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco es correcto que tengan que esperar un año aquellos alumnos y alumnas que han finalizado los estudios de grado medio para poder matricularse en ciclos formativos de grado superior. Yo creo que eso no se daba antes en la Formación Profesional en Andalucía, y tampoco se ha producido este año. Por tanto, entiendo que la información que tiene el señor García necesita, al menos, ser ampliada para un mejor conocimiento de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Sí, porque considero que son interesantes, me gustaría compartir con ustedes los datos de inserción laboral del alumnado de Formación Profesional que obran en poder de esta Consejería. Permítanme que les diga que, según el Observatorio Joven de Empleo —unos datos que ha editado el Consejo de la Juventud, y que los ha editado en enero de 2008—, el 88,8% de los jóvenes que han estudiado Formación Profesional encuentra un empleo. Y de ese 88,8%, según las Cámaras de Comercio de España, el 90% de los titulados en FP trabajan en ocupaciones que son acordes con la titulación que han adquirido en la Formación Profesional. El 40% de ellos encuentra trabajo en la misma empresa donde han realizado la formación en centros de trabajo, según datos del Ministerio de Educación, y el 71% encuentra trabajo en una empresa y lo hace, por cierto, en menos de seis meses.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creo que la realidad que nos muestran los datos de inserción laboral del alumnado de FP, sin triunfalismos, creo que es una realidad optimista que nos hace seguir trabajando en una mejora y en una adecuación de la Formación Profesional al mercado de trabajo, a las demandas de la sociedad, y, especialmente, a las de nuestros jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>La señora López se ha referido a la comarcalización, o ha hecho alguna alusión acerca de la distribución de los ciclos por comarcas. Yo creo que en mi primera intervención les avancé —y ustedes lo conocen— que el acceso a la Formación Profesional está sujeto a un distrito único; por tanto, el distrito único es un elemento que, precisamente, lo que evita es la comarcalización de las enseñanzas. Me gustaría insistir, aunque solo sea brevemente, en el mismo, porque creo que el distrito único tiene, además, otras virtualidades. Es decir, no solo permite que con el criterio de la mejor nota se elija en toda Andalucía el ciclo formativo que se desee, sino, sobre todo, además, porque es un instrumento que hace que nuestra red de enseñanzas de FP sea aún más eficiente. No tiene sentido —y creo que ustedes lo compartirán— que se impartan todas las titulaciones en todos los centros, ni todas las titulaciones en todas las comarcas, y mucho menos ahora que —como saben ustedes— hemos generalizado el transporte gratuito, también, a las enseñanzas postobligatorias, y específicamente a las de Formación Profesional, lo que facilita el acceso a esta formación cuando en el lugar de residencia no se imparte la titulación elegida. Es un derecho que hemos puesto en marcha al inicio de curso, por tanto que ya está implantado, que se presta en dos ámbitos distintos, con rutas específicas o con ayudas específicas al transporte en función de las características y de las necesidades del alumnado, y, según nuestros datos, está implantado y está funcionando en el conjunto de nuestra Comunidad Autónoma. Anoto, en cualquier caso, la referencia que usted nos ha hecho a Valverde, si yo no recuerdo mal. No tenga usted la menor duda de que la comprobaré, pero tenga la tranquilidad que, con un sistema o con otro, garantizamos el transporte escolar gratuito a todos los alumnos, bien en líneas propias ampliando las existentes, ampliando el número de plazas de las mismas, o bien subvencionando económicamente lo que significa para ese alumnado el transporte escolar cuando no exista forma de implantar una nueva ruta. Pero, en cualquier caso, estudiaré con todo detalle el ejemplo que usted nos ha ofrecido aquí, que le agradezco, por cierto.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a los ciclos formativos de grado superior, las titulaciones, como saben ustedes, suelen concentrarse o bien en capitales de provincias, o bien en poblaciones que son mayores de 50.000 habitantes. Y esto no es arbitrario, no es una casualidad; no es tampoco un defecto del sistema. Obedece a una tendencia que es la de solicitar plaza por parte del alumnado en los centros que están situados en ciudades o en municipios más poblados, en detrimento de aquellos otros centros situados en poblaciones menores, aunque tengan las mismas titulaciones. Es una tendencia que observamos cada año en la elección que hace el alumnado, incluso en aquellos casos en que un centro pueda estar más cerca de su residencia.</parrafo>
        <parrafo>Una consideración. La vida media de los ciclos formativos que se han implantado en poblaciones menores de 50.000 habitantes, no solo es bastante más breve que la de los grandes núcleos urbanos —o, al menos, los mayores de 50.000—, sino que, además, son titulaciones, ciclos formativos, que acaban desapareciendo por falta de demanda a un ritmo muy superior al que lo hacen los ubicados en ciudades mayores de 50.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, desde luego, me gustaría que fuesen ustedes conscientes de que no trabajamos en Formación Profesional con criterios de comarcalización, porque difícilmente con ese criterio podríamos dar respuesta a las demandas y lo que haríamos, quizás, sería perpetuar aquellos ciclos formativos que están asociados a la cultura y a la economía de una zona, incluso cuando no tengan ya la virtualidad ni el éxito con el que se implantaron.</parrafo>
        <parrafo>Yo no le voy a hablar de ninguna otra comunidad, pero, como a usted le gusta conocer datos, me gustaría que estudiase usted lo que pasó en Galicia cuando se implantaron por toda la Comunidad Autónoma, sin criterios demográficos, gran cantidad de ciclos formativos, sin atenerse ni a las demandas sociales ni a los sectores productivos. No quiero tampoco criticar esa iniciativa; creo que cada gobierno tiene derecho a planificar su sistema educativo. Pero sí me gustaría que usted se interesase por el resultado de la misma porque, desde luego, allí sí que no se puede hablar de éxito de esa iniciativa —que es, por cierto, tan respetable como cualquier otra—.</parrafo>
        <parrafo>Me hacía usted alusión también al equipamiento de los centros de Formación Profesional. Sabe usted que la Formación Profesional se imparte en centros públicos, en centros privados sostenidos con fondos públicos, también en centros privados y, por supuesto, en algunos casos que están publicados en BOJA, con convenios entre la Administración educativa, ayuntamientos, instituciones o empresas. De todos ellos —y de todas las instalaciones y equipamientos, aunque usted se ha referido a alguno sostenido con fondos públicos—, yo me voy a referir a los que son, evidentemente, responsabilidad de este Gobierno: 471 centros, con un total de 1.626 ciclos formativos en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En estos centros, el mantenimiento de las instalaciones, su ampliación o su mejora, desde luego, corresponde a la administración educativa y, desde luego, también tengo que decirle que, cuando implantamos, además, un nuevo ciclo, siempre está dotado del equipamiento necesario para su correcto funcionamiento. Pero no solo se dotan cuando se implantan, sino que cada curso mantenemos y ampliamos nuestras inversiones, para mejorar equipamientos, para mejorar infraestructuras y, sobre todo, para evitar que el equipamiento de esos ciclos se quede obsoleto y, por tanto, no esté acorde con lo que ya existe en el mercado laboral.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a citar algunos ejemplos. En el curso 2006-2007, las inversiones se centraron, preferentemente —no exclusivamente—, en las familias profesionales de fabricación mecánica, más de 3,3 millones de euros, y, en las de electricidad y electrónica, en las que se invirtieron más de ocho millones de euros en el conjunto de la Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>En el curso 2007-2008, la inversión en equipamiento se destinó a la familia profesional de química, más de un millón de euros; a la de hostelería, más de dos millones de euros; a las de sanidad y salud, con una inversión próxima a los cuatro millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y en este curso que hemos iniciado, nuestro esfuerzo se está centrando en las familias de comunicación, imagen y sonido; en mantenimiento de vehículos autopropulsados; y en mantenimiento y servicio a la producción.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, vamos mejorando, vamos renovando instalaciones y equipamientos; no por centros, sí por familias o por ciclos formativos, porque entendemos que es la mejor manera de hablar de actualizaciones en el conjunto de las enseñanzas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro profesorado está formado. Yo creo que el profesorado de Formación Profesional es un profesorado motivado, motivado cada día, innovando cada día, formándose no solo en los cursos que convoca la propia Consejería, sino, además, actualizando su inmersión en empresas. Y permítame que le diga que el profesorado de Andalucía es un profesorado cuyas retribuciones han sido homologadas por acuerdo —homologadas con la media de comunidades autónomas—. Por tanto, no estamos, en estos momentos, en tercera posición ni a la cola ni a la cabeza; estamos, en estos momentos, en la media, tal y como hemos acordado con el conjunto de los sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, yo creo que compartimos todos las declaraciones del señor Chaves, de nuestro Presidente. El sistema requiere más profesorado, hasta 15.000 nuevos docentes en la LEA, y, el sistema requiere una mejora de las retribuciones de los docentes, como del resto de los trabajadores, pero permítame que yo me refiera a los docentes. Por eso, año a año, firmamos nuestros acuerdos de homologación y, por eso, avanzamos hacia un nuevo modelo retributivo, una vez que se establezca el Estatuto de la Función Pública Docente. Yo creo que son declaraciones del inicio de curso —por tanto, del 15 de septiembre—, que compartimos todos y todas: quienes apoyamos la LEA y, por tanto, estas consideraciones —y espero que también quienes no las apoyaron en este Parlamento—.</parrafo>
        <parrafo>Hemos puesto en marcha una experiencia en centros integrados y, desde luego, le garantizo que esta va a ser la legislatura en que los centros integrados se extiendan en Andalucía; estamos ultimando la normativa legal con la Consejería de Empleo. Y es un empeño que une —como no puede ser de otra manera— tanto a la Consejería de Educación como a la Consejería de Empleo, porque es un objetivo de este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Después, señora López, se ha referido usted a otras cuestiones que creo que no son específicas de la FP: las aulas prefabricadas. Se ha referido usted a las agresiones en los centros; no creo que se refiera específicamente a las de los centros de FP. Se ha referido también usted a la bajada de la ratio en los centros de calidad; por tanto, entiendo que tampoco específicamente a la FP. Y yo —como usted comprenderá— estoy siempre dispuesta a hablar con ustedes —con su grupo— en esta Cámara o en esta Comisión de todas estas cuestiones, porque son cuestiones que atañen al sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, desde luego, tiene usted que saber que nuestros docentes son, por ejemplo, los únicos que cuentan no solo con medidas para prevenir las agresiones, sino también para afrontarlas —un conjunto muy amplio de medidas y de programas—. Pero me gustaría decirle que somos la primera Comunidad Autónoma que no solo les ofrece un servicio de atención jurídica, una vez que la agresión ha podido producirse, sino también un servicio de atención psicológica. En eso, Andalucía también es pionera. Y yo creo que tienen, ahora mismo, en todos los centros educativos en los que se han unido a la red de centros para la paz —y en los que no lo han hecho—, un conjunto de medidas que permiten avanzar, prevenir y paliar las agresiones cuando se producen en nuestros centros.</parrafo>
        <parrafo>Creo, sin embargo, que tenemos que seguir avanzando en este y en otros ámbitos, porque usted sabe —ya veo que me escucha con atención, cosa que yo le agradezco siempre— que a mí me gusta decir en todas mis intervenciones que creo que en Andalucía hemos dado un salto importante. Pero, desde luego, comparto y defiendo la idea de que en educación tenemos que seguir avanzando y esa es prioritaria; ese es uno de los objetivos prioritarios de la LEA.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la señora Carrillo ha hecho una síntesis importante de lo que significa hoy la Formación Profesional en Andalucía; del enorme impulso que se le ha dado a la Formación Profesional en los últimos años y por parte de nuestros gobiernos; del esfuerzo que estamos haciendo para hacer una buena planificación, incrementando los ciclos formativos, también dotándolos de más flexibilidad, poniendo en marcha ofertas modulares, reconociendo los conocimientos adquiridos a través de la experiencia laboral. Quiero, además, agradecerle sus aportaciones y sus valoraciones y, sobre todo, el hecho de que su grupo y usted compartan con esta Consejería y con este Gobierno que la FP es uno de los mejores instrumentos para avanzar en la calidad de la educación y para avanzar también en la proximidad de la educación —de toda la educación andaluza— al sistema laboral.</parrafo>
        <parrafo>Yo comparto la idea de que la Formación Profesional en Andalucía tiene buena salud. Y, por eso, me gustaría terminar reiterando alguna de las afirmaciones que he hecho en mi primera intervención.</parrafo>
        <parrafo>La primera es esta: la Formación Profesional en Andalucía goza de una buena salud, sin triunfalismos. Pero tengo que decirles que es una referencia en el ámbito estatal, tanto por la flexibilidad de su oferta como por su nivel de calidad. En la Consejería estamos desarrollando un nuevo marco normativo, para darle aún más agilidad —tal y como usted nos proponía, señora Carrillo—, para adaptarla aún más a los cambios en los sistemas productivos —que son, por cierto, vertiginosos—. Tenemos una oferta formativa que, tanto por su amplitud como por su distribución, da respuesta, y da una respuesta adecuada, a las demandas laborales. Y el alto nivel de empleabilidad creo que también nos puede hacer decir que damos respuesta a las demandas sociales, se cubren las expectativas y las preferencias de los jóvenes, alumnos y alumnas. Porque, por cierto, también tenemos programas que facilitan y que persiguen la incorporación en igualdad, de las jóvenes, a todos los ciclos formativos, una incorporación que se va produciendo cada vez más. Le ofreceremos, en otro momento, datos acerca de este aspecto.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría también decirles que la Formación Profesional no solo cubre las expectativas de nuestros jóvenes, sino también las de muchos trabajadores y trabajadoras en activo, que recurren a la Formación Profesional, en algunos de sus sistemas o ámbitos, para mejorar su cualificación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, sin triunfalismos, reconociendo que tenemos que seguir avanzando, reconociendo también la dificultad de adaptar nuestra Formación Profesional a la rapidez con la que se transforma el sistema de trabajo, quiero finalizar agradeciéndoles sus aportaciones, agradeciéndoles sus intervenciones y comprometiéndome con ustedes, si el Presidente así lo considera, a que en fechas próximas podamos visitar algún centro, algún nuevo centro, de Formación Profesional, que corrobora todas estas afirmaciones y que estoy seguro de que, sin triunfalismos, les va a permitir a todos ustedes sentirse orgullosos y orgullosas de la Formación Profesional, de sus docentes, de sus instalaciones y de la calidad de las enseñanzas, al menos tan orgullosos como se siente esta Consejera, del trabajo que el conjunto de la comunidad educativa está realizando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

