<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>191</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Gestión de recursos, Provincia de Cádiz, Zona protegida</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000211</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000211. Proposición no de ley relativa a la modificación del Plan Rector de Uso y Gestión del Parque Natural de Los Alcornocales (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Sustanciado el debate de la segunda proposición no de ley, pasamos a la última, relativa a modificación del Plan Rector de Uso y Gestión del Parque Natural de los Alcornocales, y para ello tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Es para mí una satisfacción y un honor poder intervenir en esta iniciativa, que lo que reclama a sus señorías es que planteemos la modificación del Plan Rector de Uso y Gestión del Parque Natural de los Alcornocales; un parque natural con más de ciento sesenta y siete mil setecientas hectáreas que fue declarado como tal por la Ley de Creación del Inventario de Espacios Protegidos de Andalucía, la Ley 2/89, y que ocupa total o parcialmente los términos municipales de Alcalá de los Gazules, Algar, Algeciras, Arcos de la Frontera, Benalup, Casas Viejas, Benaocaz, Castellar de la Frontera, El Bosque, Jerez de la Frontera, Jimena de la Frontera, Los Barrios, Medina-Sidonia, Prado del Rey, San José del Valle, Tarifa, Ubrique, en la provincia de Cádiz, y también Cortes de la Frontera, en la provincia de Málaga. Y los he nombrado porque creo que es nuestro particular —o por lo menos así lo entendemos desde el Grupo Parlamentario Popular— homenaje a cientos de habitantes que han hecho posible que hoy podamos disfrutar de un parque natural, porque, durante años, durante muchísimos años, centenares de años, han estado trabajando por preservar lo que hoy conocemos como este Parque Natural de los Alcornocales.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, todos estos ciudadanos, individuos anónimos, que, de una manera u otra, viven en este parque, en el área del Parque Natural de los Alcornocales, durante años han estado trabajando, se han esforzado, han conseguido eliminar individuos de distintas especies, vegetales o animales, que, de una manera u otra, enfermos o no, podían transmitir plagas, y que también, desde luego, podrían ser elementos destructivos de lo que hoy entendemos como el Parque Natural de los Alcornocales.</parrafo>
        <parrafo>Esta acción del hombre siempre ha preservado y asegurado el patrimonio natural para generaciones futuras, a la vez que, por supuesto, en el mejor entendimiento o conocimiento de lo que es un desarrollo sostenible, ha sabido también aprovechar responsablemente los recursos naturales del parque, como también explotar responsablemente los equipamientos de uso público.</parrafo>
        <parrafo>Esto, que ha sido una tradición y una realidad durante muchísimos años, y que, sin lugar a dudas, llevó a una preservación de un entorno que hoy es, desde 1989, parque natural, últimamente, desgraciadamente, ha vivido, o ha sufrido, mejor dicho, una transformación visceral. ¿Por qué? Porque lo que era entendido como un desarrollo sostenible, la compenetración entre el ser humano y el espacio natural, hoy, desgraciadamente, se ha convertido en una visión mucho más radical, mucho más intervencionista por parte de la Administración, que, desgraciadamente, ha limitado muchísimo el desarrollo sostenible de los parques naturales. Esa sostenibilidad no bien entendida ha llevado a que, en el Plan de Desarrollo Sostenible 2001-2006 —por cierto, a ver si lo vamos agilizando o lo vamos adecuando y actualizando, mejor dicho—, decía que la situación socioeconómica de los municipios enclavados en el Parque Natural de los Alcornocales era una situación económica desfavorable para lo que en un principio se quería haber declarado el parque. ¿En qué sentido? En que las tasas de envejecimiento, la tasa de empobrecimiento, la tasa de analfabetismo de los municipios enclavados en el parque natural, por no hablar, por supuesto, de la cantidad y del porcentaje tan importante de dependencia y de emigración que había habido de los ciudadanos, sobre todo más jóvenes, de los municipios enclavados en esos parques, está por encima de la media del conjunto de los municipios de la provincia de Cádiz, y también, en este caso, de la provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que significa eso? Pues que ha habido un divorcio evidente entre lo que es la gestión de la Administración autonómica y el día a día en la realidad socioeconómica de los municipios que estaban, y de los habitantes que están, enclavados en esos municipios dentro del parque natural. De hecho, por primera vez después de muchísimos años, que también había sido una reivindicación del Grupo Parlamentario Popular en este Parlamento de Andalucía, la Junta reconoce que tiene que cambiar su modelo de gestión en torno a los espacios naturales protegidos.</parrafo>
        <parrafo>La señora Cózar, que yo creo que intervendrá ahora, después, pero que también ha tenido el honor de ostentar la portavocía del Grupo Parlamentario Socialista en torno a su política medioambiental, recordará conmigo cómo, durante muchos años, hemos estado debatiendo la necesidad de modificar el sistema de gestión de la Junta de Andalucía en torno a los espacios naturales protegidos de Andalucía; incluso, en una intervención que pudimos hacer frente a la Unesco, creo que se ponía de manifiesto que algo había habido de divorcio, que es lo que yo había utilizado, entre, precisamente, la Administración y el día a día de los habitantes de los municipios enclavados en esos espacios naturales.</parrafo>
        <parrafo>Por eso digo que el Partido Popular presentó en su día una iniciativa para que se aprobara una orden de ayudas permanentes y anuales de beneficios, ayudas y subvenciones a todos los municipios, también a los habitantes, a propietarios particulares y ONG sin ánimo de lucro, que estuvieran dentro de los parques naturales, para que pudieran beneficiarse de esas ayudas de la Junta de Andalucía, como se estaban beneficiando municipios que estaban dentro de los parques nacionales y que podían ver, desde luego, con optimismo cómo venían las subvenciones desde los gobiernos de la Nación, en un momento muy importante, con una gran e importante dotación económica por parte de los gobiernos del Partido Popular del Presidente José María Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, ahora la Junta de Andalucía rectifica, y lo que al Grupo Parlamentario Popular le había votado en contra en varias ocasiones, ahora ellos modifican e introducen las órdenes de ayuda a los parques naturales. Creemos que escuálida, creemos que ridícula, porque cuatro millones de euros al año la verdad es que, hombre, nos parece insuficiente para un territorio con un tanto por ciento de protección, en torno al 30%, de nuestro territorio en toda Andalucía, con más de veinticuatro parques naturales, dos parques nacionales... Evidentemente, estamos hablando de que esa orden de cuatro millones, es insuficiente; pero bienvenida sea, porque el Partido Popular la reclamó durante muchísimos años, el Partido Socialista la votó en contra, pero, en esa marcha atrás en lo que, sin lugar a dudas, es un reconocimiento del fracaso del modelo de gestión de los espacios naturales protegidos de Andalucía de la RENPA durante muchos años, está claro que vamos a empezar a ir por el buen camino.</parrafo>
        <parrafo>Como también creo —y lo digo sinceramente— que es ir por el buen camino el anuncio que ha hecho la Consejera de Medio Ambiente en cuanto a que la Junta de Andalucía se tiene que ver obligatoriamente, se tiene que ver en la obligación de simplificar los trámites en la gestión de los parques naturales.</parrafo>
        <parrafo>Dice la Consejera que se han de reducir en unos cincuenta los procedimientos para las actividades más comunes de los municipios de los parques naturales. Evidentemente, señorías, es un reconocimiento de que no puede ser un parque natural solamente el ejemplo de la limitación por la limitación, sino que, si realmente creemos en un desarrollo sostenible, oiga usted, es lógico que haya ciertas limitaciones para la preservación y la conservación, pero también hay que ser generosos con esos municipios que, sin lugar a dudas, están haciendo un esfuerzo importante, personal y social, en torno a la preservación de un espacio natural; pero también se tiene que dar el aliciente de un crecimiento y un desarrollo socioeconómico. ¿Para qué? Pues para evitar, efectivamente, que pase lo que está pasando en muchos municipios enclavados en espacios naturales, que están despoblados, que tienen un alto nivel de envejecimiento, que tienen un alto nivel de empobrecimiento, que tienen un alto nivel analfabetismo y que, evidentemente, no es lo que creemos que debe ser el modelo de desarrollo sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, también en este Parque Natural de Los Alcornocales hay, además, una casuística especial, que creo que solamente afecta a tres municipios..., a tres parques naturales de los 24 que tiene Andalucía —Aracena, Grazalema y Los Alcornocales—, en el sentido de que en sus planes rectores de uso y gestión, lo que se está poniendo de manifiesto es que hay unas limitaciones en cuanto a las hectáreas —de 50 o 20, en función de la zonificación— para poder trabajar o hacer ciertas actividades en esas fincas —que están, por cierto, en esos márgenes de hectáreas, ¿no?—.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que, en este momento, la situación del Parque Natural de Los Alcornocales es preocupante. ¿Por qué? Porque, con la limitación que presenta el Plan Rector de Uso y Gestión, se contraviene incluso una ley —la Ley 7/2002, de 16 de diciembre, de Ordenación Urbanística de Andalucía para la Edificación en Terrenos Especialmente Protegidos, que es el caso que nos ocupa—, en la que se llega a una contraposición evidente. En ese sentido, yo sí les querría decir que nos parece que, en este momento, sería bueno, muy interesante, modificar ese Plan Rector de Uso y Gestión, adecuarlo a la normativa y a la legislación actual, que es mucho más permisiva...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, en un minuto.</parrafo>
        <parrafo>... porque lo que está claro es que estas exigencias del Plan Rector de Uso y Gestión en este momento están afectando al 48% de las fincas del Parque Natural, que son más de ciento noventa y cinco fincas. Ponerle esas limitaciones no solamente es un agravio comparativo con otros parques naturales, sino que está condenando a los propietarios de las pequeñas fincas, ante la imposibilidad de poder hacer cualquier actuación en sus fincas, a venderlas. Y a venderlas, pues, de manera..., hombre, entendemos que no en las mejores condiciones que a ellos les gustaría.</parrafo>
        <parrafo>Es tan importante esta reivindicación —y con esto termino, señora Presidenta, señorías—, es tan importante, que son ustedes conocedores de una recogida de firmas, de que se presentaron ante el Ayuntamiento de Alcalá de los Gazules más de ochocientas firmas de ciudadanos que estaban de acuerdo en una modificación de un Plan Rector que, sin lugar a dudas, es discriminatorio para esos ciudadanos que habitan allí. Ochocientas firmas que hicieron..., y tuvieron la reacción positiva del señor Alcalde —del Partido Socialista— de Alcalá de los Gazules, hasta el punto de que fue invitado uno de los responsables o representantes de estos propietarios de las fincas a intervenir en la última junta rectora del parque...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, debe finalizar la intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino con esto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene un segundo turno, se lo recuerdo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo, simplemente —porque probablemente no utilice los 10 minutos de mi segunda intervención—, sí quería decirles... No, no, seguramente no, señora Presidenta, usted sabe lo escrupulosa que soy con los usos de los tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, quería decirles que, efectivamente, el propio Alcalde motivó a que se introdujera dentro de la Junta Rectora del Parque Natural de Los Alcornocales un punto en el orden del día, para poder debatir este tema. Y recibió el apoyo unánime de todos los miembros de esa junta rectora.</parrafo>
        <parrafo>Es más, la propia Delegada provincial de Medio Ambiente ha anunciado que, evidentemente, esto, que es un agravio comparativo para los propietarios de las fincas en el Parque Natural con respecto a otros parques naturales de Andalucía, va a presentar..., quieren presentar una modificación de dicho Plan Rector de Uso y Gestión.</parrafo>
        <parrafo>Pues eso es lo que venimos a preguntar, a pedir: que se modifique el articulado del Plan Rector de Uso y Gestión en el que pone las limitaciones para las actuaciones en las fincas con superficie mínima de 50 o 20, en función de la zonificación, para que se adecue a la Ley de la Comunidad Autónoma andaluza de Ordenación del Territorio pero, sobre todo, también...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... para que esté en igualdad de condiciones con el resto de los parques naturales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por encontrarse ausente el portavoz de Izquierda Unida... Tiene entonces la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, tomo la palabra para posicionar a mi grupo sobre esta iniciativa. También... Es para mí un honor también, al igual que para la señora González Vigo, hablar de una zona que conozco bastante bien, entre otras cosas, porque vivo en ella, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, yo... La señora González Vigo ha hecho un debate bastante amplio. Podríamos estar hablando mucho tiempo del desarrollo en los parques naturales, de las razones de ese divorcio que ella ha expuesto como un divorcio entre la sociedad y la Administración. Y, bueno yo me voy a intentar concretar en el punto que, exactamente..., que la señora González Vigo propone en su iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, no voy a redundar mucho en la información que ella nos ha dado, pues todos sabemos..., el Parque Natural de Los Alcornocales, en el momento en el que fue declarado como espacio natural, que fue en 1989, y la intención con que fue declarado espacio natural, parque natural. Esta declaración tuvo como objeto fundamental establecer las directrices de ordenación y gestión, en particular, de todos los recursos naturales de esa riqueza y de ese patrimonio que tiene este parque, que —como ustedes saben y conocen— está situado entre las provincias de Cádiz y Málaga —de Málaga solo tiene el municipio de Cortes de la Frontera—, que está catalogado como una de las 10 maravillas naturales de Europa, que es el mayor alcornocal de la Península Ibérica y, además, que existe ahí una cantidad muy apreciable de especies de un indudable valor botánico. Es un auténtico pulmón de nuestra provincia y es merecedor, desde luego, de toda la protección de la que ha sido objeto y de la que se le pueda seguir dando, sin menoscabo, por supuesto, de que eso sea compatible con el desarrollo sostenible y con el desarrollo socioeconómico de sus habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Porque, además, cualquier medida que se plantee como protectora sobre un espacio natural, si no va de la mano de ese impulso al desarrollo económico de sus habitantes, si no va de la mano, si no hacemos cómplices a los ciudadanos, a los habitantes de ese territorio, desde luego, está condenada al fracaso. Y eso lo sabemos nosotros hoy aquí y lo sabíamos hace 20 años, cuando se declaró espacio natural el Parque de Los Alcornocales, ya que se hizo con esa intención y con esa planificación, para el futuro del parque.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que han transcurrido 20 años. Y es verdad que hoy, 20 años después, nos tenemos que hacer eco de lo que la sociedad nos transmite: esa firma a la que la señora González Vigo hacía referencia, ese malestar que algunos habitantes del entorno del Parque Natural de Los Alcornocales perciben. Y en eso estamos, en hacer una revisión no solamente para el Parque de Los Alcornocales sino para todos los parques naturales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y plantea la... Concretándome mucho, porque sé que tengo poco tiempo, plantea la señora González Vigo... Alude ella a las diferentes regulaciones existentes en los diferentes parques naturales andaluces, en cuanto a las superficies mínimas. Ella lo plantea como una discriminación y no es exactamente eso. Que existan diferencias entre unos y otros parques en distintos aspectos está perfectamente justificado por las particularidades de cada uno de ellos y por las diferencias que existen.</parrafo>
        <parrafo>En el caso del Parque de Los Alcornocales, en cuanto a las dimensiones de las propiedades, nos encontramos con que fincas medianas y grandes, desde 50 hectáreas, son las que abarcan el 98% de la superficie de esas 167.000 hectáreas a que la señora González Vigo hacía referencia —fincas privadas, por supuesto, a las que me estoy refiriendo—. En cambio, las pequeñas fincas menores a 50 hectáreas solo abarcan un 2% de la superficie. En el momento en el que se aprueban... De todas formas, hay tres grados de..., o dos grados de protección: el grado de protección B, construcción de vivienda, que sería para la superficie mínima de 50 hectáreas, y construcción de naves y almacenes, 20 hectáreas; y el grado de protección C, construcción de viviendas, 20 hectáreas mínimo, y construcción de almacenes, 10 hectáreas. Para construcciones de viviendas dedicadas al turismo rural y de alojamiento, se les aplicarán las condiciones anteriores, aunque se establece como criterio preferente la rehabilitación de edificaciones existentes antes de la nueva construcción.</parrafo>
        <parrafo>Y dicho esto —y entendiendo que veinte años después hay que hacer una revisión, también por los cambios sociales que se han desarrollado, que yo no creo que todos sean vinculados solamente a ese intervencionismo, al que la señora González Vigo hacía referencia—, insta en su proposición no de ley a la Junta de Andalucía a que modifique el Plan Rector de Uso y Gestión, ajustándolo a la Ley 7/2002, de 17 de diciembre de Ordenación Urbanística de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y en este sentido... Sin perjuicio de que los PRUG son instrumentos flexibles y modificables, por supuesto. De hecho, es lo que se ha planteado en la junta rectora, y lo que se ha planteado también por parte del alcalde y por parte del ayuntamiento, y por parte de muchos habitantes del parque. Lo que no tiene sentido, desde el punto de vista jurídico-administrativo, según informes y según lo que nosotros pensamos, es pretender que sea la planificación ambiental la que se ajuste a la urbanística; parece que es una barbaridad.</parrafo>
        <parrafo>La Ley 42/2007, del Patrimonio Natural y de la Biodiversidad establece claramente en su artículo 30 que «se elaborarán los planes rectores de uso y gestión, cuya aprobación corresponderá al órgano competente de la Comunidad Autónoma, y que las Administraciones competentes en materia urbanística informarán preceptivamente de dichos planes antes de su aprobación. Los planes rectores prevalecerán sobre el planeamiento urbanístico cuando sus determinaciones sean incompatibles con las normas urbanísticas en vigor, y esta se revisará de oficio por los órganos competentes».</parrafo>
        <parrafo>Es decir, queda claro, por tanto, que no son los planes rectores de uso y gestión de los parques naturales los que deben adaptarse a los planes urbanísticos, sino al contrario; entendiendo, por supuesto, como decía antes, y además no solamente entendiéndolo, sino que es lo que nos ocupa, nos preocupa y nos ocupa en este momento. En este momento están siendo actualmente estudiados por la Consejería de Medio Ambiente, con el fin de ajustar la regulación y las posibilidades de implantación de esos equipamientos en los espacios naturales protegidos. Se está revisando, como digo, esto, tal como se informó en la última sesión plenaria celebrada en la junta rectora, con lo que, de momento, con esas actuaciones, y además con la próxima ley en la que la Administración autonómica trabaja ya redactando la nueva ley de espacios protegidos para que se adapte a los nuevos retos y a esa nueva sociedad que tenemos, tanto el alcalde al que hacía referencia, el Alcalde de Alcalá de los Gazules —al que hacía referencia, porque además en este municipio ya también se vio una moción—, como la junta rectora se dan por satisfechos a la espera de que se les informe y se les presente el proyecto que va a llevarse a cabo.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, lo que se pedía, además lo que se pedía por parte del Ayuntamiento de Alcalá de los Gazules, una vez recogidas esas firmas y ese malestar de algunos ciudadanos que le hicieron llegar, era elevar a la consideración del Pleno de la corporación, a la Consejería de Medio Ambiente de la Junta de Andalucía, instarla a que se hiciera una reforma de la normativa, tanto del plan de ordenación como del plan rector, que suponga el desarrollo sostenible y una mayor integración del territorio y una mejor percepción por parte de los ciudadanos que integran el Parque Natural de Los Alcornocales. En ningún caso se hacía referencia, concretamente, a ningún artículo, a que hubiera que cambiar ningún artículo de ninguna ley, como tampoco lo vemos, lo consideramos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Cózar, debe su señoría finalizar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Enseguida termino.</parrafo>
        <parrafo>Votamos hoy en contra de esta proposición no de ley porque creemos que no es el camino para llegar a esa solución, que tanto los ciudadanos piden, como desde la Administración se es consciente de que hay que dar por ese cambio de la realidad de todos nuestros pueblos, y también los de Parque Natural de Los Alcornocales. Y, por tanto, señora González Vigo, en el día de hoy votamos en contra con esos argumentos que acabo de darle, que espero sean suficientes, teniendo en cuenta que usted, por su profesión, pues conoce perfectamente lo que son las leyes ambientales y lo que son las leyes urbanísticas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir este debate, tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar, precisamente porque soy conocedora, hombre, no me compare usted una ley ambiental, o una ley de ordenación del territorio con un decreto de la Junta de Andalucía, porque, evidentemente, son diferentes. Y yo lamento que usted, señora Cózar, en el posicionamiento político al que le han obligado hoy aquí, vaya en contra de la voluntad de los ciudadanos de Alcalá de los Gazules y de los municipios enclavados en el Parque Natural de Los Alcornocales, que han clamado —no unos pocos habitantes, sino más de ochocientas firmas recogidas— a favor de la modificación, como le vuelvo a decir, no de una ley, porque, mire usted, es que en la proposición no de ley no se habla de la modificación de una ley, se habla de la modificación de dos puntos de un decreto de la Junta de Andalucía, que tiene, ni más ni menos, un desarrollo reglamentario.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido, señora Cózar, no estamos hablando de llevar el debate de una modificación de una ley, o no. Por cierto, que ya llega tarde esa ley nueva de espacios naturales protegidos a nuestra Comunidad Autónoma. Pero dicho eso aquí, lo único que se plantea es la modificación de unos puntos de un decreto, que tiene, o no, voluntad política en la Junta de Andalucía y en el Partido Socialista Obrero Español. Y, evidentemente, ustedes aquí están diciendo que todo sigue igual, que vamos a condenar a los pequeños propietarios de fincas en el Parque Natural de Los Alcornocales a que se siga haciendo lo que la Junta de Andalucía quiere y dispone en cualquier momento. Y, mire usted, usted hablaba de cómplices. No busque cómplices en los ciudadanos de un parque a los que ustedes permanentemente les presentan limitaciones, además sin sentido, porque si, efectivamente, hay un plan rector de uso y gestión, luego posteriormente hay unas leyes que no marcan dichas limitaciones.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted que de los 24 parques naturales tan solo hay tres con estas limitaciones?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, evidentemente, cada parque natural tiene su realidad socioeconómica y natural, pero lo que no es de recibo, señora Consejera... Ay, perdone usted, me hubiera gustado que hubiera sido usted la Consejera de Medio Ambiente, sinceramente, pero, bueno, también le tengo que decir, señora Cózar, que estamos, que estamos en...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por el alboroto de la Mesa, creo que todos coincidimos en que estaríamos encantados en que la señora Cózar hubiera sido la Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No dé nada por supuesto, señora, no dé nada por supuesto. Siga con su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, mire usted. Señorías, señorías, qué buen ambiente hay cuando no está la señora Consejera actual.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, sí les quería decir que no tiene sentido, señora Cózar... Dice usted: «No tiene sentido jurídico ni administrativo». Mire usted, lo que no tiene ni sentido común, ni sentido social es seguir manteniendo el decreto tan limitativo que en este momento tiene.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, un reglamento no puede ni contradecir, ni ampliar, ni reducir lo que marca la ley. Y, en este caso, saben ustedes que, porque el decreto es anterior a una ley, está marcando unas limitaciones de uso y de gestión que no son propias en los tiempos en los que vivimos.</parrafo>
        <parrafo>Yo, simplemente, señora Cózar, lamentar el posicionamiento hoy aquí del Partido Socialista, que, al final, lo único que hace es salvarle la cara al Gobierno y no defender, ni ser portavoces de los ciudadanos, en este caso, de la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>El debate está abierto, ustedes lo saben. Los alcaldes, incluidos los del Partido Socialista, del Parque Natural de Los Alcornocales están reclamando la modificación de este decreto. Y nosotros vamos a seguir defendiéndolo porque consideramos que es justo, que es justo, y que, además, está en la línea de lo que se está haciendo en todos y cada uno de los parques, en la gran mayoría de los parques naturales de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señora Cózar, si la Junta de Andalucía y el Partido Socialista tuvieran claro que hay simbiosis o sintonía entre la Administración autonómica andaluza, la red de espacios naturales protegidos y los ciudadanos que viven en esos espacios naturales protegidos, estoy convencida de que ni hubieran aprobado una orden de medidas de ayudas y subvenciones a los municipios enclavados y a los ciudadanos que viven en esos parques, ni tampoco hubieran planteado la modificación de hasta cincuenta requisitos para poder hacer las actividades de los parques naturales.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, ustedes son conscientes de que el modelo ha fracasado. Ahora lo van a cambiar. Van a hacer lo que el Partido Popular les viene reclamando durante muchísimos años. Bienvenida sea esa modificación, pero hoy deberían de haber dado un paso más adelante, cambiando y modificando un decreto que es discriminatorio e injusto para los pequeños propietarios de las fincas del Parque Natural de Los Alcornocales.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, iniciamos las votaciones de las proposiciones no de ley. La primera votación, de la 239, relativa a preservación de aguas del río Castril.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido un voto a favor, 16 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>La segunda proposición no de ley, la 181, relativa a riegos de huerta, de Priego, con la enmienda que ha propuesto la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, que es admitida por la portavoz del grupo proponente, por el grupo proponente, las enmiendas del... Sí, pues se vota, entonces, tal cual leyó, entonces, la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Y la última proposición no de ley, la relativa a modificación del Plan Rector de Uso y Gestión del Parque Natural de Los Alcornocales.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

