<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>93</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-08/PL-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PL-000004. Comparecencia del Consejero de Obras Públicas y Transportes para informar sobre el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2009, en lo relativo a la Consejería de Obras Públicas y Transportes (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. Luis García Garrido, Consejero de Obras Públicas y Transportes. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Si les parece, vamos a dar comienzo a la sesión de la Comisión de Obras Públicas y Transportes para darle curso al orden del día, que hoy contempla exclusivamente un punto, que es la comparecencia del excelentísimo señor Consejero para informar sobre los presupuestos de Andalucía para el ejercicio 2009 relativos a su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>He hablado con los portavoces de los distintos grupos. Vamos a establecer un primer turno por parte del excelentísimo señor Consejero, una respuesta amplia por parte de los portavoces de los grupos —y en ese sentido la mesa va a ser generosa para que los portavoces se puedan explicar con toda la extensión que necesiten, dentro de la moderación, como es preceptivo—, y cerrará el turno el Consejero, al que, por cierto, aprovecho para darle la bienvenida una vez más a la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Si el señor Consejero está preparado, señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante esta comisión parlamentaria para informar sobre el Proyecto de Presupuesto de la Comunidad Autónoma Andaluza para 2009 en lo referido a la Consejería de Obras Públicas y Transportes.</parrafo>
        <parrafo>Sus señorías conocen que es el primer presupuesto de la Consejería de Obras Públicas y Transportes en su actual configuración, de acuerdo con lo previsto en el Decreto del Presidente 10/2008, de 19 de abril.</parrafo>
        <parrafo>Como no puede ser de otra manera, los presupuestos de esta Consejería se enmarcan en los parámetros básicos del Proyecto de Ley de Presupuesto de la Comunidad Autónoma que el Gobierno de la Junta de Andalucía ha presentado a este Parlamento. Se trata de unos presupuestos que nacen en un contexto de crisis económica y financiera internacional, y, por ello, estos presupuestos, por una parte, realizan un esfuerzo importante para incrementar la inversión a pesar de la disminución de los ingresos que está sufriendo la Administración. De ahí que se esté priorizando la contención de determinados gastos, a la vez que se recurre al endeudamiento y a otras fuentes financieras externas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, estos presupuestos ponen en marcha una serie de estrategias para intervenir en la economía regional de forma anticíclica, incentivando y apoyando a los sectores productivos para generar actividad y luchar contra el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, las políticas del Presupuesto de la Comunidad Autónoma para 2009 son:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la austeridad, en aras de contener el gasto corriente. Con este fin se congelan las retribuciones de los altos cargos y personal de gabinete y se reducen determinadas partidas presupuestarias.</parrafo>
        <parrafo>En un segundo lugar, el impulso de la actividad económica, y, en este sentido, el volumen global de los recursos que repercutirán directamente sobre los sectores productivos asciende a 8.620.000.00 euros. Se incluyen aquí inversiones directas, inversiones de las empresas públicas procedentes de endeudamiento, activos financieros de apoyo a las empresas y corporaciones locales y fórmulas de colaboración entre la iniciativa pública y privada.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, la solidaridad, que viene siendo una de las señas de identidad de las políticas de la Junta de Andalucía. El Presupuesto de 2009 volverá a ser un instrumento para la redistribución de rentas, la igualdad de oportunidades y la integración social. El bloque social cuenta con 19.151 millones euros.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, el compromiso por las corporaciones locales. Entre otras medidas, se incrementan un 25% los fondos incondicionales de nivelación, que alcanzan los 159 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Con estas orientaciones prioritarias, los presupuestos de la Comunidad Autónoma para 2009 ascienden a 33.764 millones de euros, lo que significa un incremento del 5,6% respecto al año actual. Este incremento se ha conseguido, entre otros factores, gracias al ahorro y a unas cuentas públicas saneadas, lo que nos permite tener capacidad de endeudamiento, paliando así la disminución de ingresos tributarios.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al presupuesto de gastos para 2009 de la Junta de Andalucía, acentúa su política de apoyo a los sectores productivos y a las corporaciones locales mediante activos financieros como una de las principales novedades presupuestarias.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, el presupuesto de la Consejería de Obras Públicas y Transportes se configura como un instrumento relevante para la contribución de la reactivación económica, ya que casi el 90% del mismo se destina a inversiones, y, del resto, una buena parte también repercute en los sectores productivos a través de las partidas destinadas al funcionamiento de transportes públicos.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto toma como referencias básicas las previsiones del Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte de Andalucía, el PISTA 2007-2013, aprobado por el Consejo de Gobierno el pasado mes de septiembre. El presupuesto de la Consejería da cumplimiento al PISTA, tanto en lo que se refiere a las previsiones financieras como a sus objetivos concretos. Es por ello por lo que las actuaciones contempladas en el presupuesto se dirigen a satisfacer la demanda de movilidad de la sociedad andaluza, tanto de viajeros como de mercancías, de forma sostenible y tendiendo a minorar los impactos negativos sobre el medio ambiente. De esta forma, el presupuesto de la Consejería para 2009 asciende a 1.250 millones de euros, lo que significa un incremento del 5,2% respecto al año anterior. Este crecimiento es superior en 1,4 puntos al incremento de los gastos no financieros del Presupuesto de la Comunidad Autónoma, que es del 3,8%, y similar al aumento general del presupuesto de gasto en su conjunto. Además, hay que tener en cuenta que el presupuesto contempla de forma adicional una capacidad de endeudamiento de la Agencia Pública de Puertos de 42,1 millones de euros, que destinarán a inversiones en áreas logísticas y en puertos de titularidad de la Comunidad Autónoma. Sumando este concepto al conjunto del presupuesto de la Consejería, el crecimiento global del gasto público en infraestructuras del transporte y comunicaciones en 2009 será del 8,7%.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, paso a continuación a detallarles el presupuesto en cada una de las materias que son competencia de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Las principales líneas de trabajo las podemos agrupar en tres grandes bloques de actuación, que son carreteras, transportes, y una tercera línea de puertos y logística.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al primer gran bloque, al referirme a las infraestructuras viarias, los principales objetivos para el próximo año de esta materia se corresponden con lo establecido en el PISTA 2007-2013. En primer lugar, seguir completando la malla básica de la red de gran capacidad de competencia autonómica; desarrollar las actuaciones —en segundo lugar— de la red viaria que garanticen las mejoras de accesibilidad, de acuerdo con la programación del Plan de Mejora de Accesibilidad, Seguridad Vial y Conservación de la Red de Carreteras de Andalucía, conocido como el plan MASCERCA, a través del acondicionamiento y nuevos trazados de la red convencional, las actuaciones de variantes de población y travesía, y las mejoras de la movilidad en los ámbitos metropolitanos. Y un tercer objetivo englobaría todo el conjunto de actuaciones de conservación y seguridad vial que se van a llevar a cabo en 2009 en la red autonómica.</parrafo>
        <parrafo>En conjunto, durante el año 2009 se terminarán las obras del nuevo trazado, ampliación de capacidad o acondicionamiento en 334 kilómetros de carreteras, que se desglosan en 31,9 kilómetros de carreteras de gran capacidad y 303 kilómetros de carreteras convencionales.</parrafo>
        <parrafo>Las inversiones que en 2009 corresponden al programa de red de gran capacidad ascienden a 91 millones de euros. De acuerdo con la planificación establecida con el PISTA, las actuaciones más importantes de las nuevas autovías para el próximo año serían:</parrafo>
        <parrafo>En la Autovía del Olivar, en la que se continúan las obras y la realización de los estudios y proyectos constructivos en todos los tramos de competencia autonómica. Para ello se va a invertir en 2009 un total de 49,5 millones de euros destinados a la licitación de las obras del tramo Estepa-Puente Genil, el inicio de las obras de los tramos Baeza y Puente del Obispo, la continuación de las obras entre Puente del Obispo y la variante de Mancha Real, y la puesta en servicio de los tramos Lucena-Cabra y Úbeda-Baeza.</parrafo>
        <parrafo>En la actuación destacable de la gran capacidad, otra actuación es la de la Autovía del Almanzora. En 2009 se van a continuar las obras y se van a realizar los estudios y proyectos constructivos de sus diferentes tramos. La inversión prevista para el próximo ejercicio asciende a 23,9 millones de euros, que se destinarán a la contratación de la realización de los proyectos entre Baza y Purchena, la licitación de las obras de los tramos Purchena-Fines y El Cucador-Autovía A-7, la continuación de las obras en el tramo de la variante de Albox y la puesta en servicio de los tramos Fines-Albox y Albox-El Cucador.</parrafo>
        <parrafo>Una tercera actuación en este programa de gran capacidad es la autovía Jaén-Córdoba, conocida más como Torredonjimeno-El Carpio. En 2009 se licitarán las obras de conexión de la autovía 306 con la A-4 en El Carpio, con una inversión de cuatro millones de euros. Destacar que en 2009 finalizará la redacción del estudio informativo de la autovía de Zalamea-Ruta de la Plata, y, en cuanto a la programación de la autovía Jerez-Arcos hasta Algodonales, en 2009 se finalizará la redacción del estudio informativo.</parrafo>
        <parrafo>Destacar, también, la autovía Iznalloz-Darro para la conexión entre la A-92 y la A-44; y el próximo año se va a redactar el proyecto de ubicación de la calzada entre las intersecciones de la A-44 con la A-323, para, seguidamente, licitar las obras.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, quisiera mencionar también la ampliación de capacidad de la A-92 en el tramo entre Santa Fe y Moraleda, mediante la incorporación de un tercer carril, en ambos sentidos, cuyo proyecto constructivo se redactará, también, en el próximo año.</parrafo>
        <parrafo>Para la mejora de la accesibilidad del territorio, y de acuerdo con lo programado en el plan Más Cerca, el ejercicio 2009 dispondrá de una dotación de 550 millones de euros. Esta inversión se destinará a vías metropolitanas, a ampliaciones de gran capacidad, acondicionamiento de carreteras convencionales, variantes de población y remodelación urbana de travesías, principalmente.</parrafo>
        <parrafo>Sus señorías tienen una documentación exhaustiva en el anexo de inversiones, donde pueden ver la relación de actuaciones programadas.</parrafo>
        <parrafo>Con el objeto de no extenderme demasiado, voy a poner algunos ejemplos de lo previsto para 2009.</parrafo>
        <parrafo>Se van a finalizar obras de acondicionamiento y nuevo trazado en 303 kilómetros de la red convencional, con una inversión de 192 millones de euros, entre las que cabe destacar, en La Alpujarra almeriense, las obras de acondicionamiento de la A-343, en el tramo Fondón-Beires; en la campiña y subbética de Córdoba, las obras de acondicionamiento de la A-3130, entre Montilla y Nueva Cartaya; en el Valle del Guadalhorce, en Málaga, las obras de construcción de la nueva A-355, entre la variante de Coín y Casapalma; en la Sierra Norte de Sevilla, las obras de la A-333, entre Alanís y Guadalcanal; en El Campo de Gibraltar el trazado de la A-405 y la conexión A-7, en el enlace Miraflores, en San Roque; en La Alpujarra granadina, el tramo Yátor-Ugíjar, en el eje de la A-348; en el ámbito metropolitano de Jaén, el tramo Jaén-Los Villares; en el Andévalo onubense, la conexión Portugal por Paymogo, y, por último, al margen de este conjunto de carreteras que se van a finalizar, me gustaría citar, también, en la costa noroeste de Cádiz, el inicio de las obras en Rota y El Puerto de Santa María.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, durante 2009 se intervendrá sobre 32 variantes de población y travesía, con una inversión de 47 millones de euros, entre las que cabría destacar la variante sureste de Alcalá la Real; la variante de Las Cabezas de San Juan, en Sevilla; la variante de Posadas, en Córdoba; Moraleda de Zafayona, en Granada; la travesía de Alcalá de los Gazules; la variante sur de Berja, en Almería; el acondicionamiento de la circunvalación de Ronda, en Málaga, y la variante de La Palma del Condado, en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta a las actuaciones para mejorar la movilidad de los ámbitos metropolitanos, la inversión de 2009 ascenderá a 61 millones de euros, destacando la variante de Roquetas de Mar, la ronda sur metropolitana de Jerez de la Frontera, el anteproyecto de la ronda norte de Córdoba, la distribución norte y sur de Granada, la conexión sur metropolitana de Huelva, el distribuidor norte y este de Jaén, el vial distribuidor del área metropolitana de la conexión con la hiperronda de Málaga y las actuaciones en la red viaria de El Aljarafe sevillano.</parrafo>
        <parrafo>El programa de Conservación y Seguridad Vial es, como sus señorías conocen, desde hace años, una apuesta importante del Gobierno andaluz para recualificar y conservar nuestro patrimonio viario.</parrafo>
        <parrafo>En el ejercicio 2009 estará previsto actuar, a través de los distintos programas de conservación integral, en los 10.400 kilómetros de carreteras de red autonómica, con una inversión que asciende a 182 millones de euros. Entre las más relevantes estarían el refuerzo del firme y conservación del pavimento, en más de 1.000 kilómetros de la red autonómica, y la ejecución de obras como la instalación de barreras y pavimentos especiales, entre otras, encaminada a la mejora de la seguridad vial de motoristas y ciclistas, con una inversión, en 2009, de 8 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con la definición de este conjunto de actuaciones se está trabajando, desde hace más de un año, con la participación activa del colectivo motorista. Se trata de actuaciones, como la instalación de más de 40.000 metros de sistemas de protección de motoristas, en curvas de la red de carreteras andaluzas; el tratamiento superficial de alta adherencia, en más de 26.000 metros cuadrados de pavimento, en unas 45 intersecciones y cruces, con el objetivo de alcanzar en esta legislatura el tratamiento de las intersecciones en el 75% de las carreteras más transitadas por los motoristas, y los tratamientos de barreras metálicas en los márgenes de carretera.</parrafo>
        <parrafo>Antes de terminar la línea de trabajo y de las actuaciones más destacables de la red viaria, hay que señalar como novedad significativa para 2009, uno de los programas de I+D+i de nuevas tecnologías que se van a aplicar en seguridad vial. Se trata de la implantación de un sistema de alerta direccional para evitar la circulación en contrasentido en autovía. Ya, en el año 2008, se ha realizado con éxito una prueba piloto en uno de los accesos de la A-92. Por ello, y atendiendo a las recomendaciones de la Guardia Civil de Tráfico, se va a implantar este sistema, en primer lugar, en 20 enlaces de la A-92, que suponen 40 ramales de incorporación.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al segundo gran bloque que anunciaba, el de transporte, señalar que las políticas de fomento del transporte público constituyen una de las apuestas del Gobierno andaluz para el próximo año, en consonancia con los objetivos previstos por el PISTA, a fin de alcanzar un modelo sostenible de movilidad.</parrafo>
        <parrafo>Por ámbitos de actuación, el desglose sería el siguiente:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me referiré a las actuaciones de la Junta de Andalucía en materia de ferrocarril. En segundo lugar, a las mejoras de los sistemas de transportes públicos urbanos y metropolitanos. Y, en tercer lugar, hay que señalar las actuaciones que se enmarcan en la ordenación y modernización del transporte público de viajeros por carretera.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al ferrocarril, sus señorías conocen que la principal actuación en infraestructuras, que se está desarrollando con la Comunidad Autónoma en colaboración con el Gobierno de España, es el eje ferroviario transversal de Andalucía. Saben sus señorías que se trata de un eje estratégico porque su itinerario, Huelva-Sevilla-Antequera-Granada-Almería, vertebra Andalucía de este a oeste. Voy a referirme al tramo que ejecuta la Junta de Andalucía entre Sevilla y Antequera.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2009 se consigna una inversión de 59 millones de euros, destinada al desarrollo de las obras entre Pedrera y Antequera, y entre Osuna y Marchena, así como la realización de los proyectos entre Marchena y Sevilla. De esta forma, en 2009 la situación del trazado completo entre Sevilla y Antequera será que tendremos 31,4 kilómetros con la obra de plataforma ferroviaria terminada; 52 kilómetros en fase de ejecución, y los restantes 40 kilómetros en fase de redacción de proyectos constructivos. Es decir, que en fase de ejecución o con obra finalizada se encontrará el 68% del trazado total. Además, el presupuesto de 2009 contempla partidas para otras líneas ferroviarias, como son el corredor ferroviario de la Costa del Sol, la conexión Úbeda-Baeza, Linares-Vadollano, o Huércal-Overa-Pulpí, dentro del eje Granada-Corredor Mediterráneo, y para la conexión de Córdoba con la línea de Almonchón. También, señorías, el pasado 31 de octubre se licitó el concurso para la redacción del estudio de alternativas para la mejor conexión ferroviaria del puerto de Motril.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto de 2009 recoge, además, las previsiones financieras de un nuevo convenio firmado entre la Junta de Andalucía y Renfe Operadora, para sufragar el funcionamiento de gran parte de los servicios ferroviarios regionales. A tal efecto, se contempla una partida, en el presupuesto, de 18,2 millones de euros. Gracias a esta operación entre la Administración autonómica y Renfe Operadora, los servicios regionales, objeto del convenio, están experimentando una importante mejora de su oferta, y, por tanto, también, una subida importante en el número de viajeros.</parrafo>
        <parrafo>Durante 2009 conseguiremos..., perseguiremos, perdón, la mejor labor iniciada en este año de funcionamiento de la tarjeta única del transporte, tanto en los servicios de ferrocarriles regionales como en los de cercanías existentes.</parrafo>
        <parrafo>Un último apartado importante en materia ferroviaria son las integraciones urbanas del ferrocarril, que se están llevando a cabo en las ciudades andaluzas. Como saben, la Comunidad Autónoma ha participado en las integraciones urbanas de Sevilla, Córdoba, Cádiz y Jerez; y en el próximo ejercicio presupuestario finalizará la participación de la Junta de Andalucía en la integración urbana del ferrocarril en Málaga, y continuará la ejecución de la integración en Puerto Real. A su vez, la Comunidad Autónoma seguirá desarrollando la colaboración con la Administración General del Estado y las corporaciones locales en las actuaciones correspondientes a Granada, Jaén, Almería, Huelva, Algeciras y San Fernando. Como saben, la Consejería de Obras Públicas y Transportes viene participando en estas actuaciones, financiando un 20% del coste del tramo mejorado donde, por las características de la intervención, resulta necesario. En los presupuestos para el ejercicio se consigna una partida de 3,7 millones de euros destinados a este fin.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al segundo de los ámbitos de actuación en materia de transportes, se pueden distinguir dos líneas de actuaciones principales, que son las nuevas infraestructuras de transportes, con los metros y sistemas tranviarios; y la mejora de la gestión de los sistemas actuales, a través de los consorcios de transportes.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las nuevas infraestructuras de transportes urbanos y metropolitanos, es decir, los metros y sistemas tranviarios, la dotación del presupuesto alcanza los 225 millones de euros; y las principales actuaciones para 2009 serán: en Sevilla, una vez puesta en servicio la línea 1 del metro, se redactarán los proyectos de las líneas 2, 3 y 4, y se desarrollaran los proyectos y las obras de la red tranviaria metropolitana; en Málaga continuarán las obras de la líneas 1 y 2 y se financiará la redacción de los proyectos del resto de la red de ferrocarril metropolitano.</parrafo>
        <parrafo>En Granada se seguirán ejecutando las obras correspondientes a la línea metropolitana y se iniciarán los estudios de sus conexiones.</parrafo>
        <parrafo>En lo referente al tren tranvía de la bahía de Cádiz, continuarán las obras entre Chiclana y San Fernando y se redactarán los proyectos para los ramales de conexión con las plataformas tranviarias del segundo puente de acceso a Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Además, se financiarán los estudios y proyectos de los sistemas tranviarios metropolitanos de Andalucía y urbanos, como son: Jaén, Córdoba, Jerez, Almería y Huelva, respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, al final del próximo año, habrá en fase de servicio 18 kilómetros de ferrocarriles metropolitanos y, en fase de ejecución de obra civil, otros 54,8 kilómetros.</parrafo>
        <parrafo>En las mejoras de los sistemas del transporte público, además de las nuevas infraestructuras de transporte que se están ejecutando, tienen una importancia estratégica los consorcios del transporte metropolitano. Como saben, en los últimos años, se han dado importantes avances en este campo. Se han culminado los procesos de constitución de los consorcios de transporte en todas las aglomeraciones urbanas de Andalucía, a excepción de Huelva. A finales del año 2008, se está dando servicio a una población de casi cinco millones de habitantes. Durante el año 2009, se seguirá el proceso de consolidación y ampliación de cada uno de ellos y desarrollando la interoperatividad entre los distintos consorcios de transporte, a través, por ejemplo, de la tarjeta única, válida para diferentes modos de transporte.</parrafo>
        <parrafo>Para el funcionamiento del consorcio, en el año 2009, se contemplan partidas presupuestarias que suman los 14,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el tercero de los ámbitos de actuación en materia de transporte es el referido a la modernización y mejora del sistema de transporte público de viajeros por carretera, ya que, como saben, es el segundo en número de usuarios, después del vehículo privado. Fruto de la ampliación de funciones de los consorcios metropolitanos y sus respectivas provincias, se van a impulsar medidas dirigidas a continuar con la ampliación y la modernización de la red de servicios de autobuses, la mejora de calidad y coordinación de los servicios ofertados, la mejora de la flota de autobuses interurbanos, la instalación de marquesinas y el desarrollo del plan de seguridad e inspección, entre otras actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones en estaciones de viajeros tienen consignadas una inversión de 3,2 millones de euros, destacando actuaciones para la construcción de estaciones y apeaderos en localidades como Cádiz, El Puerto de Santa de María, Baeza, Aguilar de la Frontera, Loja, Alhaurín el Grande o Estepa, entre otras.</parrafo>
        <parrafo>El tercer bloque de las políticas de esta Consejería se refería, o se refiere, a las áreas logísticas de interés autonómico y los puertos de titularidad de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>El PISTA concede a ambas materias una especial relevancia, entre otras razones, por coincidencia en los sectores productivos.</parrafo>
        <parrafo>En el sector del transporte de mercancías, por una parte, en el caso de la logística, y, por otra parte, también he de destacar la repercusión positiva de las inversiones autonómicas en materia de puertos sobre la industria turística, el sector pesquero, la náutica y el sector de servicios en general.</parrafo>
        <parrafo>La Agencia Pública de Puertos, que aplica ambas políticas, tiene previsto invertir en el próximo año 2009 un total de 70 millones de euros, lo que supone un incremento del 70% respecto a las previsiones del ejercicio anterior. Esa cantidad se desglosa en que la logística tendrá un destino de 35,3 millones de euros y, en puertos, de 34,7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías conocen, el PISTA prevé la creación de la red logística de Andalucía, en torno a los nodos portuarios e interiores de la Comunidad Autónoma andaluza. Les recuerdo que actualmente están en funcionamiento dos áreas logísticas de interés autonómico, como son los centros de transporte de mercancías, el CTM de Málaga y el de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Durante el año 2009, las actuaciones más relevantes para la conformación de esta red logística serán las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Continuación de las obras y comercialización de las parcelas, naves y locales, en las zonas de actividades logísticas, las ZAL del Campo de Gibraltar y el parque logístico de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>La financiación necesaria para el edificio de las obras en Las Aletas, en la Bahía gaditana y en el Puerto Seco de Linares.</parrafo>
        <parrafo>La obtención de suelo, la ampliación del CTM de Sevilla, en Majaravique. La ampliación del CTM en Málaga y el nuevo CTM en Bailén.</parrafo>
        <parrafo>La elaboración del plan funcional y el planeamiento urbanístico para el CTM de Granada, el área logística de Antequera y el CTM de Motril.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, la realización de los estudios de localización de suelo para la nueva ZAL de Huelva, la ZAL de Almería, el CTM de Andújar y la nueva área logística en el ámbito metropolitano de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo, señoría, que la actuación de la Junta de Andalucía sobre estas áreas logísticas significa un importante incentivo para la iniciativa privada, proporcionándole instalaciones de calidad, con servicios avanzados e intermodalidad con los sistemas de transporte. De esta forma se calcula que, sumada a la inversión privada, se triplica la inversión pública inicial en cada una de las áreas logísticas.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta a los puertos de titularidad autonómica, sus señorías conocen que el PISTA prevé su potenciación para las actividades náuticas, incrementando los puntos de atraque hasta 25.000, en el año 2015, así como la mejora de las infraestructuras para actividades pesqueras, comerciales y de transporte de viajeros.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, las inversiones públicas más relevantes para el año 2009 serían:</parrafo>
        <parrafo>En la vertiente comercial, la continuación de las obras de la ampliación del puerto de Garrucha.</parrafo>
        <parrafo>En la vertiente pesquera, destacan las nuevas infraestructuras de mejora de las instalaciones de los puertos de Bonanza, en Sanlúcar de Barrameda, Barbate y Estepona.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la conservación, están previstos los dragados en el puerto de La Atunara, en La Línea, el puerto de Marbella, en la Bajadilla y en la ría del Piedras, en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>En la vertiente náutico-deportiva, resaltar las actuaciones para la ampliación de atraque en Mazagón, Punta Umbría, Adra, Bonanza y la bahía de Cádiz, con la ampliación de Puerto América, la redacción de los proyectos de la barriada de la Paz y El Puerto de Santa María, así como la contratación del proyecto en Puerto Real, cuya licitación, precisamente, ha salido en esta semana, la convocatoria.</parrafo>
        <parrafo>Junto a estas inversiones públicas, la colaboración entre al Administración autonómica y la iniciativa privada para la ampliación de atraques se concretará, durante el 2009, en tres actuaciones concretas, con una inversión de 156 millones de euros para la creación de más de dos mil nuevos puntos de atraque. Se trata de las ampliaciones del puerto de Carboneras, Caleta de Vélez y Benalmádena.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a lo largo de mi intervención les he expuesto las líneas fundamentales y los programas y proyectos específicos de mayor interés de la programación de la Consejería de Obras Públicas y Transportes para el año 2009. Como les decía al principio de mi comparecencia, el presupuesto de la Consejería da cumplimiento al PISTA, tanto en lo que se refiere a las previsiones financieras como sus objetivos concretos. Con este presupuesto avanzaremos hacia la mejora de la movilidad y la accesibilidad del conjunto del territorio de Andalucía, hacia el aumento de la calidad de vida de los ciudadanos y hacia la sostenibilidad ambiental del sistema de transporte, en Andalucía, ayudando así a la lucha contra el cambio climático.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por lo tanto, de un presupuesto que se configura como uno de los instrumentos para contribuir a la reactivación económica, ya que casi el 90% de los mismos destinan inversiones, lo que redundará en el volumen de actividad de las empresas de la construcción, de la ingeniería o del transporte, así como la creación del empleo correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Hay que tener en cuenta, por último, que el presupuesto de esta Consejería forma parte de un importante volumen de recursos que las Administraciones públicas van a invertir en el año 2009. Entre las inversiones del Estado en Andalucía, en materia ferroviaria, aeroportuaria, viaria y portuaria, quisiera destacar estas últimas, que ascienden a 274 millones de euros, con el importante conjunto de actuaciones previstas en los puertos andaluces de interés general, en cuya dirección, como saben, participa la Comunidad Autónoma. Estas actuaciones incidirán también en la actividad de los sectores productivos y la economía local y regional.</parrafo>
        <parrafo>De esta forma, la suma de las inversiones directas de la Junta de Andalucía y del Gobierno de España supera los doce mil millones de euros; es decir, el 7,6% del producto interior bruto andaluz.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Obras Públicas y Transportes no va a escatimar esfuerzos en esa gran apuesta inversora para el año 2009, utilizando como uno de sus principales instrumentos el presupuesto que hoy les presento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Comienza el turno de los grupos parlamentarios. Comienza Izquierda Unida. Su portavoz tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, gracias por su intervención. Y, en relación con la misma y el presupuesto de su Consejería, bueno, habría que analizar, en primer lugar, las grandes cifras. El conjunto de los presupuestos crece un 5,6% y lo que es estrictamente la Consejería, según los datos de la presentación del presupuesto, crece solo un 5,2%, que luego se habla de un 9,9%, con una extraña aportación de la empresa o Agencia Pública de Puertos de Andalucía, a la que luego me referiré. Pero que, en cualquier caso, teniendo en cuenta el peso real de los puertos competencia de la Junta, parece un poco desequilibrado.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que usted, de alguna manera, lo ha explicado. Parece ser..., casi, diría yo, que la única posibilidad que le ha quedado a esta Consejería es ir al endeudamiento, lo cual le lleva a una especie, yo diría, de escorzo forzado competencial al adjudicar ahora a la Empresa Pública de Puertos, pues, bueno, nada menos que toda la logística. En algún sitio me imagino que había que meterla y la han metido ahí. Pero sí parece cierto que, con independencia de este escorzo forzado competencial de la Agencia Pública de Puertos, parece, a la vista de esas cifras, de ese 5,2%, que la teoría del estímulo de la economía a través de una consejería que se supone fundamentalmente inversora, y a través de una cierta responsabilidad que le queda a la obra pública —así, entre comillas y en grandes palabras—, de tirar de la economía una vez venido abajo el ladrillo, pues se viene un poquito abajo, pues nos parece claramente insuficiente ese 5,2%, y si, sobre todo, en lo que es estrictamente el presupuesto de la Consejería, tenemos en cuenta que la inversión aumenta sólo un 1,4%, mientras que el gasto corriente lo hace un 42% y las transferencias corrientes un 122%. Es decir, me gustaría que aclarase un poco estas cifras, porque, realmente, hablar de consejería inversora, con una inversión que aumenta en 1,4%, con independencia del retruécano de la Agencia Pública de Puertos de Andalucía, pues parece que no deja en buen lugar a esta Consejería como inversora y como estímulo de la economía.</parrafo>
        <parrafo>Dicho sea de paso —y entre paréntesis—, parece que esto que se está visualizando viene a confirmar lo que para nosotros es inadecuada separación de la Consejería, inadecuada partición de la Consejería, en dos, llámese Urbanismo u Ordenación del Territorio y Vivienda por un lado, llámese Obras Públicas y Transportes por otro, en la medida en que, en primer lugar, entendemos que están ligadas ambas competencias o ambos conceptos de manera consustancial, y, en segundo lugar, pues que parece que la estructura organizativa ha quedado, de alguna manera, muy tocada y expuesta a una cierta descoordinación.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yendo a las distintas áreas de actuación, empezando por la que para nosotros debería ser más importante, que, como ustedes saben, es el ferrocarril, realmente no vemos un reflejo de la cacareada apuesta por el ferrocarril más allá de lo que aparece siempre, que son ese corredor transversal de Andalucía y ese corredor mediterráneo. Pero, bueno, oyendo el ritmo, o viendo el ritmo por el que se están contratando y realizando obras, y los kilómetros que se van incorporando, nos tememos que se van a pasar muchos años hasta que empiecen a ser sustituidas por otras obras.</parrafo>
        <parrafo>Algo parecido pasa con el metro. Ha dicho usted que vamos a tener al final del presupuesto, si no me equivoco —le he oído—, 18 kilómetros de metro funcionando, funcionando. Bueno, creo que, en periodos equivalentes, desde luego, desde que empezaron las obras de los metros, en Madrid se habrán hecho sesenta o setenta. Alguien tendría que explicar este retraso, que, desde luego, no puede presentarse como un triunfo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, esta idea del ferrocarril, o este reflejo del ferrocarril, en el tema de los presupuestos no es más que la visualización de que la apuesta teórica por el ferrocarril es eso, una apuesta teórica y de palabras, en la medida en que no se avanza o no se apuesta por asumir las competencias del ferrocarril y la correspondiente financiación plenamente. Parece, incluso, me atrevería a decir, que conceptos como cercanías, ferrocarriles de cercanías y ferrocarriles de media distancia, observando los presupuestos, o regionales, producen cierto sarpullido en esta Consejería, pues, realmente, el tratamiento que se les da es escaso, es casi testimonial y meramente de referencia.</parrafo>
        <parrafo>Bien, también parece que la referencia explícita al transporte ferroviario de mercancías, más allá de la mera declaración de principios, insisto, es meramente testimonial. Si observamos las actuaciones que se hacen en los documentos y en la memoria, y un poco lo que usted ha dicho referido a transporte de mercancías y áreas logísticas, vemos mucha carretera, vemos mucho urbanismo, vemos mucha adquisición de terreno, pero poco ferrocarril, como si fuera una malla aparte o una malla diferente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, nos preguntamos también, en estos presupuestos, porque una vez más son los grandes olvidados, qué ocurre con la unión ferroviaria de las dos bahías, que entre 1996 —me refiero a, usted me entiende bien, la bahía de Cádiz y la bahía de Algeciras— y 2004 era una prioridad de la Junta, que llegó, incluso, a encargar un estudio informativo, un estudio previo, que debe estar en algún cajón —era una forma de meter presión al Gobierno de entonces; de España, me refiero—, pero que nunca más se supo, y entendemos que podría ser una de las obras llamadas como gran obra civil a estimular la economía. Y, sobre todo, a preparar ese gran salto a África que supondrá la instalación o la elaboración del enlace fijo a través del Estrecho; que pudiera ocurrir que llegara antes y que en la parte española no tuviéramos cómo seguir. Sería lamentable, pero me temo que eso pudiera ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>Bien, de los documentos y de lo que hemos podido ver hasta ahora, tenemos alguna duda, que nos gustaría que usted aclarase y confirmase, sobre el posible tren tranvía en el segundo puente sobre Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Los documentos hablan de «plataforma para el transporte público». Es cierto que usted ha hablado ahora mismo de plataforma tranviaria, o he querido oír. Me gustaría que lo confirmara, pero no aparece exclusivamente ahí. Aparece «plataforma reservada al transporte público», que podría entenderse hasta como un carril bus, y la Consejera anterior en algún momento hablaba de eso.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría conocer si usted, realmente, en este momento, la Consejería, apuesta decididamente por ese enlace, también ferroviario, a través del segundo puente a Cádiz, que no tiene ningún problema técnico, ni en lo que se refiere a pendientes —hay ejemplos que podríamos manejar donde se salvan pendientes equivalentes—, ni en lo que se refiere al tramo móvil, donde también hay soluciones técnicas perfectamente viables.</parrafo>
        <parrafo>Otra cosa, quizás, que podríamos hablar en su momento, es de la solución que se le va a dar al tramo móvil, pues no parece razonable alguna de las últimas que se ha barajado, suponemos que para ahorrar, de hacerlo manual, poco más o menos, y tardar un par de días en abrirlo y cerrarlo, lo cual, como comprenderán, en la bahía de Cádiz sería un fiasco importante.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los bloques de que de alguna manera ha hablado usted es de todo lo relativo al transporte interurbano y metropolitano, especialmente lo referido a la movilidad.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos una impresión, señor Consejero, y una cierta experiencia, y es que observamos un cierto estancamiento en los consorcios de transporte metropolitano. Parece que se han limitado a amalgamar situaciones anteriores y poco más. Nos sorprenden, por ejemplo, las reducciones en financiación, por lo menos en lo que se refiere a transferencias, que experimentan los consorcios metropolitanos de transporte, en concreto de la bahía de Cádiz, que pasa de seis millones a poco más de tres, y de Sevilla, que pasa de 4,4 a 4,3. Es una ligera referencia.</parrafo>
        <parrafo>Tengo aquí el documento de la transferencia que se hace —está en el informe económico y financiero— a ambos consorcios, ¿no?, y realmente nos sorprende, especialmente el que más conocemos, de la bahía de Cádiz, que, bueno, si, por otro lado, se apuesta por el desarrollo del transporte marítimo, no parece muy razonable esta reducción, al menos de transferencias, ni parece que esto pueda ser compensado por ingresos propios, a no ser que camufladamente estemos hablando otra vez de endeudamiento. Pero, bueno, entonces ya sería supongo que a escondidas del señor Solbes y a escondidas del señor Griñán, pero, vamos, usted me lo explicará seguramente en su segunda intervención.</parrafo>
        <parrafo>Bien, creemos que el gran desafío pendiente de los consorcios metropolitanos es el billete único intermodal, incluyendo el tren. ¿Para cuándo? Nos gustaría que se precisara un concepto de tarjeta única, al que usted se ha referido, y esa tarjeta única, que habla de carácter regional, o hemos querido entender que tendrá un carácter regional, si va a incluir el ferrocarril y para cuándo. Desde luego, usted sabe que es una demanda, en áreas como Sevilla, o como la propia bahía de Cádiz, es una demanda importante, pues permitiría una mucho mejor optimización del transporte.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, y lamentablemente, el transporte público por carretera, el transporte público por autobús, es, digamos, la primera modalidad de transporte público utilizada en Andalucía, pero a mucha distancia todavía del uso del vehículo privado, y nos preocupa mucho la situación del transporte de personas por carretera, transporte público.</parrafo>
        <parrafo>Muchas veces tenemos la impresión de que los consorcios metropolitanos, y la Junta en general, esta Consejería, se han limitado a poner la pegatina eufemística de «Transportes Públicos de Andalucía» en todos los autobuses —sinceramente, en un pegote estético que a veces deja mucho que desear—, pero que, realmente, no controla nada.</parrafo>
        <parrafo>La calidad se está deteriorando, las empresas modifican horarios y servicios, ya muchas veces insuficientes —baste ir a la provincia de Cádiz y a la empresa, casi monopolística, de transporte en la provincia de Cádiz—, sin que nadie lo controle. Se reducen servicios, y hay protestas permanentes, por ejemplo de Conil y otras localidades de la provincia de Cádiz, en concreto, sobre cómo —parece de manera unilateral, no sabemos sin con la complicidad de la Junta— se están reduciendo servicios en tamaño, en frecuencia y en calidad. Y, al parecer, hay también movimientos empresariales importantes, en los que la Junta no ha dicho esta boca es mía, actúa como convidada de piedra, o no actúa, que es peor... Y nos preocupan, por ejemplo, los rumores que hay sobre la venta de Comes, en concreto, y en qué medida eso puede afectar a la calidad del servicio, al rendimiento del servicio desde el punto de vista social y al control que pueda efectuar la Junta de estas operaciones empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de un tema importante como es el Plan de Seguridad e Inspección de los Autobuses. Bueno, este plan existe ya, de alguna manera, y hasta ahora, sinceramente, si usted se ha referido a él, espero que sea porque va a cambiar y lo van a incrementar seriamente, porque, según denuncias de los propios trabajadores, es frecuente la superación de jornada —jornadas de 12 horas—, así como una cierta distorsión de la información ofrecida por los tacómetros, ¿eh? Eso está denunciado públicamente. Y, desde luego, parece que en estas condiciones de 12 horas de trabajo, no parece muy segura, muchas veces, la conducción de los autobuses. Y nos gustaría saber si, realmente, hasta ahora, se han efectuado inspecciones convenientemente, sobre todo de las jornadas de los conductores, a los que —como usted sabe— los traslados desde la cochera hasta el comienzo de línea, que son horas de conducción, no se les están contando como jornada laboral. Nos gustaría saber si el que usted se haya referido a este plan de inspecciones y de seguridad va a significar que, realmente, haya algo nuevo o es una cosa que tenemos ahí y que, en cierta connivencia con las empresas, se sigue para adelante, y ya está.</parrafo>
        <parrafo>Nos ha llamado también mucho la atención que, en la Memoria de presentación de los presupuestos, quizá usted ha corregido o introducido algún matiz, pero en relación con las estaciones de autobuses, se habla, fundamentalmente, de apeaderos. A mí me gustaría que usted definiese, con estos presupuestos en la mano, y, en general, en cuanto a la política de la Consejería, si cuando hablamos de estación de autobuses, estamos hablando de apeaderos o estamos hablando de estación de autobuses, porque son cosas distintas. El apeadero es poco más que una marquesina..., puede ser más grande, pero donde, prácticamente, la función se limita a subirse o bajarse, y todo lo demás corre de la cuenta, normalmente, del propio conductor del autobús, con lo que eso significa de incomodidad para todos. La estación de autobuses es un concepto mucho más amplio y que tiene otro tipo de servicios, desde cafetería hasta despacho de billetes, que es algo que parece ser que se está perdiendo. Y, bueno, por la parte que me toca y porque tengo una respuesta concreta de la Consejería, en la legislatura anterior, me gustaría saber si —por ejemplo, porque puede ser significativo—..., si lo que la Consejería contempla para el Puerto de Santa María es un apeadero o una estación. Yo tengo una respuesta, en la que dice que es un apeadero. Me gustaría que usted dijese: «pues, sí es una apeadero» —simplemente, por tenerlo claro, ya hablaremos después—, o «es una estación de autobuses». Pero, desde luego, pensamos que es un tema suficientemente serio, que es un elemento motivante o motivador para la utilización del autobús, y que debería trabajarse, en este sentido, también vigilando un poco algunas operaciones de tipo especulativo que empresas propietarias de estaciones de autobuses están llevando a cabo porque, por razones históricas, antiguas estaciones de autobuses se están quedando en zonas urbanísticamente muy apetecibles. Cumplen una función de accesibilidad y, sin embargo, parece que eso no importa.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al tema de puertos, que es otro de los elementos  que parece ser muy importante en este presupuesto, por lo que hemos dicho, más allá de todos esos retruécanos presupuestarios, a los que ya he aludido, quizá observamos un cierto peso excesivo, por no llamarlo desequilibrio, en lo referente a los puertos deportivos. Parece que ser que, incluso dentro de la política de puertos, esta línea parece ser considerada como prioritaria, con una serie de planes de ampliación que, sinceramente, nos parecen excesivos. Los puertos deportivos son, señor Consejero, como una especie de campos de golf marinos. Es decir, los puertos deportivos, de alguna manera, suelen conllevar, implícita o explícitamente, una serie de urbanizaciones ad hoc, que es donde realmente está el negocio. A nosotros nos gustaría saber, esta ampliación de puertos deportivos, de las que ustedes hablan —por cierto, incompatible con un reconocimiento por parte de otras consejerías de una excesiva ocupación del frente litoral, en general, en Andalucía y, especialmente, en algunas provincias—, cómo se va a realizar. ¿Se va a realizar hacia fuera, con los peligros que eso supone por la escasez de extensión de nuestra plataforma continental? Se está hablando de pantalanes flotantes... Pero, sobre todo, nos gustaría que nos aclarase, cuando hablamos de ampliación de puertos deportivos, ¿de qué estamos hablando? ¿De una mera ampliación de puntos de atraque, de la cual no sabemos, en este momento, qué demanda tiene y si está justificada? ¿O estamos hablando de una ampliación con todos los avíos —valga la expresión—, en forma de centros comerciales, hoteles, zonas residenciales...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le quedan a usted tres minutos, señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Porque, en ese caso, estaríamos hablando de cosas distintas.</parrafo>
        <parrafo>Apelo a la flexibilidad anunciada, y termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, por cierto, hay otro tema en puertos, que paso a esbozar muy brevemente, que es una cierta referencia a instalaciones pesqueras, referidas a procesos productivos y de comercialización, y que, por cierto, aparecen de una manera muy similar en la Consejería de Agricultura y Pesca. Nos gustaría que usted definiera la autonomía competencial de una y otra en esta materia concreta —instalaciones productivas, instalaciones de comercialización—, porque no vaya a ser que estemos hablando de que dos consejerías se están un poco apuntando al mismo tipo de instalaciones. ¿Estamos hablando de pesca como comercio y actividad productiva, que parece que es de otra consejería? ¿O estamos hablando de instalaciones e infraestructuras dentro de los puertos de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en carreteras poco que decir, más allá de la reflexión que ya hicimos cuando el PISTA de ser la región europea que, proporcionalmente, tiene más kilómetros de autovía. Nuestra apuesta va por la línea de reforzar las carreteras secundarias para mejorar la movilidad, plan Más Cerca, que pensamos que está insuficientemente representado.</parrafo>
        <parrafo>Y un par de dudas, señor Presidente, que le planteo al señor Consejero para terminar. Aparece una extraña partida que hemos visto, de transferencias corrientes a empresas privadas en materia de transporte aéreo, que no aparecía —al menos, no la hemos encontrado— anteriormente, con un millón de euros. ¿A qué se están refiriendo, y para qué? ¿Significa que la Junta, por ejemplo, va a contribuir a reencontrar la conexión Madrid-Gibraltar?, ¿o va a contribuir a mejorar los vuelos de Jerez?, ¿o va a contribuir a que Córdoba tenga, de alguna manera, recuperación de esa experiencia corta, fallida y tempranamente fenecida? Esas son algunas de las dudas que me gustaría que aclarase, siendo una partida no muy grande; pero que nos llama la atención esa involucración de la Consejería en materia de transporte aéreo.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, también nos ha llamado la atención el ente de gestión de infraestructuras de Andalucía, que aparece con cero euros de transferencia, y que tenía 3,6 millones en el presupuesto del año pasado. ¿Significa que desaparece? ¿Significa que se autofinancia y no sabemos cómo? ¿Significa que lo absorbe Renfe? ¿Qué es lo que significa?</parrafo>
        <parrafo>Y una cosa simbólica... Ya, como ve, señor Presidente, cierro el papel, porque, de verdad, termino.</parrafo>
        <parrafo>Las bicicletas, ni se las ve, ni se las espera. Yo lo siento, pero le voy a dar el peñazo cada vez que hablemos de este tema. Sevilla, para dos años, hizo una inversión de 70 millones de euros, y creemos que la apuesta por la movilidad sostenible —expresada como vehículos preferentes en el transporte a pie, el transporte en bicicleta y el ferrocarril— merecería al menos una referencia que echamos en falta en estos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, entendemos que son presupuestos continuistas, que más allá de los nombres de PISTA y la «S» de sostenibilidad, no contienen un giro especialmente reseñable hacia la movilidad sostenible, a través de la accesibilidad, y que decepcionan un poco en lo que respecta a la responsabilidad inversora y de tirón de la economía, que se le supone a esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular. Señor Raynaud, tiene usted la palabra cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, muchas gracias por su asistencia y su comparecencia. Tal y como ha indicado usted mismo, su intervención ha versado sobre los primeros presupuestos de su Consejería tras la aprobación del PISTA 2007-2013. Y, a decir verdad, yo por lo menos no sé muy bien..., no sabemos muy bien si usted ha desgranado un rosario de intenciones detalladas en el PISTA o en el PDIA —o, más bien, en ambos a la vez—, pues tal es el retraso del PDIA y del PISTA y los incumplimientos del anterior plan de infraestructuras que, por lo menos, para nosotros es difícil el saberlo.</parrafo>
        <parrafo>Y no lo digo yo, señor Consejero, lo dijo la Consejera, hace un año, exactamente en este mismo lugar, cuando, al anunciar una dotación presupuestaria de 1.216 millones de euros para este ejercicio, aseveró que se correspondían con orientaciones del plan de infraestructuras y del PISTA. Lógico, el PISTA ha comenzado con dos años de retraso y no se ha dado cuenta en sede parlamentaria del balance final, de la conclusión, del cierre del citado plan PDIA 1997-2007.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, en cualquier caso, aquí están los presupuestos del octavo Gobierno socialista en Andalucía, y nosotros en la oposición —ya se lo adelanto—. Digo, porque..., ¿eh?, para que alguno no tenga la tentación de repetir esa novedosa, rebuscada y difícil argumentación política —ustedes, en el Gobierno, y nosotros, en la oposición—, que se suele utilizar mucho como sustento ideológico del debate.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a estos presupuestos sí que es verdad que no podrán ustedes imputarles sus carencias, su cortedad ni su reiteración a nadie. No podrán ustedes imputárselo ni al Banco Mundial, ni a Bush, ni a Obama —desde ayer—, ni al señor Almunia —al que, por cierto, no creen las cosas que dice desde Europa—. Son los presupuestos del octavo Gobierno socialista seguido.</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros y muchos andaluces nos preguntamos: ¿Cuál es la realidad de Andalucía hoy? ¿Contribuyen estos presupuestos a sacar a Andalucía de ese furgón de cola donde se encuentra en el tren de España y en el convoy europeo? Señorías, señor Consejero, los hechos son tozudos. La realidad se impone a los deseos. El papel lo aguanta todo, pero los datos objetivos decolorean la tinta y emborronan las líneas de un proyecto político que, año tras año, divergen y no convergen, alejan y no acercan, tal cual dos vectores cuya resultante no es el impulso que necesita Andalucía —y menos, en estos momentos—.</parrafo>
        <parrafo>Veamos, señorías, algunos datos. Algunos datos..., algunos, de ayer, de ayer mismo. El pasado mes de octubre —hace cinco días—, 192.658 personas más, al desempleo en España. De ellos, de la construcción, 36.275. De los 192.658 nuevos desempleados, 42.344 andaluces —1.365 más, cada día, en la cola del paro; cada minuto, un andaluz al paro—.</parrafo>
        <parrafo>En el tercer trimestre de este año —sin contar, lógicamente, octubre—, 217.200 desempleados más. De Andalucía, 86.600 —el 40% de los desempleados—. De la construcción, en ese trimestre, 57.000.</parrafo>
        <parrafo>Sin conocer los datos de la EPA —porque, lógicamente, los datos del paro, pues salieron ayer—, sin conocer los datos de la EPA, índice de paro en España, el 11,3%. Índice de paro en Andalucía, 18,6% —7,3 puntos más que la media en España—. Índice de paro en Francia, 7,2%, y a la baja. Índice de paro en Alemania, 8%, y a la baja. ¿A quiénes les echan ustedes ahora la culpa? ¿No es una crisis mundial? Vean que los resultados no son todos iguales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las ocho provincias andaluzas, entre las 12 de España con mayor desempleo. De las ocho andaluzas, entre las 12 de España con mayor desempleo. En definitiva, más de la mitad de los empleos destruidos en España se produce en Andalucía. Le recuerdo de pasada, señoría, que en el periodo 1996-2004, el 50% de los empleos que se crearon en la Unión Europea fueron en España.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en este escenario nos movemos. Y hoy nos trae usted aquí a escena unos presupuestos, a nuestro juicio, incapaces de dar respuesta a las necesidades de Andalucía y de los andaluces; unos presupuestos de la Consejería en el marco de los Presupuestos de la Junta de Andalucía, que suponen este año un aumento de las distintas consejerías de un 6,9% respecto al año anterior. Hay algunos datos que, en algunas décimas, no coincido con usted y con el portavoz de Izquierda Unida. Pero sí que es verdad que va a haber algunos capítulos, a los cuales me voy a referir muy directamente, porque me interesa subrayar esos aspectos.</parrafo>
        <parrafo>Decía que el aumento global de las Consejerías, 6,9% respecto al año anterior. Si consideramos el presupuesto consolidado de todas las consejerías con los organismos autónomos, entonces el aumento ha sido del 5,64%. Por cierto, unos presupuestos globales que dedican el 73% a gasto corriente y una bajada de las inversiones globales del 2,13%.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, su Consejería, que debería ser pionera en inversión, aumenta tan solo, en el gasto, en el 5,17% —es decir, 1,3% por debajo de la media del resto—. Y lo que es peor, señor Consejero, del programa 5.1.B, que es de verdad el inversor —infraestructuras y servicios del transporte—, en la suma de operaciones de capital respecto a este año, el aumento de las inversiones es de tan solo el 1,49%. El 1,49% de aumento para infraestructuras en Andalucía, con la que está cayendo y lo que podría suponer para evitar el desempleo. Una cifra, a nuestro juicio, señor Consejero, de auténtico escándalo, el 1,49%.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay algo más grave, señor Consejero. El vigente presupuesto 2008 supuso sobre el papel un aumento de las inversiones del 12% sobre 2007. Pues bien, el grado de ejecución del mismo, a 30 de septiembre —de ese programa 5.1.B—, según datos de su propia Consejería, es del 44,55%, a 30 de septiembre. A esto habría que añadirles los 422 millones dejados de ejecutar en los últimos cuatro años, sin contar el vigente 2008.</parrafo>
        <parrafo>Dígame, señor Consejero, qué credibilidad les podemos dar a estos presupuestos que usted nos presenta hoy aquí, con un crecimiento ridículo y un cumplimiento del actual que brilla por su ausencia. Ni se programa adecuadamente ni se gestiona eficazmente.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto, señor Consejero: ¿Con estos presupuestos se contribuye a mejorar la situación en algo de los 129.943 parados en la construcción que hay en Andalucía? ¿Usted no cree que alguno de los 57.000 parados en el sector, que han engrosado las listas del desempleo este trimestre en Andalucía, hubieran continuado trabajando, si ustedes hubieran gestionado eficazmente los presupuestos y agotado hasta el último euro en fecha? ¿Cuántos desempleos se hubieran evitado, de los 42.344 del mes de octubre —esos andaluces de un desempleo por minuto—? ¿De qué sirve el alardear usted y el Presidente de la Junta de licitar muchas obras, si luego no comienzan, continúan y se pagan? Señor Consejero, las obras hay que licitarlas, claro que sí. Pero hay que hacerlas, hay que terminarlas a su tiempo y hay que pagarlas puntualmente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, informe de la Cámara de Cuentas: «Las obras ferroviarias de la Junta acumulan retrasos de hasta el 87%. El calendario se incumple, según la Cámara de Cuentas, desde el inicio del proceso. El órgano de contratación tiene que hacer la adjudicación en el plazo máximo de tres meses, a contar desde la apertura de las proposiciones. Hay expedientes en los que el calendario se llega a duplicar, desconociéndose los motivos».</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la Junta de Andalucía se gasta 240.000 euros al día en publicidad y propaganda; 240.000 euros al día —datos aportados por la propia Junta de Andalucía—; o sea, mil euros a la hora o 87.600.000 euros al año. Qué bien le vendrían a usted y a su Consejería esos 87.600.000 euros. Pero, de verdad, a quienes les vendrían bien sería a los andaluces, para mejorar carreteras, para invertir en algún puerto andaluz, para impulsar la red de ferrocarriles. Fíjese, con ese dinero tendríamos para 10 kilómetros más de AVE en Andalucía. O, como ustedes le llaman ahora, de «altas prestaciones», catorce o quince kilómetros más de trenes de altas prestaciones.</parrafo>
        <parrafo>Qué bien le vendría a su Consejería —y a los andaluces, sobre todo— que el señor Rodríguez Zapatero hubiera liquidado la Deuda histórica —esa Deuda histórica que ustedes tanto reclamaban al Partido Popular—. Haga usted la cuenta con la cifra que quiera, con la cifra que quiera: con 1.500 millones de euros, 2.000, 3.000..., la que usted quiera. La que ustedes dicen que debe ser. Fíjese los kilómetros de autovía nueva que podríamos tener a tres millones de euros el kilómetro: 500 kilómetros, 700 o mil, según el cociente que pongamos y el dividendo que apliquemos. Realmente inexplicable.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay algo más, señor Consejero. Ustedes podrían exigir —y ha hablado usted de las inversiones del Estado—, y no lo hacen. Fíjese, le podrían exigir al Gobierno del señor Zapatero. El año pasado, la Consejera le recriminaba a nuestro portavoz la merma del censo en Andalucía. «Nos quitaron ustedes 400.000 andaluces», clamaba la Consejera el año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Yo, sin tanto teatro, les digo ahora: ¿Cuántos carriles, terceros carriles; cuántos kilómetros de barreras quitamiedos, adaptados para los motoristas, se hubieran podido incluir en los Presupuestos, en los Presupuestos Generales del Estado, si el señor Rodríguez Zapatero hubiera reconocido en el censo los 754.000 andaluces que no están, no los 400.000 que decía la Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Señoría, Ceacop —el Círculo de Empresas Andaluzas de la Construcción, Consultoría y Obra Pública—, que aglutina, como usted sabe, señor Consejero, a más de trescientas empresas vinculadas andaluzas, en su último informe, en junio del presente año, de 2008, manifestaba: «La obra civil no está siendo una solución para el crecimiento de la economía andaluza. Con los últimos datos se demuestra lo que nosotros venimos denunciando desde hace ya algunos meses, y que muchos no han querido ver, y es que la crisis existe y hay que buscarle soluciones a corto plazo». Soluciones a corto plazo, señor Consejero; soluciones que no se ven en estos Presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, datos del Ministerio de Administraciones Públicas, abril de 2008: El Producto Interior Bruto de Andalucía por habitante, 18.298 euros; en España, la media, 23.396. Andalucía, la penúltima, solamente con Extremadura detrás. Eso con 26 años de Gobierno socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Renta disponible bruta per cápita: Andalucía, en penúltima posición, con 26 años de Gobierno socialista. Carreteras por cada 100 kilómetros cuadrados: Andalucía, 28,1; la medida de España, 32,9. Carreteras por cada mil habitantes: Andalucía, 3,1 kilómetros; España —media—, 3,7 kilómetros. Vías de gran capacidad —en la única que empatamos—: 2,7 y 0,3 respectivamente. Carreteras con anchuras superiores a siete metros: Andalucía, 40,3% de las carreteras; España, 41,5%. Carreteras con pavimentación asfáltica: Andalucía, 68,3; España, 74,3. Kilómetros de ferrocarriles cada 100 kilómetros cuadrados: Andalucía, 2,7 kilómetros; España, tres kilómetros. Datos del Ministerio de Administraciones Públicas. Todo eso —se lo repito, señor Consejero— con 26 años de Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿usted no cree que Andalucía se merece unos esfuerzos, unos Presupuestos con un mayor esfuerzo inversor por su parte? La inversión prevista para este año —y le vuelvo a reiterar lo que usted ha comunicado respecto a la Administración central, al Gobierno de la Nación—, la inversión prevista para este año 2008 —ya ni siquiera me refiero al presupuesto de 2009— por la Administración central, por todo concepto, asciende a 1.496 millones de euros, no llega al 11% del total nacional. ¿No se merece Andalucía llegar en inversión al porcentaje de población? Le repito: 11% del total de inversión en España.</parrafo>
        <parrafo>Usted mismo, señor Consejero, creo que debe responderse a esas preguntas, porque esto no es memoria selectiva —usted siempre me dice que yo tengo memoria selectiva, que solo me acuerdo de lo que me interesa—, sino que son hechos objetivos de 26 años de Gobierno socialista en Andalucía. Y voy a procurar redactarle o recordarle algunas puntualizaciones que justifican nuestro posicionamiento de rechazo a estos Presupuestos. Y le decía: no gestionan adecuadamente y son faltos de credibilidad y repetitivos en muchos de los ejemplos que yo le voy a poner.</parrafo>
        <parrafo>Mire, he hecho un ejercicio de estudiar la memoria del Presupuesto de 2009 y compararla con esa misma memoria del ejercicio anterior. Veo, de entrada, y le comento —usted sabe que yo en esto soy, insisto, soy muy pesado— unas pequeñas sutilezas. Pero se lo digo para que vea que lo leemos todo.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2008, uno de los objetivos —hablaba—, vertebrar el ferrocarril en Andalucía con líneas de alta velocidad —vertebrar con líneas de alta velocidad—. Este año han cambiado ustedes el epígrafe: «vertebrar con líneas de altas prestaciones». Hay una diferencia: están ustedes reconociendo la diferencia entre alta velocidad y altas prestaciones.</parrafo>
        <parrafo>Se ha referido usted al corredor ferroviario de la Costa del Sol. El portavoz de Izquierda Unida hablaba del riesgo de llegar, y de que, teóricamente, pues el enlace fijo pudiera estar en marcha y el Costa del Sol, el corredor ferroviario, tan importante para todo lo que es el corredor del Mediterráneo, no estuviera a punto.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2008 tenían ustedes como una de las actuaciones «estudio del tramo San Pedro-Estepona»; este año, literalmente, «estudio del tramo Fuengirola-Estepona». No sé si usted me ha dicho, he oído, o me ha parecido entender, que espera usted iniciar las obras. Yo lo que espero es que, efectivamente, esas obras, algún día, pues sean una realidad, ¿verdad?, y no con esos estudios, estudios que se repiten, 2008, 2009.</parrafo>
        <parrafo>Tranvías metropolitanos; mire usted qué cosa más curiosa. En el año 2008 decían ustedes, en uno de los epígrafes, «iniciar las plataformas tranviarias a Gelves y a Camas»; en el año 2009 ni lo mencionan. Claro, no lo mencionan, porque es que no se ha hecho ni un centímetro, ni un centímetro de la plataforma tranviaria, ni a Gelves ni a Camas. Y le estoy leyendo literalmente la memoria del año 2008 y la memoria del año 2009, para tratar de ver qué grado de credibilidad y de compromiso tienen estos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Eje ferroviario transversal Huelva-Almería. Este se repite; es una obra larga, a largo plazo, y ustedes la repiten sistemáticamente. Pero, este año, este año se repite una coletilla, o le añaden ustedes una coletilla: «en cooperación con la Administración del Estado». Ya sabemos que el compromiso de la Junta es hasta Antequera, y, de Antequera en dirección hacia Granada, y posible prolongación a Almería, es del Gobierno de la Nación. Bueno, pues, ustedes, que hablan —y vuelvo otra vez a insistirle— de esa posible colaboración, les recuerdo que, en los Presupuestos Generales del Estado para este año, para esa obra hay 150.000 euros previstos. Imagínese usted cuando usted, que quiere llegar, quieren ustedes llegar en 2013 a Antequera —ha sido un compromiso de ustedes manifestado reiterada veces, por usted, y me parece también por el Presidente de la Junta de Andalucía—. Pues veremos a ver qué hacemos con el tren en Antequera sin poderlo prolongar a Granada y a Almería.</parrafo>
        <parrafo>Transporte marítimo Bahía de Cádiz. En el año pasado ustedes hablaban como potenciación de la compra de otro barco para unir El Puerto y Cádiz. Yo le pregunto: ¿Han comprado usted el barco de El Puerto de Santa María a Cádiz? Porque, en el año 2009, pues, bueno, pues esa inversión tan tremenda no ha llegado, y no se hace mención alguna. Ya me quedo tranquilo, porque han comprado ustedes el barco.</parrafo>
        <parrafo>En zona logística... Fíjese bien, habla usted de puertos y de zonas logísticas. En 2008, «adquisición de suelo para el centro de transportes de Motril»; año 2009, idéntico: «adquisición de suelo para el centro de transportes de Motril». El mismo epígrafe. A mí me da la impresión de que es que estamos cortitos, cortitos con sifón, porque estamos tiesos y no hay posibilidad de comprar el suelo, porque el suelo, o se compra, o no se compra, pero se repite un epígrafe tan curioso como este.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted también de los puertos. El mismo epígrafe: «nuevos proyectos para Barbate y La Atunara». Todavía estamos redactando los proyectos. «Nuevos proyectos para Barbate y La Atunara», memoria de 2008, memoria de 2009: copia literal.</parrafo>
        <parrafo>Red de gran capacidad. Esto también tiene tomate. En 2008, «Inicio» —inicio— «de la A-306, conexión A-4» —todos los sabemos— «Córdoba-Jaén, circunvalación de El Carpio». Inicio en el 2008; 2009, idéntico epígrafe, idéntico epígrafe. Pero, hombre, ¿cuándo van ustedes a comenzar la Jaén-Córdoba? ¿Qué credibilidad tienen unos presupuestos de una comunicación vital entre dos capitales de provincia, entre dos provincias limítrofes, de nuevo otra vez con la circunvalación de El Carpio, con el inicio, que se vuelve a repetir?</parrafo>
        <parrafo>Pero hay más. En 2008, como proyecto novedoso —así venía señalado—, «estudio informativo de la A-461, Zalamea-Santa Olalla». Año 2009: «estudio informativo» —ahora con otro nombre— «Zalamea-Ruta de La Plata». Cambian ustedes «Santa Olalla» por «Ruta de La Plata». Eso es en la memoria de 2008 y de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Travesías urbanas —fíjese bien—. En 2008, «continuación de las obras de la ronda sur de Mairena del Aljarafe»; en 2009, «se iniciarán las obras de la ronda sur de Mairena del Aljarafe». ¿En qué quedamos? Ya es que vamos para atrás. Si el año pasado estaban las obras, ¿cómo decimos en 2009 que se inician las obras de la ronda sur de Mairena del Aljarafe? Y eso no hay más que leerse la memoria de 2008 y la memoria de 2009, «Travesías urbanas».</parrafo>
        <parrafo>Otro ejemplo de travesías urbanas. Esto ya es increíble: «Finalizará la última y cuarta fase de la A-376, Sevilla-Utrera». Me parece que llevamos veinticinco años haciendo la Sevilla-Utrera. En el año 2008; 2009: «Finalizará la última y cuarta fase de la A-376, Sevilla-Utrera.</parrafo>
        <parrafo>Ámbitos urbanos. En 2008: «Comenzarán las obras de la Ronda Sur de Huelva.» En el 2009 no ponen ustedes nada. Claro, no se ha comenzado nada, absolutamente nada. «Comenzarán las obras de la Ronda Sur de Huelva.»</parrafo>
        <parrafo>2008, otro ámbito de actuación urbana: «Iniciar el proyecto de la Ronda Sur de Jerez.». En 2009, idéntico: «Iniciar el proyecto de la Ronda Sur de Jerez.» Señor Consejero, yo podría seguir así, he querido extractar algunos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quería extractar algunos de los ejemplos, porque, evidentemente, sería interminable el llegar y el tratar de demostrarle que, evidentemente, como decía al principio, estos presupuestos no pueden tener en modo alguno nuestro apoyo, porque no nos dan credibilidad, porque son reiterativos, porque son escasos, porque no son el instrumento, la herramienta que en estos momentos necesita Andalucía, la comunidad que más está sufriendo la crisis del paro en estos momentos en España y en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Mire —y termino, termino, señor Presidente—, el año pasado la señora Consejera también, tal día como hoy, 5 de noviembre, y en este mismo sitio, instaba a los grupos políticos a presentar enmiendas, nos instaba a presentar enmiendas para contribuir y mejorar los presupuestos. Mi grupo presentó 2.000 enmiendas en total, presentadas en conjunto, en esta Comisión, 125 en materia de infraestructuras. Ni una sola de las enmiendas fue aceptada —cero zapatero—. Señor Consejero, yo le pregunto: ¿Ninguna valía, ninguna aportaba nada, ninguna mejoraba algo de lo que tenían esos presupuestos? ¿Por qué hacen ustedes ese ejercicio de cinismo político: «Señores de la oposición, no hagan ustedes catastrofismo, sean ustedes una oposición constructiva...»? Yo no voy a hablar... 2.000 enmiendas globales, 125 en esta Comisión. Le pregunto, señor Consejero... Nosotros vamos a seguir trabajando, nos da igual el que ustedes no atiendan ninguna. Vamos a seguir cumpliendo con nuestra obligación. Presentaremos un paquete de enmiendas, porque creemos que mejoramos con nuestras enmiendas el proyecto de presupuesto que ustedes han presentado. Yo le pregunto: ¿usted va a atender las alegaciones, las enmiendas, las mejoras, alguna, que supongo que en alguna tendremos algo de razón, del Partido Popular? Allá ustedes, señor Consejero, con su aptitud y su actitud.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, muchísimas gracias por su atención y por su explicación del proyecto de presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud, le ruego vaya terminando.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, en nombre del Grupo Socialista, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, señor Consejero, señoras y señores Diputados.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista hace, lógicamente, una valoración positiva de este presupuesto. Entendemos que es un presupuesto que se elabora en un momento difícil y complejo a nivel económico, y que, lógicamente, el presupuesto tiene que contribuir, tiene que ser un instrumento para intentar ayudar a solventar la difícil situación económica que en estos momentos padecemos. Yo creo que tiene que utilizar dos instrumentos. Por un lado, en la parte dedicada a inversiones —y esta Consejería es un buen referente de consejería inversora—, para que el presupuesto sea una escalera que ayude a salir de la crisis a muchos ciudadanos que, por desgracia, en estos momentos se encuentran en paro. Y en relación con la utilización de las cifras del paro, yo creo que deberíamos ser respetuosos, si ustedes me permiten, con los parados, que dejáramos de manosear a los parados. Que lo que tenemos que hacer los responsables políticos, los responsables públicos, es buscar mecanismos, instrumentos, y ponerlos en práctica, para que dejen de estar en el desempleo esas personas, para que puedan tener un trabajo. Lo que parece vergonzante —al menos a mí me lo parece— es recurrir, como aves de rapiña, a las listas de parados para intentar sacar crédito político por parte de quien no lo tiene ni lo va a tener, por mucho que recurra a esa rapiña política de manosear a los parados.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señores del Partido Popular, sigan ustedes manoseando a los parados, pero ocúpense alguna vez de proponer algo que sirva —desde la inversión, desde el fomento de la economía— para que haya más empleo, y también de proponer algo para que en la otra vertiente, en el apartado de que estos presupuestos tienen que ser una red que sujete a los sectores sociales más desprotegidos, más débiles, para que no se hundan en la crisis, porque, lógicamente, también hay una inversión social muy importante, no de hormigón, no de aglomerado, pero también hay una parte de inversión social muy importante para que los sectores más desprotegidos, como les decía, no sufran los efectos de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, evidentemente, ante un presupuesto nuevo, en la medida en que es fruto de la división, en dos consejerías, de la anterior Consejería de Obras Públicas, Transportes y Vivienda; que, lógicamente, eso tiene sus ventajas y sus inconvenientes. En la vida nada es, ciento por ciento, bueno o malo. Pero yo creo que tiene elementos positivos. Lo que se pretendía, lo que se pretende, es mejorar la gestión en dos parcelas muy importantes para el futuro de Andalucía: por un lado, garantizar el acceso de los ciudadanos andaluces, especialmente a los que tienen más dificultades para acceder a una vivienda digna —Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio—, y también impulsar todo lo que es el desarrollo de nuestras infraestructuras para el transporte de personas y de mercancías, y, sobre todo, el transporte en los entornos metropolitanos.</parrafo>
        <parrafo>En la exposición que el Consejero ha hecho, pues a mí me parece que este Consejero —lo sabemos todos—..., es ejecutar el plan PISTA. Todos conocemos el plan, todos sabemos qué objetivos tiene y todos sabemos que el presupuesto contempla y cumple con esos objetivos, aprobados recientemente por el Consejo de Gobierno, y que hemos tenido la oportunidad de debatir en este Parlamento. ¿Con qué recursos? Bueno, pues con los que la disponibilidad presupuestaria permite. Hemos ido a un presupuesto austero... Yo cuando oigo decir aquí que se incrementa el 43% el gasto corriente...; que alguien me lo explique. Hombre, me parece poco serio y poco riguroso buscar una partidita escondida para justificar aquí no sé qué. El presupuesto no se incrementa. El gasto corriente total se incrementa el 4,3%, pero ahí están médicos, profesores, en fin, toda la parte social. Claro, martirizar ese gasto corriente me parece poco serio. Y el gasto corriente de servicios se congela, no sube, y, además, se reduce la publicidad y otra serie de elementos al 50%. Me gustaría que cuando alguien critica eso, que pusiera ejemplos de alguna comunidad, o de algún ayuntamiento donde gobiernan, donde bajaran más los gastos de publicidad y fueran más austeros, o donde no subieran los impuestos. Porque si ese es el marco que tenemos, con una situación económica que da unos determinados ingresos, y hemos ido al límite de endeudamiento que nos permiten —como a todas las comunidades autónomas, el 1%—, si este no es el presupuesto, dígase qué se quita y qué se pone, qué se prioriza antes y después. Pero si no se hace eso, señor Raynaud, si las enmiendas no sirven para eso, para establecer un nuevo orden de prioridades... Porque luego nadie se atreve a quitar de partidas concretas de Obras Públicas y Transportes para poner en otras. Se buscan esas partidas fantasma, que normalmente incluso tienen informes negativos, para justificar, para vender unas supuestas enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a calificar la postura de ningún grupo de cinismo político. En política todo lo califican los ciudadanos. Pero, señor Raynaud, ¿cuántas enmiendas aprobó el Gobierno Popular en ocho años al Grupo Socialista en el Congreso de los Diputados? ¿Alguna? ¿Ya hemos cumplido si yo le digo que usted también es un cínico políticamente? No. Me parece que hay que ser un poquito más serios, un poquito más rigurosos, y si de verdad hay instrumentos, desde esas enmiendas, para mejorar estos presupuestos, plantéense de verdad. Dígase cómo se consiguen más ingresos, si es posible, o dígase cómo se priorizan las inversiones. Porque, claro, decir que en este presupuesto crece poco la inversión, crece poco el presupuesto... Mire el presupuesto crece un 5,6%, y la inversión de esta Consejería, el presupuesto de esta Consejería, el 5,2%. Pero vamos a darle un repasito a donde gobierna el Partido Popular: Canarias, el presupuesto se incrementa 2,4%; Castilla y León, el 1,9%; la Comunidad Valenciana, el 3,3%; Madrid, doña Esperanza Aguirre, el 1,9%; Murcia, la que más se aproxima, el 5% —será porque el señor Arenas va a ser su siguiente estación de destino—; La Rioja, el 1,9%. Bueno, pues parece que por la vía de mejorar el presupuesto poco puede usted decir.</parrafo>
        <parrafo>El recurso a la deuda, para todos es el mismo, el 1%. Pero, claro, la relación deuda en relación al PIB del conjunto de comunidades autónomas de España, incluida Andalucía, el 5,9, la media; Andalucía, el 4,6; Valencia, el 11,4; Madrid, el 5,6. O sea, están bastante más endeudadas. O sea, eso que dice el señor Arenas ahora de que esta deuda es que estamos subiéndoles los impuestos a nuestros hijos y a nuestros nietos..., pues anda que si nuestros hijos y nuestros nietos van a pagar más impuestos, los de los valencianos sí que van a pagar más impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, lo que yo quiero decirle con estos ejemplos es que deberíamos, de verdad, ser un poquito más serios, más rigurosos a la hora de hacer los debates, de utilizar los datos, las cifras y demás, porque, si no, no se engañen o no nos engañemos de que los ciudadanos nos tomen a pitorreo muchas veces, porque nos lo ganamos a pulso.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Raynaud, lo que usted hace sistemáticamente, la forma que usted tiene de utilizar, de intentar utilizar las cifras para justificar no sé qué, mire usted, no deje usted por embustero al señor Arenas, hombre. El señor Arenas dijo el lunes en Córdoba que el nivel de ejecución del presupuesto de la Junta, a 30 de septiembre, era del 11%, y usted ha dicho hoy que es del cuarenta y tantos por ciento. Poco futuro tiene usted. Ha dejado usted en dos días por embustero al señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Eso no es riguroso, señorías, porque quien ha tenido la responsabilidad..., si alguien ha tenido la responsabilidad de gobernar alguna vez, de ejecutar un presupuesto, pues sabe que el presupuesto..., sabe lo que es una certificación de obra, sabe el tiempo que tarde en pagarse, sabe todas esas cosas y sabe que es a final de año, incluso cuando se liquida el presupuesto, después, cuando se ve el nivel de ejecución del presupuesto. Y la Junta de Andalucía ejecuta su presupuesto por encima de otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, utilizar los datos de esa manera, como ustedes intentan, me parece que es poco serio y es poco riguroso. Y, además, yo creo que, por lo menos este año, hemos tenido una parte de ventaja... Que al señor Ignacio García le agradezco que haya intentado ceñirse, de verdad, al debate del presupuesto de la Consejería, con posiciones que todos conocemos, que podemos compartir en algunos elementos y en otros no. Pero es que el señor Raynaud ha ido por el mismo camino que su predecesor, el anterior portavoz en la Comisión de Infraestructuras. El año pasado dijo: «Y a carreteras, 10 segundos».</parrafo>
        <parrafo>Usted no viene aquí a hablar del presupuesto de la Consejería de Obras Públicas, usted viene a repetir el argumentario sistemático del Partido Popular en relación con la situación de estos momentos, de una forma que ustedes piensan que les puede dar —como le decía— rentabilidad en términos políticos. Porque dice usted: «No me recuerden que hemos perdido ocho elecciones». Bueno, si usted lo recuerda, yo me lo ahorro, pero ustedes han perdido ocho elecciones en Andalucía, y van por el camino de perder nueve, diez y once. Porque usted ha dicho algo..., dice: «Credibilidad». Pues, mire usted, vamos a ver, en democracia la credibilidad la dan los ciudadanos. Si usted se ha mirado el debate del año pasado en esta Comisión, el señor Ramos Aznar, su compañero, que era portavoz de esta Comisión, centró todo el debate —habló 10 segundos de carreteras—, todo el debate se dedicó a decir que iban a ganar las elecciones ustedes, y no las ganaron; que el presupuesto era falso porque no íbamos a cobrar los 300 millones de la Deuda histórica, que los hemos cobrado, los del año pasado, y la vamos a liquidar, y la vamos a cobrar, mire usted. Pero ustedes es que no han puesto ni un euro por pagar la Deuda histórica, cuando tuvieron la oportunidad de hacerlo, ustedes vienen aquí, muy bien, yo creo que, como ustedes ya no triunfan en ninguna plaza, ustedes se arriman al toro y hacen lo imposible. Pero ponerse usted, señor Raynaud, a hablar de pago de Deuda histórica, con los antecedentes que tienen ustedes en esta materia, me parece que es poquito serio, de verdad, poquito creíble.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, siempre entra usted a lo mismo: que no hemos debatido en esta Comisión la ejecución del Plan Director de Infraestructuras de Andalucía. Vaya usted mañana y pida usted una comparecencia en Pleno o en Comisión, y cuando usted quiera la debatimos de verdad, con rigor y con seriedad; pero de hurtadillas, de tapadillo, como usted intenta meterlo, me niego. Porque usted sabe que se han cumplido todos los objetivos por encima de los objetivos inicialmente planteados.</parrafo>
        <parrafo>Y luego dice usted, habla usted de la realidad de Andalucía. Mire usted, es la que es. Es verdad que esta Comunidad tiene momentos mejores, probablemente momentos peores, pero que no es tan distinta o cambia tanto en relación con otras Comunidades Autónomas. ¿Porque usted, de verdad, cree que lo que está pasando con la crisis económica, con el desempleo, es culpa del Gobierno de la Junta de Andalucía, exclusivamente? ¿Es culpa del Gobierno de la Comunidad de Madrid? ¿Es culpa del Gobierno de la Comunidad de Valencia? Pues, si usted lo cree, en Madrid y en Valencia no dice lo mismo. Pero no es serio que usted intente colgar en esa percha toda esa situación.</parrafo>
        <parrafo>De inversiones del Estado dice usted que se han ejecutado nada más..., y que le gustaría que fuera el porcentaje de población. No es que le gustaría, estése tranquilo, es que ya son, el año pasado, este año, las inversiones del Estado son el porcentaje de la población de Andalucía. ¿Pero eso lo hicieron ustedes alguna vez? ¿Alguna vez dedicaron ustedes a Andalucía, en ocho años, en inversiones, el porcentaje de población? ¿Tienen usted y su partido alguna credibilidad para reclamar eso que ustedes nunca han hecho?</parrafo>
        <parrafo>Es que ustedes, de verdad, es que curioso, es un atrevimiento vergonzante. A los demás les exigen que hagan lo que están haciendo, y ustedes nunca han hecho ni harán, si alguna vez tienen la oportunidad, lo que dicen.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, su credibilidad yo creo que está por los suelos. En un intento, ustedes últimamente se han inventado lo del censo electoral; o sea, tan fuerte fue los 400.000 andaluces que, de verdad, intentaron ustedes borrar de Andalucía, que ahora vienen ustedes a criticar un sistema de financiación que aprobó el Gobierno del señor Aznar, que está en vigor, que es legal, lo sabe todo el mundo, y ustedes tratan siempre de buscarse las triquiñuelas del señor Arenas para intentar confundir al personal.</parrafo>
        <parrafo>No es verdad, señor Raynaud, que se esté excluyendo, ni aquí ni en ninguna comunidad, a ningún ciudadano. Hay un censo, que es el que se pactó, el año que se pactó, y, cuando se renueve, será otro. Pero nadie ha quitado, como ustedes quitaron, a andaluces del censo.</parrafo>
        <parrafo>Y usted reclama un mayor esfuerzo inversor. Dígame usted cómo dedicamos más recursos en estos momentos para inversiones. Pero no me digan ustedes lo de disminuir el gasto corriente, los cargos públicos y demás, no, porque eso no es verdad, no llega a ningún sitio. Usted sabe que este es un presupuesto austero, hay congelación de gastos, reducción en otros casos, y no hay otras posibilidades, ni ustedes donde gobiernan las han puesto en práctica.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, yo creo que estamos ante un presupuesto que responde a la realidad del momento, que hace un esfuerzo por ser un instrumento —como le decía— para ayudar salir de la crisis, pero no solamente en este momento; o sea, la inversión tiene que servir para crear empleo en los próximos meses, pero también para mejorar la competitividad de nuestra economía en el futuro, y, lógicamente, para que esos empleos sean estables y podamos cambiar ese modelo productivo de nuestra Comunidad. Que también ahora, señor Raynaud, nos escandalizamos de todo el tema de la construcción, pero, ¿quiénes han alentado, alentado, alentado, y han seguido alentando y siguen alentando el tema de la construcción como único instrumento de desarrollo? Fue el Gobierno del Partido Popular y han sido ustedes aquí, en Andalucía. Tuvimos que sufrir cuando pusimos en marcha algunas medidas, algunas leyes para establecer determinados controles en el planeamiento, en tal... Entonces, siempre nos criticaron, iban en contra, que nos íbamos a cargar el sector de la construcción. El sector de la construcción se tenía que parar, porque era una barbaridad lo que estaba pasando. Pero, sin embargo, ustedes, pues parece que eran los que alentaban esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías —y termino, señor Presidente, no quiero abusar del tiempo—, creo que este es un presupuesto serio, riguroso, que se va a ejecutar con rigor, con seriedad, que establece correctamente las prioridades y que, señorías, hace apuestas importantes para transformar la realidad de nuestra tierra. Yo me sorprendo tremendamente cuando minimizamos la importancia que tienen los metros ahora. ¿Qué pasa, que porque se están construyendo, porque van a empezar a funcionar, eso ya no sirve para nada? Y que hay que ver lo que cuesta el metro y el tiempo que tarda en hacerse. Eso ya no sirve para nada; ahora lo importante es el estudio de un tramito de carretera en el pueblo no sé qué, que también es importante. Ahora, lo gordo, lo que va a transformar el transporte de viajeros en las grandes áreas metropolitanas, eso ya no sirve para nada. El eje transversal ferroviario, tampoco, porque como va a tardar...</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, me parece que ese tipo de actuaciones en carreteras, señor García, porque es verdad, hay tendencias, pero usted mismo cae un poco en contradicción. Dice usted: «Hay muchas carreteras», y después pedís más carreteras en el Plan MASCERCA. Y es que es muy complicado... Sí, sí, tengo perfectamente tomada nota aquí.</parrafo>
        <parrafo>Que todo eso es complicado, pero creo que, para que Andalucía sea un territorio equilibrado..., para que haya cohesión en el territorio, para que sea equilibrado, pues hay que llegar a todos los territorios, en muchos casos con los instrumentos que permite..., y a todos sitios no se llega con el ferrocarril.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como le decía —y, de verdad, termino—, creo que el esfuerzo que hay en ferrocarril, el esfuerzo que hay en carreteras, en transportes en las áreas metropolitanas, también todo el tema de áreas logísticas, de puertos, creo que es muy importante; o sea, está todo perfectamente planificado, enlazado y tiene dotaciones presupuestarias, yo diría que suficientes, para ponerlo en marcha y que pueda contribuir —como les decía al principio— a mejorar la situación de nuestra economía, fundamentalmente a las personas que no tienen desempleo en estos momentos, y también de futuro, para que nuestra economía sea más competitiva.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra el excelentísimo señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Primero, un comentario con carácter general, que quizás pueda servir, sobre todo, a los dos portavoces de los grupos de la oposición para hacer una referencia y dejarlo, quizás, despejado en un solo comentario.</parrafo>
        <parrafo>Realmente, el presupuesto de nuestro departamento crece un 5,2% y el Presupuesto de la Comunidad Autónoma crece un 5,6%. Esos son datos objetivados, tal y como ustedes están planteando. No obstante, sí se les olvida... Y no es ningún drible; es que creo que no se computa, en esa capacidad de gasto que tiene el departamento, una cuestión que por primera vez nuestro departamento sí tiene, dentro de la capacidad de endeudamiento de la Comunidad Autónoma, que es una asignación de 42 millones de euros para la Empresa de Puertos, que son recursos que formarán parte de su realidad presupuestaria y que, por tanto, tendrá una capacidad de gasto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, dejar claro que no estamos hablando en ese escenario del 5,6%..., del 5,2%, sino que, evidentemente, pasamos por encima del 8,5% lo que son los Presupuestos, justamente por esa nueva aportación que son recursos financieros que tendría la Agencia de Puertos. Por tanto, los presupuestos del departamento no solo son los asignados presupuestariamente, sino también los asignados desde el punto de vista presupuestario. Perdón, financiero.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la intervención del representante del Partido Popular, podríamos estar de acuerdo en que es posible variar los destinos de los recursos públicos; pero yo, en mi intervención —y como miembro del Consejo de Gobierno—, me he referido a las prioridades que ha fijado el Consejo de Gobierno en su política de gastos, y he dicho que se mantienen las políticas sociales. Y el Partido Popular no termina de decir lo que yo creo que en el fondo está pensando: que es un aumento de la capacidad de destino a los recursos de inversión. Porque hay solamente dos posibilidades de aumentar los presupuestos con la capacidad de gasto: O yendo al endeudamiento, que, como bien ha dicho el representante, el portavoz del Partido Socialista, es el ir a un endeudamiento al máximo que te permite, que en este caso ha sido el 1% del PIB —y estamos hablando de 1.616 millones de euros que se generan como ingreso gracias a los buenos resultados y la buena valoración que tiene la Comunidad Autónoma en el mercado financiero—, y que esos recursos vayan a destinarse, justamente, a lo que son las inversiones o la política general de gastos.</parrafo>
        <parrafo>Y la otra posibilidad es..., bueno, y/o no ir al endeudamiento y hacer recorte en los gastos. Pero ya he insistido en que el Consejo de Gobierno, plantea a la Cámara que no estamos dispuestos a que quienes puedan sufrir más la crisis tengan un deterioro en su calidad de vida o en las prestaciones que puedan recibir de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Pero no lo terminan de decir. Es decir, ¿quieren ustedes recortar las políticas sociales para que se aumenten las inversiones? Porque en el endeudamiento no se puede ir a más —hemos ido al tope, al 1% del Producto Interior Bruto—. ¿Quieren ustedes recortar la gratuidad de los libros de enseñanza? ¿Quieren ustedes recortar las prestaciones de guardería? ¿Quieren recortar las becas Erasmus, complementarias para que los andaluces tengan más posibilidades, en los niveles de renta de la familia..., la posibilidad de que sus hijos, en tiempo de formación universitaria, puedan estar en el extranjero? ¿Quieren eliminar la gratuidad de los medicamentos? ¿Quieren eliminar la asistencia bucodental? ¿O quizás el Plan de Atención Sanitaria a Domicilio? ¿O quizás el complemento de pensiones?</parrafo>
        <parrafo>Luego, al final, cuando estos recursos... Que, al final, es lo que plantea el Consejo de Gobierno, los recursos que se asignan, y nuestro departamento mantiene el peso dentro de la realidad presupuestaria de la Comunidad Autónoma, y nos sale una cantidad de presupuesto que es la que cumple, además, el PISTA. Es decir, el escenario financiero que el Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte en Andalucía preveía para el año 2009 se mantiene, y, por tanto, no quisiera dejar la ocasión de hacer referencia con carácter general.</parrafo>
        <parrafo>Por concretarme ya en algunas de las cuestiones que plantea el portavoz de Izquierda Unida, decirle que el tema de la logística está en la Empresa de Puertos, porque así lo decidió una ley, que es la Ley de Áreas de Transportes de la Comunidad Autónoma, que asignó a la Empresa de Puertos la estrategia logística y la responsabilidad política por motivo de esa ley.</parrafo>
        <parrafo>Decirle también a usted, o decirles, que en el capítulo de transferencias de nuestro departamento podemos llegar a un absurdo. Si me permiten el comentario, es bueno hacer hospitales, pero es malo llenarlos de médicos, porque genera déficit público. Entonces, en este... O gasto corriente. En este caso, lo que estamos planteando es un aumento de los recursos asignados de transferencias, como usted bien ha detectado, porque estamos ayudando a las posibilidades de la prestación del servicio del transporte público con transferencia de recursos para abaratamiento de los precios, y, a su vez, el sistema de funcionamiento con los consorcios, al que me referiré brevemente con posterioridad.</parrafo>
        <parrafo>Del tema de las inversiones quisiera que quedase constancia, porque puede ser un poco llevarnos a engaño que, a fecha de octubre, según los datos de Seopan —que no es, precisamente, un dato de la Administración pública, sino saben que son las grandes constructoras de este país—, el 24%, exactamente el 24,6%, de los recursos licitados por las Administraciones públicas autonómicas, es andaluz —más que ninguna comunidad autónoma—, y, por referirme solo a Madrid, está en el 5,7%. Es decir, la Comunidad Autónoma de Madrid ha licitado obras en este ejercicio, hasta el mes de octubre, del total de las inversiones de la Comunidad Autónoma, en el 5,7%.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, para nosotros, el tema de la apuesta por el ferrocarril es una apuesta decidida: llevamos en este presupuesto más de cuatrocientos veinticinco millones de euros destinados a infraestructuras ferroviarias. La realidad de las responsabilidades y de la apuesta por el ferrocarril es reciente, y verá usted un crecimiento, si tiene posibilidades de verlo, que supongo..., o tiempo para hacerlo, verá la senda del esfuerzo por la línea del ferrocarril en nuestra Comunidad Autónoma y en nuestro departamento.</parrafo>
        <parrafo>Porque, cuando plantea el tema del tren tranvía, decirle que sí estamos hablando de una línea de ferrocarril, un tranvía que discurriría por encima del puente, y que en los presupuestos está asignada la redacción de los proyectos de las dos conexiones, tanto en Cádiz como en Puerto Real, que son de los que se están redactando los proyectos. El Ministerio, a su vez, está redactando un modificado del proyecto del puente para que permita el paso de esa doble línea de ferrocarril.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien dice, las pendientes lo permiten. Usted habrá visto que también la física tiene algo que ver con las elecciones. No sé si recuerda que antes de las elecciones de 2004 no era posible, y, después de las elecciones de 2004, cuando se produce la victoria del Partido Socialista en Madrid, ya era posible desde el punto de vista técnico. Así que es posible ya que un tranvía discurra por esa infraestructura.</parrafo>
        <parrafo>El tema de la apertura del puente es un tema que requeriría una conversación, si quiere, más dilatada, porque también tendrá mucho que ver con la capacidad de carga de semejante tipo de embarcaciones en Astilleros de Puerto Real.</parrafo>
        <parrafo>Sobre los consorcios de transporte, debe haber habido un error en su interpretación, porque en el consorcio de transporte hay un aumento, hay que sumar los Capítulos IV y VII, que son las transferencias que se hacen a los consorcios.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, en esa línea, las apuestas por los consorcios de transporte siguen siendo mantenidas, desde el punto de vista de los usuarios, desde el punto de vista de las ampliaciones, y, como sabe, en el caso concreto de su provincia, se han firmado acuerdos para la ampliación con Conil, Chipiona y Sanlúcar de Barrameda, si no recuerdo mal.</parrafo>
        <parrafo>Los billetes o las tarjetas son intermodales, como sabe. Decirle que estamos en una fase de experimentación con Renfe Operadora; ya es posible la utilización de las tarjetas de cualquier consorcio andaluz —en Huelva, como sabe, sigue sin haber posibilidades de tenerla—; va a poder cancelar esos vuelos..., perdón, el uso de esa infraestructura en Renfe, en principio ya en el área metropolitana de Cádiz, en el área metropolitana de Málaga, y también en los regionales entre Sevilla..., perdón, entre Cádiz y Sevilla, y no a la inversa, y entre Málaga y Sevilla. Estamos trabajando para que eso sea, desde el punto de vista tecnológico, resuelto en los próximos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Lo que usted bien dice en el tema de la calidad del transporte es una apuesta que tenemos planteada, fruto de las ayudas que se están planteando; unas ayudas importantes para rejuvenecer la flota de autobuses aumentando, así, el confort. Y, por otro lado, decirle que también, sobre el plan de seguridad, los inspectores nuestros de transportes no solo se dedican al tema de las mercancías, sino también a la vigilancia o al seguimiento de las condiciones de los conductores y de la prestación del servicio de los transportes urbanos. Por eso, referirme también a que, cuando se produce un cambio de titularidad de una concesión, la Comunidad Autónoma puede entrar, desde el punto de vista de, cuando hay un cambio de la concesión, cuando hay un cambio de la titularidad, en que tenemos una realidad, desde el punto de vista jurídico, distinta.</parrafo>
        <parrafo>Como sé que viaja por la provincia, le voy a poner un par de ejemplos y usted entenderá perfectamente qué es lo que es un apeadero.</parrafo>
        <parrafo>Se encuentra escasamente a veinte kilómetros de su domicilio —bueno, cuando usted puede estar en casa—, que es el apeadero de Chipiona y el apeadero de Sanlúcar de Barrameda. Esos dos son apeaderos. Como usted sabe, hay taquillas, cafeterías e incluso, en algunos, hay hasta un juego de futbolín.</parrafo>
        <parrafo>En el tema de los puertos, decirle que la ampliación que se está haciendo va a generar una actividad económica. Nosotros no estamos hablando de operaciones en el entorno del puerto, sino de la generación de puertos deportivos..., y puertos deportivos; no estamos hablando de otra materia que no sea esa.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, de hecho —y lo acabo de comentar en mi primera intervención—... Vamos a sacar tres nuevas concesiones administrativas para que se hagan. Los criterios los expliqué en una comparecencia anterior: van a ser la ampliación de los existentes, mayoritariamente la ampliación hacia fuera, aguas adentro. En la plataforma, sabe que no tenemos demasiada dificultad, sobre todo, en el Mediterráneo en el tema de las ampliaciones de las zonas en donde sea posible desde el punto de vista medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle que la Comunidad Autónoma de Andalucía aún está con posibilidades de crecimiento en este tipo de actividad económica, porque lo permite nuestro litoral y el nivel de ocupación del mismo, que tenemos ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Cuando me pregunta por el tema de las instalaciones pesqueras, decirle que nosotros somos... Saben que las instalaciones pesqueras existen en recintos de puertos de interés general del Estado, y existen instalaciones pesqueras en puertos de la Comunidad Autónoma, gestionados directamente por la Comunidad Autónoma, en este caso, por la Agencia de Puertos.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que las posibles ayudas que puedan trasladar al sector pesquero —ya sean infraestructuras o, incluso, en embarcaciones— corresponden, por materia sectorial, a la Consejería de Agricultura, independientemente de que el puerto se encuentre en una zona gestionada por la Comunidad Autónoma o en una zona de interés general del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Decirles también que la transferencia para el transporte aéreo... Además, como se suele decir en estas cuestiones, le agradezco la pregunta, porque así el millón de euros, que aparecen del tema del transporte aéreo —no lo vio el señor Arenas, que lo criticó anteayer—..., es, justamente, para ayudar a la línea de transporte aéreo entre Almería y Sevilla, que, como sabe, se ha solicitado por parte de la Comunidad Autónoma el que sea declarada como servicio público.</parrafo>
        <parrafo>GIASA no tiene partida, como usted preguntaba, porque no necesita transferencia de recursos. Los recursos que se le transfirieron el año pasado, en el ejercicio corriente, son, justamente, para adquirir acciones que aquí estaban previstas, como titular de las acciones, sobre todo, en el metro de Málaga y de Sevilla. La titularidad de esas acciones corresponde a esta mercantil, en nombre de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>El tema de la bicicleta, ya le dije en la última comparecencia que tiene usted un ejemplo cerca, y lo estamos incluyendo dentro de los presupuestos no separados, sino de los presupuestos específicos de cada una de las infraestructuras de carreteras que se van desarrollando en la Comunidad Autónoma, y no con un presupuesto específico.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere al representante del Partido Popular, señor Raynaud, usted tiene una... Le reconozco, nuevamente, su entrega y su trabajo al estudio de los documentos que, luego, son debatidos en sede parlamentaria, pero creo que usted construye una teoría y sobre ella construye todo un discurso. Al final, yo le sugeriría... Yo no le voy a decir más que la posición que creo que sería razonable a la hora de hablar del pasado mañana, y no del antes de ayer; no se lo diré más, o, por lo menos, lo voy a intentar. Cada uno, como dice la canción, baja las escaleras como quiere. Pero, en cualquier caso, estamos hablando de unos presupuestos para el año próximo y usted, reiteradamente, empieza a hablar hacia atrás. Pero usted me obliga a entrar en algunas materias, sobre las cuales no es mi voluntad entrar, pero usted me obliga.</parrafo>
        <parrafo>El PDIA ha sido discutido en reiteradas ocasiones, en sede parlamentaria. Puedo hacerle llegar lo que son los comentarios que se han hecho, en diferentes comparecencias y plenos, con los diferentes representantes responsables del departamento. Me gustaría, en alguna ocasión, que pudiéramos establecer alguna vez algún comentario, como hoy ha hecho el aspirante republicano, en Estados Unidos, al demócrata, de ponerse al servicio y a la disposición, y felicitarlo por alguna cosa. A mí me gustaría que pudiéramos encontrar algo positivo, después de este tiempo de gestión, que la ciudadanía sí lo ha visto durante muchos años, y que ustedes no lo ven; quizás, por eso, les va como les va.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que la Comunidad Autónoma ha bajado el endeudamiento —lo comentaba antes—, y por eso nos ha permitido el poder ir a un nivel con garantías de suscribir emisión por ese 1% del Producto Interior Bruto.</parrafo>
        <parrafo>Usted vuelve a hablar del tema de los presupuestos, de la ejecución presupuestaria, y siempre, siempre, se les olvida, a los representantes sucesivos que ha habido del Partido Popular, el ver la ejecución presupuestaria del año anterior, que sabe que son liquidadas por la Intervención General de la Comunidad Autónoma, y siempre están en que no se gasta el dinero... Ustedes dicen, en el mes de septiembre, febrero..., en fin, la fotografía que más les interese de que tal día no había ejecutado este presupuesto, que contiene de la Oficina Presupuestaria del Parlamento —intuyo—, y, en ese mismo momento, a partir de ahí lo extrapola, lo multiplica, lo acumula al año siguiente, y sigue diciendo que en el año anterior no se gastaron trescientos, cuatrocientos o quinientos... Y lo van sumando y montando una bola que, al final, no sé a dónde va a llegar. Pero siempre le falta un ingrediente a ese guiso, o a ese cóctel, que es mirar la ejecución presupuestaria del ejercicio anterior, en la que nosotros estamos por encima del 96%.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, me gustaría que lo mirara, porque se le cae lo de los 400 millones, lo de los 300 millones y todos esos líos de millones que, de alguna manera, al final están ejecutados porque así lo certifica quien puede, que es la Intervención General de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>No voy a entrar en el tema de la Deuda histórica, que ya lo ha comentado el representante del Partido Socialista, ni lo de los 700.000 andaluces, porque siempre ponen dos huevos duros en algunas de las cuestiones que plantean. En cualquier caso, también sería conveniente que analizara las consecuencias de esos 700.000 andaluces que plantea.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al eje ferroviario transversal, insistirle una vez más: es una apuesta del Gobierno de Rodríguez Zapatero, y es una apuesta del Gobierno de Andalucía. No pudimos entendernos con el Partido Popular. El Partido Popular no quería desdoblar la línea Granada-Antequera; no quiso hacerlo nunca. Quería, exclusivamente, que no fuera desdoblada, ni ancho internacional ni doble vía. No quería plantearlo en ese asunto, y nosotros lo tuvimos que plantear en reiteradas ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>Estamos construyendo... Y, sobre todo, me parece una mala táctica —le sugiero una modificación en la táctica—, porque si usted coge el presupuesto de un año y lo divide por un teórico presupuesto, pues, nos podemos llevar 200 años haciendo una obra, pero la obra se presupuesta en lo que es capaz de consumir, sobre todo, cuando del tema de estudios estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>El proceso de la gestión de un puerto tiene no tan solo el proceso de elaboración del proyecto, sino que tiene una declaración de impacto ambiental, una adscripción de dominio público de la Administración del Estado —de dominio público marítimo-terrestre, estamos hablando—; tiene un segundo proceso de información pública...; en definitiva, tiene un proceso que, realmente, tiene más de un año. Pero esa es la norma que nos hemos dado y que también mantuvo el Partido Popular en los ocho años de Gobierno. Es decir, quiero decirles que son los trámites que, de alguna manera, requiere el proceso por un mecanismo de garantía.</parrafo>
        <parrafo>Decirle también que, en alguna de las infraestructuras que usted ha ido comentando y desgranando —que podíamos tener una conversación o una comparecencia, en el momento en que usted quiera y que así lo estime la Presidencia, para ver en qué situación se encuentra cada uno de ellos—, me parece poco justo que empiece usted hablar de alguno de los asuntos —yo he tomado solo el de la Ronda Sur de Jerez—, me parece poco justo que emplee usted ese como un argumento, porque sabe que está contratado, y sabe que se está redactando el proyecto, y sabe que será sometido a valoración de impacto, y sabe que todo eso lleva 18 meses, y sabe, por tanto, que esto requiere dos ejercicios presupuestarios. Lo sabe, pero me parece absolutamente injusto que lo plantee.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, cuando se refiere a la participación del Estado, la anterior vez que comparecí me frené a mí mismo a enseñarle el gráfico, pero aquí lo tiene usted, el gráfico de la aportación del Estado a Andalucía en sus presupuestos: 1997, 15% de presupuesto; 1998, el 12%; 1999, el 13%; el año 2000, el 11%; el año 2001, el 14%; el año 2002, el 13%; el año 2003, el 14%; el año 2004, el 14%; el año 2005, 17-18%, Gobierno socialista; 2006, el 15,7%; 2007, el 16,8%, y 2008 y 2009, el 17,8%.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, quizá sería bueno que mirara usted... Si extrapolamos los datos que usted está diciendo, y ponemos una raya horizontal del 17%, para que se gaste lo que es el peso poblacional en Andalucía, a lo mejor a nosotros también nos saldrían las cuentas de los millones que no se han invertido aquí, acumulando 97, 98, y así, sucesivamente, hasta que los ciudadanos decidieron que no estuvieran ustedes en el Gobierno, en el año 2004.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a los servicios de ferrocarriles, decirle que es una de las cuestiones, que, aunque usted no me ha preguntado, yo quisiera trasladarle, para regocijo de todos —incluido usted, supongo—, que estamos aumentando muy importantemente —lamento que no esté aquí el representante de Izquierda Unida— el número de viajeros por los cercanías y en la apuesta por el ferrocarril está dando sus resultados.</parrafo>
        <parrafo>Al representante del Partido Socialista, o del Grupo Socialista, agradecerle la intervención, al igual que al resto de los portavoces, por el tono, y decirle, en cualquier caso, que la coincidencia, no tan solo por la valoración de los presupuestos, sino lo que ha destacado en su intervención sobre el tema de la austeridad, yo se lo agradezco. Decirle también que, en cuanto a las prioridades de gasto, como no puede ser de otra manera, quisiera agradecerle su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y no quisiera terminar el uso de la palabra, Presidente, sin agradecerle al equipo que ha estado trabajando en la redacción de este proyecto, que es un proyecto complejo; entre otras cosas, ha habido que segregar algunas de las actuaciones presupuestarias, fruto de que antes estaban en una consejería con un mayor nivel de responsabilidades, y quisiera agradecerles el trabajo que han hecho, que nos ha permitido a nosotros estar hoy en condiciones de presentar los presupuestos en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el orden del día, señorías, levantamos la sesión. Buen viaje.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

