<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>164</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>31</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Planeamiento urbanístico, Provincia de Sevilla, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000664</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000664. Pregunta oral relativa a la adaptación parcial a la LOUA de los municipios sevillanos (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta relativa a la adaptación parcial a la LOUA de municipios sevillanos, que formula su proponente, el señor Caballos Mojeda, del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le formulo esta pregunta, en concreto, sobre la circunscripción de Sevilla por la que soy diputado.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como ya se ha dicho en la pregunta anterior referida a Huelva, uno de los grandes avances que implicó la aprobación de la LOUA fue la obligatoriedad de que los planeamientos urbanísticos de los municipios dotaran suelo suficiente para que se pudiera construir viviendas asequibles, viviendas públicas para el acceso a las mismas de los sectores sociales menos favorecidos. Y, además, esta nueva política que está su departamento implementando se obtuvieran resultados concretos y lo más rápido posible.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señor Consejero, si se me permite la digresión, tanto la LOUA como los demás instrumentos legales de acompañamiento son instrumentos netamente progresistas, nítidamente progresistas, son las antípodas, por cierto, de la arquitectura legal que se promovió, que se aprobó y que se aplicó cuando el PP tenía el Gobierno de España, con las consecuencias nefastas que todos estamos teniendo ahora que sufrir. Una legislación, esta a la que me refiero, una política que la concretan, que están usted y su equipo desarrollando, ultraliberal, una política desreguladora, que está en la raíz, también, por cierto, de la crisis financiera que se originó en Estados Unidos y que ha contaminado a toda la economía, no ya la financiera sino la real, en todos los países del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por consiguiente, señor Consejero, de ver en los municipios sevillanos, o donde se haya producido la adaptación parcial a la LOUA, cuáles son las repercusiones en cuanto a posibilidades de construcción de vivienda protegida en los próximos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para dar respuesta a esta pregunta, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Pues, gracias, señor Caballos, por la pregunta. Me permite, al igual que a la señora Rivas, informarle de la situación de adaptaciones en la provincia de Sevilla. Son 28 las localidades sevillanas que ya han adaptado parcialmente sus planeamientos a la LOUA. El visto bueno de estos documentos supone una reserva de suelo para un total de 19.047 viviendas protegidas. Diecinueve mil viviendas, señor Caballos, que, evidentemente, es una cifra aún no suficiente, pero importante para estos municipios, y que claramente define, en este caso, el compromiso y su voluntad de, inmediatamente, promover en ellas la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Este parque residencial es una aportación valiosa, evidentemente, a una población, en estos 28 municipios, de 389.000 habitantes. En la última Comisión Interdepartamental de Valoración Territorial Urbanística, que se reunió el 27 de marzo, se presentaron y se aprobaron, en este caso, las adaptaciones de Aznalcóllar, Cañada del Rosal, El Cuervo y Marchena. En febrero obtuvieron la valoración favorable los municipios de Benacazón y El Saucejo. Y durante el mes de enero los de Almensilla, Isla Mayor, La Roda de Andalucía, Sanlúcar la Mayor y Umbrete. Durante el pasado año también se acogieron a esta figura los municipios de Carrión de los Céspedes y El Pedroso, Carmona, Huévar, Valencina o Villamanrique de la Condesa. Y estas localidades se suman a Morón de la Frontera, Brenes, Santiponce, Aznalcázar, Alcalá del Río, Los Molares, Dos Hermanas, Gelves, Utrera, Paradas y Montellano. Además, la cifra de municipios adaptados a la LOUA entendemos que se va a incrementar, como en el resto de provincias, porque en nuestras previsiones, en estos momentos, con los ayuntamientos que estamos trabajando en estos momentos en su adaptación, son 54 más, que, entendemos, completarían los que tendrían necesidades de adaptarse a su planeamiento.</parrafo>
        <parrafo>De ese conjunto, seis están interesados porque ya se han dirigido a la Consejería para iniciar el proceso; 44 están en fase de redacción, por tanto, con plazos ya concretos —pensemos que vienen a tardar una media de unos tres meses, dos/tres meses, los municipios que en menor plazo están haciendo este tipo de adaptaciones—, y cuatro ya han finalizado los trabajos de redacción y están solo a la espera de incorporarse al orden del día de la Comisión Interdepartamental de Valoración Territorial Urbanística.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente terminar, señor Caballos, con, efectivamente, un comentario a lo que usted ha planteado respecto al modelo. El modelo de adaptaciones parciales, el modelo de garantizar como prioridad que el planeamiento urbanístico de un municipio se adapte a la Ley de Ordenación Urbanística es claramente en enero de 2008 una de las decisiones importantes, claramente arriesgada políticamente, porque en el urbanismo, y reconocerán sus señorías, hay un gran nivel de ortodoxia desde el punto de vista de lo que son los procesos y procedimientos administrativos, sin perjuicio de que luego veamos qué otras cosas han pasado en relación con el urbanismo, pero es así, ¿eh?, desde el punto de vista de lo que es el Derecho administrativo y el desarrollo del mismo. Sí que hubo, claramente, una decisión y una iniciativa política de garantizar lo que hasta ese momento no se había garantizado en los municipios, que era el interés general. El interés general significa que un municipio cuente con dotaciones y equipamientos o con elementos para satisfacer una necesidad básica como es la vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>Y es curioso que, cuando se plantean aquí cuestiones como responsabilizar justamente a los que estamos intentando que el interés general vele y, por tanto, se produzcan las adaptaciones de ese planeamiento y para ello pongamos recursos económicos, pongamos modificaciones jurídicas para poder adaptar esos planeamientos, pongamos toda una batería de decisiones al servicio de quien tiene que tomar la decisión última de hacerlo, que es el ayuntamiento, pues se critique justamente al que pone los medios, jamás se haga valoración alguna sobre aquellos ayuntamientos que no han tenido voluntad política de llevar a cabo y dar ese paso. Primero, cuando se votó en contra de la Ley de Ordenación Urbanística, cuando se votó en contra de la Ley de Medidas de Vivienda Protegida, cuando no se ha valorado positivamente jamás, sino todo lo contrario, el Decreto 11/2008, cuando se dice que es un parcheo a lo que es la revisión del planeamiento urbanístico. Y, sobre todo, cuando la provincia de Sevilla, señor Caballos, la provincia de Sevilla es la única provincia —y su área metropolitana— que ensayó, al final de la legislatura pasada, un modelo organizativo, precisamente, para impulsar también los mecanismos para avanzar en la vivienda protegida en Sevilla, el Consorcio de Vivienda; Consorcio de Vivienda al que la Junta de Andalucía y su Consejería incorporaron sin duda recursos económicos y medios para apoyar a los municipios de la provincia, en este caso del área metropolitana, fundamentalmente, que se incorporaran al mismo; Consorcio de la Vivienda que está haciendo un trabajo complementario con estos municipios para favorecer su adaptación parcial, y Consorcio de la Vivienda al que el Partido Popular todavía mantiene claramente al margen de sus necesidades. Es decir, herramientas e instrumentos los hay, medios los hay. Hombre, creo yo que hacer responsable exclusivamente al que pone los medios, de que no se consigan todos los objetivos que queremos, es, como mínimo, injusto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecerle la respuesta. Es interesante, por el volumen de los municipios y porque permitirá construir miles de viviendas protegidas. Esto es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Y, repasando los municipios que han producido esta adaptación, también es interesante contemplar cómo el 99% de los mismos son municipios gobernados por partidos progresistas. Hay una escasa representación, aunque tiene muy pocos, el PP, de la provincia de Sevilla. Pero es también algo que conviene subrayar y que yo hago en este momento. Y también para que quede en el Diario de Sesiones y para que vayamos tomando nota de quién con los hechos se preocupa, con la práctica, no con las palabras, de que haya viviendas protegidas al alcance de los sectores más desfavorecidos de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

