<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>281</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Planeamiento urbanístico, Provincia de Cádiz, Urbanismo</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000614</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000614. Pregunta oral relativa a los planes subregionales de ordenación del territorio de Cádiz (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Raquel Arenal Catena y D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a la siguiente pregunta, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista. Es la relativa a planes subregionales de ordenación del territorio de Cádiz. Realiza la pregunta la señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en este momento se están elaborando los planes subregionales de ordenación del territorio de La Janda y de la Costa Noroeste. Dada la importancia que nadie duda tiene en los territorios la elaboración de estos planes y su futura aplicación, nos gustaría que nos dijera en qué estado se encuentran estos dos planes de la provincia de Cádiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Tiene el señor Consejero la palabra para responder.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como sabe, recientemente aprobamos por unanimidad en la comisión de redacción la puesta a información pública del plan de El Campo de Gibraltar y ahora, efectivamente, le informo de la situación de los otros dos planes, para cerrar, como queremos, el litoral gaditano próximamente, en los próximos meses, en torno a planes subregionales.</parrafo>
        <parrafo>En estos meses, la elaboración de los planes de ordenación del territorio de La Janda y de la Costa Noroeste, dos comarcas gaditanas de gran importancia, tanto por su volumen de población, que supera en su conjunto doscientos mil habitantes, como por su riqueza del territorio —tiene casi noventa y seis kilómetros de costa—...</parrafo>
        <parrafo>Los POT son la hoja de ruta que marca el desarrollo sostenible de las comarcas andaluzas y, además, plantea las necesidades, en este caso, de las zonas del territorio interior, metropolitanas o costeras. El caso de Costa Noroeste y La Janda son dos planes cuya redacción está ahora mismo muy avanzada —de hecho, acaba de culminar su periodo de exposición pública— y están muy relacionadas entre sí con el desarrollo de la Bahía de Cádiz, cuyo POT se encuentra en vigor, aunque en revisión para incorporar —como sabe— el municipio de Jerez. En ambos casos, hemos de felicitarnos del consenso que hemos conseguido hasta el momento, gracias a este intenso trabajo de colaboración con los agentes interesados y, especialmente, con los ayuntamientos —como antes mencionaba en el caso de Córdoba—.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el plan subregional de La Janda abarca los municipios de Alcalá de los Gazules, Barbate, Benalup, Conil, Medina, Paterna y Vejer de la Frontera. Para estas zonas, se prevén actuaciones en materia de comunicación, con el objetivo de mejorar la articulación del ámbito con la Bahía de Cádiz-Jerez y con la Bahía de Algeciras, y de infraestructuras básicas, entre las que destacan las hidráulicas. Además, se han reservado 15,3 hectáreas para parques comarcales en Río Roche, Río Salado-Castilnovo, Arroyo Ambrosio y El Jardinillo. Con todas estas intervenciones, las inversiones públicas previstas se situarían en torno a los ciento setenta y cinco millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, el documento de La Janda plantea 10 áreas de oportunidad, seis de ellas de contenido turístico, para desarrollar turismo interior y recualificar el del litoral, con actividades dedicadas al ocio, salud o deporte, mediante instalación de establecimientos hoteleros, viviendas, dotaciones y servicios. Las otras cuatro áreas son productivas y se centran en la industria y actividad logística y de transportes, aunque también tendría cabida el sector comercial y el terciario.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, la Costa Noroeste abarca los términos de Rota, Chipiona, Sanlúcar y Trebujena. En este caso, el plan plantea una mejora de las comunicaciones, tanto desde el punto de vista interno como del sistema urbano de la Bahía de Cádiz-Jerez. Igualmente, recoge la creación de seis parques comarcales, con una superficie de 35,6 hectáreas en todo el ámbito. Las inversiones públicas se sitúan en torno a los doscientos cuarenta y cinco millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Además, en la Costa Noroeste se recogen dos áreas de oportunidad: una, de tipo residencial, para satisfacer la demanda de vivienda protegida, y otra productiva, para la implantación de empresas pertenecientes al sector agroalimentario y pesquero, además del ámbito logístico y transportes. Ambos planes subregionales incluyen el establecimiento de un corredor litoral de 200 metros en todos los suelos no urbanizables o urbanizables sin plan de desarrollo. Este criterio lo estamos aplicando en todos los POT que afectan al litoral, y supone duplicar la zona de servidumbre prevista en la Ley de Costas, ampliando y mejorando el uso público de las playas.</parrafo>
        <parrafo>Los documentos de la Costa Noroeste y La Janda han acabado recientemente su periodo de exposición, como le decía, y estamos estudiando las alegaciones que se nos han presentado, en un número..., yo creo que son bastante bajas, por lo cual, entendemos va a ser, sin duda, una tramitación más rápida de lo que pensábamos, y también explicita, de alguna manera, el nivel de consenso que se alcanzó en la fase de comienzo de salida de este documento. La previsión sería que pudieran estar aprobados por el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía a mediados del año 2010, del año que viene.</parrafo>
        <parrafo>Por último, aunque no es específicamente el objeto de la pregunta, le diré que, bueno, pues, el completar el proceso con el plan de El Campo de Gibraltar puede suponer, realmente, un auténtico hito, desde el punto de vista de lo que significa la protección del litoral andaluz y el cumplir uno de los objetivos básicos para nuestra hoja de ruta de la planificación de ordenación del territorio, que, como sabe, hemos marcado como prioridad en esta legislatura en el ámbito de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Cózar Andrades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, cómo no, agradecerle la información doblemente, porque aporta información sobre un plan por el que no preguntábamos, pero que, por supuesto, nos alegra porque conocíamos de él esa ampliación que se había tenido que hacer por la falta de consenso que tenía. Es importante la concertación, es importante ese consenso en los territorios, ya que ahí es donde se va a tener..., es una planificación para bastante tiempo, que va a incidir directamente en la vida de todos los ciudadanos de esos territorios y, evidentemente, en su desarrollo socioeconómico, en su desarrollo sostenible, en su más amplio sentido. Y, por tanto, me parece muy importante el consenso, es una muestra increíble. Yo le felicito desde aquí y, además, felicito al equipo de redacción, que ha debido de hacer un trabajo magnífico, dados, pues, los resultados que se están teniendo.</parrafo>
        <parrafo>También habló de consenso en el plan..., lo mismo en el de La Janda que en el de la Costa Noroeste. Por tanto, me parece muy importante que el consenso sea algo que esté dentro..., como una prioridad importante, dentro de ese trabajo que hay que hacer para terminar con esta planificación tan importante en los territorios, porque viene a dar respuesta a las necesidades de los territorios de una forma planificada —por tanto, sostenible—, duradera en el tiempo y, como digo, desarrollando, además, las posibilidades de cada uno de los territorios, con las particularidades que cada uno tiene. Ya nos explicaba esas áreas de oportunidad cómo son distintas en zonas distintas, pero tan cercanas cuando estamos hablando de territorios de una misma provincia. Estamos hablando de La Janda, donde no es la misma planificación que hará en la Costa Noroeste ni en El Campo de Gibraltar, como no lo será tampoco cuando estemos hablando del plan de la Sierra de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, decir que no me parece de ninguna manera intervencionismo el que..., porque un plan tarde tiempo porque se esté haciendo un estudio muy exhaustivo de lo que son las necesidades a las que hay que dar respuesta en cada zona y concertándolo con los agentes sociales y económicos que están en el territorio.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

