<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>387</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desastre natural, Provincia de Córdoba, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000461</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000461. Pregunta oral relativa a la reparación de la Cuesta del Molino en Puente Genil, Córdoba (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta relativa a la reparación de La Cuesta del Molino en Puente Genil, Córdoba.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Cebrián tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el temporal de lluvias que azotó a nuestra Comunidad el pasado invierno provocó importantes daños en algunas carreteras de la red viaria de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, en el municipio de Puente Genil, la travesía de la carretera CO-743, en la zona conocida como «la Cuesta del Molino» y, como consecuencia de las crecidas del río Genil, pues se produjo un hundimiento y el desplazamiento de una parte de la calzada, lo que obligó como medida de emergencia a limitar la circulación, a prohibir la circulación vehículos pesados y a establecer también un sistema de semáforos para, utilizando un solo carril, permitir la circulación en los dos sentidos.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta va dirigida a conocer las actuaciones que se han llevado desde aquella fecha, por parte de la Consejería, para resolver los problemas provocados por la lluvia en esta zona de Puente Genil.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría. Efectivamente, con motivo de las intensas lluvias que se produjeron durante los meses de diciembre a marzo del presente año, numerosos ríos de nuestra Comunidad sufrieron desbordamientos, entre ellos el río Genil a su paso por el municipio de Puente Genil, en Córdoba. Y hay que decir que en ese período las precipitaciones registradas en la zona alcanzaron casi los 800 litros por metro cuadrado, multiplicando la pluviometría media total de un año hidrológico común de la última década. Fue algo absolutamente excepcional.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, tengo que decirle que la crecida que soportó durante el mes de marzo el Río Genil a su paso, precisamente, por la población de la que estamos hablando, causó numerosos daños en la infraestructura próxima al cauce, como la carretera CO-743, en el tramo conocido como la Cuesta del Molino, objeto de su pregunta. Y le diré que la crecida provocó el derrumbamiento del muro en una longitud aproximadamente de unos 50 metros, arrastrando el terraplén del vial, afectando completamente al mirador que se sitúa en paralelo a la calle y también afectó a la franja de acera y al aparcamiento. Se vieron también afectados los servicios de alumbrado y de saneamiento.</parrafo>
        <parrafo>Con objeto de restablecer el tráfico lo antes posible, la Consejería tomó una serie de medidas provisionales de urgencia que posibilitaron habilitar al menos un carril durante el período de Semana Santa y precisamente estas medidas de urgencia, estas medidas de carácter provisional, permitieron el tránsito con seguridad de quienes quisieron usar esa vía para los desplazamientos que tenían en una fecha de un tránsito rodado importante. En ese contexto, después, se han ejecutado las actuaciones encaminadas a, de una forma definitiva, restablecer el estado original de la carretera y prevenir los posibles desprendimientos en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Declaramos la obra de emergencia, las intervenciones y las actuaciones que hemos hecho han supuesto una inversión de 1,48 millones de euros y la finalización está prevista para este mes de septiembre, finales de este mes de septiembre, concluirán las obras que estamos realizando, por lo que, pronto, en torno a diez días aproximadamente, pondremos en servicio en su totalidad el tramo que sufrió daños como consecuencia de las fuertes lluvias y del desbordamiento del río Genil.</parrafo>
        <parrafo>En ese contexto he de decirle que hemos actuado aquí, como en el resto de incidentes que acarreó el temporal, de manera rápida, de manera eficaz, gracias al buen servicio de mantenimiento que tenemos, a los operarios que estuvieron intensamente trabajando, y que vamos a seguir restituyendo las condiciones originales de las infraestructuras que se vieron afectadas por las lluvias, y, en ese sentido, pues haremos realidad de inmediato la culminación de esta obra llevada a cabo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo creo que esta actuación, aunque de manera aislada, pone de manifiesto el compromiso y el esfuerzo que desde la Consejería de Obras Públicas se ha realizado en lo que va de año 2010. A una situación, que antes hemos tenido la oportunidad de debatir, de especial dificultad en términos económicos, y de ese trabajo, desde el rigor y la seriedad, para mantener la inversión pública en nuestra Comunidad en materia de infraestructuras del transporte, aunque ya parece que se nos ha olvidado, hay que sumar y hay que añadir ese trabajo que tuvieron que hacer, desde los máximos responsables de la Consejería hasta todos los trabajadores, como usted bien ha puesto de manifiesto, del servicio de mantenimiento, por un lado durante los tiempos del temporal, para mantener la seguridad en el tránsito por carreteras que se estaban viendo afectadas por el temporal de lluvias. Y, luego, también un esfuerzo económico, un esfuerzo de ejecución de obras en un tiempo prudente y razonable, para que, en este caso, como en otros muchos, podamos estar en estos momentos con un problema, afortunadamente, resuelto bien, en tiempo y forma, con una inversión importante, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Cuando hablamos de millones de euros, parece que estamos hablando de poquita cosa, pero 1.480.000 euros es una cantidad importante y que pone de manifiesto, como le decía al principio, ese trabajo, desde el rigor y desde la seriedad y desde el esfuerzo, que se lleva a cabo por parte de los responsables de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esto es importante en cualquier entorno, pero, si me permiten, lo es mucho más en Puente Genil, porque Puente Genil está situado en una zona, en un territorio, en el que las mejoras en las infraestructuras del transporte por carretera se notan ya, y se van a seguir notando en los próximos años, con lo cual, desde un sentimiento, en algunos tiempos, con cierta justificación, de pensar que era un municipio que estaba aislado, pues yo creo que Puente Genil va a pasar, con las actuaciones de la Consejería de Obras Públicas, de ese aislamiento, a situarse, podemos decir, en el centro del transporte en el territorio de nuestra Comunidad, y, lógicamente, eso va a repercutir en las mejoras de las condiciones de vida, en las expectativas económicas de los ciudadanos y en las expectativas económicas del municipio.</parrafo>
        <parrafo>Finalizar felicitando a los responsables de la Consejería, pero desde los máximos dirigentes, como decía antes, hasta los trabajadores del servicio de mantenimiento, que fueron los que, en esos días de especial dificultad, estuvieron durante muchas horas, y renunciando, incluso, a su tiempo de descanso en periodo de vacaciones, por garantizar la seguridad de los ciudadanos que también en esos días de fiestas tenían que desplazarse por las carreteras andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

