<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>582</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Desarrollo sostenible, Administración local, Fundación, Parque Nacional, Provincia de Cádiz, Provincia de Huelva, Reserva natural</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000220</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000220. Proposición no de ley relativa al Centro Tecnológico de Desarrollo Sostenible (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, vamos a continuar con el orden del día previsto, continuando con el punto cuarto del orden del día, proposiciones no de ley en comisión, comenzando con la primera proposición no de ley en comisión relativa al Centro Tecnológico de Desarrollo Sostenible, cuyo proponente es el Grupo Parlamentario Socialista. Y, para su defensa, su portavoz, la señora Castillo Jiménez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, como portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, voy a defender una iniciativa, que traemos en el día de hoy, para tres cosas que, desde luego, están en marcha, pero necesitan del apoyo y del, digamos, respaldo de esta Cámara en este trabajo, como digo, ya iniciado.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pedimos en esta iniciativa es promover la implicación de todas las universidades andaluzas, de las diez universidades, para que colaboren en el trabajo de investigación y transferencia del conocimiento que se viene desarrollando en el centro tecnológico; en segundo lugar, pedimos el fomento y la vinculación, así como la participación en el capital de todas las empresas interesadas, y, en tercer lugar, el impulso, también mediante acuerdo, para implicar a todas las instituciones, a todas las entidades sin ánimo de lucro, que tengan objetos comunes en los que desarrolla el centro tecnológico.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, ¿qué es el Centro Tecnológico Regional para el Desarrollo Sostenible de Doñana? Miren, es una entidad que se acreditó como agente del sistema andaluz de conocimiento; es un proyecto que tuvo su punto de partida en torno al cuarenta aniversario de la declaración de Espacio Natural y de Parque Nacional de Doñana; que ya, en el año 2010, cuando celebramos este cuarenta aniversario, habíamos recogido, a través del foro de Doñana Ecosocial, con la participación de la representación ciudadana de más de doscientos mil habitantes de tres provincias, 14 municipios de esta comunidad autónoma, y que venía todo ello a coincidir en que el objetivo del centro, los fines y los objetivos del centro, dotaran a esta sociedad de la comarca de Doñana de una herramienta al servicio de la innovación y el desarrollo tecnológico, enfocado hacia el tejido productivo andaluz y, desde luego, bajo los parámetros de sostenibilidad como modelo responsable y de progreso.</parrafo>
        <parrafo>Este centro tecnológico, que, como digo, a partir de esos orígenes empieza a funcionar en el año 2010, se vincula al Parque Científico y Tecnológico de Huelva y también al Parque Tecnológico de Cartuja 93. Cada una de las áreas de este centro diseña, ofrece y facilita procesos innovadores a las empresas. Aseguramos que los que son generadores de competitividad y productividad tengan, forzosamente, las propuestas, y, por lo tanto, el liderazgo en el sector empresarial.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es la labor del centro? La labor del centro supone conseguir que las administraciones públicas, el tejido investigador y toda la sociedad en su conjunto puedan colaborar ante iniciativas que tienen un origen privado.</parrafo>
        <parrafo>Planteamos desde el centro dos etapas. Primero, una estructura de servicio a las empresas, buscando el fomento de los proyectos, la innovación, dar soporte a esas iniciativas en la medida en que las empresas promotoras lo solicitan. Y, concretando aún más, señorías, el centro tecnológico elabora, para cumplir con estos objetivos que vengo comentando, desarrolla un área de vigilancia tecnológica y de inteligencia empresarial; pone en marcha, en el pasado año 2010, un centro de documentación, y también un observatorio. Son todas estas actividades, unidas a uno de los socios promotores, que es la Fundación Doñana 21, y, desde luego, dando respuesta al conjunto de empresas que forman parte, como socios, de este centro.</parrafo>
        <parrafo>Hemos detectado que tanto las empresas como las instituciones, como los 14 ayuntamientos que conforman la comarca, tienen necesidades innovadoras y presentan proyectos de I+D+i que, mayoritariamente, como decía antes, dan respuesta al tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>De manera que todas estas iniciativas, que todas estas propuestas, que todos estos proyectos, necesitan de los tres requisitos que incluimos en esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, finalmente, también decirles que la participación es global, que en el centro tecnológico se encarga la concepción y la ejecución de un proceso innovador; pero este proceso se hace siempre bajo criterios de participación, tanto de la Administración pública —en este caso de todas las universidades y centros de investigación, como pedimos en esta iniciativa—, como de la vinculación a los proyectos de origen privado.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles serían las fases que hasta ahora se detectan en esta búsqueda de generación, de innovación, desarrollo e investigación tecnológica? La redacción de los proyectos, la búsqueda de socios, los estudios tecnológicos para dar respuesta a esos proyectos, la búsqueda de financiación, las ayudas a la investigación, la búsqueda de patentes, la generación de grupos de investigación, la transferencia de los resultados de esa investigación, la participación con otros centros y otras entidades dentro y fuera de nuestra comunidad... En definitiva, implantar todos los procesos para que cualquier servicio, cualquier proyecto que estén planteando las empresas y que necesiten durante todo ese proceso de generación y de implantación del conocimiento tengan al centro de desarrollo tecnológico al lado.</parrafo>
        <parrafo>De manera, señorías, que pido el apoyo del resto de los grupos de esta Cámara para cumplir con esos objetivos, que, como en la parte dispositiva de la iniciativa indicamos, sometemos a su consideración.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Para abrir el turno de posicionamiento, el señor Valderas Sosa, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para manifestar, en primer lugar, la disposición de mi grupo parlamentario al apoyo a esta iniciativa. Nos parece una iniciativa oportuna, una iniciativa que yo creo necesaria, y, sobre todo, una iniciativa que pone en valor lo que es ya un instrumento en valor de las instituciones públicas de un entorno muy sensible y diverso, desde el punto de vista económico, desde el punto de vista cultural y territorial, como es Doñana; que pone en relación lo público, y también las actividades de carácter privado, y que pone en relación, sobre todo, un elemento para nosotros fundamental, que se llama todo aquello que signifique potenciar los elementos de la economía social. Y la economía social, muy especialmente, está situada en las pequeñas y medianas, en los sectores cooperativos, en los sectores autónomos, que yo diría que son los que conviven y se han dado cita con más fuerza en este territorio.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, en este sentido, nosotros creemos que la Fundación Doñana ha sido, es un instrumento útil en un entorno sensible, como he dicho antes, un entorno muy particular, muy especial, de gran proyección desde el punto de vista internacional, de gran capacidad de situarse en el marco de lo que deben ser pasos para un modelo de desarrollo sostenible en el marco económico, al que yo siempre suelo poner «sostenible y solidario», porque, si no, nos faltaría una pata a ese nuevo modelo económico que queremos.</parrafo>
        <parrafo>Para ese tema, se nos plantea que se promueva la creación de un centro tecnológico de desarrollo sostenible, donde la investigación, el desarrollo y la innovación se apliquen desde el plano de la experiencia acumulado y desde el plano de la investigación, los dos elementos que me parecen centrales en un centro de estas características.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me parece oportuno que... no tendría lugar, o no tendría sentido si la Universidad no está claramente comprometida, claramente implicada en un centro de estas características y en el marco de un instrumento —como he dicho, para nosotros positivo—, que es la Fundación Doñana 21. En este sentido, por lo tanto, se plantea promover la implicación de todas las universidades.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece correcto fomentar la vinculación y participación de las empresas que estén interesadas e impulsar mediante acuerdo la implicación de instituciones, entidades sin ánimo de lucro especializadas en el objeto del centro tecnológico. Me parece que reúne, por lo tanto, también las condiciones de seguir conservando algo que a nosotros nos parece fundamental en cualquier hecho de carácter investigador de I+D+i, de carácter económico, que es que lo público tiene que tener una implicación muy especial.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que el sector público tiene que seguir jugando en la economía un papel fundamental, y estos son instrumentos también de planificación democrática de la economía y de planificación, sobre todo, en el terreno tan importante de la investigación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sin más, nosotros vamos a aprobar este aspecto, que nos parece, al mismo tiempo, que puede ser un instrumento participativo que ligue esos tres aspectos: institucional, privado y economía social.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Para continuar con el turno de posicionamiento, por el Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, el señor Rodríguez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular en esta iniciativa que presenta el Grupo Socialista, y decir que, con brevedad, lo hacemos desde dos premisas: la concreción y la coherencia. Coherencia en el sentido de que fomentar el I+D+i es algo que está presente en nuestros principios políticos, está presente en nuestros programas y está presente en nuestros objetivos prioritarios. Y lo está, sin lugar a dudas, porque apostamos por este tridente como motor de nuestro desarrollo económico, como creación de riqueza y como generación de empleo. De ahí que cualquier iniciativa, venga de donde venga —en este caso, del Grupo Parlamentario Socialista—, va a contar siempre con nuestro apoyo y con nuestro voto.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde el rigor documental de la iniciativa que estamos debatiendo en concreto, tanto en la parte de exposición de motivos como en la parte dispositiva, en cuanto a la implicación de las universidades andaluzas, en cuanto a la vinculación también de las empresas interesadas y en cuanto a la concreción de determinados acuerdos para impulsar las actuaciones de ese centro tecnológico de desarrollo sostenible, compartimos la filosofía y el espíritu de la iniciativa. Por eso decía, señoría, en cuanto a la segunda premisa que ponía sobre la mesa, en cuanto a mi intervención de la concreción en cuanto a manifestar nuestro voto favorable. Y lo hacemos desde el rigor, desde la coherencia y desde el convencimiento.</parrafo>
        <parrafo>Y créanme, créanme, señorías, que, frente a lo que han podido ser actuaciones de otros grupos —perfectamente legítimas, por otra parte— en cuanto al voto a iniciativas de grupos políticos adversarios, en la mañana de hoy, cuando uno asistía, como forma parte de su obligación, atento y riguroso, y escuchaba una frase del señor Consejero en la que recomendaba a mi compañero diputado y amigo en una —que, por otra parte, había llevado a cabo una brillante intervención en defensa de los intereses de la provincia de Cádiz—..., que le recomendaba textualmente que mejorara la interconexión de sus neuronas, créanme, señorías, que las mías, que siempre han sido muy modestas, y ya un poco gastadas, créanme que, desde luego, en nombre hoy del Grupo Parlamentario Popular, no he tenido que llevar a cabo ningún arreglo de circuito para votar favorablemente una iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista. A lo mejor son otros los que necesitan una ITV de forma urgente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar este debate, la proponente de esta iniciativa, la señora Castillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en primer lugar, agradecer el tono y el respaldo que han manifestado los portavoces y, desde luego, alegrarme personalmente, señor Rodríguez, de su estado de salud físico y mental.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, además de agradecer el apoyo que van a hacer a esta iniciativa socialista, yo me veo también en el compromiso de ampliar, en la medida que la Presidenta me lo permita, en su generosidad con el tiempo, de ampliar un poco qué ha pasado desde que el Grupo Socialista registró esta iniciativa, que fue el año pasado, cuando se crea el Centro Tecnológico, por qué es importante que la hayamos debatido y mantenido un año después.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, y de forma telegráfica, resumir aquello en lo que se ha avanzado en este año aun sin tener esta iniciativa como respaldo por parte del centro tecnológico, y que tienen que ver con cada una de las propuestas en esos tres puntos que le hago en la parte dispositiva.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, solicitamos en la iniciativa la promoción y la implicación de todas las universidades. Para nosotros eso es fundamental; más en época, como estamos, de crisis, porque tenemos que ser tremendamente eficientes. Los centros de investigación no pueden duplicarse: tenemos que mimar y tenemos que consolidar los que ya existen. Y, por lo tanto, como decía el señor Valderas, desde lo público, todo el apoyo. Por eso es muy importante que, cuanto antes, las diez universidades estén presentes en este centro de innovación y de tecnología avanzada.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí indicarles que en este año que ha pasado ya, el centro tecnológico está incluido en el Campus de Excelencia Internacional de Andalucía Tech; también en el Campus de Excelencia Internacional Agroalimentario, que participan cinco universidades, como ustedes bien saben, pero que lidera la Universidad de Córdoba. Por supuesto, estuvo presente en el proyecto para la universidad, liderado por la Universidad Pablo de Olavide. […], en definitiva, está en todos y cada uno de aquellos campus de excelencia que en nuestra tierra se van poniendo en marcha, y que, por lo tanto, tenemos capacidad para actuar.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, y en lo que tiene que ver con las empresas interesadas, déjenme que de manera absolutamente telegráfica les indique alguna de las empresas e instituciones que ya forman parte del centro tecnológico: la Fundación Doñana 21, la Asociación de Municipios de los 14 municipios de la Comarca de Doñana, Agroandaluza Sociedad Limitada, el Grupo Taso, Cajasol, Abad, Agencia IDEA, Puerto de Huelva, Puerto de Sevilla, Cartuja 93, Adercon, Ence, Enel, Cepsa, Autelsi, que es la Asociación de Usuarios de Tecnologías de la Información y la Comunicación de España, Red Eléctrica de Energía, Atlantic Blue, Flor de Doñana, Aproindo, Álvaro Pallarés, S.L., o Framework Manager, que es una empresa de especialización en la dirección de proyectos empresariales. Estas son las empresas; estos son los socios; esta es la columna vertebral de este centro de investigación, de desarrollo y de innovación.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al tercer punto, donde nosotros pedimos y ustedes van a apoyar el impulso de acuerdos y la implicación de instituciones y entidades sin ánimo de lucro, decirles que está desde el principio y como socios fundadores la Asociación de Municipios de la Comarca, que, repito, son las provincias de Huelva, Sevilla y Cádiz, los 14 ayuntamientos. Y que hace apenas un mes el centro tecnológico y la Fundación Doñana comprometen, a través de un acuerdo con la Fundación Avanza, todo lo que, bajo mi punto de vista, tiene que ser el apoyo a la excelencia, el apoyo a las capacidades, el apoyo a la inteligencia de nuestros niños y niñas a través —como digo— de un convenio donde la Fundación Avanza, que es una fundación que tiene como objetivo promover las altas capacidades intelectuales, artísticas o deportivas de los niños y niñas y de los jóvenes en Andalucía, firma —como digo— un acuerdo que va a permitir, por un lado, convertir a todos y cada uno de los municipios de la comarca en una red de excelencia para dar respuesta a estas necesidades de estos niños y niñas que tienen altas capacidades.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, va a permitir ese convenio que, a través del vínculo con las empresas de la etiqueta Doñana 21, distintivo de calidad y certificación a más de cincuenta empresas que forman parte de este club de calidad y excelencia en la producción de todo tipo de servicios y de actividades económicas. Digo, va a permitir que esos niños, que esos jóvenes, que esas niñas, que esas jóvenes, puedan hacer prácticas, puedan desarrollar esas especiales capacidades dentro del ámbito empresarial, repito, de la etiqueta Doñana 21, que es sinónimo, repito, de calidad y excelencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, termino definitivamente. Estas son, a modo de telegrama, algunas de las actividades que, dentro de esta iniciativa que ustedes hoy van a apoyar del Grupo Socialista, se están haciendo desde este centro tecnológico. Pero, sin ninguna duda, el impulso de esta cámara, el impulso de la cámara de representación de todos los andaluces, es muy importante, y por eso agradezco especialmente tanto a Izquierda Unida como al Grupo Parlamentario Popular que hayan sabido ver que esto es importante y que, por lo tanto, no podían quedarse al margen de su apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Concluido el debate, vamos a dar comienzo a la votación de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

