<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>447</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Almería, Centro de enseñanza, Enseñanza primaria</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000535</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000535. Pregunta oral relativa a la inauguración del nuevo CEIP Ginés Morata en Almería (pág. 10).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, diputada.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de repuesta oral, relativa a la inauguración del nuevo CEIP Ginés Morata en Almería.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Segura Vizcaíno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, y en concreto el 21 de mayo de 2010, usted mismo, como Consejero de Educación de la Junta de Andalucía, procedió a la visita e inauguración de las nuevas instalaciones del centro de Educación Infantil y Primaria Ginés Morata en Almería, acompañado por este científico almeriense que da nombre al centro escolar y que ha sido galardonado con el Premio Príncipe de Asturias de las Ciencias.</parrafo>
        <parrafo>Es por eso por lo que desearía saber qué inversión ha realizado el Consejo de Gobierno en esta nueva infraestructura y también cuáles son las principales características del referido centro educativo y cuál es su capacidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Segura Vizcaíno.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como usted bien señala, el pasado 21 de mayo inauguramos las nuevas instalaciones del colegio de Educación Infantil y Primaria Ginés Morata en Almería, que, como saben, lleva el nombre del insigne biólogo almeriense Premio Príncipe de Asturias de las Ciencias en el año 2007, que estuvo presente en la inauguración y que ha destacado en su trayectoria profesional, más allá de nuestras fronteras andaluzas y españolas, por su entrega y esfuerzo al mundo de la ciencia, y se ha convertido en un ejemplo para los alumnos. A veces los centros educativos pueden llevar un nombre que hace doble honor a la educación y a la tierra en la que están, y este es el caso.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Educación ha invertido en estas instalaciones 3,8 millones de euros, de los que 3,75 corresponden a obras de construcción y casi cien mil euros han sido destinados al equipamiento del centro. Esta inversión ha supuesto la creación de 450 nuevas plazas escolares de alta calidad destinadas a alumnos de entre 3 y 12 años.</parrafo>
        <parrafo>El centro de es tipología C2 —o, lo que es lo mismo, dos líneas— y cuenta con todos los espacios necesarios, como son seis aulas de Educación Infantil, con aseos y espacios comunes correspondientes; 12 aulas polivalentes de Educación Primaria; un aula de informática; un salón de usos múltiples; una biblioteca; aula de recursos; gimnasio y vestuario, y una zona de administración, con despachos para la sala de profesores, el equipo directivo, los aseos docentes, la sala para la asociación de madres y padres, conserjería y reprografía. Además, el colegio dispone, en el área de servicios comunes, de un almacén, aseos para no docentes y cuarto de instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, cuenta también con un comedor con cocina-oficio para servicio de cáterin, con un porche cubierto, zona de juegos adaptada a los alumnos de Educación Infantil y Primaria, pista polideportiva y estacionamiento para vehículos docentes.</parrafo>
        <parrafo>Les informo también de que este centro ha sido construido en dos fases. En el curso 2009-2010 fue habilitada la zona infantil, la zona de administración, el comedor y la biblioteca, y en el presente curso han sido finalizados la zona de Primaria y el resto de los espacios que le he detallado anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>En la oferta educativa del centro se encuentra también el programa de bilingüismo, con una extraordinaria acogida, y los servicios del Plan de Apertura de Centros, que ofrece el de aula matinal, comedor y actividades extraescolares.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hemos llevado a cabo una mejora significativa y relevante que, sin duda alguna, va a beneficiar directamente a las familias y al alumnado de una zona nueva de expansión de la ciudad de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Segura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero, por su información.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, una gran inversión en Almería ciudad para que, en fin, haya un mayor nivel de plazas escolares y de coordinación de los alumnos y alumnas, de calidad, como usted ha dicho anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sin duda, una vez que se ofrece terreno por parte del ayuntamientos y el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, su Consejería concretamente, hace el esfuerzo de hacer una gran inversión como la que acaba de decirnos, de comunicarnos, lógicamente, a partir de ahí, hay una comunicación, hay una..., entre las administraciones, en este caso Junta de Andalucía y Ayuntamiento, porque también el Ayuntamiento tiene una responsabilidad. Son los responsables en el mantenimiento o puesta en funcionamiento de una infraestructura de estas características cuando se empieza a marchar.</parrafo>
        <parrafo>Lo que hemos oído, la información que nos ha llegado, a través, incluso, de medios de comunicación y demás, es que las obras se entregaron en el mes de mayo al Ayuntamiento, y a partir de ahí parece que había que poner algunos dispositivos, como la contratación eléctrica y algunos servicios más, que parece ser que todavía no se han puesto por parte del Ayuntamiento. Me imagino que usted tendrá información de este tema a través de sus servicios periféricos de la propia Consejería en la provincia de Almería, y esta es la situación que tenemos ahora mismo: que la Junta ha cumplido, y la parte pequeña, pero en el mantenimiento o puesta en funcionamiento, que tiene el Ayuntamiento, no se ha hecho. Si yo estoy equivocado, usted me puede rectificar, pero parece ser que la cosa va por ahí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Segura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor diputado, está usted en lo cierto.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el Ayuntamiento en su día nos hizo llegar un solar de buenas características para construir esta infraestructura, y que estuvo presente acompañándome en la inauguración de ese centro, que le hicimos entrega de ese centro en mayo de 2010, y, por lo tanto, a partir de este momento corresponde a los servicios municipales y al ayuntamiento la responsabilidad que determina la ley.</parrafo>
        <parrafo>El centro está funcionando todos los días, y lo hace de forma extraordinaria y excelente, pero lo está haciendo a pesar de no haber resuelto aún la corporación municipal algo tan significativo y de obligado cumplimiento con la normativa vigente que hay que respetar y que hay que tener en consideración, que es la contratación del servicio eléctrico. Aún no se ha hecho por parte del Ayuntamiento esa contratación, y ya ha transcurrido un número significativo de meses como para que eso estuviera resuelto.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que cuanto antes eso se pueda resolver. No encuentro ninguna explicación, puedo especular con varias, pero no encuentro una explicación para que a estas alturas todavía no se hayan contratado suficientemente los servicios que son obligación municipal, en este caso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

