<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>203</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Oferta pública de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000568</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000568. Pregunta oral relativa al grado de ejecución de la oferta de empleo público de 2009 (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y D. Paulino Plata Cánovas, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Paulino Plata Cánovas, del G.P. Socialista. Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa al grado de ejecución de la oferta pública de empleo de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Señor Plata, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PAULINO PLATA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Mucho ha avanzado y mucho ha mejorado la justicia desde que estas competencias fueron transferidas a la Comunidad Autónoma andaluza. Prueba de esas mejoras son datos incuestionables que hemos tenido ocasión de manejar recientemente en un Pleno con motivo de una pregunta que le hice a su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en más de setecientos cincuenta juzgados; partíamos de muchos menos cuando se produjo ese proceso de transferencia. Y de la misma manera las plantillas también se han incrementado de forma, prácticamente, sin precedentes en cuanto a porcentajes y a datos en cifras absolutas.</parrafo>
        <parrafo>De manera que es verdad que esta es una demanda, hay una demanda de justicia creciente en una sociedad moderna como la nuestra, pero también hay que reconocer, y es justo subrayarlo en momentos como este, que la Administración está dando respuesta a esa demanda creciente que plantea nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Y, una vez más, la voluntad del Gobierno de seguir atendiendo las necesidades del sistema judicial andaluz, en este caso en materia de recursos humanos, se pone de manifiesto con la convocatoria de plazas que hay para este año 2009, que es el motivo de la pregunta que le voy a formular a continuación.</parrafo>
        <parrafo>No solo quiero que me dé datos acerca del número de plazas que se van a convocar, o de las categorías de la oferta de empleo público que hay previsto para este año y que, como todos sabemos, va a llevar a cabo el Instituto Andaluz de Administración Pública. También me gustaría saber, señora Consejera, cómo se está desarrollando el proceso este año, porque, por la información que tengo, veo que el proceso está siendo más ágil, se está desarrollando con mayor rapidez, y esto va también en beneficio de la mejora del sistema judicial andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Plata.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, de los 45 cuerpos o categorías objeto de convocatoria pública en la oferta de empleo, para concurrir mediante oposición o concurso-oposición a la Administración general de la Junta de Andalucía, la Consejería de Justicia y Administración Pública, al finalizar esta semana, habrá convocado y publicado en el BOJA el 80% de los cuerpos, es decir, un total de 36 categorías, todo ello en el corto plazo de cuatro meses, si tenemos en cuenta que el decreto de oferta se publicó, como saben, el pasado 27 de febrero.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al número de plazas y los 45 cuerpos objeto de convocatoria, suponen un total de 1.407 plazas, habrán sido convocadas un total de 969, lo que supone un 69% del total. Se trata, señorías, de un proceso complejo, pero a la vez continuo y ágil. Precisamente mañana, 3 de julio, se publicarán en el BOJA las cuatro últimas convocatorias. En el desarrollo de estas convocatorias participarán más de mil personas al servicio de la Administración andaluza y de otras Administraciones, desde el organismo de la Consejería que gestiona el proceso, el Instituto Andaluz de Administración Pública hasta las Oficinas de Información y los registros de las diferentes delegaciones provinciales en las ocho provincias donde los opositores presentarán sus solicitudes, las 45 Comisiones de selección y tribunales compuestos de funcionarias y funcionarios públicos, las universidades en cuyas aulas se llevan a cabo los exámenes, las páginas web del Instituto de Administración Pública y del Empleado Público, donde se da información y donde telemáticamente se pueden tramitar las solicitudes, etcétera. Les puedo asegurar que vamos a buen ritmo, y a pesar de ello queremos mejorar. Incluso les anuncio que el responsable del Instituto Andaluz de Administración Pública me ha trasladado que para el próximo día 1 de agosto vamos a estar rozando el ciento por ciento de procesos y plazas convocadas. Les aseguro que la Consejería de Justicia y Administración Pública está plenamente comprometida en gestionar con rigor, agilidad, objetividad y calidad la selección de nuevos empleados públicos, y los datos que les acabo de ofrecer creo que dan buena prueba de ello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Plata, segundo turno, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tengo que manifestarle la satisfacción de este portavoz del Grupo Socialista por los datos que nos ha mencionado en su intervención. Marca este proceso de convocatoria, pues, un ritmo, se le ve que tiene un ritmo mucho más ágil, más rápido, lo cual, pues, nos satisface enormemente. Porque, que en tan solo cuatro meses estén ya convocadas el 80% de las 1.417 plazas susceptibles de ser convocadas, hasta alcanzar casi las mil de ese total de 1.417, pues es indicativo del interés que tiene la Consejería por atender las necesidades que en materia de recursos humanos tiene, demanda el sistema judicial andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y si esto, además, lo sumamos a los datos de una reciente auditoría que ha hecho una empresa especializada sobre la situación del personal, en este caso en la provincia de Málaga, pues, se pone de manifiesto que yo creo que la Administración andaluza está atendiendo razonablemente, dentro de lo complejo que es esto, está atendiendo razonablemente, como digo, las necesidades que en materia de personal tiene la Justicia andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias. Animarle a que siga en este proceso de mejora y de agilización de estos procesos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Plata.</parrafo>
        <parrafo>Damos por finalizada la..., salvo que quiera utilizar... He visto que ya ha cerrado la carpeta. Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, muchas gracias por su comparecencia en el día de hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

