<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>403</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Huelva, Turismo rural</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000373</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000373. Proposición no de ley relativa al fomento del turismo rural en El Andévalo onubense (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Empezamos el último punto del orden del día, que es una proposición no de ley. Tiene la palabra su portavoz, la señora Sacramento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para ponernos en situación, decir que El Andévalo es una comarca de la provincia de Huelva situada entre el litoral y la sierra, con gran actividad cinegética, artesanal, ganadera y, aunque ahora en menor medida, también minera, que tradicionalmente se ha considerado zona de alto interés por sus tradiciones y sus paisajes. Su entorno se encuentra conformado por dehesas complementadas por casas blancas y parajes naturales que discurren a la orilla del Tinto, donde podemos encontrar yacimientos arqueológicos repartidos a lo largo de los 21 municipios que componen la comarca, la mayoría de los cuales son pequeños núcleos de población. Su riqueza tradicional la complementan su importante patrimonio histórico y artístico, su artesanía, su folclore, el fandango y su rica gastronomía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, a pesar de todos estos factores positivos, la economía de esta comarca está siendo muy azotada por la actual crisis que padecemos, y cada día que pasa crece el paro, se cierran empresas y son muchas las familias que emigran a otros pueblos o provincias. Pero la zona cuenta con un posible futuro potencial en materia de turismo rural, que bien podría servir de paliativo para mejorar la maltrecha economía de los andevaleños.</parrafo>
        <parrafo>Aunque el turismo rural y la oferta existente en Andalucía ha despuntado bastante en los últimos años, este no cuenta con el mismo apoyo por parte de la Administración que el turismo denominado de sol y playa. Esta circunstancia puede ser consecuencia de que el turismo rural no se esté promocionando como una alternativa de turismo más, sino exclusivamente como una oportunidad de conocer zonas interiores. Tampoco se han hecho los esfuerzos suficientes para exponer las ofertas de turismo rural fuera de nuestras fronteras, por lo que ocuparse de factores tan importantes, como el acceso a la banda ancha en esta comarca, debería ser objetivo prioritario para la Administración. Es un hecho demostrado que, en los lugares donde se ha apostado por el turismo rural, la población no solo se ha asentado, sino que se ha conseguido que otros negocios prosperen al calor de sus iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la actividad turística rural puede contribuir notablemente a la regeneración económica, social y cultural de los pueblos de El Andévalo onubense, y desde el Grupo Parlamentario Popular entendemos que es el momento de actuar a favor de un desarrollo sostenible y equilibrado de este sector, apostando por una defensa de la calidad y la rentabilidad y conjugando medio ambiente, tradición y cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, El Andévalo cuenta con estos tres factores, como hemos dicho al inicio: parajes naturales de gran belleza e interés medioambiental, folklore tradicional, un patrimonio cultural y artístico compuesto por yacimientos arqueológicos y de edificios religiosos, así como una rica gastronomía y artesanía, son algunos de los innumerables atractivos que esta comarca onubense puede ofrecer al turista rural.</parrafo>
        <parrafo>Todo está ahí, a la espera de que se abran las puertas con una apuesta por la promoción y el desarrollo de una de las zonas más desfavorecidas, económicamente hablando, de Andalucía. Por lo que el Grupo Parlamentario Popular propone, esperando contar con el apoyo de los otros grupos presentes en esta comisión, que se lleve a cabo un plan específico de turismo rural en El Andévalo que reordene, agrupe y brinde a los turistas la posibilidad de conocer sus paisajes y su riqueza cultural y tradiciones y su oferta de alojamiento. Un plan turístico, señoras y señores diputados, que ofrezca a los andevaleños un respiro de aire fresco ante la asfixiante crisis que padecen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sacramento.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señoría, tengo que decirle que sí hay algo que comparto con usted, en lo que se refiere a este proposición no de ley, y es precisamente en alabar la gran riqueza de recursos naturales que están presentes en esta comarca del centro de nuestra provincia, de Huelva, en la que cabe destacar su paisaje natural de gran belleza, todo un paraíso para los aficionados al turismo gastronómico, que, sin lugar a dudas, podrán disfrutar en muchos de sus pueblos de una gran variedad de platos elaborados con setas, exquisitas son las carnes de caza, sobre todo en El Almendro y en San Silvestre de Guzmán; su patrimonio cultural y artístico, efectivamente, y un largo etcétera. Son muchos y muy atractivos los recursos a disposición de los viajeros, que aciertan de lleno al elegir esta zona de Huelva para visitarla.</parrafo>
        <parrafo>Y así, de esta misma manera, ha demostrado la Junta de Andalucía creer en ella, apostando por esta comarca, como lo ponen de manifiesto hechos.</parrafo>
        <parrafo>Una apuesta palpable lo constituye el Plan Turístico de Beturia, que, a través del convenio de colaboración entre la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte de la Junta de Andalucía y la mancomunidad de municipios Beturia, viene desarrollando actuaciones desde el año 2006 en esta comarca.</parrafo>
        <parrafo>Este plan turístico, señorías, se puso en marcha para, precisamente, hacer eso que usted pide a través de esta proposición no de ley; es decir, poner en valor los recursos turísticos de la zona.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo? Fortaleciendo el tejido empresarial de estos municipios, adecuando el uso natural y urbano al uso paisajístico, creando productos turísticos basados en la innovación de esos recursos, sensibilizando e implicando, cómo no, a su población y a los agentes locales. Son siete los municipios beneficiados en este plan: El Almendro, El Granado, Sanlúcar de Guadiana, San Bartolomé de la Torre, San Silvestre de Guzmán, Villablanca, Villanueva de los Castillejos... Como sabe su señoría, municipios todos ellos de El Andévalo onubense.</parrafo>
        <parrafo>Así que, como verá, la Junta de Andalucía ya está actuando en la zona. Y le recuerdo que el Plan Turístico de Beturia se encuentra en ejecución. Se está desarrollando actualmente la cuarta anualidad, que finalizará el próximo año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Para su información, señoría, en estos momentos se encuentran en curso esta serie de actuaciones. Le voy a dar tan solo unos ejemplos, como son: la dotación y puesta en funcionamiento del Centro de Interpretación de la Danza en Villablanca, con 70.000 euros de inversión; la creación de la pista hípica en San Bartolomé de la Torre, con 114.121 euros; la reforma y la puesta en valor y funcionamiento de los centros de interpretación del agua y de la dehesa, en San Silvestre de Guzmán, con 75.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero eso no es todo, señoría, hay más. Debe saber que la puesta en marcha de los nuevos planes turísticos debe articularse de acuerdo con lo dispuesto en la Orden del 9 de noviembre del año 2006, que, como sabe, es por la que se articula la estrategia de turismo sostenible de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Según lo dispuesto en dicha orden, durante los primeros meses de cada año, se podrán presentar las solicitudes para ser declarados promotores de turismo sostenible quienes presenten un programa de turismo para un territorio en concreto durante los primeros tres meses de cada año. Eso sí, presentando, como es lógico y natural, la documentación que se indica en la citada normativa.</parrafo>
        <parrafo>Por último, informarle a su señoría, también, que con carácter anual, desde el Ministerio de Industria, Turismo y Comercio, en el marco del Programa de Desestacionalización y Reequilibrio Socioterritorial, existe la posibilidad de subvencionar... Repito, existe la posibilidad de subvencionar un plan de mejora de destinos turísticos, a la que siempre podrán optar los interesados en el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Como podrá comprobar su señoría, la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte lleva desde el año 2006 actuando sobre El Andévalo onubense a través del Plan de Turismo de Beturia, y ya antes, ya en el año 2004, se firmó además un convenio de colaboración entre la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte y la Mancomunidad de Municipios de El Andévalo para la realización del Plan de Dinamización Turística de El Andévalo, con una duración de tres años, que supuso una inversión de casi cinco millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Así que esta proposición no de ley, que su grupo, el Grupo Parlamentario Popular, registró hace dos años en esta Cámara, en el año 2008, llega ya, en nuestra opinión, algo caduca. ¿No le parece a usted, señoría?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Sacramento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, no me parece que resulte caduca esta iniciativa, aunque hace, como usted dice, dos años que se presentó, porque nosotros teníamos la esperanza de que, en estos dos años, ustedes hubiesen hecho algo. No han hecho absolutamente nada. Por no hacer, no han presentado ni una sola proposición no de ley de impulso al Gobierno, y no es, creo, el Partido Socialista nadie para venir a darnos a nosotros lecciones de lo que tenemos y no tenemos que hacer, ni del tiempo que tenemos o no tenemos que mantener una iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, muy brevemente, decir que de nuevo muestra el PSOE sus cartas, de nuevo un espaldarazo a la provincia de Huelva y a una comarca que no es que se esté muriendo: es que la están matando. La está matando el Partido Socialista. Una zona, que pide ayuda a gritos por la falta de empleo, por la falta de infraestructuras y que pudo ver una posible figura positiva en esta iniciativa, volverá a hundirse aún más por la negativa del Partido Socialista de dar su apoyo a un plan para el turismo rural y de sus pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado de Beturia, de diferentes planes turísticos, pero ustedes mejor que nadie saben que todo es humo y que la situación está ahí.</parrafo>
        <parrafo>Con su respuesta negativa, señorías, no hacen ustedes más que estrangular la maltrecha economía de El Andévalo, bastante deprimida desde hace años por su brillante gestión. Siguen condenando el futuro de los andevaleños, mientras el Gobierno andaluz derrocha en palacios, en asesores, en coches oficiales y en teléfonos. Y deberían, señorías, pararse y reflexionar, de vez en cuando, y sopesar qué y quiénes necesitan, hoy por hoy, de las ayudas de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Deberían dejar de mirarse el ombligo, trabajar de vez en cuando, no tirarse tantas flores en las páginas de Internet y darse una vuelta por esos lugares tan deprimidos que, afortunadamente, están despertando de su letargo, comprobando que las suyas no han sido nada más que mentiras y promesas incumplidas.</parrafo>
        <parrafo>Huelva no merece su trato, señorías del Partido Socialista, y les van a demostrar que están cansados de ustedes cuando pongan a cada cual donde se merece por el trato recibido: a ustedes en la oposición y a Javier Arenas como Presidente de la Junta de Andalucía, desde donde dará a El Andévalo onubense la oportunidad que necesita.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sacramento.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de esta propuesta no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Se termina la sesión. Desearles un buen viaje de vuelta a los que se tengan que ir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

