<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>123</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Conflicto laboral, Establecimiento hospitalario, Medicina pública, Personal, Organización de la producción</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000693</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000693. Pregunta oral relativa al personal de mantenimiento del SAS (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, formulada por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a personal mantenimiento del SAS.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Martín Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señora Consejera. La pregunta que hoy le formula el Partido Popular está directamente relacionada, pues, con la Orden de 16 de junio de 2008, que se publicó en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía, el pasado 30 de julio de este mismo año. Una orden que —como usted sabe— ha sido también impugnada ante los tribunales de justicia por un sindicato de trabajadores, en concreto por el CSIF, al considerar este sindicato que el texto definitivo de la orden, no se correspondía exactamente con lo que se acordó y con lo que se negoció en la correspondiente mesa sectorial de negociación de la Administración sanitaria de esta Comunidad Autónoma, que se celebró el pasado 26 de julio de 2007 y que, fruto de esa mesa sectorial, surgió el texto definitivo de la orden a la que me estoy refiriendo. Esta orden también ha sido impugnada por una plataforma —que usted, creo que también tiene conocimiento de su existencia— de técnicos de mantenimiento hospitalario de Andalucía que surgió en Málaga pero que hoy, a día de hoy, cuenta con técnicos de mantenimiento de las ocho provincias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe, señora Consejera, y esa es la inquietud que le trasladamos también desde el Partido Popular y espero que en su respuesta podamos disipar esas inquietudes que se han generado en este colectivo de trabajadores, que esta orden, ha generado cierta inquietud en estos trabajadores, que se ha traducido en la práctica en protestas en los últimos meses, con concentraciones en distintas ciudades andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por ponerle el dedo en la llaga y por diferenciar, porque esta orden lo que nos da son nuevas categorías profesionales y también unas nuevas funciones. Sabemos que del personal fijo estatutario lo único que le puede afectar esta orden no es tanto en su continuidad, en su puesto de trabajo, sino en las funciones nuevas que se les asignan. Y, de aquí, la principal preocupación que se tiene con este grupo de trabajadores es que las funciones no están muy bien definidas en esta orden. Por lo tanto, parece que introducen un poco la figura de la polivalencia, algo que realmente parece un poco curioso cuando en el mundo profesional a lo que se tiende es a la especialización. Aquí, sin embargo, parece que se apuesta más por el trabajador polivalente, capaz de conocer distintas habilidades y de asumir las distintas categorías de personal de oficios que se han suprimido en esta orden.</parrafo>
        <parrafo>Esta política o esta forma de entender esta situación quizás pueda beneficiar a la Administración autonómica, si el deseo de esta Consejería es una reducción de plantilla, pero quizás en la práctica pueda perjudicar al paciente, al usuario, porque podemos producir una merma en la calidad del trabajo que pudieran prestar estos profesionales. La orden también, realmente a quien despierta más inquietud, sobre todo, es a ese más de 35% de trabajadores que están encuadrados como personal estatutario con un vínculo temporal de interinidad o sustituciones, ya que a día de hoy, según dice la nueva orden, no pueden acreditar, por no poseerla, esa titulación de técnico superior o título equivalente, que la orden les exige para poder seguir estando en bolsa de contratación, o bien porque es personal que trabaja haciendo interinidades o sustituciones y no tienen esos cinco años de experiencia mínimos que se les exige en esta nueva orden.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, quería decirle también, señora Consejera, y espero que usted me pueda también, ahora, contestar en su turno de palabra, que esta titulación que esta orden recoge es una titulación superior, en concreto la de técnico de mantenimiento y montaje de instalaciones de edificios y procesos, que tiene escasa implantación en el ámbito regional. Es una titulación que solamente se puede cursar en tres centros educativos de toda la Comunidad Autónoma andaluza, en tres institutos radicados en Sevilla, Málaga y Cádiz. Por consiguiente, hay otras provincias de Andalucía donde es nula la implantación de esta titulación y puede dificultar el acceso de estas personas para poder tener esta preparación, tener este curso.</parrafo>
        <parrafo>Por resumirle, lo que están pidiendo estos 900 trabajadores que hay en Andalucía, y que se convocaron el pasado 30 de noviembre, es que aquellos que no tengan la posesión de ese título superior que esta nueva orden les exige, que puedan conmutarlo, que se le pueda convalidar por cursos de formación interna que se puedan dar desde el propia Consejería o bien que se valide esa experiencia profesional, laboral. Pero que no nos vayamos al límite de cinco años, porque es muy difícil y puede haber trabajadores que lleven ocho o nueve años trabajando para el Servicio Andaluz de Salud y que han sido trabajadores útiles y válidos para el Servicio Andaluz de Salud hasta el 30 de julio y que ahora, por no poder acumular esa experiencia de cinco años, se vean que no puedan cubrir, seguir estando en bolsas de contratación.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cuestión, otra duda que me surge, que me gustaría que si usted es tan amable, pudiera aclararme en su intervención, es que el 8 de septiembre hubo una orden en la que se suspendieron las bolsas de contratación de este personal de servicios, de oficios, perdón, que la orden elimina; entonces, todavía no se han creado las nuevas bolsas de contratación y se está produciendo en la práctica —no sé si usted lo conoce pero yo se lo digo—, es que en algunos hospitales como el Carlos Haya, ya se están haciendo estas contrataciones tirando de bolsas de trabajo de profesionales que tengan los requisitos que exige esta nueva orden y, sin embargo, en otros centros hospitalarios, por ejemplo, en Granada, se sigue tirando de las bolsas de contratación de aquellas personas que anteriormente venían prestando estos servicios y que, según esta orden, no tienen esa titulación, con lo cual, podríamos estar incurriendo en un fraude de ley, en una situación de disfunción, porque no se han constituido las nuevas bolsas de contratación y hay distintos criterios de contratación de profesionales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín Pérez, cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, muchísimas gracias, Señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sabe que no consume turno porque lleva siete minutos, ¿vale?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale, bueno, pues ya...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A mí, de todas maneras, señoría, no me ha quedado claro cuál es la posición del Partido Popular en esta materia. Se lo tengo que decir porque, en primer lugar, creo que su señoría conoce, por lo que ha dicho, que ha habido un acuerdo en mesa sectorial, para la creación de esta categoría, porque supone un beneficio, como usted podrá comprender. Las organizaciones sindicales no llegan a un acuerdo en mesa sectorial para la creación de una categoría, si eso no implica un beneficio para los trabajadores; pues, sería haber perdido, ¿no?, las referencias como representantes del colectivo. Y, por tanto, imagino que usted comparte el acuerdo de la mesa sectorial. Lo digo porque no sé si se ha hecho eco de alguna voz discrepante con el acuerdo de la mesa sectorial y, por tanto, su reflexión va en el entorno de no compartir lo que se aprobó. No lo sé, si es así, porque no me ha quedado claro, dentro de su larga exposición, qué es exactamente lo que no comparte de lo que hemos hecho. Lo que hemos hecho es llegar a un acuerdo en mesa sectorial con todas las organizaciones sindicales presentes; un acuerdo en el que los sindicatos, concretamente, que tienen mayor representatividad en el sector de mantenimiento, Comisiones Obreras y UGT, que son los que tienen un mayor volumen de representación dentro de este sector, han suscrito y no solamente han suscrito sino que ha sido una de sus principales reivindicaciones. ¿Por qué, señoría? Porque sobre la categoría de mantenimiento de los hospitales públicos, de los sistemas sanitarios, habitualmente en atención especializada, se llevaba desde hace tiempo en el sistema nacional de salud, no produciendo normativa porque en la mayoría de las ocasiones estos servicios se externalizan y, por tanto, no les es de aplicación normativa propia, sino la que corresponda a los convenios laborales que establezcan en cada marco. Justamente, en los sindicatos presentes en mesa sectorial recibieron de buen agrado la creación de normativa y la actualización de categorías que permitieran avanzar en esta materia, porque de alguna manera implicaba una apuesta por parte de la Consejería de Salud de seguir desarrollando puestos de trabajo vinculados a la contratación pública del propio sistema sanitario. Por eso, digo que me sorprende que probablemente, no se le haya trasladado a su señoría por parte de las personas que hayan trasladado su inquietud con la importancia que tiene el hecho de que se haya legislado en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué digo esto, señoría? Porque, evidentemente, usted ha hecho referencia a la orden, se crea la categoría de técnico especialista de mantenimiento de edificios, en esta plaza, bueno, de mantenimiento de edificios, de técnicos especialistas en electromedicina y la categoría de técnico de mantenimiento y, concretamente, en técnico de mantenimiento se regulan las funciones, requisitos de acceso, plantilla, retribuciones, de las correspondientes a obras de albañilería, acabados en construcción, madera, muebles... Bueno, todo lo que son los oficios que están relacionados con esta materia. Y, además, señoría, se suprime una serie de categorías como calefactor, fontanero, electricista, mecánico, albañil, carpintero, jardinero, jefe de taller, conductor de instalaciones... Algunas de ellas, casi todas, correspondientes a categorías de hace 40 años, de cuando los hospitales, por ejemplo, funcionaban con una calefacción central en la que había que tener una plantilla de calefactores. Esto, ¿qué ha provocado? Pues lo que le decía, la externalización de servicios en estos ámbitos ha hecho que durante mucho tiempo no haya habido normativa específica de aplicación al personal de mantenimiento. Ahora asistimos a esta normativa que, por la información que yo tengo, señoría, y porque se acordó en mesa sectorial, ha sido muy bien recibida por parte de los profesionales del colectivo de mantenimiento, sin que ello implique que haya un grupo de profesionales concretos, que ahora entraré, que hubiera querido que las medidas que se van a aplicar les fueran de plena aplicación, y ahora le diré por qué no lo son.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señoría, agradecer el acuerdo de mesa sectorial y yo creo que hay que reconocer el esfuerzo que hemos hecho en actualizar estas categorías, concretamente, porque van a pasar del grupo D al grupo C, los trabajadores que correspondían a estos niveles, lo cual implica unas mejoras retributivas importantes, como su señoría puede comprender.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, señoría, el paso de categoría es voluntario, incluso; o sea, que si hay alguna persona que no quiere formar parte de esa nueva categoría de técnico especialista, se puede quedar en su plaza de calefactor, evidentemente, con la categoría de técnico especialista se puede quedar en su plaza de calefactor, evidentemente, con la categoría del Grupo D, ¿eh?, porque esta categoría nueva requiere otras funciones que están, como digo, y repito, pactadas en mesa sectorial.</parrafo>
        <parrafo>Se han presentado 732 solicitudes de integración sobre esta categoría, de las que se han estimado ya 293 favorablemente, y hay otras que quedan pendientes de valorar.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a las personas que tenían un vínculo temporal de interinidad, sobre todo con las instituciones sanitarias, decirles que la Disposición Transitoria Primera regula esta situación y permite continuar en el desempeño del trabajo, en las mismas plazas de las categorías suprimidas que se ocupan y en las mismas condiciones de temporalidad en las que ha sido nombrado el trabajador. Por tanto, señorías, el personal eventual que tuviera una interinidad vinculada, supongamos, a una plaza de albañil, podrá seguir, si así lo estima, con su contrato de plaza de albañil, en las mismas condiciones que tenía suscritas con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>Pero si hay situación en la que, como usted podrá comprender, si hay una persona que no tiene el título para poder acceder a una categoría concreta, que por el tipo de grupo que es, Grupo C, requiere de una titulación, nosotros, como Administración sanitaria, señorías, no podemos reconocer la titulación; es decir, esto es que es común a todas las empresas, y, por tanto, a mí me parece muy bien que el grupo de trabajadores que no cumplen esos requisitos tengan unas expectativas en el futuro de poder acceder a esa categoría, pero, evidentemente, señorías, por rigor, por seriedad y también por calidad del sistema sanitario, nosotros no podemos darle el pase de una categoría a otra a una persona que no tenga los requisitos exigidos en una titulación que nosotros no regulamos, sino que la regula... Sabe usted que en Formación Profesional no es competente la Consejería de Salud. Por tanto, sí decirle que en la bolsa única se pueden inscribir incluso aquellos que no tengan la titulación, porque lo hemos acordado con las organizaciones sindicales, pero no podemos darles el paso a aquellas personas que no tengan la titulación porque es ilegal y porque, además, qué dirían aquellas personas que sí tienen la titulación y que, por tanto, han hecho un esfuerzo de formarse durante estos años para poder acceder a los puestos de trabajo que se saquen con esa categoría. Son un grupo de profesionales pequeños, pero que, además, no tengo ninguna duda de que en un futuro inmediato tendrán la titulación, porque la habrán obtenido por los medios adecuados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

