<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>488</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Iglesia, Protección del patrimonio, Política cultural, Restauración</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000934</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000934. Pregunta oral relativa a las actuaciones pendientes de la Consejería de Cultura en Guadix (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿quiere hacer uso del segundo turno?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a las actuaciones pendientes de la Consejería de Cultura en Guadix.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La pregunta se refiere a si tiene prevista la Consejería acometer actuaciones de manera inminente en el municipio de Guadix, particularmente en la recuperación de la Iglesia de San Francisco, de Guadix, que es un monumento —dice en el texto— nacional, así como también la recuperación del Torreón del Ferro. Digo esto, porque, si no, el resto de sus señorías, pues, no van a entender mi respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes, señorías, que nosotros estamos comprometidos con todo el patrimonio de Andalucía, y antes de detallarles nuestras actuaciones en relación con los bienes que se citan, quiero volver a decirles lo que he comentado en otras oportunidades, y es que la Ley de Patrimonio Histórico, la Ley 14/2007, determina que los propietarios o poseedores de los bienes del patrimonio histórico andaluz, se hallen o no catalogados, tienen el deber de conservarlos, mantenerlos y custodiarlos, de manera que se salvaguarden los valores que tienen estos inmuebles. Nosotros siempre estamos dispuestos a colaborar con los titulares de los bienes, pero el mantenimiento de nuestro patrimonio es un compromiso de todos, de toda la sociedad. Y esto, de manera..., hay que tenerlo muy en cuenta porque, de esa manera, no es justo, ni legal siquiera, achacar únicamente a la Junta de Andalucía, pues, los problemas de déficit, de conservación, que puedan presentar algunos bienes que no son de titularidad pública, sino que están en manos privadas.</parrafo>
        <parrafo>De manera que la Iglesia de San Francisco tiene... Hay un convenio marco firmado con la Consejería, entre la Consejería, perdón, y la Diócesis del Obispado de Guadix-Baza para la mutua colaboración en materia de conservación de los bienes de interés cultural en posesión de esta citada diócesis, que incluyó a la Iglesia de San Francisco. La Consejería, por una parte, pues encargó la redacción del proyecto de conservación para la intervención; y, por otra, realizó una consolidación urgente de pinturas y murales interiores con un costo de 41.451 euros, obvio los céntimos, claro.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto de conservación, supervisado favorablemente por la Consejería, en septiembre de 2008, tiene un presupuesto de licitación previsto de 1.666.000 euros. Posteriormente, las fuertes lluvias que tuvieron lugar a finales de 2008, pues, añadieron más daños y colapsaron una parte de las cubiertas. Ante esta actuación se solicitó, por parte de la Delegación Provincial de Granada, una intervención urgente valorada en 435.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>En el contexto presupuestario actual, y unido a las dificultades para encontrar la cofinanciación que permita abordar los trabajos por parte de la otra parte del convenio, pues, han impedido iniciar a tiempo los trabajos de conservación de este templo. No obstante, conscientes de la importancia que tiene el monumento, y de la necesidad de su conservación, vamos a solicitar a la Dirección General de Fondos Europeos, su autorización para poder acometer los trabajos urgentes con cargo a los Fondos FEDER, esperando así que las obras puedan iniciarse a finales del presente año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Con relación al Torreón del Ferro, pues, tengo que decirles que es propiedad del ayuntamiento y que está actualmente en un proceso de restauración por parte de la Consejería. El plan de Arquitectura Defensiva de Andalucía incluyó la restauración de este bien. Y en julio de 2008 la Consejería inició unas obras de restauración, adjudicadas por un importe de 481.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Imprevistos técnicos obligaron a la dirección facultativa de las obras a solicitar la redacción de un proyecto modificado, y eso hizo necesario acordar la suspensión temporal de las obras hasta la aprobación del citado modificado. Esperamos que ese modificado de las obras, que supone un incremento de la inversión de 95.670 euros, se pueda fiscalizar en pocas semanas para poder abordar, de nuevo, las obras en el Torreón del Ferro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, el Real Decreto 21/1983, de 25 de mayo, declara a la Iglesia de San Francisco monumento histórico-artístico de carácter nacional.</parrafo>
        <parrafo>En 1986, el delegado provincial de la Consejería de Cultura afirmaba que en 1990 estaría restaurado buena parte del patrimonio monumental de Granada, nombrando, en concreto, catedrales de Granada y Guadix, La Curia, la Abadía del Sacromonte, Santa Paula, o San Jerónimo, y también esta iglesia.</parrafo>
        <parrafo>Hay una respuesta parlamentaria de octubre de 2008, en la que se dice, efectivamente, que hay un convenio con la Iglesia católica, la Comisión Mixta Junta de Andalucía-Obispos de la Iglesia católica, mediante la ponencia técnica, y esta iglesia está en la lista de prioridades.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido se iban a empezar las obras de rehabilitación de las cubiertas, que están en muy mal estado, como usted conoce perfectamente, y después se acometería la restauración del edificio por importe de 1.666.000 euros, que está en fase de supervisión. Esto lo afirmó la Consejera de Cultura el 12 de noviembre de 2008. Los últimos inviernos, que han sido muy crudos, como se ha señalado, han deteriorado el edificio con un gran peligro de hundimiento.</parrafo>
        <parrafo>De manera que nosotros instamos, por supuesto, al Obispado y también a la Consejería, teniendo en cuenta que el ayuntamiento ha ofrecido una aportación económica para poder actuar lo antes posible en un bien de extraordinaria importancia.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al Torreón del Ferro, ciertamente, la actuación se paralizó en el mes de diciembre de 2009 por la necesidad de un modificado. Ese modificado todavía no está realizado. Y, sobre todo, lo que preocupa, aparte del mantenimiento del Torreón del Ferro, es la imagen, que usted conoce, respecto a lo que hay alrededor: suciedad, alambradas, materiales de la obra...</parrafo>
        <parrafo>De manera que nosotros esperamos, en el año 2011, a ver si el modificado ya se puede evacuar y se puede acometer esta restauración, independientemente de otros bienes culturales que no son el objeto de la pregunta de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero para hacer uso de su segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido Moraga, compartimos el planteamiento de que la conservación del patrimonio histórico es un compromiso de todos, de toda la sociedad, y que esto, particularmente entre las instituciones públicas, hay que desarrollarlo con la máxima lealtad institucional, cosa que lamentablemente no está ocurriendo con el Ayuntamiento de Guadix. Porque yo sé que sobre esta materia el actual alcalde, pues, está polemizando en prensa, y está intentando, pues, generar agravios y jugar a la política en minúsculas, de manera muy alicorta.</parrafo>
        <parrafo>Le puedo decir que entendemos que no es leal, ni legal, achacar en exclusiva a la Junta de Andalucía una responsabilidad que no es nuestra, excede en nuestra labor de tutela al intervenir en un bien que no de nuestra titularidad. Aunque, en cualquier caso, estamos dispuestos, y se lo he comentado anteriormente, a intervenir y a que con nuestra presencia, con nuestra implicación, pues, se puedan realizar mejoras en esos bienes. Pero hace falta la presencia de los otros titulares. Y le puedo decir, en este sentido, que en otros municipios no solo interviene la Iglesia, sino también intervienen los ayuntamientos. Hay muchos casos en los que los ayuntamientos aportan una parte de esa financiación. Me ha llegado últimamente la información de que el Ayuntamiento de Guadix está dispuesto a aportar 30.000 euros a un proyecto que vale..., que tiene un presupuesto de 1.666.000 euros. En fin, me parece un poco ridícula y desproporcionada esa aportación.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, nosotros estamos abiertos, como es lógico, a recabar de los titulares y de otras instituciones los apoyos que sean necesarios para iniciar lo antes posible esta intervención. Pero es un presupuesto elevado, no es un presupuesto que se pueda desarrollar con facilidad, no es una intervención barata, es una intervención bastante importante por su cuantía.</parrafo>
        <parrafo>Y en relación al Torreón, pues, lo que le he comentado: que estamos esperando a que se produzcan esas modificaciones para poder reiniciar las intervenciones que he tenido oportunidad de comentarle en mi primera intervención.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

