<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>327</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Bien cultural, Protección del patrimonio, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000029</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000029. Proposición no de ley relativa al castillo y murallas, de Cabra (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, por lo tanto, la Comisión de hoy se va a ver reducida a dos proposiciones no de ley, ambas del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>La primera, relativa al castillo y murallas, de Cabra, en la cual va a intervenir la diputada que les habla. Por lo tanto, ¿me cambio de sitio?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, iniciamos el orden del día con la proposición no de ley relativa al castillo y murallas, de Cabra. Tiene como proponente el Grupo Popular. Tiene la palabra doña María Jesús Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Buenos días, de nuevo, a todos los miembros de la Comisión que, además, algunos se han incorporado ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, buenos días a todos. Bien, voy a intentar hacer una exposición clara de esta proposición no de ley. Digo que lo voy a intentar, porque a lo mejor no lo consigo, porque es una cuestión en la que se han ido sucediendo en los últimos meses distintas iniciativas políticas en distintas administraciones y distintas declaraciones, también, de responsables políticos y, por lo tanto, es importante que se ordene bien la exposición para que pueda ser entendida por todos.</parrafo>
        <parrafo>Bien, la proposición no de ley que trae hoy aquí el Grupo del Partido Popular es relativa al castillo y las murallas del municipio de Cabra. El municipio de Cabra, como todos ustedes saben, es una ciudad de la provincia de Córdoba, que está situada en el centro geográfico de Andalucía y que atesora un importante pasado romano, califal y también unos espléndidos monumentos barrocos.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decir que no es la primera vez que se traen cuestiones del municipio de Cabra a esta Comisión. Hace un año y pico se debatió también en esta Comisión la inclusión del municipio de Cabra en el Programa Andalucía Barroca que se aprobó y además, pues, tuvo consecuencias gracias a la receptividad que tuvo la Consejería de Cultura en este tema, y, bien, el municipio de Cabra, como he dicho, atesora un importante acervo cultural.</parrafo>
        <parrafo>Y en sus calles, se puede disfrutar de variados bienes declarados de interés cultural. Concretamente son 10 los bienes que están declarados de interés cultural en el municipio de Cabra. Y precisamente dentro de esta relación de bienes de interés cultural, está el castillo y las murallas, de Cabra.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que la riqueza de bienes culturales que existe en Andalucía, en general, exige un gran esfuerzo, no solo de inversión, sino también de planificación y de constancia, ya que, de otra manera, sería imposible mantener para futuras generaciones el gran acervo cultural del que forman parte los bienes culturales. Y bien, dentro de este esfuerzo de inversión y de planificación y de constancia, pues, me quiero referir, concretamente, al castillo y a las murallas, de Cabra.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, este castillo y estas murallas, pese a los constantes compromisos y declaraciones de distintos responsables políticos, necesita en la actualidad una intervención urgente. Y necesita que se estudie el porqué de las fallas que están apareciendo y necesita que se aborde una restauración y una conservación integral del castillo y de todo el recinto amurallado, además de la restauración de las propias murallas que, con las lluvias de los últimos meses, han sufrido desperfectos y derrumbes parciales.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, la proposición no de ley que traigo hoy a esta Comisión, ha sido debatida también en el Ayuntamiento de Cabra hace mes y medio, prácticamente, en los mismos términos que la proposición no de ley y ha sido aprobada por unanimidad. Y también aparte de esta proposición no de ley también se presentó, en el mismo Pleno del Ayuntamiento de Cabra, otra moción que se aprobó también por todos los grupos políticos, también prácticamente en los mismos términos, pero instando a que la actuación se haga de manera coordinada por las distintas Administraciones públicas, porque aquí la situación en la que se encuentra el castillo y las murallas, de Cabra, pues necesita que se impliquen tanto el Gobierno de España como el Gobierno andaluz, porque es necesario, además, que se intervenga desde distintas consejerías y desde distintos ministerios.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario, por un lado, que intervenga el Ministerio de Fomento, para que se estudien las razones y se haga un informe geotécnico de por qué están apareciendo las fallas y las grietas en toda la zona de la villa de Cabra y en todo el interior del recinto amurallado y, por otro lado, lógicamente, es necesaria también la intervención de la Consejería de Cultura, porque estamos ante un bien de interés cultural.</parrafo>
        <parrafo>Se podría, a lo mejor, cuestionar la necesidad de traer, o no, esta proposición no de ley a esta Comisión de Cultura. Yo creo que es bueno que se debata esta cuestión aquí y yo creo que es bueno que haya un posicionamiento de la Comisión de Cultura del Parlamento en este sentido, porque aunque si bien es cierto que ya se ha aprobado por unanimidad la moción y... dos mociones en el Ayuntamiento de Cabra, y aunque ha habido también declaraciones por parte de distintos responsables del Gobierno de España como es la señora Concepción Gutiérrez, Secretaria de Estado de Obras Públicas —o de Transportes—, también ha habido declaraciones de, por ejemplo, la diputada del Partido Socialista, la señora Carmen Calvo, anterior Ministra de Cultura y Consejera de Cultura, etcétera, etcétera. Yo creo, insisto, que es importante que haya un acuerdo, un acuerdo por unanimidad en esta Comisión de Cultura, para seguir aunando voluntades en torno a la consecución de este objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de que va a ser una inversión importante, desde un punto de vista económico y, por lo tanto, cuantos más acuerdos se consigan en este tema mejor.</parrafo>
        <parrafo>En la exposición de motivos de la proposición no de ley lo digo, ¿no?, nosotros, el Grupo del Partido Popular consideramos que el Plan Estratégico de la Cultura en Andalucía es un instrumento útil y es una guía de los compromisos del Gobierno andaluz en lo que a cultura se refiere, el del ámbito temporal del 2008 al 2011.</parrafo>
        <parrafo>En este Plan Estratégico se establecen una serie de previsiones de inversión en los distintos subsectores de la cultura de Andalucía. Uno de los subsectores importantes, evidentemente, es el de los bienes culturales. Y, dentro de este subsector de los bienes culturales, aparece un programa específico, que es el que promueve la restauración y conservación en el Plan de Arquitectura Defensiva de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo del Partido Popular considera que la intervención en el castillo y en la muralla del municipio de Cabra, pues, encaja perfectamente en este programa de restauración y conservación del Plan de Arquitectura Defensiva de Andalucía. Dentro de este plan, de este programa de arquitectura defensiva, pues, ya se ha actuado en distintos castillos de la provincia de Córdoba, como es en el castillo de Bujalance o el castillo de Priego o la actuación que se está realizando en el castillo de Anzur, de Puente Genil.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la actuación en el castillo y en las murallas de Cabra, insisto, encajarían perfectamente dentro de este plan.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Estratégico de la Cultura, insisto, es un plan ambicioso, pero, si no se va concretando, pues, corremos el riesgo de que se quede en un documento sin plasmación real. Han pasado ya dos años de este plan, es hora de hacer balance, pero también es hora de ir fijando compromisos y actuaciones concretas, porque, evidentemente, con el presupuesto que hay, no da para todo, y hay que priorizar.</parrafo>
        <parrafo>Y este grupo, el Grupo del Partido Popular, lo que quiere la Comisión de hoy es el acuerdo y la unanimidad para que, dentro de todas las necesidades que evidentemente hay en materia de conservación de bienes culturales de Andalucía, pues, se den un apoyo y un respaldo al castillo y a las murallas de Cabra.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, además, señores, estamos no solo ante un reto de conservación de un Bien Cultural, sino que también estamos ante un problema que se puede convertir, pues, en un problema de inseguridad para todas las personas que viven en ese Barrio de la Villa de Cabra, porque estamos hablando de un entorno que está declarado Bien de Interés Cultural, pero que es un entorno vivo y en el que hay vecinos, vecinos del municipio de Cabra, en el que hay también un colegio, el de las escolapias, en el que hay también un convento de madres franciscanas, y, por lo tanto, insisto, estamos hablando no solo de la conservación de Bienes de Interés Cultural, que es algo realmente importante, sino que también estamos hablando de garantizar la seguridad, pues, de todo un barrio del municipio de Cabra, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y yo, pues, por mi parte, nada más. Y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Al no estar presente ningún miembro del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, tiene la palabra, en esta ocasión, por el Grupo Parlamentario Socialista, la diputada Lali Quevedo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a intentar ponernos de acuerdo con Cabra, ¿vale? Vamos a intentar ponernos de acuerdo con Cabra. Llegar a un consenso por el bien de los ciudadanos y las ciudadanas de Cabra, sobre todo por esos habitantes que viven en el cerro de la villa, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Si en algo estamos de acuerdo, señora Botella, es que nuestro patrimonio histórico cultural es muy rico, sobre todo en la provincia de Córdoba, y nosotras, como cordobesas, lo sabemos bien, que nuestro patrimonio es nuestra historia, es nuestro baluarte en Andalucía y nuestra apuesta por esa capitalidad cultural en el 2016, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y estamos hablando de un municipio como el municipio de Cabra, que no voy a decir, porque usted ya lo ha dicho, ¿no?, todo lo que significa ese patrimonio que tiene el municipio de Cabra.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a centrarnos, sobre todo, en el hecho de lo que venimos hoy a tratar, que es el castillo de Cabra y el cerro, vamos, el Barrio de la Villa de Cabra. Yo voy a intentar darle unos datos, porque, por ejemplo, ya el pasado mes de enero, la Consejería de Cultura, a través de sus técnicos, pues, realizó una visita de inspección, sobre todo ante el derrumbe que ocurrió pocos días antes y que denunció ya el Ayuntamiento de Cabra, cuya alcaldesa, pues, por cierto, lleva trabajando desde hace muchísimo tiempo para darle solución a este tema. Y, además, el lunes ya salieron publicadas en el BOP, en el Boletín Oficial de la Provincia, todas aquellas bases para la rehabilitación de las fachadas, la rehabilitación de casas, la rehabilitación, pues, de lo que significaría el patrimonio que hay en el Barrio de la Villa. Son unas bases que ya han salido, como digo, publicadas en el BOP, y que los ciudadanos de Cabra residentes en ese barrio ya pueden acceder a esas ayudas. No solamente eso, sino que también se ha aprobado en los nuevos fondos para el 2010, anticrisis, pues, se ha aprobado también un proyecto donde se va a actuar en la actividad del talud que hay en el Barrio histórico de la Villa, con un presupuesto de 203.363 euros.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que se está empezando a actuar, hombre, se está consensuando con otras administraciones y se está aprovechando ese trabajo para actuar, como he dicho, en el histórico Barrio de la Villa.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, con la visita de los técnicos de la Consejería, se determinó la necesidad de redactar urgentemente, de forma urgente, una ficha de diagnóstico inicial que proporcionara una identificación, un reconocimiento, el diagnóstico en sí del estado de conservación de forma previa a una intervención. Y, como ustedes saben, la ficha de diagnóstico traza lo que puede ser el proceso de restauración, qué pasos hay que dar, qué usos, qué valores realiza la propuesta también de los estudios previos necesarios, tanto geotécnicos, como planimétricos, patológicos, de materiales, etcétera, etcétera. Y en paralelo, además, esta ficha de diagnóstico, pues, propone la investigación histórica y arqueológica necesaria. Esta última, sobre todo, porque son imprescindibles en aquellos casos en donde falten datos y no se puedan establecer criterios de intervención sin el conocimiento previo de las circunstancias que confluyen en el proyecto del que estamos hablando. Y, además, esta ficha de diagnóstico podría..., o sea, podría no, propondría qué actuaciones serían necesarias y con qué grado de urgencia sería necesario realizarlas, ¿no?, cuáles serían las más urgentes y cuáles serían las primeras en realizarse. Porque la intervención en el patrimonio histórico, cada intervención, cada proyecto es un problema diferente, ¿no?, y no solo desde un análisis detenido del propio objeto, de la propia intervención que se vaya hacer, sino de enunciar unos criterios de intervención correctos para no caer nuevamente en equivocaciones. Y, además, este análisis, pues, podríamos hablar incluso de un método, de un método para intervenir en el patrimonio, ¿no?, en el patrimonio histórico de Cabra. El método sería una lectura previa, una diagnosis de lo que está ocurriendo, el proyecto, la obra, ya, y la difusión de lo que se haría.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por todo esto, quiero hacerle una propuesta, una enmienda, porque yo creo que lo de la ficha de diagnóstico es urgente, es lo primero que se debe hacer, porque es necesario, porque sin esa ficha no sabríamos qué se tendría que hacer allí ni qué se tendría que ejecutar en el Barrio de la Villa. Entonces, yo le quiero hacer una enmienda, una propuesta de enmienda que diría lo siguiente: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a realizar urgentemente la ficha de diagnóstico del castillo y recinto murario de la localidad de Cabra, de forma que puedan plantearse los distintos estudios que permitan el adecuado y correcto proyecto de conservación». Y además: «la ficha de diagnóstico deberá priorizar las intervenciones necesarias, de forma que, atendiendo a los datos obtenidos, puedan redactarse los proyectos y ejecutarse los trabajos de conservación que castillo y recinto murario requieran».</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es una enmienda seria, yo creo que es una forma de instar, que se urja en el arreglo, en la restauración del Barrio de la Villa. Y, hombre, si usted, como representante del Grupo Popular, nos aprobase esta enmienda, sería muy bueno para el municipio y, sobre todo, para esos ciudadanos y ciudadanas del Barrio de la Villa. Se insta urgentemente, no se dice próximamente, sino urgentemente, se insta al Consejo de Gobierno para que haga esa ficha de diagnóstico, sobre todo porque es primordial conocer realmente lo que está ocurriendo allí y conocer realmente lo que se tiene que hacer allí.</parrafo>
        <parrafo>Por eso entendemos que es una enmienda seria, que es una enmienda que puede dar muy buenos resultados para el municipio de Cabra, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quevedo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular, señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Es que me gustaría leer un momento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, señora Botella. Es que ahora mismo se lo van a pasar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ah, vale. Bueno, pues entonces voy a ir interviniendo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues muchas gracias, señora Quevedo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, una vez más, el Grupo del Partido Popular va a demostrar, en primer lugar, que lo que nos interesa es el municipio de Cabra, que lo que nos interesan son las necesidades de conservación del municipio de Cabra y las necesidades de seguridad de los vecinos del barrio de La Villa de Cabra. Y, además de demostrar esto, una vez más el Grupo del Partido Popular va a demostrar la generosidad política que tiene, precisamente en aras de la consecución de lo que nosotros creemos que es fundamental, que es el consenso, y aunar voluntades para la consecución de determinados objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero recalcar esto porque, en muchísimas ocasiones, en demasiadas ocasiones, se nos tacha, precisamente por ustedes, por los señores del Partido Socialista, a nosotros, a los del Partido Popular, de no querer diálogo, de no querer consenso, y, señores, es todo lo contrario. Aquí, en este Parlamento, y no solo en los plenos, sino en las comisiones, estamos constantemente haciendo esfuerzos —insisto— de generosidad para llegar a acuerdos, y el caso de hoy va a ser un ejemplo más de ello.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué digo «de generosidad política»? Porque, mire usted, señora Quevedo, con todos los respetos, su enmienda, su enmienda, que yo la acepto, es, simplemente, enmendar por no apoyar, o sea, enmendar por no reconocer que lo que plantea el Grupo del Partido Popular sería perfectamente asumible en los términos en los que está. Porque está claro que, si lo que yo planteo es la actuación, por parte de la Consejería de Cultura, para la restauración y conservación integral del castillo de los Condes de Cabra y de las murallas urbanas, y de cerca de la Villa Vieja, pues está claro que ello implica todo lo que con carácter previo haya que hacer, y con carácter previo pienso que es lógico que haya que hacer una ficha de diagnóstico tal y como usted establece, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Es, señora Quevedo, como si decimos: «No, pues no vamos a votar a favor de que se ejecute tal obra, sino que vamos a presentar una enmienda para que primero se licite la redacción del proyecto y luego se licite la ejecución de la obra» —¿no?—. «Son trámites previos que lleva la ejecución de cualquier obra» —ustedes dirían, ¿no?—. Y, además, señora Quevedo, vamos a hacer un voto de confianza, ¿no?, porque es que, mire usted, la Consejería de Cultura, con fecha de 9 de octubre de 2006, ya realizó un informe, ¿no?; un informe en el que se describía la situación en la que se encontraban tanto el castillo de los Condes de Cabra como el convento de las franciscanas y como la iglesia de los capuchinos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señores del Grupo Socialista, estamos siendo generosos y vamos a darles un voto de confianza. Y tengo que decir, además, que, con toda la humildad del mundo quiero que quede claro, porque es de justicia, que en este tema, en este tema, y desde donde estamos, que es desde la oposición, pues de este tema está tirando el Partido Popular, está tirando el Partido Popular, tanto en el Ayuntamiento de Cabra como aquí, en el Parlamento, porque, de hecho, si se está debatiendo hoy aquí es porque lo ha traído el Partido Popular. Y en el Ayuntamiento de Cabra, señora Quevedo, se ha debatido ya esta cuestión en dos ocasiones: una en el año 2007, a instancias del Grupo del Partido Popular, y otra hace un mes y medio, también a instancia del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, bueno, pues, por supuesto, sin menospreciar en absoluto las actuaciones que en la medida de sus posibilidades está realizando la Alcaldesa de Cabra, la señora María Dolores Villatoro, ¿no?, pero que hoy por hoy, hoy por hoy, no han dado ningún resultado —hoy por hoy—, porque hoy por hoy, pues no se ha avanzado en absoluto en ese tema, tengo que decir que el Partido Popular, incluso, también lleva ya varios años presentando enmiendas a los Presupuestos Generales del Estado en el Senado para que se incluya una partida para actuar en este recinto, que es Bien de Interés Cultural, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto —ya termino—, aceptamos la enmienda del Grupo Socialista; creemos que lo importante es que este tema se apruebe por unanimidad, porque entendemos que, efectivamente, la Alcaldesa, el Ayuntamiento de Cabra, necesita apoyos, porque estamos hablando de una inversión importante, y esta es la intención que traía hoy el Partido Popular en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que usted admite la enmienda y, por lo tanto, si no hay ningún tipo de problema, pasamos a la votación de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

