<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>60</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Almería, Museo, Política cultural, Premio cultural</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000419</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000419. Pregunta oral relativa al Museo de Almería (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Juan Díaz Trillo y Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Quevedo, ¿quiere...?</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos a la siguiente pregunta, relativa al Museo de Almería, que la va a formular la señora Navarro, del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Cultura, el Museo Arqueológico Provincial de Almería fue creado —como todas sus señorías sabrán— el 28 de marzo de 1933, por decreto del Presidente de la República, Alcalá Zamora, a instancias de la excelentísima Diputación Provincial de Almería. El origen de su colección se remonta a los fondos propios de la Comisión Provincial y, sobre todo, a los fondos que pudo aportar, de forma totalmente desinteresada, mediante una donación, nuestro importante almeriense, Luis Siret.</parrafo>
        <parrafo>Desde ese año, desde el año 1933, la República española, el Museo ha pasado por muy diferentes sedes, una de forma más provisional y otra de forma menos provisional, hasta que, finalmente, el Ministerio de Cultura, en coordinación con la Consejería de Cultura, decidió el cambio estratégico y definitivo de su sede. A partir de entonces, se decidió reordenar urbanísticamente la manzana donde está ubicado ahora mismo el nuevo Museo, la nueva sede, dándole una ubicación estratégicamente perfecta, abierta a la ciudadanía, una zona de descanso, de reflexión... Y, en cuanto al interior, pues, han sido diversos los organismos y los especialistas que han dicho calificativos como los que leo textualmente: «Los espacios se distribuyen de manera admirable, conjugando la luz, el juego de altura y la estética, y con un vistoso artesonado de madera». Este edificio, además, ha sido galardonado con los premios Paz y Arco-2004, y nombrado finalista para los premios FAT del año 2005.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, el 23 de marzo de 2006, sus Altezas Reales los Príncipes de Asturias pudieron inaugurar, oficialmente, esa nueva sede, y abrirla a todos los almerienses y a todos los ciudadanos andaluces. Y créame usted, señora Consejera, que los que somos almerienses estamos muy orgullosos de esta sede con la que contamos.</parrafo>
        <parrafo>Y, con motivo del Día Internacional de los Museos, celebrado el pasado mes de mayo, tuvimos ocasión de conocer cómo nuestro Museo, del que estamos tan orgulloso, recibía una mención especial del prestigioso premio europeo EMYA-2008. Le tengo que decir a su señorías que cuentan con este galardón, nada más y nada menos, que el Guggenheim, de Bilbao; la Caixa, de Barcelona, o [...], de Alicante. Por tanto, no estamos hablando de cualquier cosa, sino de un premio de una entidad muy relevante.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, señora Consejera, desde el Grupo Socialista, le queremos plantear dos cuestiones que nos interesan bastante, especialmente en la provincia de Almería: En primer lugar, cuáles han sido las razones y argumentos esgrimidos por el jurado para conceder esta mención tan importante. Y, en segundo lugar, cuáles han sido las principales líneas y objetivos de la programación del Museo, desde su inauguración hasta este momento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, puedo asegurarle que los que no somos almerienses también nos sentimos muy orgullosos del Museo de Almería. Es un gran honor, para todos los andaluces y andaluzas, y, sobre todo, para quienes trabajamos en la cultura, que el Museo de Almería esté ahí, entre la élite de los museos a nivel europeo. Sin duda, se debe a decisiones que en su momento, incluso, pueden tener contestación; se debe a la paciencia necesaria para que el tiempo nos permita ir conformando proyectos ambiciosos, como lo es sin duda el proyecto de Almería, y también los tiempos necesarios para su ejecución y materialización. Pero no solo esto es necesario —decisión, proyecto y tiempo—, sino que también son necesarias personas que crean en estas infraestructuras. Y, desde luego, los almerienses y las almerienses, en eso, nos han dado un ejemplo porque, desde el primer momento, entendieron que este era un equipamiento que podía cambiar la realidad de Almería y la realidad de su centro histórico, y porque se han implicado en todas y cada una de las actividades que el Museo ha venido desarrollando. Cuenta, además, el equipamiento... No es el único caso, pues suele ocurrir prácticamente en todos. Pero estamos hablando del Museo de Almería, con una persona al frente, con una directora que lleva su mismo apellido —no sé si le toca o no le toca algo—, y con un equipo de recursos humanos que, desde luego, se pone al servicio de lo que significa un museo en el siglo XXI. El Museo, que ha recibido la mención —ahora no me va a salir— de la EMF.</parrafo>
        <parrafo>Lo hace, además —y lo dice muy bien en el título—, «por la esencia, la personalidad y la singularidad del museo». Todos esos rasgos, es verdad que se manifiestan en un equipamiento que, teniendo, como tiene, una magnífica colección arqueológica, la muestra de una manera distinta, la muestra teniendo a la pedagogía y a la didáctica por bandera, una pedagogía y una didáctica pensada no solo para los escolares, sino para los ciudadanos en general, y, además, con un diseño muy moderno, con un diseño que yo creo que es atractivo a todas las horas del día y en cualquiera de sus actividades.</parrafo>
        <parrafo>Pero créame que otro de los valores que yo sumo a los que han sido justificación para este premio es la dinamización que se le está impulsando desde su equipo director y desde su personal. Creo que es un museo que está siempre presente en todas las actividades relacionadas con la cultura y que, por lo tanto, se ha convertido en un foco de difusión y de dinamización cultural para Almería.</parrafo>
        <parrafo>Así que todos honrados, todos orgullosos y todos reconocidos a los ciudadanos de Almería, que han sido una parte importante para que ese museo sea galardonado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

