<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>192</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ganadería, Industria alimentaria, Porcino</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000498</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000498. Pregunta oral relativa al apoyo al sector del cerdo ibérico (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Muñoz Sánchez y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la segunda pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a apoyo al sector del cerdo ibérico.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora María Lourdes Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, como usted sabe, el sector del porcino ibérico tiene una enorme importancia para Andalucía desde el punto de vista económico, social y medioambiental. Este sector es una fuente de riqueza productiva que produce el 45% del total nacional, lo que la convierte en la región española, la segunda, en producción, transformación y elaboración de productos ibéricos. Es un sector que presenta importantes potencialidades para poder hacer frente a las dificultades actuales derivadas del entorno de crisis mundial y a los menores márgenes de rentabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Por ese motivo le queremos preguntar qué medidas está adoptando la Consejería de Agricultura y Pesca de apoyo al sector del porcino ibérico.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora diputada. Quería responderle.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, coincidimos: el sector del porcino ibérico tiene unas dificultades... Bueno, estamos en una crisis global y es muy raro que no haya un sector afectado. El sector del porcino ibérico ha tenido unas fuertes inversiones en los últimos años, evidentemente, y ahora está atravesando, porque estas inversiones han sido muy fuertes en esos últimos años..., le hace que esta situación de crisis le dé más de lleno.</parrafo>
        <parrafo>Por ello estamos trabajando para ver qué herramientas son las necesarias para paliar esa situación, y que puedan contribuir a futuro, sobre todo en este sector del porcino ibérico, que es muy importante, y que está muy localizado en determinadas zonas, y nos preocupa el tema de esas zonas especialmente, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>No quiero obviar aquí, aunque no mencionemos el porcino no ibérico, el...</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo que decir que ese sector también tiene dificultades importantes, que estamos viendo también en paralelo, porque la situación es un poco diferente, porque no ha tenido estas últimas inversiones de los años; pero no quería mencionar como si dejáramos ver que ese sector no tenía dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Estamos poniendo en marcha medidas que nacen del diálogo, despacio, como unas jornadas que tuvimos el 10 de junio en las que reflexionamos sobre la situación de este sector, del sector del porcino. El sector y el Gobierno de Andalucía coincidimos en que hay que alcanzar mayores cotas de rentabilidad económica y de competitividad en las explotaciones; apostar por producciones de excelencia y con los más elevados estándares de sanidad animal; reforzar la promoción, la mejora del conocimiento, y la imagen de nuestras producciones, que a veces se ven deterioradas por algo que ni siquiera han motivado.</parrafo>
        <parrafo>Con estos planteamientos tenemos en marcha importantes actuaciones. Voy a destacarles las más significativas.</parrafo>
        <parrafo>Para ganar en rentabilidad y competitividad, el sector necesita mejorar su vertebración y apostar por la concentración de la oferta. Ya dispone de lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>Ayudas para adoptar estrategias de comercialización conjunta, con la orden que hemos publicado el pasado 21 de mayo; incentivos para ganar dimensión, mediante su primera integración en entidades consolidadas, con la orden de 12 de julio de la Consejería, y hoy mismo, hoy mismo, se ha publicado también la orden de fusión e integración de cooperativas, hoy, 17 de junio, en el BOJA, que es también una orden importante para este sector. Con el fin de poner a su disposición herramientas adecuadas a sus necesidades, estamos elaborando un estudio de cuál es la situación financiera del porcino ibérico, de sus explotaciones; un estudio, elaborando cuál es la situación real de estas explotaciones.</parrafo>
        <parrafo>Las explotaciones ya están contando con ayudas, a los tipos de interés, mediante préstamos de hasta 40.000 euros, por titular, con una bonificación de cuatro puntos.</parrafo>
        <parrafo>Para reducir las cargas que soportan los ganaderos, hemos gestionado con el Ministerio importantes reducciones en los módulos fiscales. De este modo, se consigue paliar, en parte, el efecto producido por el precio de los insumos en las producciones ganaderas.</parrafo>
        <parrafo>La calidad total y la seguridad alimentaria constituyen una de las más importantes bazas de este sector. Estamos trabajando en las siguientes líneas, que yo les avanzo aquí:</parrafo>
        <parrafo>La investigación y transferencia de tecnología, destacando convenios con el ámbito científico para la realización de estudios del genoma del porcino ibérico, o para mejorar la sostenibilidad de la dehesa del cerdo ibérico.</parrafo>
        <parrafo>Impulsamos también la creación de centros de referencia para mejorar las técnicas de producción y sanidad animal, habiéndose creado un centro del porcino extensivo.</parrafo>
        <parrafo>La apuesta por un modelo de sanidad animal con todas las garantías a los consumidores. Para ello, apoyamos a las agrupaciones de defensa sanitaria, elemento clave en la vertebración del sector y en la erradicación de enfermedades.</parrafo>
        <parrafo>También estamos fomentando la diferenciación de nuestras producciones, apoyando la apuesta conjunta por el uso de distintivos de calidad, como hemos hecho con la denominación de origen de Jabugo.</parrafo>
        <parrafo>La promoción es una apuesta de carácter estructural, imprescindible para vender más y mejor nuestro producto, y fortalecer su posición en los mercados. Desde esta perspectiva, propiciamos contactos comerciales con operadores internacionales; promovemos, también, la asistencia a ferias y eventos nacionales e internacionales, y —lo que ahora estamos realizando en estas últimas fechas— vamos a unir nuestros esfuerzos al Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Medio Marino, diseñando conjuntamente con el Ministerio y la Consejería de Agricultura, una campaña de promoción y consumo basada en la calidad de nuestras producciones del cerdo ibérico, que verá la luz en el segundo semestre de este año. Creemos que una campaña promocional en Andalucía, potente, del cerdo ibérico, nos va a ayudar de forma importante.</parrafo>
        <parrafo>Por último, quiero recordar que vamos a dar un impulso definitivo a la Ley de la Dehesa, que será aprobada por el Gobierno, y traída a esta Cámara en el próximo otoño, como ya les anuncié. La Ley de la Dehesa va muy ligada, también, a lo que es el porcino ibérico extensivo, y, por tanto, va a tener una importancia significativa.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que estas medidas, y las que consolidemos en los próximos meses, ayudarán a paliar la situación de un sector potente y que también aporta tanto a la imagen de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra de nuevo, la señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera, por la información facilitada.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que el sector cuenta con su máxima implicación en la defensa y apoyo del sector del cerdo ibérico, como pone de manifiesto con esta batería de medidas que nos acaba de detallar.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista, valoramos muy positivamente todas las actuaciones puestas en marcha con el objeto de mejorar la rentabilidad Económica y la competitividad de las explotaciones. Destacamos, entre otras, las ayudas para la comercialización conjunta o la campaña de promoción y consumo, que se va a basar en la excelente calidad del cerdo ibérico y sus derivados, que usted misma resaltó en la inauguración del V Congreso Mundial del Jamón que se celebró recientemente en Aracena.</parrafo>
        <parrafo>Y, por nuestra parte, mostrarle nuestra satisfacción por todas estas medidas adoptadas. Y animarle a que siga trabajando en esta línea de apoyo a un sector tan importante como es el del cerdo ibérico.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a hacer ahora un receso, para despedir a la Consejera, de dos minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

