<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>367</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Equipamiento social, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000427</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000427. Proposición no de ley relativa a la construcción de un centro de día en la barriada de Los Verdigones (Sanlúcar de Barrameda) (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Pedemonte Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, continuamos con la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Recordarles a sus señorías que la votación se realizará al final de la misma, una vez se haya finalizado el debate de las tres proposiciones no de ley en comisión.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, proposición no de ley en comisión relativa a la construcción de un centro de día en al barriada de Los Verdigones, en Sanlúcar de Barrameda, propuesta por el Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Pedemonte Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La proposición no de ley que traemos hoy desde el Grupo Popular, precisamente, como bien ha anunciado, es la construcción de un centro de día en la barriada de los Verdigones, en Sanlúcar de Barrameda, en la provincia de Cádiz; un centro de día que queda claro que nosotros estamos muy interesados en conseguir con el apoyo unánime de todos los grupos porque tenemos claro que es un centro de promoción del bienestar de las personas mayores, que tienden al fomento de la convivencia, la integración, la participación, la solidaridad y la relación con el medio social, algo que creo que todos consideramos importante, máxime cuando aquí, precisamente, portavoces que me han antecedido del Grupo Socialista han hablado, precisamente, del tesoro que supone para todos nuestros mayores y cómo no nos podemos permitir el lujo de rechazar o ignorar cualquier tipo de participación que tengan, y cómo debemos de devolverles lo mucho que nos han dado.</parrafo>
        <parrafo>Sanlúcar de Barrameda es una población de más de sesenta y cinco mil habitantes —según el padrón de 2009, está en 66.000—, y solo existen en la actualidad dos centros de día: uno que está situado en la parte alta de la ciudad, en El Palmar, y otro en el centro de la misma, en la calle San Juan. Evidentemente, es totalmente insuficiente por la distribución geográfica de la ciudad, que es muy dispar, con zonas variopintas, digamos, además distantes. Digo que, al haber un centro de día en la zona alta y otro en el centro de la ciudad, pues, realmente, es insuficiente, pero es que, además, el número de mayores de 65 años, en la localidad, ronda el 12%, con lo que supone un número elevado importante de personas que podrían usar un centro de día, siempre entendiéndolo como una parte del envejecimiento activo, en parte activa y dinámica que aportan estos centros de día, y, sin embargo, se ven excluidos, puesto que, como digo, las dos instalaciones existentes son insuficientes.</parrafo>
        <parrafo>En la zona conocida como los Verdigones existe una parcela, de titularidad municipal, de 1.050 metros cuadrados, y tiene 500 metros de edificabilidad, cuya cesión se propuso a la Consejería de Bienestar Social para la construcción de un centro de día, cuando estaba precisamente gobernando el Partido Popular en la ciudad, y, preocupados por los mayores de esta zona —concretamente, como digo, de Los Verdigones—, se hizo una propuesta a la Consejería con la cesión de esa parcela para la construcción de un centro de día. Que estamos hablando del año 2006, han pasado los años, y al día de hoy no se ha avanzado nada al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Esta zona, además, de Los Verdigones es de gran expansión y reúne una población mínima de 15.000 habitantes. Se encuentra, además, distante de los dos centros de los que estábamos hablando, por lo que hay una demanda entre la población que existe ahora mismo en la zona, para que se dote de los recursos necesarios a todo el entorno. De hecho, en una de las asociaciones de vecinos se llevó a cabo una campaña de recogida de firmas solicitando la construcción del centro de día que hoy aquí estamos demandando, y que contó con más de dos mil firmas de apoyo. Por ello es por lo que nosotros hemos traído esta proposición no de ley y porque, además, en el año 2008, cuando se presentó esta demanda en la Diputación Provincial Gaditana, pues, precisamente, el señor Menacho, representante portavoz en el Grupo Socialista, contrajo un compromiso muy claro —que consta en las actas— donde decía que los ciudadanos y ciudadanas de la zona de Verdigones podían estar seguros de que, con la colaboración de la Junta, iban a tener un centro de día. Nosotros, desde luego, en el Partido Popular, entendemos que las promesas y los compromisos son para ejecutarlos y para llevarlos a la práctica. Esto fue en 2008. Como digo, se viene demandando desde antes de 2006, y nos parece que llega la hora y el momento de dar, de hacer realidad esta demanda, por justicia, porque estamos hablando de unas instalaciones que van dirigidas, precisamente, a los mayores.</parrafo>
        <parrafo>Como hemos dicho, precisamente la dejación de las obligaciones con ninguna persona es excusable, pero, desde luego, con nuestros mayores todavía menos, yo diría que es un agravante.</parrafo>
        <parrafo>Este derecho de los mayores a ese envejecimiento activo, del que tanto hemos hablado y hablamos en esta Comisión, y en la prevención de situaciones de dependencia, que es importante, puesto que estamos hablando de prevención, es donde queremos centrar nuestra atención en este centro de día, porque, desde luego, no contamos la aprobación de la Ley de Dependencia para mezclarlo con el centro de día.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, nos preocupa cuando lo traemos aquí, porque las políticas hasta ahora y las que se están llevando desde la Junta de Andalucía son realmente para preocuparnos, como digo, porque, actualmente, hay 168 centros de día en toda Andalucía, con 600.000 socios, a todas luces insuficiente. Hay que empezar por algún sitio a ponerse al día. Yo espero y confío contar con el apoyo de que este centro de día para Los Verdigones sea un buen punto de partida, porque al día de hoy la paralización, la no inversión, la no ejecución de los presupuestos es realmente tan obvia y tan evidente que cada vez las carencias en todas las infraestructuras sociosanitarias son mayores. Luego nuestro nivel de exigencia tiene que ser mayor porque el ritmo de trabajo hay que acrecentarlo. Por no hablar del miedo y el temor que hemos tenido todos, y que tenemos, cuando hemos visto que la Deuda histórica se pagaba con solares y que iba a repercutir en muchas de las inversiones previstas. Por eso, espero y confío que el esfuerzo y la mentalización sean importantes, porque, cuando realmente se quieren hacer realidad los proyectos en política, no vale solamente con la voluntad, sino además con la gestión y con el apoyo económico.</parrafo>
        <parrafo>Quería decir también que los mayores, precisamente, en este caso los de la zona de Los Verdigones, en Sanlúcar, como el resto de los mayores de España y, por supuesto, de Andalucía, están sustentando graves cargas porque la situación de paro tan grave que estamos sufriendo en nuestra provincia, y por supuesto en Sanlúcar, está haciendo que muchos de ellos tengan que sustentar, convirtiéndose en la mayor ONG, a sus hijos y a los jóvenes que se han quedado sin empleo y que, realmente, ven agravadas sus condiciones de vida. A esto hay que añadir la gran incertidumbre y el grave atentado que han sufrido todos los pensionistas, con el recorte, al menos con esa congelación anunciada de las pensiones, con lo cual, un centro de día, que es un punto de encuentro, un punto de convivencia, que es un punto de disfrute, de ocio, de aprender, de compartir, es al menos una esperanza y es al menos un sitio donde recobrar un poquito la alegría y el optimismo ante el panorama que, desde luego, nuestros mayores tenemos todos, y nuestros mayores, como digo, los que menos se lo merecen, tienen por delante.</parrafo>
        <parrafo>Hay que plantear alternativas, hay que plantear propuestas, por supuesto, a gran escala, con la resolución de resolver el atraco que ha supuesto la congelación de las pensiones o el atentado al Pacto de Toledo, pero también hay que tener gestos importantes, y un centro de día que puede parecer algo pequeñito y algo nimio lo que estamos hablando, puede ser muy importante para muchos mayores, en este caso, de Sanlúcar.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero y confío contar con el apoyo, porque, realmente, si alguien se lo merece, son, precisamente, los que nos han antecedido, y como se ha dicho aquí, precisamente, desde el Grupo Socialista, a esas personas que nos han dado tanto y a las que tanto les debemos. Así es que, en esa convicción, en esa confianza y en esa esperanza, pues traemos la proposición no de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pedemonte.</parrafo>
        <parrafo>Para su posicionamiento por parte del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Rodríguez Acuña tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como todos ustedes conocerán, los centros de día son instalaciones destinadas a la promoción del bienestar de las personas mayores tendentes al fomento de la convivencia, la integración, la participación, la solidaridad y la relación con el medio social, pudiendo servir, sin detrimento de su finalidad esencial, de apoyo a la prestación de servicios sociales y asistenciales a otros sectores de la población.</parrafo>
        <parrafo>Destinado fundamentalmente a personas de más de 60 años, además de las actividades sociales, de autoayuda, culturales, recreativas, deportivas, etcétera, se realizan actividades que en muchos casos se realizan con la colaboración y participación de muchos ayuntamientos de nuestra Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Algunos de estos centros de titularidad de la Junta de Andalucía, además, como he dicho, ofrecen otros servicios, como los servicios de comedor. El objetivo de este servicio es, como no podía de otra forma, proporcionarles almuerzo a las personas mayores que no pueden o que no desean realizarlo en sus propios domicilios —la prestación de ese servicio siempre está supeditada a una demanda mínima de 10 usuarios—; ofrecer también a las personas mayores que no puedan realizarla por sí solas una orientación jurídica y un servicio gratuito de atención personalizada para estas personas mayores, que en estos centros puedan resolver algunas dudas de carácter jurídico, y además, también, se comentó, se ha comentado anteriormente a través de la señora Consejera, bueno, pues formas para proporcionar a los mayores o acercar a los mayores a las nuevas tecnologías a través de las aulas informáticas que se están creando en algunos centros de día de titularidad de la Junta de Andalucía. Los únicos requisitos para poder acceder a estos servicios son, por un lado, el tener la tarjeta de Andalucía Juntasesentaycinco y, por otro lado, ser socio de algún centro de titularidad de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como todos ustedes son conocedores, la Junta de Andalucía ha realizado durante este año 2010 un importante esfuerzo en carácter y en materia de los servicios sociales, siendo conscientes de las dificultades económicas que estamos atravesando actualmente, y estos esfuerzos, posiblemente, a todos nos hubiera gustado que esos recursos, que esa cantidad..., pues que esa cantidad que se asigna a los servicios sociales hubiese sido un poco mayor. Pero, señorías, si se han transformado las políticas de mayores, si se ha transformado Andalucía, desde luego ha sido con el esfuerzo y con el impulso que desde las políticas socialistas se ha dado a la inversión pública en nuestra Comunidad, en Andalucía, y sobre todo en política de mayores. Y no vamos a hacer centros donde meter a nuestros mayores por dos motivos: Porque entendemos, desde el Grupo Socialista, que, de los mayores que tengan más de 65 años, hay muchos de ellos que pueden aportarnos algo, y porque creemos en las fórmulas por las que está apostando la Junta de Andalucía a través del envejecimiento activo.</parrafo>
        <parrafo>Y centrándome fundamentalmente en la proposición que nos presenta hoy el Grupo Popular para la construcción de un nuevo centro de día en la ciudad de Sanlúcar, como bien se ha comentado, Sanlúcar de Barrameda cuenta actualmente con dos centros para personas mayores, uno en el Barrio Alto y otro en el Barrio Bajo, concretamente en la zona de El Palmar y en la calle Pensionistas. No obstante, señorías, desde el Grupo Socialista, y también desde el Grupo Socialista en el Ayuntamiento de Sanlúcar, somos conscientes de que Sanlúcar actualmente necesita, tiene la necesidad de nuevos centros.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, desde el propio Ayuntamiento de la localidad ya se está trabajando concienzudamente en que no solo cuente con un nuevo centro de día, sino también con una residencia de mayores; ayuntamiento que trabaja conjuntamente con la Consejería y que tiene entre sus objetivos prioritarios la universalización de los derechos sociales como garantía de una mejor y mayor calidad de vida de los andaluces y andaluzas, dando de esta manera respuesta a uno de los ejes prioritarios de la acción del Gobierno andaluz, que es la igualdad: igualdad en el más amplio concepto de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Como he dicho, el Ayuntamiento de Sanlúcar de Barrameda ya está trabajando para ceder lo antes posible una parcela para construir tanto este centro de día como una residencia de mayores, y lo hará con el buen entendimiento que estamos seguros de que habrá entre la Consejería para la Igualdad y el Ayuntamiento, para que esto sea una realidad lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pedemonte, señora portavoz del Grupo Popular, no va a ser el Partido Popular quien marque la agenda ni del Ayuntamiento ni de la Consejería. Ustedes —y lo ha dicho— tuvieron la oportunidad, durante los ocho años que gobernaron en el Ayuntamiento de Sanlúcar, tuvieron la oportunidad y no lo hicieron. Ustedes dedicaron la acción de su gobierno a otras cosas que creían más prioritarias, y muchas de estas causas se están investigando actualmente —y usted sabe muy bien a lo que me estoy refiriendo—, y no es precisamente para el beneficio ni de los sanluqueños ni de las sanluqueñas. Actualmente..., bueno, pues cada día la señora Alcaldesa se va encontrando nuevas facturas por los cajones, que a eso era a lo que ustedes se dedicaban, y no a construir centros de día y dedicar el dinero a las políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Como he dicho, el Ayuntamiento de Sanlúcar actualmente está trabajando para la construcción de ese centro de día; actualmente el presupuesto de la Junta de Andalucía está cerrado, y estamos seguros de que, en cuantito que la Consejería para la Igualdad de la Junta de Andalucía disponga de la parcela que le va a ceder el Ayuntamiento, se construirá este centro de día, que será una realidad gracias al Gobierno de la Junta de Andalucía y gracias al Gobierno socialista con la actual alcaldesa, Irene García, y no con el anterior equipo de gobierno, que dedicaba su trabajo a otras labores.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde el Grupo Socialista no vemos conveniente aprobar esta proposición no de ley que nos presenta hoy el Grupo Popular, creemos que el ayuntamiento y la Consejería van a lograr un buen acuerdo para que Sanlúcar cuente con un centro de día lo antes posible, pero cuando el ayuntamiento que está trabajando para hacer la parcela lo tenga todo listo y tenga la mejor parcela para la construcción de este centro de día.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pedemonte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, no hace falta que gaste gran parte de su tiempo para ocuparlo de forma vacía leyendo la página de la Consejería. Además, yo ya le había dicho lo que era un centro de día. Ha repetido usted literalmente la página de la Consejería haciéndonos perder el tiempo, porque todos la conocemos y todos sabemos lo que incluye.</parrafo>
        <parrafo>No le puedo pasar por alto la apreciación que ha hecho usted de que nunca van a meter a sus mayores.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, a los mayores no se los mete en ningún sitio. Los mayores, por supuesto, son autónomos. A los mayores lo que hay ahora es que facilitarles las infraestructuras y los lugares de encuentro, de diversión, de ocio, de trabajo. Es ir de la mano de, no meterlos. Me parece un concepto el que usted utiliza indignante e insultante para los mayores, porque, desde luego, como usted bien debería saber, pues claro que tienen mucho que aportar, pues claro que los mayores son útiles, pues claro que son un gran patrimonio. Me parece peyorativo y debía usted plantearse esa pretensión o esa aseveración que ha hecho usted de «meterlos en».</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al trabajo que está haciendo el Ayuntamiento —y lamento que se tenga que ir el señor Rodríguez y no escuche la intervención en la réplica de la proposición no de ley—, precisamente ya se venía trabajando cuando gobernó el Partido Popular, y se iniciaron incluso todos los trámites para la cesión del suelo; un trabajo que se estaba empezando.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasa? Que, realmente, al actuar sectariamente y al no haber un gobierno del Partido Socialista, por mucha gestión que se hizo desde el Ayuntamiento, se encontraron con la puerta cerrada de la Consejería, y a eso se le llama «sectarismo». Y contra eso hay que luchar y que pelear, porque realmente la cesión de la parcela ya estaba en marcha, y si no la han terminado es porque la Alcaldesa ha tenido otras prioridades desde hace..., pues ya casi tres años, porque si realmente hubiera querido hacer este centro de día ya hubiera tenido tiempo de haber terminado la gestión iniciada.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, desde luego podría aprovechar y terminar de una vez la residencia de mayores y para alzhéimer que está en marcha, que está parada desde 2009 y que le faltan setecientos mil euros como mínimo para terminarla. Y, por supuesto —y se lo digo al señor Rodríguez: espero que lo lea cuando vea las actas—, desde luego, claro que el Partido Popular marca agenda. Pues hasta ahí podíamos llegar, que no pudiéramos decir, proponer, exigir y pedir lo que creamos conveniente y lo que creamos exigible. Pues claro que es necesario ese centro de día. Van tarde, no tenido voluntad de hacerlo, y ahora, porque hemos traído esta proposición no de ley, nos cuentan el cuento chino de que la alcaldesa está trabajando en esta sesión. Pues que termine la residencia, como digo, que está parada desde 2009. Los cuentos chinos ya no cuelan. Ha tenido mínimo tres años de gestión y no ha tenido voluntad, y ahora, porque viene esta proposición no de ley, pues dice que está trabajando. Que lo enseñe, que lo demuestre, que se comprometa con fechas, porque realmente puede decir que está trabajando, pero al día de hoy no es una realidad.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo de los centros de día, cuando... A mí me ha dolido cuando ha dicho lo de meter a los mayores, porque hay muchas cuestiones que tratar y muchas... Y un centro de día, que es activo, aporta mucho a nuestras personas mayores. Que mayor no significa..., significa solamente que se tienen más de 60 años o más de 65, no que se esté inhabilitado o incapacitado. Lo estamos separando perfectamente de los centros de día para personas que necesitan asistencia, y, por supuesto, lo estamos separando de la Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Hay, por ejemplo, una labor informativa importante, que se ha destacado aquí, y de prevención, en situaciones de dependencia, y es preocupante, por ejemplo, y podrían cumplir los centros de día una labor divulgativa importante en colaboración con la Consejería de Salud, porque la Revista española de cardiología ha editado un informe, un estudio, que se llama, precisamente, el estudio Sanlúcar, y es curiosísimo, y, como digo, nos preocupa, porque curiosamente en Sanlúcar de Barrameda se dan los índices más altos de obesidad —una de cada dos personas—, de hipertensión arterial —una de cada dos personas— y de diabetes —una de cada cuatro personas—. Precisamente sería una buena ocasión que en los centros de día, en esa labor preventiva que también se cumple, se hiciera una labor importante para, precisamente, nivelar, reduciendo y mejorando la calidad de vida de los sanluqueños, que, por supuesto, pasa por la salud.</parrafo>
        <parrafo>Yo no puedo dejar de mencionar también las declaraciones que ha hecho recientemente la Confederación Española de Organizaciones de Mayores, donde denuncia la situación que están viviendo todos. Y esta confederación es sin ánimo de lucro, es a nivel nacional y tiene un millón de socios de base, 1.500 asociaciones, 39 organizaciones de mayores, de las distintas comunidades autónomas, y denuncia, precisamente, con la situación de inseguridad que están viviendo ahora, de tensión, cómo para conseguir un fin ellos dicen que vale cualquier medio, y la sujeción al marco institucional, el respeto de los mayores, la solidaridad intergeneracional y la equidad en el reparto de sacrificios, que se ha roto precisamente con el pensionazo que se ha dado a estos, viene, como digo, a hacer elementos, a sumar para que, precisamente, nos esforcemos por que nuestros mayores estén cada vez mejor.</parrafo>
        <parrafo>Yo solamente les digo una cosa, para terminar: decir que no a esta iniciativa es injusto y además es injustificado. Su no, desde luego, lo entenderemos como un desprecio a un colectivo, al colectivo de mayores de muchos sanluqueños, concretamente, los que viven en la zona de los Verdigones, lo entenderemos también como un continuismo en su política de dejación, de no inversión y de no gestionar, y lo entenderemos también como la evidencia y la ratificación de que hoy el Gobierno socialista se ha convertido, pese a las promesas de que no iba a hacer recortes sociales, en la mayor amenaza para el Estado de bienestar, y, desde luego, el señor Zapatero como la peor pesadilla y, desde luego —si ustedes dicen que no—, Griñán también.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

