<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>285</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Huelva, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-001015</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-001015. Pregunta oral relativa a las obras de acondicionamiento en la A-495, Huelva (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. Susana Rivas Pineda, Dña. María Lourdes Martín Palanco y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, del Grupo Parlamentario Socialista, relativa a obras de acondicionamiento de la A-495 en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la pregunta tiene la portavoz de este grupo, la señora Rivas Pineda, la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado 24 de septiembre saltaba a la prensa la noticia del corte de la carretera A-495 entre Gibraleón y San Bartolomé de la Torre debido a las obras de acondicionamiento que se están acometiendo en la citada carretera.</parrafo>
        <parrafo>El buen desarrollo, la buena marcha de estas obras, implicaba el corte de tráfico obligatorio que afectaba a todos los usuarios, excepto a los servicios médicos, obviamente, para garantizar los servicios sanitarios, la cobertura sanitaria de El Andévalo y a los propietarios de las fincas colindantes.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien conoce, señora Consejera, la Consejería de Obras Públicas y Transporte habilitó un itinerario alternativo por la carretera de Cartaya hacia la A-490; itinerario actualmente deshabilitado ya que el tráfico ha sido de nuevo restablecido en la citada carretera.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas vicisitudes han sido comprendidas por los vecinos y vecinas de San Bartolomé de la Torre y por todos los usuarios de esta vía, ya que entienden, porque así se les ha explicado desde la Delegación de Obras Públicas y Transportes de Huelva, que estos trabajos se están realizando en pro de la seguridad vial y del confort de su conducción, y que, además, con estas obras, se cumple uno de los objetivos del Plan MÁS CERCA, como es la eliminación de la conflictividad del tráfico en el medio urbano mediante la ejecución de variantes de población y el acondicionamiento de las travesías, buscando la integración de la carretera en el medio en el que el ciudadano demanda una mayor habitabilidad y calidad de vida. Y ese precisamente, señora Consejera, como usted bien conoce también, era el problema que soportaban los vecinos y vecinas de San Bartolomé de la Torre debido a los grandes inconvenientes que les acarreaba el paso constante de vehículos por el núcleo del municipio.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señora Consejera, al Grupo Parlamentario Socialista nos gustaría conocer en qué estado de ejecución se encuentran actualmente las obras de acondicionamiento de la A-495 entre Gibraleón y San Bartolomé de la Torre.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las obras de acondicionamiento de la A-495, de Gibraleón a Rosal de la Frontera, sabe bien que forman parte de un conjunto de actuaciones que se están llevando a cabo en el contexto del Plan MAS CERCA, un plan que prevé la inversión de más de noventa millones de euros en la comarca de El Andévalo onubense.</parrafo>
        <parrafo>En el tramo entre Gibraleón y San Bartolomé de la Torre se está llevando a cabo una actuación de acondicionamiento en una longitud de 12,6 kilómetros. En un primer tramo, desde Gibraleón a la variante de San Bartolomé, es decir, 10,3 kilómetros, se está efectuando una adecuación de carácter interurbano, y el segundo tramo, de 2,2 kilómetros, se está integrando en la travesía, y se está, por tanto, ejecutando una infraestructura de carácter mucho más urbano.</parrafo>
        <parrafo>La actuación va a suponer una importante mejora en la seguridad vial que va a beneficiar a todos los usuarios de la A-495, especialmente a los vecinos de Gibraleón y San Bartolomé de la Torre, y ello porque hemos ampliado la anchura de la carretera, de seis a siete metros; hemos construido arcenes de un metro y medio, mejorando, por tanto, la seguridad y la capacidad de la carretera; hemos corregido las curvas existentes y se han suavizado los cambios de rasante, mejorando la visibilidad, y se ha reforzado el firme, y se ha mejorado, por tanto, la garantía en la conducción y la propia comodidad.</parrafo>
        <parrafo>La inversión prevista para la ejecución de esta actuación alcanza 9,27 millones de euros, que están generando 162 empleos, y la previsión de finalización de obras se sitúa en el primer trimestre de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Con el objetivo de minimizar las molestias propias de obras de estas características, la Consejería de Obras Públicas y Transportes propuso, al inicio de las obras, itinerarios alternativos, y se ha llevado una fuerte campaña de información a los usuarios habituales de esas infraestructuras, tanto de las acciones a ejecutar como de los itinerarios alternativos que les proponíamos.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, he de manifestarles que desde finales del pasado mes de septiembre —precisamente usted ha hecho en su intervención alusión a ello— fue necesario el corte de tráfico temporal para acometer obras puntuales en el trazado de la carretera, y lo hicimos, lógicamente, por seguridad, aunque en todo momento se garantizaba el acceso a los servicios de urgencias, de emergencia, y el acceso a la carretera de los propietarios de las fincas colindantes.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 23 de noviembre se restableció el tráfico en el tramo. Mientras, han continuado las obras de acondicionamiento en el resto del trazado de la carretera. A tal efecto me gustaría señalar algo que me parece importante, y es que los propios empresarios han tomado iniciativa propia de informar, además de la información que hace la Consejería, a los usuarios de la carretera, que ya está abierta, y los empresarios han destacado la importancia de la carretera para el desarrollo empresarial de toda la zona, porque nos sitúa en la conexión con Portugal, sitúa a toda una parte de la provincia de Huelva en esa conexión, y esta es una zona en una comarca donde hay un desarrollo empresarial potente y ven que es una actuación que va, lógicamente, a aportar un valor añadido importantísimo a ese desarrollo empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, los propios empresarios, además de lo que hace la Consejería con ellos, están informando de la apertura y la actuación en la carretera.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar le diré que el Plan Más Cerca prevé cinco actuaciones a lo largo de esta de infraestructura. En servicio se encuentra actualmente la variante de San Bartolomé: se han invertido 7,9 millones de euros, 138 empleos, y el acondicionamiento y mejora de la seguridad vial. En Rosal de la Frontera, 0,78 millones de euros, 14 empleos. En ejecución, además de los tramos Gibraleón-San Bartolomé, al que le he hecho referencia, se encuentra el acondicionamiento del punto kilométrico 7,5, que son 3,30 millones de euros de inversión, en torno a 57 empleos. Y se encuentra en licitación la actuación entre San Bartolomé y Alonso por 16,34 millones de euros, actualmente en fase de evaluación de ofertas, que se han presentado 41 ofertas para la ejecución de esta obra. La inversión destinada a la A-495, de Gibraleón a Rosal de la Frontera, por el Plan Más Cerca, alcanza los 34 millones de euros que generarán 594 empleos en total. Como saben, el Plan Más Cerca, en la provincia de Huelva, tiene previstas 44 actuaciones con una inversión global estimada de 284,36 millones de euros sobre más de 290 kilómetros de carreteras, y, hasta ahora, tenemos una inversión ejecutada de 126,53 millones de euros, que han significado 2.214 empleos en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, señora Rivas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, simplemente agradecerle la información en nombre del Grupo Parlamentario Socialista y ofrecerle nuestro apoyo y nuestro trabajo para seguir desarrollando un proyecto de estas características que viene a mejorar la condición vial de todos los habitantes de los municipios onubenses.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Figuraban en el orden del día dos preguntas con ruego de respuesta escrita en virtud del artículo 164.3, pero por parte del Grupo de Izquierda Unida, concretamente del autor de las iniciativas, el señor Sánchez Gordillo, se ha remitido escrito a los Presidencia de la Comisión solicitando la retirada de la tramitación oral de las iniciativas porque se han contestado por escrito.</parrafo>
        <parrafo>Finalizados los puntos de control al Gobierno, suspendemos durante un minuto la sesión para que la Consejera pueda abandonar la sala.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

