<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>472</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Jurisdicción de menores, Joven</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000189</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000189. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Gobernación y Justicia, a fin de informar sobre la presentación de la Guía de Recursos de Justicia Juvenil en Andalucía (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, D. Fernando Manuel Martínez Vidal, D. Ismael Vaca Carrillo, Dña. María Estrella Tomé Rico y Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos al punto numero dos, solicitudes de comparecencia en comisión.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, en primer lugar, la palabra el señor Consejero a fin de informar sobre la presentación de la Guía de Recursos de Justicia Juvenil en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, desde que hace ya 10 años entrará en vigor la Ley de Responsabilidad Penal del Menor, una ley que, por cierto, se promulgó sin apenas memorias económicas, el panorama ha cambiado considerablemente en nuestra Comunidad Autónoma. Como usted sabe, la entrada en vigor de esta ley supuso un gran desafío para las comunidades autónomas con importantes consecuencias tanto cuantitativas como cualitativas. Como consecuencias cuantitativas destacamos el incremento extraordinario de menores y jóvenes cuyas medidas judiciales han de ser ejecutadas por nuestra Comunidad Autónoma. Las consecuencias cualitativas son las que tienen que ver con el enorme trabajo que ha tenido que realizar el Gobierno andaluz para desarrollar una política de adaptación o creación de nuevos recursos materiales, humanos, profesionales y funcionales, dentro de la intervención especializada que, en interés de los menores y las menores, impone la ejecución de esta ley. Así pues, en todo este tiempo, la Junta de Andalucía ha realizado un extraordinario esfuerzo por dotarse de los recursos necesarios para dar cumplimiento a dicha ley y al amplio abanico de medidas judiciales que en ella se prevén.</parrafo>
        <parrafo>De este modo, podemos afirmar que en estos 10 años se ha completado de manera notable el mapa de recursos destinados a la atención de las jóvenes y los jóvenes infractores e infractoras, pero además del aumento de centros, servicios y programas, se ha avanzado considerablemente en la calidad de los mismos. Este desarrollo ha sido acompañado de una evolución permanente, desde la Administración, de todos y cada uno de los recursos con objeto de optimizar los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello que, como culminación de esta política, la Consejería de Gobernación y Justicia ha decidido editar la Guía de Recursos de Justicia Juvenil de Andalucía, que no es más que un catálogo de recursos que pretende facilitar a todos los operadores jurídicos el conocimiento de la red de centros y servicios existentes dotados de equipamientos multidisciplinares e integrados por profesionales altamente cualificados.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero aprovechar para agradecerle al Grupo Parlamentario Socialista la petición de esta comparecencia, porque consideramos esencial dar a conocer la forma en la que los poderes públicos llevan a cabo su tarea de intervención para resolver los problemas derivados de la delincuencia juvenil.</parrafo>
        <parrafo>Estamos convencidos de que la difusión y conocimiento de este trabajo redundará en la finalidad socializadora que ya, de por sí, tiene la norma. Porque, señorías, desde el Gobierno andaluz entendemos la justicia juvenil como un servicio a la ciudadanía, cuya finalidad es proporcionar a los menores y a las menores, infractores e infractoras, una nueva oportunidad, con todos los medios de que dispone la Administración, para que, tras el periodo de ejecución de las medidas impuestas por los jueces, estos accedan a la sociedad en igualdad de condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Esta guía que presentamos hoy aquí no es más que una fotografía de la red de centros y servicios de justicia juvenil con los que cuenta nuestra Comunidad para dar respuesta al extenso catálogo de medidas judiciales que se pueden imponer a un menor infractor. Y, como ustedes saben, son los siguientes: internamiento —cerrado, semiabierto y abierto—, internamiento terapéutico, libertad vigilada, convivencia en grupos educativos, tratamiento ambulatorio para el tratamiento de la adicción a la droga, tratamiento ambulatorio para el tratamiento de los trastornos psicológicos y psiquiátricos, asistencia a centros de día, asistencia a talleres socioeducativos, prestación de beneficios a la comunidad, permanencia de fines de semana. Al mismo tiempo, se ofrece la mediación judicial contemplada igualmente en la referida ley.</parrafo>
        <parrafo>Además del extenso número de medidas, la necesidad de esta guía viene avalada por el amplio número de agentes que participan en la ejecución de las mismas y, por consiguiente, en la intervención socioeducativa que con nuestros menores infractores se realiza. Me estoy refiriendo, además de a la autoridad judicial, al Ministerio Fiscal, abogados, equipos técnicos y a la entidad pública, la cual no solo actúa a través de la Administración General, sino mediante entidades sin ánimo de lucro que gestionan, mediante contratos administrativos, los centros y servicios específicos.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, esta Consejería cuenta con 16 centros de internamiento de menores infractores, los cuales suman un total de 812 plazas de internamiento para la ejecución de todo tipo de medidas, entre las que destacamos 702 plazas para población masculina, 44 plazas para población femenina, 24 plazas para terapia de salud mental y 42 para terapia de drogodependencia. Los centros y servicios existentes en medio abierto suman 62, los cuales ofrecen un total de 128 plazas. A estos recursos hay que sumar los que, como consecuencia del convenio de colaboración con otras comunidades autónomas, que antes hemos debatido, se pueden solicitar desde la Junta de Andalucía. Los centros de trabajo directo..., perdón, los centros dan trabajo directo a 1.351 trabajadores, en su mayoría profesionales especialmente cualificados para la intervención con este tipo de menores.</parrafo>
        <parrafo>Además, los centros de internamiento de menores infractores de Andalucía cuentan con una serie de recursos propios, así como con otros para los cuales tienen establecidos convenios de colaboración con otras consejerías, instituciones o contratos de gestión con asociaciones, como por ejemplo, con Proyecto Hombre para los problemas de drogadicción, con Educación, para garantizar la continuidad del proceso educativo del alumnado de Enseñanza Obligatoria, y con Empleo, para la formación ocupacional.</parrafo>
        <parrafo>Así, pues, los recursos se agrupan en cuatro grandes grupos. Primero, recursos educativos, que van desde la formación reglada, tanto la obligatoria como la Secundaria, para aquellos mayores de 16 años, con los programas de Cualificación Profesional Inicial. Se trata de que los menores infractores puedan ejercer su derecho a la educación y, con ello, el crecimiento personal, así como la capacitación para determinados oficios que, sin duda, van a redundar en su reinserción.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, recursos prelaborales, destinados a la cualificación profesional orientada al mercado laboral. Aquí se dispone de los talleres propios del centro, como de centros homologados para impartir cursos de FP, así como programas de trabajo y formación en escuelas taller y casas de oficio. Se pretende con ello mejorar sus oportunidades de acceso al mercado de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, programas de Inserción Laboral. Son programas específicos, que promueven la inserción laboral de los menores como medio idóneo para conseguir los objetivos de reinserción social. Dentro de ellos se incluyen programas de experiencias profesionales para el empleo y el programa de inserción laboral, en el que cabría destacar el centro de internamiento en Purchena, especializado en la reinserción laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y cuarto, los programas de intervención psicosocial, que tratan de mejorar la capacidad de los menores para responder de manera holgada ante cualquier situación de conflicto y reducir las conductas desajustadas. Entendidos de manera integral, van dirigidos a la potenciación de habilidades para las relaciones familiares, al aprendizaje de técnicas de manejo de conductas conflictivas, al esfuerzo de habilidades sociales, así como a la prevención de adicciones. Son de dos tipos: los programas de tratamiento ambulatorio de drogodependencias y los programas de tratamiento ambulatorio de salud mental.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, señorías, con esta red de centros, servicios y programas que hemos implantado a lo largo de toda la geografía andaluza, posibilitamos la articulación de dos líneas de actuación indispensables y complementarias: los modelos de intervención educativa y los planes de reinserción social, a través de formación para el empleo y la ocupación de puestos de trabajo. Quiero señalar aquí que, además, desde el año 2009 se ha dado un salto cualitativo en la gestión de estos recursos, al pasar a la modalidad de contrato de prestación de servicios, con los correspondientes controles administrativos y servicios de inspección que esto conlleva. Además, estos contratos requieren de personal altamente cualificado, educadores, psicólogos, [...], trabajadores sociales, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Pero consideramos, además, que, junto con los programas anteriores, es necesario realizar una tarea permanente de información, de pedagogía y concienciación social para transmitir a todos los segmentos sociales un auténtico conocimiento de la problemática y de las técnicas de intervención sobre menores que contribuyan a una mayor seguridad jurídica y a incrementar la confianza en el sistema. Entendemos que es un asunto de interés público, en el que deben estar comprometidas todas las administraciones, toda la ciudadanía, los menores infractores, los perjudicados, las familias, etcétera. Es un interés que pasa por la educación y la reinserción social del menor, porque ello es un aspecto inherente a nuestro modelo de bienestar social.</parrafo>
        <parrafo>Como conclusión, creo sinceramente, señorías, que esta guía que presentamos hoy aquí pone de manifiesto la consolidación del sistema judicial en Andalucía, y pone de manifiesto la gran apuesta del Gobierno andaluz para dotarse de los medios necesarios para garantizar el cumplimiento de la ley en las mejores condiciones de calidad y con las mayores garantías jurídicas. Un esfuerzo que se observa no solo en la consolidación de centros y servicios, sino en el incremento de plazas, que han pasado de 242 en el año 2000 a 812 disponibles en la actualidad, y que ha permitido hacer frente, desde el año 2001, a la ejecución de 82.010 medidas judiciales, 68.978 en régimen de medio abierto y 13.000 en régimen..., 13.032 en régimen de internamiento. Y todo esto ha sido gracias a que, en todos estos años, Andalucía ha incrementado la inversión en la intervención con menores en conflicto con la ley en más de un 300%, pasándose de 28,6 millones de euros en 2002 a 93,8 millones de euros en 2010. Una inversión que, a pesar de las enormes dificultades por las que está atravesando la Junta de Andalucía, se ha empeñado en mantener, como una muestra firme de su apuesta por mantener el compromiso con los derechos esenciales de los ciudadanos y ciudadanas andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, y en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias de nuevo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos hablando de justicia juvenil. En ese sentido, quiero saludar también a la Directora General de Justicia Juvenil y Servicios Judiciales, que se encuentra presente, la señora Belinchón. Y también quiero excusar a mi compañera, la señora Navarro, que es la promotora de esta iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista, que se encuentra enferma y no ha podido asistir esta tarde a la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Comenzaba el señor Consejero trayendo una primera conclusión, que creemos que es absolutamente de justicia —y nunca mejor dicho en el ámbito en que nos encontramos—, con respecto al análisis de la evolución de la justicia juvenil en nuestra comunidad autónoma, que es… Cuando entró en vigor esta ley, se exigió una ley de responsabilidad penal del menor, un considerable esfuerzo para que su aplicación pudiera llevarse a buen puerto por las comunidades autónomas encargadas de la ejecución de las medidas judiciales derivadas de dicha aplicación de la ley. De forma similar a lo que ocurrió en su día, cuando en 1997, con un Gobierno del Partido Popular en la Moncloa, se transfirieron a la Comunidad Autónoma andaluza las competencias en materia de justicia, esta ley, la Ley de Responsabilidad Penal del Menor, se promulgó con un Gobierno del Partido Popular, igualmente, en el Gobierno de la nación, y con la idéntica penuria económica con que se transfirieron las competencias a la comunidad autónoma en materia de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin embargo, siguiendo el paralelismo, el Gobierno andaluz ha demostrado durante esta década, estos diez años —las competencias llevan en sede de la Administración autonómica algo menos, unos siete u ocho años—, que ha sido capaz de desarrollar una línea política de acción integral decidida y eficaz en cumplimiento de esa ley, un esfuerzo que ha cristalizado en la posibilidad de materializar y dar forma a todo un catálogo de recursos, un mapa de recursos en forma de guía, que ahora se nos ha puesto de manifiesto y que tiene el objetivo de facilitar el trabajo de operadores jurídicos a través del conocimiento de los centros y servicios existentes en la red de justicia juvenil.</parrafo>
        <parrafo>Y estamos hablando de justicia juvenil, como así lo señalaba el señor Consejero, porque lo ha solicitado el Grupo Parlamentario Socialista, y es —como él decía— esencial dar a conocer la forma en la que los poderes públicos actúan en materia de delincuencia juvenil, cuyos problemas suponen una gran preocupación —de eso no cabe duda—, lo han de suponer siempre —no se olvide que hablamos de menores— para la sociedad en su conjunto, y toda vez que el principio, la orientación a la que tiene que tender toda pena en nuestro sistema jurídico penal, que es la reinserción social, y no porque lo diga yo, ni porque lo diga el Grupo Socialista, sino porque lo dice la Constitución Española en su artículo 25, apartado segundo —esto parece que, algunas veces, también se olvida—, tiene o cobra mayor vigencia, muchísimo más significado, cuando se trata de menores de edad. Esa función socializadora a la que aludía el Consejero está en la raíz de esa concepción que nosotros, los socialistas, tenemos respecto al Estado, a un Estado que crea en la solidaridad, que crea en la igualdad de oportunidades como fórmulas de cohesión social. No se puede vislumbrar, no se puede enfocar de otra manera cualquier política que incida sobre la juventud y, en concreto, cualquier política que esté dirigida, en este caso, a solucionar los problemas derivados de la delincuencia juvenil.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de 16 centros de internamiento de menores infractores, con 812 plazas, que son, pues, prácticamente, cuatro veces las que había en 2000, un poco menos, que eran 242, de las que se dispone ahora, en 2010. En medio abierto, estamos hablando de 62, con 128 plazas, y gracias a los convenios de los que antes se ha hablado, precisamente, con el que se ha dado cuenta con otras comunidades autónomas, se puede ampliar en régimen abierto este número de plazas.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, existen otros convenios de colaboración con Proyecto Hombre para garantizar la escolarización en los tramos en los que es necesaria, por razones de la enseñanza obligatoria, y, por supuesto, también en la formación ocupacional existen convenios con la Consejería de Empleo. Hasta 1.351 trabajadores, cuya alta cualificación y cuyo trabajo quiere poner de relieve y quiere reconocer y poner en valor el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y hablaba el señor Rojas, en el debate al que acabamos de asistir respecto del convenio del que se daba cuenta, o del que se daba conocimiento, en el punto del orden del día anterior, de que hacen falta más medios y más recursos, tanto materiales como humanos. Evidentemente, todo es susceptible de mejora, señor Rojas, lo hemos decidido, lo hemos debatido y lo hemos comentado en numerosas ocasiones, pero ustedes se empeñan siempre en hacer un análisis fragmentado —se ha ido usted a la anécdota concreta, al detalle negativo, en vez de tener una visión de conjunto—, y eso es aquello que se suele decir en estos casos: una vez más, los árboles le impiden ver el bosque.</parrafo>
        <parrafo>Y estamos hablando de un incremento, como ha puesto de relieve el Consejero, del 300% en la consignación presupuestaria que viene asignada a las políticas de justicia juvenil por la Junta de Andalucía desde el año 2002 con respecto a este ejercicio de 2011. Estamos hablando de veintiocho millones y pico de euros en un inicio, para, prácticamente, noventa y cuatro ahora. Eso es, para que nos entendamos en términos matemáticos, lo que nos decía de la diferencia entre la progresión geométrica y la aritmética. Eso es, prácticamente, ese salto cualitativo al que se ha referido también el Consejero en cuanto al respecto, o al modelo de gestión, al nuevo modelo que se ha incorporado, también se puede aplicar a esa filosofía, también es un salto cualitativo y no meramente cuantitativo, porque no hay una progresión lineal, sino que hablamos de otra cosa, cuando hablamos de los recursos que se vienen destinando, por parte de la Consejería de Gobernación y Justicia, a lo que es la justicia juvenil.</parrafo>
        <parrafo>Por nuestra parte, saludamos de manera positiva la información que se nos ha trasladado esta tarde, valoramos muy positivamente lo que es la existencia de esa guía, que posibilita, que facilita de manera bastante clara lo que es el uso a los operadores jurídicos, y queremos poner en valor lo que es el trabajo de todas las personas, porque estamos ante una problemática que requiere de una respuesta, como cuestión de interés público que es, de una respuesta transversal de toda la sociedad, en la que tienen que implicarse todos los estamentos, desde el punto de vista educativo, por supuesto, desde el punto de vista, también, de lo que son los operadores jurídicos —magistrados, fiscales, secretarios, abogados, etcétera, etcétera, etcétera—.</parrafo>
        <parrafo>Por nuestra parte, nada más. Valorar, como decía, positivamente cuanto se nos ha manifestado en relación a esta nueva guía de recursos en materia de justicia juvenil que la Junta de Andalucía ha editado hace escasas fechas y, desde luego, insistir en una cosa: en que, como suele ser habitual en estos casos, cuando algo va, no voy a decir, tampoco, sacando pecho, extraordinariamente bien, pero sí razonablemente bien, y ha evolucionado de forma medianamente o razonablemente satisfactoria en estos años, quien pone de manifiesto estas cuestiones en el Parlamento de Andalucía es, o el propio Gobierno, a petición propia, o el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Tiene a continuación la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Brevemente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señor Martínez, muchas gracias por sus palabras de apoyo y por su aliento. Lo digo, lo voy a decir tal y como lo siento. No sé si protocolariamente cabe aquí, en una comparecencia de estas, pero el hecho de que mi grupo parlamentario le dé ánimos a este Consejero en los términos que usted ha planteado la intervención, no solamente me anima, sino que me da fuerzas como responsable de Gobierno de la Junta de Andalucía para continuar en la tarea que tenemos diseñada desde la propia Consejería de Gobernación y Justicia, de darle una gran importancia, una gran trascendencia a todo lo que está relacionado con la justicia juvenil de nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y en segundo lugar quisiera, además, aprovechar, como usted ha hecho al final de su intervención, y agradecerles a todos los operadores judiciales y agentes implicados, los magistrados, fiscales, a secretarios judiciales, a médicos forenses, a funcionarios integrantes de los equipos técnicos que prestan sus servicios en la jurisdicción de menores, así como a los psicólogos, trabajadores sociales, ATS, educadores, técnicos de orientación laboral, profesorado, pedagogos, monitores y demás profesionales que intervienen en este proceso de reinserción. Creo que, sinceramente lo digo, creo que hay que darles las gracias por su dedicación, por su gran dedicación a esta tarea, por su gran esfuerzo a esta tarea, por su gran trabajo a esta tarea, por dedicarle mucho tiempo, precisamente, a los jóvenes infractores y mejorarles su futuro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

