<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>485</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mariano Ruiz Cuadra</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Formación profesional</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000137</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000137. Pregunta oral relativa a previsiones y beneficiarios de Formación Especializada de alumnos del año 2010 en los consorcios escuela de la Junta de Andalucía (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ángel Javier Gallego Morales y D. Manuel García Quero, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día: pregunta con ruego de respuesta oral en comisión; la primera pregunta, relativa a previsiones y beneficiarios de Formación Especializada de alumnos del año 2010 en los consorcios escuela de la Junta de Andalucía. Proponente de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz, señor Gallego.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Tal y como exponía mi compañera, portavoz en la anterior ocasión, es muy usual, es una táctica antigua, siempre pretender crear confusión en todos los temas y no dejar entrever ningún aspecto de la vida política que pueda resultar útil para los ciudadanos. Y, en este caso, en el ámbito del empleo, son muchas y muy importantes las iniciativas y los programas y acciones que se están desplegando desde las administraciones públicas a favor de lo que es la primera preocupación de los ciudadanos: el empleo.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos de crisis, cualesquiera elementos que puedan coadyuvar... Perdón, perdón, señor Consejero, pero es que la mesa no me deja seguir, al contrario de lo que debiera ocurrir [Risas.] Bien, digo que en un tema tan importante como es el del empleo, y dentro de las políticas activas de empleo, debe ocupar siempre un lugar privilegiado la formación para el empleo, y así es en todas las actuaciones que desarrolla la Junta de Andalucía. Pero no de cualquier empleo, sino que la tendencia debiera ser hacia el empleo de calidad, y, para ello, cualesquiera programas que incidan en esa formación para el empleo de calidad deben ser bienvenidos.</parrafo>
        <parrafo>La experiencia acumulada por la Junta de Andalucía en los programas de consorcios escuela nos resulta, en este sentido, muy ilustrativa. Y es por ello por lo que el Grupo Parlamentario Socialista se interesa hoy por cuál es la evolución y cuáles las proyecciones de nuestro programa de consorcios escuela, habida cuenta de que algunas de ellas incluso son referentes nacionales y, por tanto, ejemplos a imitar en otras comunidades autónomas, en cuanto a lo que significa preocuparse, como tarea constante, por el empleo y por el empleo de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ustedes saben, la formación para el empleo ocupa un lugar prioritario dentro de lo que son las políticas activas de empleo. Por ello, la Consejería de Empleo apuesta, a través del programa Consorcios Escuela de Formación para el Empleo, por un modelo formativo de excelencia; un modelo que dinamiza la inserción laboral y que genera empleo de calidad, ofertando una cualificación que está altamente especializada, que es adecuada y adaptable a las necesidades de cualificación profesional que están demandadas por el actual mercado de trabajo. Con ello, conseguimos una mejora de la empleabilidad de la población activa andaluza, un refuerzo de la competitividad de las empresas y la creación de empleo estable en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Además de su principal actividad de formación a jóvenes desempleados, se destaca el papel que desarrollan los centros escuela como instrumentos de colaboración con las empresas y de dinamización de los sectores productivos locales, en colaboración con las corporaciones locales, desarrollando, asimismo, una importante labor de recualificación, de actualización y de adaptación de los recursos humanos. Fruto de lo expuesto, desde su constitución hasta hoy, se han formado más de 14.000 alumnos, con un nivel medio de inserción del 90%; asimismo, se han contabilizado hasta la fecha 374 empresas creadas por antiguos alumnos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en este año, la Consejería de Empleo va a invertir más de 20,9 millones de euros en sus 14 consorcios escuela, en 237 acciones formativas para 4.316 alumnos, de los que 1.913 son desempleados, 1.123 son trabajadores en activo y 1.230, participantes en cursos monográficos. Todo lo manifestado hasta ahora confirma la consolidación de la red de consorcios de escuela como modelo de formación, erigiéndose como punta de lanza de la nueva formación para el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y no quisiera terminar sin decirles que para este año se tiene prevista la adecuación de las programaciones formativas a los certificados de profesionalidad publicados, la transformación de cuatro consorcios escuela en centros integrados de Formación Profesional y la iniciación de la actuación de cuatro consorcios escuela en calidad de centros de referencia nacional.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, me gustaría concluir, igual que como comencé, destacando el lugar prioritario en el conjunto de las políticas activas de empleo que en nuestra Comunidad ocupa la formación para el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, únicamente para agradecerle la información que nos suministra y animar a que sigamos trabajando en estos programas que, efectivamente, hacen que lo importante sea lo importante, aunque no ocupe titulares mediáticos.</parrafo>
        <parrafo>Pero estamos preocupados por las personas y estamos preocupados por un empleo de calidad que, a buen seguro, redundará con un efecto —con esa creación de empresas a que usted se ha referido—, un efecto de proyección de más empleo, habida cuenta de que no únicamente se crea a gente formada, sino a gente que está creando empresas en sectores de aquello que se llamaban nuevos yacimientos de empleo y que son útiles para nuestra Comunidad. Así que animarle a seguir trabajando en esa línea.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No le quepa la menor duda, señor Gallego, que esta Consejería sigue a pleno rendimiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

