<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>372</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Consumo, Protección del consumidor</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000378</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000378. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre el balance de las políticas de consumo desarrolladas en Andalucía desde el paso de las competencias de consumo a la Consejería de Salud (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el debate de esta primera comparecencia, pasamos a la siguiente. Solicitud de comparecencia a petición del Grupo Parlamentario Popular a fin de informar sobre el balance de las políticas de consumo desarrolladas en Andalucía desde el paso de las competencias de consumo a la Consejería de Salud. Para lo cual tiene de nuevo la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Como recordarán sus señorías, en el discurso de investidura, el Presidente de la Junta de Andalucía, Pepe Griñán, anunció que las políticas de consumo se iban a incorporar, se incorporaban, de hecho, al conjunto de las competencias de la Consejería de Salud. Y utilizando la propia justificación del Presidente, señorías, lo hacía en base a un concepto amplio e integral de la prevención y de la promoción, no solo referido a actuaciones —yo diría— estrictamente asistenciales del sistema sanitario, sino que lo planteaba como una estrategia global en la que la promoción de la salud se constituía como un elemento nuclear de las políticas de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Es en este marco en donde se integraban esas políticas de consumo y en especial la referencia sanitaria que tenía que contener toda la política que se dirigía a los consumidores de bienes y servicios.</parrafo>
        <parrafo>Se trataba también, señoría, de poder extender o de poder llevar la propia experiencia del sistema sanitario público en la mejora de la innovación, en la mejora de la utilización de las tecnologías o en la mejora de los apartados que han hecho que el sistema público de Andalucía tenga unas propias señas de identidad; de llevarlo de forma transversal hacia otras estrategias que repercutían directamente en un sector importante de la sociedad y que también incidían en términos de calidad de vida, que fundamentalmente es el elemento que los une, para los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Y de hecho, señorías, yo creo que, si hay un elemento diferenciador de las políticas de consumo, es que son políticas de ciudadanía cercanas que tienen una repercusión muy directa en la vida de las personas, también en las relaciones medioambientales y en las relaciones comerciales y de mercado; por cierto, elemento que, en este momento de coyuntura, se hace especialmente importante.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde ese primer momento en el que asumimos esta competencia, quisimos revalorizar el compromiso con esa línea política, visualizando, incluso, orgánicamente la importancia que le dábamos a esta política. Y, de hecho, se adscribió de forma directa la dirección general, vinculada a la persona titular de la propia Consejería.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, decirles que nos marcamos como prioridad estratégica el refuerzo de los derechos de los consumidores y, en consecuencia, el poner al servicio de los mismos medios oportunos para su capacitación, para su conocimiento; lo que, sin duda, repercutiría en un consumo más responsable, pero, sobre todo, más vinculado a la formación, a la información, así como a la transparencia y la seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, teníamos y partíamos de una concesión de los consumidores, no como mero sujetos pasivos que recibían bienes del mercado, sino como agentes comprometidos, como personas exigentes implicadas en el desarrollo sostenible desde esa óptica del consumo responsable.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por lo tanto, de crear un espacio común en el que propiciemos una situación en la que participen todos los integrantes del sistema; es decir: administración, consumidores, asociaciones y empresarios. Y que, lejos de la confrontación o del conflicto, se pudieran aplicar habilidades y responsabilidades, cada uno en su marco, con el propósito de alcanzar beneficios para todos los actores implicados.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, también me gustaría trasladarles, señorías, que los empresarios tienen que entender y tienen que integrar que una mejor atención al ciudadano reporta un valor añadido, reporta una ventaja competitiva al producto que se pone en el mercado o al producto que se ofrece en términos de servicio, y que un consumidor más seguro, un consumidor más confiado, un consumidor que realmente tiene puesta su perspectiva en que se le está proporcionando algo de satisfacción, supone una fidelización, lo cual es una ventaja, en los mercados fluctuantes en los que estamos actualmente inmersos y, por lo tanto, uno de los objetivos a conseguir por parte de cualquier empresa responsable.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, a mí me gustaría en esta comparecencia intentar superar la idea de la política de consumo como un elemento defensivo, como un arma defensiva e intentar convertirla en una herramienta para el desarrollo social, para el desarrollo competitivo y económico, que requiere, como decía, el esfuerzo de todos y la puesta en marcha de herramientas de respuesta que permitan crear el marco del comercio globalizado, sin fronteras, en el desarrollo de las nuevas tecnologías que son una gran oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues toda esta base o todos estos fundamentos son los que constituyen el II Plan Estratégico de Protección de las Personas Consumidoras y Usuarias. Un plan que, usted recordará, tiene vigencia hasta el año 2011, desde el año 2008. Y que se ha puesto en marcha fundamentalmente durante esta legislatura, ya que en la legislatura anterior se hizo un gran trabajo, que quiero reconocer, de diseño, de puesta en marcha del conocimiento, de consenso de las personas que estaban implicadas. Y también poner en valor el amplio nivel de participación con el que estamos contando por parte de todos los agentes, las administraciones —ayuntamientos, diputaciones, la propia administración de la Junta, las asociaciones de consumidores, la Federación de Municipios y Provincias o la Federación de Empresarios—, en el que el llamamiento que permanentemente se le hace a la conciliación procura tener un entorno y tener un lugar en donde poder desarrollarlo.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros el plan estratégico digamos que es la hoja de ruta, es el instrumento de planificación que permite marcar las prioridades de todas las actuaciones de la Junta en esta materia y que fundamentalmente busca la transversalidad. Más allá de dónde resida la competencia de consumo, es una actuación que tiene que estar presente en todas las políticas sectoriales. No en vano, por ejemplo, en la política del sector agroalimentario la parte correspondiente a consumo se constituye en una pieza fundamental. Por lo tanto, nuestra tarea es sobre todo de coordinación, de concienciación, en esos entornos. Y que yo creo que viene bien expresado en las líneas que marca el plan —32 líneas estratégicas—, con las acciones concretas que se proponen que son más de cien, y que, por lo tanto, se están desarrollando en este momento.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los objetivos estratégicos del plan, decirles que aporta, bajo mi punto de vista, sobre todo, elementos de cohesión, de seguridad jurídica, de consenso y de impulso de los nuevos derechos y del ejercicio fiscal de esos derechos, porque evidentemente no basta con un reconocimiento formal, por parte de las administraciones hacia de la ciudadanía, de a qué debe de tener derecho, sino proveer los mecanismos necesarios para que se puedan realizar en tiempo y en forma cuando hubiere lugar.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, les decía que, en estos momentos actuales, yo diría que este tipo de cuestiones adquiere especial importancia para que los consumidores puedan estar capacitados y reforzar o defender la posición de derecho en las relaciones con el mercado. Como decía, un mercado que, en este momento, puede tener elementos de fluctuación que marquen una mayor inseguridad de cara al consumidor. Y también el impacto que el consumo de bienes y servicios puede tener en el desarrollo económico dado que la competencia, la competitividad, en este momento, en relación con esta materia, está marcando las políticas europeas, las políticas nacionales e internacionales. Y que, por lo tanto, la buena situación de la relación empresa-consumidor, nos puede permitir una ventaja competitiva de todo lo que es el interés económico español en otros entornos internacionales en donde tenemos puestas también las miras y también el objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos, por tanto, señorías, que para la Administración sanitaria, en este caso la Administración de consumo, tenemos que tener una herramienta, o una pata muy importante en esa formación e información que se le proporciona al consumidor para que tenga un criterio, una decisión informada que le permita realmente discernir entre todos los productos, entre todos los artículos, entre todos los bienes y servicios que se encuentran actualmente en el mercado y que, fundamentalmente, puedan incorporar a esos elementos de seguridad o de credibilidad elementos también en relación con la sostenibilidad, con el medio ambiente o con la solidaridad, que son también criterios que, desde un Gobierno progresista, nos parece necesario que estén presentes en las diferentes herramientas.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, cuando comparecí en este Parlamento para explicar las líneas en esta materia, dije que cualquier política que se fundamente en un consumo responsable tiene que tener la responsabilidad y la participación como señas de identidad para que puedan ser ejecutadas o llevadas a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de ese marco de prioridad, informarle que la información y la formación han constituido uno de los ejes de las actuaciones que hemos hecho en los últimos meses, y, de hecho, se han dado, se han establecido varias campañas informativas para dar a conocer a los ciudadanos cuáles son esos derechos básicos y, sobre todo, cuáles son los elementos que tienen que vigilar o que tienen que tener especial atención, fruto de la experiencia que la propia Administración acumula, bien porque la fuente de datos de las organizaciones de consumidores que tienen una ventanilla, si me permite la expresión, cara a los ciudadanos, muy dinámica, que hace que les lleguen quejas, reclamaciones o algún tipo de sugerencias sobre sectores concretos, o bien la propia de la propia Administración, que también nos permite detectar aquellos ámbitos en donde se han encontrado mayores dificultades, o mayores fraudes, en algunos sectores que hacen que el consumidor tenga que estar especialmente atento a determinadas letras pequeñas que acompañan a veces esa relación con la empresa y que es bueno y es conveniente que tengan instrumentos que le permitan visualizarlo.</parrafo>
        <parrafo>Me estoy refiriendo al sector de la vivienda, en donde, en las campañas informativas, se ha hecho mucho hincapié en los avales y en la seguridad, cuando una persona compromete la adquisición de un inmueble, que hace que haya que tener precaución con determinados elementos no menores de la adquisición de ese bien; el sector del automóvil, fundamentalmente en el apartado relativo a reparaciones, en donde había también una queja reiterada por parte de consumidores en relación a fraude, en términos de correcciones; los servicios de asistencia técnica, sobre todo en domicilios, en donde los consumidores reflejaban una cierta indefensión a la hora de que se abonaran determinadas tarifas relativas a esos servicios; el sector de la telefonía, que, a pesar de todos los esfuerzos que se han hecho en los últimos años, sigue siendo uno de los sectores más demandados, en términos de demandas judiciales, por parte de los consumidores; el sector de los viajes, fundamentalmente a raíz de la eclosión de los llamados viajes baratos, en donde el cobro de tarifa o la imprevisión a la hora de hacer frente a determinados pagos hace que muchas veces el consumidor no conozca hasta dónde ha contratado una determinada parte del servicio, y luego ya sectores menores, como el sector de los juguetes, el sector de los créditos y, quizá, una parte que en los últimos tiempos ha tenido especial incidencia, como el sector de la electricidad, que, con la entrada en vigor de las nuevas tarifas, también provocó la necesidad de informar de cuál era el amplio abanico que se le ofrecía en el mercado para que realmente hubiera, surtiera efecto la voluntad del Gobierno de liberalización del sector en términos de que el consumidor pudiera elegir mejor qué empresa era más adecuada a los intereses que en aquel momento defendía.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, para todas estas campañas, hemos intentado que los talleres, los mensajes que se dirijan tengan una segmentación por público, de manera que se han diferenciado en términos de que fueran personas mayores las que lo recibieran, para adecuar mejor el lenguaje y también las dificultades que encontraba este sector, o el sector de las organizaciones empresariales, de expertos, de profesionales; en definitiva, una segmentación razonable.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la información y con la formación, decirle que, al ser políticas muy de cercanía, muy directamente vinculadas al desarrollo democrático de la propia ciudadanía, hemos dirigido nuestras actuaciones en dos sentidos: una, desde la impartición de talleres de formación directamente desde la propia dirección general, en convocatorias que se han hecho en el conjunto de las provincias, pero hay una parte fundamental y muy importante que se estructura en base al propio tejido asociativo, del que los consumidores, durante los últimos años, han ido tejiendo o han ido configurando en nuestra articulación social, y me estoy refiriendo, concretamente, a la financiación de actividades formativas que desarrollan las propias organizaciones de consumidores, fundamentalmente aquellas más representativas y que tienen una mayor presencia en el territorio, que la experiencia de los últimos años avala que la calidad de esos entornos formativos y la cercanía hacia el sector permite hacer un mensaje más personalizado y con mayor penetración hacia ese sector.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hemos ido trabajando en esa materia sin dejar de la mano las oficinas municipales de información al consumidor, que, como conoce, es una competencia compartida entre la propia Administración autonómica y los propios ayuntamientos, y que la vocación de la Administración de consumo ha sido justamente incentivar, ayudar, si me permite la expresión, colaborar en la puesta en marcha de esos dispositivos porque seguimos pensando que la Administración municipal, el ayuntamiento, es la Administración más cercana al ciudadano, y que, por tanto, el encontrar una información de calidad en ese entorno permite seguir desarrollando una actividad creíble para la persona, para el ciudadano o para la persona que demanda.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, durante los años 2008 y 2009, se han concedido subvenciones a entidades locales que asumen esas tareas de información, de control e inspección del mercado, incluso de tramitación de expedientes sancionadores, por importe de 939.000 euros, a oficinas municipales de información, más de un millón, quinientos mil euros, y a las juntas arbitrales locales, que son un mecanismo, sigo diciendo, bastante eficaz en el desarrollo de estas iniciativas, más de ochocientos mil euros, como digo, en los dos últimos ejercicios contables.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, las federaciones de consumidores y las asociaciones han recibido también en estos dos periodos un total de 3.390.000 euros, que se han destinado sobre todo a talleres, dirigidos a esta formación, pero también a servicios de asesoramiento y de tramitación para las reclamaciones que se presentan en este entorno.</parrafo>
        <parrafo>Hemos priorizado, sobre todo, aquellas actuaciones que se dirigen a mayores niveles de formación y que, como decía, redunda en la libertad y en la responsabilidad del ciudadano cara a la toma de decisiones. Sobre esta misma estrategia se ha pivotado la puesta en el área de consumo de lo que hemos llamado Plan Integral Andaluz de Educación y Formación en Materia de Consumo, que permite participar, profundizar en los diferentes agentes en un modelo, como decía, de formación de consumo desde todos los puntos de vista, pero que promueven proyectos educativos que se dirijan a la construcción de un consumo más responsable en un entorno global.</parrafo>
        <parrafo>Y, de hecho, para permitir o para promover esta nueva concesión, hemos facilitado algunos mecanismos, sobre todo hemos desarrollado una mayor agilidad en las competencias de control e inspección en materia de consumo, porque, como conoce su señoría, sería poco útil o poco eficaz que las reclamaciones o que las quejas de los ciudadanos no se tradujeran posteriormente en actuaciones de la propia Administración, a veces por instancia de parte, a veces proactiva, que permitan también ejercer la capacidad sancionadora sobre aquel sector que incumpla, de forma reiterada o de forma puntual, algunos de los derechos graves que le repercuten directamente al consumidor y que, por tanto, tiene que tener un valor ejemplarizante en el conjunto del sector.</parrafo>
        <parrafo>Solo decirle que, en el ejercicio 2009, se han presentado un total de 29.000 reclamaciones, casi treinta mil, dirigidas sobre todo al sector servicios, a productos industriales y alimentos, y que la media de resolución, de contestación y, por tanto, de canalización de la reclamación fue de 88 días, que se desarrolla en una media similar a la que se produjo en el año 2008 y bastante inferior, en términos de tiempo, de la que se produjo en años anteriores.</parrafo>
        <parrafo>En el ejercicio actual, y a datos de mayo, se han presentado hasta el momento 9.700 reclamaciones, lo que presenta una reducción de un 30% respecto al ejercicio anterior, de las cuales, el 50% ya se han resuelto, con un periodo inferior a cuarenta días, puesto que uno de los objetivos que nos habíamos marcado era disminuir ese tiempo de resolución, y que marca una cifra significativamente inferior, la mitad, que la que se produjo en el ejercicio 2009.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, hemos facilitado al ciudadano no solamente el ejercicio de sus derechos, sino también hemos ido incorporando las nuevas tecnologías como canal de comunicación, no solo con la propia persona demandante, sino también con las empresas que han permitido que se incorporen de forma voluntaria, de forma progresiva —hasta este momento 190—, lo cual permite también una mejor contestación, una mejor canalización de la demanda, tanto por parte del ciudadano como del trámite que tiene que realizar la propia Administración.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, en la atención al teléfono gratuito de información, se han atendido más de cuarenta mil llamadas, que estaban referidas, sobre todo, al derecho de reclamación, información general, cuestiones relativas al hogar o a la vivienda, y también, en el momento de coyuntura actual, ha habido una demanda de información importante en relación a los servicios financieros y de inversión; es decir, depósitos o garantías de las entidades bancarias, en los entornos de incertidumbre que a veces se han planteado en relación con determinadas entidades financieras, en relación a su solvencia o a su capacidad de reintegrar los ahorros o los ingresos que cada persona hubiera hecho en ese momento.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señorías, en base a esa experiencia, queremos aprovechar la trayectoria que la Administración sanitaria tiene sobre Salud Responde para la puesta en marcha de un nuevo servicio que está ultimando su cartera, como es Consumo Responde, que nos va a permitir —yo espero y creo— una diversidad de canales, canales a través de Internet, telefonía móvil, la propia llamada telefónica, que permitan un contacto permanente con la sociedad, y una ventanilla de información al consumidor, abierta 24 horas, 365 días del año, para posibilitar que nadie se quede con una duda, con una incertidumbre o con el no ejercicio de un derecho por la tardanza o la falta de información que se pudiera proporcionar desde la propia Administración. Es un mecanismo que presentaremos en el momento en que esté ultimado y que permite, sobre todo, que los ciudadanos sean activos en la defensa de su propio derecho de ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Es, en este sentido, de binomio Administración-empresa-ciudadano, donde hemos desarrollado las campañas de inspección de los últimos años, que han estado dirigidas al sector de alimentos, al sector de seguridad y de productos industriales, y también al sector de servicios. De hecho, durante el año 2009 se realizaron 14.250 actuaciones inspectoras, y para este año 2010 hemos incrementado el número de campañas —de hecho, hemos querido inspeccionar hasta 37 sectores—, que están dirigidas algunas de ellas sobre productos alimenticios y otras de ellas sobre servicios de nueva aparición, como decía, fundamentalmente en relación con las propias entidades financieras por la demanda de información que nos llega desde la propia ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>En relación al control de inspección, se han realizado ocho ediciones de esa inspección de consumo, en la que han participado personas de las entidades autonómicas y locales, en ese convenio de colaboración, y se han impartido cursos para tener la capacidad de alimentar las fuentes de datos o el sistema de registro informático de las tareas inspeccionadoras para tener un control central de cuáles son los sectores que han encontrado un mayor grado de incidencia o un mayor grado de necesidad de ejercicio del procedimiento sancionador; todo ello con la voluntad de dirigirnos hacia esos sectores para permitir que se mejoren algunas de las condiciones del servicio y, por tanto, que no sea solo la actividad sancionadora la que disuada de la utilización de determinadas técnicas presuntamente fraudulentas en algunos elementos.</parrafo>
        <parrafo>Como resultado, se han incoado 3.029 expedientes sancionadores, que se han relacionado con estas materias, y se han resuelto ya 2.960, por una cuantía superior a tres millones setecientos mil euros, cuya variabilidad en la distribución de las cuantías está en función de la gravedad de la infracción que se ha encontrado en cada uno de esos elementos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por ir terminando, señoría, decirle que también contamos en nuestra Comunidad Autónoma, desde el año pasado, con una red de alerta que nos permite también, en aquellas materias en que se tiene un especial riesgo para la salud o para la seguridad de los consumidores, la puesta en marcha de actuaciones, incluso para inmovilizar aquellos productos que pudieran estar comprometidos con estas circunstancias, en donde tengo que manifestar que ha habido una magnífica relación con el Gobierno de España y con las propias entidades locales, porque la red está alimentada por todos los participantes en los servicios de consumo, y en donde yo creo que hemos logrado que se notificara un volumen suficiente de alertas que han permitido, algunas que tenían el origen en Andalucía —111—, tener la capacidad de poner al sector de la ciudadanía en prevención de que pudieran tener algún tipo de dificultad o algún tipo de inseguridad.</parrafo>
        <parrafo>Decir, como último dato, no dejar atrás la importante actividad que se desarrolla por la Oficina de la Junta Arbitral de Consumo, que desde el año 2009 ha aportado mayor operatividad a la capacidad de resolución extrajudicial de aquellos elementos que tienen conflicto de intereses entre el consumidor y la propia empresa, y, de hecho, se han recibido más de mil doscientas solicitudes de información y asesoramiento y todavía creemos que esa cifra ha de ser aumentada. Es decir, que se tiene que demostrar realmente como un mecanismo eficaz que haga que los consumidores depositen sus intereses en ese entorno, en donde hemos tenido también la posibilidad de lograr, por mediación, la resolución de 350 conflictos, y también a través de la [...] hemos resuelto otros 454. Esto yo creo que pone de manifiesto que realmente es un instrumento eficaz y que los ciudadanos deberían confiar en esta capacidad que tiene de no tener que recurrir a los tribunales si tenemos solución para poder resolver el problema en ese entorno.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, salvo que haya alguna cuestión que considere conveniente poder trasladarle en mi segunda intervención, básicamente, y en el tiempo que tenemos en la comparecencia, esas son las líneas fundamentales que han acompañado el año 2009 y lo que hay del año 2010, y que fundamentalmente yo calificaría como satisfactorias en el papel que se está jugando por parte de la Dirección General para tener capacidad crítica, para desarrollar la capacidad formativa de la ciudadanía al objeto de que sus derechos estén bien protegidos por parte de la empresa o por parte de los sectores de provisión de bienes y servicios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la señora Ángeles Isac García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Buenos días, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Pues, en contraposición a la exposición con la que usted nos ha deleitado esta mañana aquí, traigo hoy el posicionamiento del Partido Popular. Y no es solo la posición del Partido Popular, señorías: es una información recabada en muchos colectivos, en muchos consumidores, en muchos ciudadanos, a través de lo que ha podido ser, de lo que ha sido, el desarrollo de las políticas de consumo desde que la Consejería de Salud absorbió sus competencias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el platillo, en el otro platillo de la balanza, se encuentran la opinión pública y la opinión de expertos y asociaciones que trabajan a diario en el sector del consumo. ¿Por qué le traslado esto? Pues porque a nosotros ha llegado la información de que las políticas de consumo están perdiendo sistemáticamente relevancia, importancia y protagonismo. De hecho, a lo largo de este año en el que hoy, en el que este mes se produce un año, prácticamente no se ha hablado de consumo en Andalucía. Señoría, con todos mis respetos: puntualmente algún que otro curso, puntualmente algunas que otras denuncias... Ha sido más la labor de las asociaciones de consumidores, y de los consumidores en particular, los que han salido a los medios de comunicación a denunciar situaciones que se estaban produciendo, tanto en productos como en servicios deficitarios, y que iban, en muchas ocasiones, contra la salud pública, más que la propia Administración.</parrafo>
        <parrafo>Usted hoy nos ha deleitado aquí con un discurso, del que yo agradezco la cantidad de datos que nos ha dado. Usted, sin duda, está en su derecho de defender las políticas que se han desarrollado desde la Consejería de Salud; pero yo también estoy en mi derecho de trasladarle hoy aquí cuál es la opinión de otros sectores que están implicados en cuanto a estas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, y también hemos de trasmitirle la desazón, la preocupación que existe en los colectivos, como yo le decía, por la significativa merma del presupuesto, que ha supuesto, en estos dos años, 2009 y 2010, un 15% aproximadamente, un catorce con algo de lo que es el presupuesto designado a consumo.</parrafo>
        <parrafo>Esto, señorías, nos traslada o nos retrotrae a cinco años —el presupuesto que se está barajando en la actualidad nos retrotrae a cinco años—, y, como le decía con anterioridad, esto nunca es bueno, evidentemente. Si, como usted muy bien ha reconocido, el número de denuncias ha subido, los recursos son los mismos y el presupuesto menor, pues esto nos lleva a la conclusión de que el servicio que se está dando, cuando menos, por matemática pura y dura, es más deficitario de lo que se estaba dando con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>Este aumento del número de quejas y reclamaciones no se debe trasladar como una valoración positiva dentro de la propia planificación desde las políticas de consumo, sino más bien todo lo contrario. Resulta que si hay muchas más quejas de los ciudadanos, de los consumidores, esto nos lleva a la reflexión de que el consumidor está mucho más insatisfecho y se están produciendo menos controles en cuanto a las políticas de consumo recomiendan y aconsejan. Me explico, señoría, porque parece ser que ha puesto... Si el ciudadano interpone más demandas, no quiere decir que las políticas de consumo sean más eficaces, sino todo lo contrario, que el consumidor está más insatisfecho y hay mucha más confrontación entre el consumidor y la empresa o entre el consumidor y los servicios que se le ofrecen.</parrafo>
        <parrafo>Y esto, señoría, como le estaba diciendo, pone de manifiesto el aumento de la desprotección de los consumidores, que la acción pública en materia de consumo está pasando prácticamente desapercibida y que su desarrollo responde en su mayoría a inercias generadas tiempo atrás.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, todo esto se produce en un contexto económico y social de crisis, donde la contracción y la falta de recursos de muchas familias les han podido llevar a consumir, según muchos expertos, peligrosamente, en unas condiciones de buscar el precio más barato y ahorrar un poco más dinero a la hora de consumir. Y esto, si desde las administraciones no se está más vigilante y más atento, pues nos lleva —como le decía antes— a una desprotección mayor de los consumidores.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted ha hablado perfectamente de cuáles son los sectores que han sido susceptibles de más estudios, de más inspecciones y de más quejas por parte de los consumidores. En concreto, el 33% lo absorbió la telefonía, las compras por Internet y la electricidad —como usted decía perfectamente—, acompañados de otros sectores.</parrafo>
        <parrafo>Estos han sido, fundamentalmente, los que han absorbido más quejas por parte de los consumidores, que manifiestan su total impotencia, hasta grados insospechados, a la hora de que los arbitrajes de Consumo satisfagan las demandas que los consumidores les hacen.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted, cuando compareció ahora justo hace un año utilizó prácticamente un discurso idéntico al que ha utilizado hoy. Y, en definitiva, nos quiso trasladar en aquella comparecencia la importancia de las políticas de consumo, calificándolas de políticas de ciudadanía —como ha hecho hoy—, cercanas, democráticas, que repercuten en los mercados, en el ámbito laboral, en la responsabilidad de las empresas y en el medio ambiente. También se comprometió usted a imprimirles visibilidad, trascendencia pública, fomentar las políticas con nombre propio... Incluso hacía usted alusiones a frases famosas como, por ejemplo, la del Presidente Kennedy, en la que aglutinaba y decía que consumidores somos todos y que todo repercute en la política que luego se traslada a los consumidores..., que todas las políticas que se aplican repercuten al final en los consumidores.</parrafo>
        <parrafo>Usted hacía un llamamiento importantísimo al consumo responsable, solidario y sostenible. Pues, mire usted, señoría, un discurso muy bonito, muy bien planificado, pero totalmente estéril, porque eso no se ha llevado a cabo. No se han dado cursos de sensibilización —cuarenta y ocho cursos en total en Andalucía; el 50%, para técnicos—. Solo once horas dedicadas en seminarios a sensibilizar y profundizar en lo que podría ser el empresariado a la hora tanto de acogerse al arbitraje de Consumo como a la hoja de reclamaciones electrónica.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, también se hablaba de la optimización del II Plan Estratégico de los Consumidores y Usuarios en Andalucía, con el objeto de equilibrar todo el territorio andaluz en materia de protección, apoyo a las asociaciones de consumidores y mejora de la coordinación horizontal y vertical de la Administración. Se reconocía el plan como un instrumento totalmente vigente, con capacidad para reforzar la seguridad jurídica de los consumidores.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted también ha hecho hoy alusiones a reforzar la seguridad jurídica de los consumidores, cuando usted sabe que las oficinas de atención municipales llevan muchísimo tiempo reclamando más dotación presupuestaria, precisamente, para incluir en aquellas que las consultas pudieran ser susceptibles de recibir esta atención; me refiero a las de mayor envergadura y a departamentos jurídicos que pudieran defender estos intereses.</parrafo>
        <parrafo>Y hablaba también de potenciar la calidad, la seguridad de los productos y los servicios, fomentar y profundizar en el asociacionismo, fortalecimiento y apoyo al Consejo de Consumidores y Usuarios de Andalucía, propiciar el diálogo, el debate... Señoría, todos estos órganos apenas se han reunido, y todas estas palabras han quedado en agua de borrajas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al arbitraje de Consumo, señoría, como instrumento extrajudicial de resolución de conflictos, es demasiado lento. Y usted lo ha dicho y reconocido esta mañana aquí: la Administración municipal y provincial se encuentra colapsada. Señoría, solo se han ofertado cuatro seminarios en toda Andalucía, en el año 2009 —como le decía antes—, para empresarios andaluces, con once horas de duración, para sensibilizar sobre el arbitraje de Consumo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, la descentralización, la profundización en las oficinas municipales de información al consumidor, con la premisa de simplicidad, eficacia y rapidez, no han avanzado nada. Ellas se confiesan faltas de recursos y, totalmente, desbordadas.</parrafo>
        <parrafo>Y, en definitiva, señoría, después de hacerle este análisis —que, como le digo, traslado la opinión del Partido Popular, pero también es la opinión de asociaciones de consumidores y de colectivos que trabajan en pro de sensibilizar y de formar a los consumidores—, hemos de hacer una reflexión y su Consejería ha de meditar y rectificar, y hemos de seguir incidiendo y fomentar la información, el consumidor crítico, un empresario responsable y, sobre todo, una Administración mucho más competente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el 15 de marzo, celebrábamos el Día de los Derechos del Consumidor en Andalucía; más bien, señoría, debimos de lamentar los idus de marzo para el impulso de las políticas de consumo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta es mi opinión, la opinión del Partido Popular y, como le he dicho antes, la captación de la opinión de la ciudadanía de la Comunidad Autónoma de Andalucía desde que su Consejería asumió las competencias de consumo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Isac —creo que se llama, ¿verdad?—, lamento que su visión sobre las políticas de consumo sea la que ha trasladado. Porque, claro, usted concluye con la frase que acaba de concluir, pero, si no la he escuchado mal, ha fundamentado su intervención, básicamente, en las propias palabras de mi comparecencia. O sea, usted ha hecho el discurso de consumo del Partido Popular que hice yo en mi inicio de legislatura, y lo ha repetido casi textualmente si me permite. Y, a partir de ahí, ha concluido usted que vamos mal. Entonces, yo quiero compartir que ustedes comparten el discurso. Creo yo que lo comparten... O no sé, exactamente, si lo comparten, o no. Ya me he perdido. Porque, como la conclusión no se corresponde con lo que ha dicho, pues no sé si lo comparte o no lo comparte.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le voy a ir dando datos, porque creo que lo importante es poder dotar a la temática del consumo del rigor que tiene que acompañar cualquier interpelación del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, usted habla de la visibilidad. Yo le insto a que mida usted esa visibilidad con el criterio que usted quiera. Si usted quiere medir la visibilidad en razón a las actuaciones de inspección, en relación a las actuaciones de talleres de formación, en relación a las actuaciones de las reuniones de las juntas arbitrales o en relación al impacto mediático de las noticias de consumo, mídalo en todos esos parámetros durante el último año. Y no me quiero arrogar ningún tipo ni de protagonismo, ni ningún tipo de nada, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Porque, le he querido entender, vaya por Dios, que hasta hace un año y pico todo iba muy bien, y que, desde que las políticas se han adscrito a Salud, van muy mal. Es lo que le he creído entender; probablemente, no ha querido decir usted eso. Pero sí, me hace usted un gesto con la mano como diciendo que más o menos. Bueno, nosotros hemos seguido la hoja de ruta, evidentemente, como he dicho aquí que estaba reconocida. Pero, como no quiero arrogarme ningún protagonismo, lo que le digo es que el Gobierno —somos todos— avanza, para no darle ningún protagonismo a ninguna de las actuaciones, y no entrar en ese detalle, que además creo que no les interesa para nada a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Si usted me habla de visibilidad, yo le insto a que mida el impacto, en los términos en que usted quiera medir el impacto, de noticias de prensa, de campañas informativas, de folletos que se han publicitado, de lo que usted quiera, para decir que, efectivamente, ha habido una menor visibilidad. No la ha habido; todo lo contrario. Y, por lo tanto, me parece que ese dato puede ser positivo. Lo que, evidentemente, espero que disminuya en el futuro es la noticia en relación con algún incidente en materia de negligencia o en materia de fraude sobre los derechos de los consumidores, que, evidentemente, el objetivo es que vayan a menos, y, por lo tanto, que esa visibilidad no esté contemplada.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted también, curiosamente, en su discurso, ha hecho... Yo creo que usted me ha entendido mal, o tiene usted datos erróneos. Usted ha hecho el discurso de que las reclamaciones han aumentado. Que las reclamaciones han disminuido. Si es que le he dado la cifra. Entonces, a partir de ahí, todo lo que usted ha dicho, de lo positivo que tiene que las reclamaciones hayan disminuido, lo suscribo. Y le agradezco que ahora el discurso lo haga al revés. Es decir, yo suscribo que el hecho de que, durante este tiempo haya habido menos reclamaciones, está poniendo en valor todo lo que usted ha dicho como una crítica. Es que han disminuido un 30% el número de reclamación. Y yo, lo que le he dicho, que a lo mejor es lo que le ha llevado a la confusión, es que no quería ser autocomplaciente en las cifras. Eso es lo que he querido decir. Y que, por lo tanto, el hecho de que hayan disminuido... Tampoco estoy yo diciendo, señoría, como usted ha dicho, que de alguna manera responda a las actuaciones que se hayan hecho desde la propia Junta de Andalucía, sino que he dicho que, bueno, que las reclamaciones tienen que aflorar, que tienen que aparecer, y que, por lo tanto, esa disminución, no hay que echar esas campanas al vuelo, porque el momento de coyuntura económica nos permite abundar en que hay que reforzar la seguridad del consumidor. Pero suscribo todo el discurso, porque justamente lo que yo no he querido decir, para no parecer autocomplaciente, lo ha dicho usted, en relación a qué significa haber disminuido el número de reclamaciones. Probablemente usted tenía un dato erróneo o, a la hora de yo darle mi dato, pues lo ha interpretado usted como que había aumentado el número de reclamaciones, y que yo había hecho una lectura positiva de ese aumento. No, no. Por aclararle, ¿no?, a efectos del acta. Todo lo contrario, he trasladado lo que he dicho, que habían bajado; lo que no he hecho es ninguna soflama en términos de, bueno, de gratitud, en relación con esa materia, sino que he dicho que no hay que bajar la guardia, porque a veces la menor incidencia de reclamaciones no siempre tiene que poner de manifiesto —he hecho la autocrítica, señoría—..., no siempre tiene que poner de manifiesto el hecho de que se haya mejorado tanto, sino que hay que estar atentos a que eso se plantea.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión que me parece curiosa, señora Isac, que no se lo digo a usted, se lo digo a su formación política, ya que usted ha hablado, como portavoz, de esta política en su grupo político, resulta curioso que ustedes critiquen que el presupuesto de la Dirección General de Consumo —ahora podremos entrar en qué parte es la que se ha disminuido—, que el presupuesto de la Dirección General de Consumo disminuya, cuando una parte tan importante del presupuesto está en el entorno de las campañas, de las campañas de información, de divulgación de información, de la que permanentemente el Partido Popular le dice al Gobierno de Andalucía que gasta mucho, que es para el autobombo, que es para el despilfarro y que es para la mejor loa del Gobierno de Andalucía. Claro, esta es la incongruencia. Cuando ustedes piden que esas partidas bajen, y lo piden reiteradamente, y las bajadas que se producen con esas partidas a ustedes les parecen insuficientes, presupuesto tras presupuesto. Porque ustedes entienden que ese dinero, que se reserva a campañas de información, fundamental en las políticas de consumo, es para publicidad o autobombo, o aparato de propaganda, no recuerdo cómo lo llaman, de la propia Junta de Andalucía. Claro, si se bajan esas partidas, tiene que tener un reflejo en los diferentes departamentos, que tienen gran parte de su estrategia pivotada en esas campañas. Pero, claro, no se puede sorber y soplar al mismo tiempo, señoría. Si tenemos que hacer un esfuerzo de contención justamente en esos entornos, pues, claro, evidentemente, repercute. Pero, claro, ¿dónde repercute? Que quizá es la pregunta a que habría lugar. En las subvenciones que se posibilitan a las entidades o a las asociaciones que están trabajando, creando tejido asociativo que permita una mayor cercanía a las políticas del consumidor. Pues, justamente en esas partidas es donde se ha actualizado las órdenes de subvenciones. Le puedo trasladar que, en el año 2010, el reparto o, digamos, las cantidades que se destinaron a la propuesta de subvenciones fueron de 1.568.000 euros, frente al 1.605.000 que hubo en el año 2010. Es decir, -2,36% con el presupuesto contractivo que hizo la Administración de la Junta de Andalucía, y que justamente no disminuyó las partidas presupuestarias en el estímulo al tejido asociativo, sino que lo detrajo, justamente, de campañas y de aquello que ustedes dicen que nosotros hacemos para mejor autobombo de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, claro, claro que vamos a intentar mantener los niveles de actividad que se están desarrollando en el marco informativo, bien a través de campañas dirigidas por los medios de comunicación, bien a través de la divulgación de material, del que ustedes piden, insisto, reiteradamente al Gobierno de Andalucía que baje las partidas. Y, cuando las bajamos, reiteradamente dicen que no lo suficiente. Claro, es que, como se pone de manifiesto, el dinero que se emplea en estos capítulos era para esto, señoría, es para estas actividades de promoción, de prevención, de información, de divulgación, no para lo que ustedes llaman autobombo de la propia Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero le digo: seguiremos haciendo un esfuerzo por rentabilizar mejor esas campañas. O, dicho de otra manera, no se puede renunciar, aunque usted eso lo mida en términos de calidad, de que si con el mismo dinero seguimos haciendo lo mismo, algo estamos haciendo mal. A lo mejor lo estamos haciendo más eficientemente, y de eso se trata, de buscar márgenes de eficiencia, y de intentar dar el mismo servicio a un coste menor para los ciudadanos. De eso se trata, cuando estamos en una situación de dificultad económica, y yo diría siempre, señoría. Es un elemento irrenunciable intentar dar la mejor calidad al menor coste posible, cuando se trata de dinero público, que estamos desarrollando para el conjunto de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señoría.</parrafo>
        <parrafo>La parte correspondiente a la capacidad de conveniar o a la capacidad de financiar mejor las entidades locales, y concretamente los órganos que en los ayuntamientos se dirigen al consumo, es una prioridad, y lo sigo manifestando, que no solamente depende de las partidas presupuestarias que se destinan en esos convenios, sino que las competencias que tienen los ayuntamientos en consumo son competencias no sustituibles, no sustitutorias. Desde la Administración de la Junta de Andalucía podemos ponernos de acuerdo para dar un mejor servicio, pero la responsabilidad de las políticas es conjunta y, por lo tanto, la tenemos que desarrollar conjuntamente. Y es verdad, señoría, que en los momentos de dificultad económica, por parte de las entidades locales, que comprendo y que comparto, y que el Gobierno de Andalucía ha intentado, en la medida de lo posible, contribuir con las dos leyes locales que acaba de aprobar. Intentamos siempre trasladarles a los entes municipales que no detraigan las partidas correspondientes a las políticas de consumo, pero cuando afecta la situación de crisis económica, señoría, a toda la sociedad, incluidos los ayuntamientos, hay que estar haciendo un esfuerzo permanente de priorización, y ahí espero que el Partido Popular también contribuya con las propuestas y contribuya con los discursos a los alcaldes y a los entes locales de que detraigan de otras partidas. Yo comprendo que al final hay que cuadrar las cifras, ¿verdad?, pero que no vale esto de echar la responsabilidad siempre, de todo lo que ocurre en el mundo, malo, de echárselo al Gobierno de turno. Y, por lo tanto, también, cuando se trata de que los ayuntamientos, en el ejercicio de sus competencias, prioricen, y lo comprendo, señoría, que tienen que priorizar, pero priorizan con un criterio que particularmente no comparto, pues no intente usted trasladarle esa responsabilidad al Gobierno de la Junta, que concretamente, en las ayudas a entidades locales, como he dicho anteriormente, ha mantenido los presupuestos con el esfuerzo en pos de otras partidas, porque el presupuesto global de la Junta se contrajo y, por lo tanto, hubo que priorizar aquellos elementos que, bajo nuestro punto de vista, eran los más importantes. Que, al final, la partida que se repercute es la de las campañas, efectivamente; que a ustedes siempre les parece mal, también es verdad. Pero que, cuando las detraemos, también les parece mal. Pues también es verdad, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Isac, tiene un minuto justo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muy brevemente. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señoría, ustedes utilizan las palabras y tergiversan las nuestras cuando a ustedes les conviene. ¿En qué circunstancias, en qué momento ha dicho el Partido Popular que se dejaran de hacer publicaciones en el área de consumo? Porque, vamos a ver, señoría, ¿cómo podemos llegar realmente a los consumidores si no es a través de la información? Porque, evidentemente, desde los cursos que se han dado desde el área de consumo, no. Se han dado 48 en total en todo el año. Entonces, tendremos que hacerle... Sí que es verdad: Si hay que rentabilizar el presupuesto, pues tendremos que hacer formatos más baratos: no tiene por qué ser a color y donde salga la Consejera monísima. Podemos hacer cositas en blanco y negro, que son más baratas, donde seamos capaces de trasladar la información que los consumidores están demandando. Y luego otra cosa muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que, en el presupuesto, se está haciendo un esfuerzo, y que se ha rentabilizado mejor. Eso, señoría, básicamente es lo que yo le quería transmitir en mi primera intervención: que tenemos menos presupuesto, la demanda asistencial ha aumentado... Pues tendremos que ser mucho más operativos.</parrafo>
        <parrafo>Usted me ha corregido —posiblemente yo no he sabido expresarme— que las reclamaciones habían disminuido. Los datos que yo tengo es que habían aumentado, pero, en fin, yo acepto su información porque, evidentemente, usted la tiene mucho mayor que yo, y lo acato. En cualquier caso, sea una opción u otra, al final las reclamaciones lo que interponen es la realidad social de nuestros ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me va a reconocer a mí —y ya voy terminando, Presidenta—, que el contexto económico en el que nos hemos desarrollado este año ha sido muy difícil. No me gusta hacer demagogia, señoría. Voy a utilizar esta frase que puede ser demoledora, pero la utilizo para ver si somos capaces de abrir el corazón y de impulsar cosas que de verdad tiendan a proteger a nuestros ciudadanos, a nuestros consumidores, y sobre todo en la salud, como usted muy bien decía en su primera intervención, porque, por desgracia, durante 2009 han aumentado muchos consumidores que han tenido que abastecerse en los contenedores de basura, señorías, y ahí sí que no hay control ninguno, ni de Salud, ni de Administración, ni de nada.</parrafo>
        <parrafo>Tendremos que ir propiciando políticas globales de impulso a la economía, formando al consumidor, y, sobre todo, ofreciéndole una asistencia global para que no se vean en esas cotas tan despreciables de consumo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar el debate, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo poco más tengo que añadir, ¿verdad?, porque no voy a entrar, señora Isac, en si la Consejera sale monísima o no, porque creía que usted había criticado que no salía. Ahora creo que ha criticado que... Bueno, yo no voy a entrar ahí, yo no voy a entrar ahí. Yo le digo a usted que, cuando usted quiera, midamos la visibilidad de las políticas. Por el criterio que usted quiera, el que usted elija: pactos, número de actuaciones realizadas... El que usted quiera. Y, por tanto, no se trata... Se trata de ser efectivos, y los medios de comunicación y las campañas son instrumentos para ser efectivos, para llegar a los hogares. Y eso es lo que nos interesa. El baremo, de la mejor manera posible. Le digo más: Si la gran oportunidad de poder llegar a los consumidores está en la mano de las nuevas tecnologías y en lo que tenemos que poner gran acento es en recurrir a todo el entramado de las redes sociales, a toda esa parte de un público tan estimulado que se mueve en ese entorno para tener la oportunidad de tener una ventanilla permanente de contacto con el consumidor y, a ser posible, ser túnel en el contacto empresa-consumidor...</parrafo>
        <parrafo>Y ahí estamos trabajando, y, evidentemente, señoría, me gustaría —como siempre, ¿verdad?— contar con algún aliento del Partido Popular para seguir mejorando; pero no encuentro en su intervención propuestas que nos permitan trasladar eso a nuestro entorno.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el Partido Popular... Y usted escuchará al líder, al portavoz. En cada momento va cambiando. El portavoz del Partido Popular, en cada uno de los debates de presupuesto y en cada una de las intervenciones que hace. Permanentemente —y están aquí miembros de su grupo político para que se lo reiteren—, permanentemente, el Partido Popular, cuando plantea medidas de ajuste, cuando plantea de dónde se tienen que detraer las partidas para hacer las medidas de ajuste, lo hace del Capítulo II, del capítulo, justamente, de las campañas de lo que ellos llaman «propaganda-información». Entonces, usted me dice: ¿Cuándo lo hemos dicho? Siempre, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Claro que ustedes nos dicen «pero de consumo». Si es que ustedes no concretan. Pero si es que ustedes no concretan. Es que ya ni se les espera que concreten. Porque ustedes hacen ese tipo de discurso, y luego vienen a esta comisión a pedirnos explicaciones de por qué han bajado esas partidas, cuando se les ponen los datos encima de la mesa y ustedes dicen que es poco. Dicen ustedes: «Es que han bajado poco. Es que siguen ustedes teniendo y gastando cada año...»</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, yo comprendo que gobernar es complicado, y comprendo que hay que tomar decisiones, y comprendo que, para la oposición responsable, también la tarea es proponer cuestiones con decisiones responsables, pero yo no voy a profundizar. Nada más que le digo: Pregunte usted a su grupo político si permanentemente sus enmiendas a los presupuestos no pasan por disminuir, en el Capítulo II, el apartado correspondiente a publicaciones, información, folletos, divulgación, etcétera. Es que ese es el lugar donde ustedes creen que se encuentra la capacidad de solución del ajuste presupuestario. Entonces, eso repercute posteriormente en que tengamos menos dinero en ese apartado.</parrafo>
        <parrafo>Y termino diciéndole, señoría, que seguiremos trabajando en relación a la política de consumo, que en este momento la situación de los mercados hace todavía más aguda, si cabe, la necesidad de la intervención del Estado en estas materias, y en otras, fundamentalmente en la protección de los derechos del consumidor, y, evidentemente, no voy ni siquiera a comentar la última imagen que usted ha dibujado de Andalucía, porque no la comparto, porque luego, cuando trasladamos desde los diferentes micrófonos que ustedes tienen una visión catastrofista...</parrafo>
        <parrafo>Hoy usted acaba de hacer una foto última de su intervención en la que, si cabe catástrofe, acaba usted de ponerle la guinda.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

