<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>342</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Equipamiento social, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000920</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000920. Pregunta oral relativa al centro de día de Baena, Córdoba (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa al centro de día de Baena, en la provincia de Córdoba, formulada por el Grupo Parlamentario Andalucista. La señora Botella Serrano tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta. Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, la pregunta que traigo hoy aquí es para preguntar por el centro de día en Baena; centro de día que se anunció por la Delegada de Igualdad y Bienestar Social de la provincia de Córdoba en junio de 2008. Y se dijo que tendría un presupuesto de 1,76 millones de euros; se dijo que tendrían un plazo de ejecución, las obras, de dieciocho meses, y la propia Delegada dijo en su día que esperaba que estuviera concluido en el año 2010. A fecha de registrar esta pregunta, que fue en octubre de 2009, todavía no se habían iniciado las obras. Y, precisamente en el mismo mes de octubre del año pasado, la Delegada de Bienestar Social de la provincia de Córdoba dijo, dijo y anunció, que la construcción del nuevo centro de día —y aquí tengo el recorte de prensa— comenzaría en un mes. Es decir, en noviembre de 2009. Estamos en el mes mayo de 2010, y las obras del centro de día de Baena siguen sin comenzar.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señora Consejera, quiero, de verdad, yo quiero saber qué pasa aquí, simplemente. Yo no quiero pensar que esto sea una tomadura de pelo, me dolería pensar que el Gobierno andaluz toma el pelo a los andaluces. Entonces, yo quiero que me diga la verdad, porque tiene que haber una verdad. Entonces, yo quiero saberla.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, yo quiero saber cuándo se tiene previsto iniciar de verdad las obras; quiero saber por qué se han retrasado, quiero saber la verdad de por qué se han retrasado, y quiero saber cuándo se tiene previsto que terminen las obras. Porque, mire usted, ¿por qué se han retrasado? O sea, es que puede haber, pues, distintos motivos. Quieren hacerlo, pero no pueden. No pueden porque son incapaces de gestionar bien, y gestionan siempre con retraso. O quieren, pero no pueden, porque no tienen dinero, por ejemplo, porque les han pagado la Deuda histórica con solares. También hay otra posibilidad. O puede ser que no quieran, que no quieran, y que estén simplemente engañando a las familias del municipio de Baena.</parrafo>
        <parrafo>Alguna de estas opciones pienso yo que tiene que ser, porque, mire usted, señora Consejera, lo que no es de recibo es que, a fecha de hoy, lo que tengamos es un solar sin jaramagos, es así, está limpio, un solar, un solar con un cartel en el que dice algo que yo, francamente, me he quedado asombrada cuando he leído lo que pone ese cartel. El cartel dice: «Obras de vallado y de trabajos previos para la futura construcción del centro de día para personas mayores». O sea, ¿desde cuándo ustedes ponen carteles en los que se anuncien obras de vallado y de trabajo previo para la futura construcción del centro de día para personas mayores? Y ponen, incluso, el plazo de ejecución de estas obras de vallado; el plazo de ejecución es de dos meses. Mire usted, señora Consejera, ya está bien de tomar el pelo. Yo le quiero dar la oportunidad de que usted se explique, y que se explique con, con... Las cosas tienen que tener una verdad, y la verdad, cuando es clara, pues todo el mundo la comparte. Entonces, simplemente, cuándo se tiene previsto iniciar las obras, por qué se han retrasado tanto y cuándo se van a terminar.</parrafo>
        <parrafo>Y, ya para terminar, le digo que es que esta obra estaba contemplada en los presupuestos de la Junta de Andalucía para la provincia de Córdoba desde 2007. En 2007 tenía una consignación de 200.000 euros; en 2008, otra de 200.000 euros; en 2009, otra vez 200.000 euros, y en 2010, 442.000 euros. ¿Usted entiende por qué decimos que no ejecutan los Presupuestos? Lo decimos por muchos ejemplos, como el del centro de día de Baena.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, por mi parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Botella Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, usted misma se contesta y se pregunta, y dice: ¿Cuál de estas es? Pues ninguna de las que ha dicho. Ha fallado en las preguntas y en las respuestas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, le quiero asegurar una cosa —otra cosa es que usted se lo crea—: Jamás, desde aquí ni en otro sitio, le he mentido, y jamás le voy a mentir. Puede estar segura. Ahora, que usted se lo crea o no, eso ya es otra cosa. Evidentemente, usted tampoco se va a creer muchas de las cosas, aunque interiormente entienda que es así, porque usted ya viene preparada por otros caminos y por otras vías, pero jamás le he mentido desde esta tribuna y jamás le voy a mentir. Así es que, si usted quiere... Pero las verdades son según como las vea cada uno. Yo le voy a decir cuál es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a decirle, de entrada, que el centro de día se va a hacer, y que no le quepa ninguna duda de que a mí me gustaría también que hubiera estado hecho. Pero no desde 2007, sino incluso desde antes, y que, si quiere, hablamos de carteles. Pero es que creo que no merece la pena, porque, vamos, usted dice: «¿Cómo ustedes ponen estos carteles?». Mire, mire, mire, es que hay cosas que es, primero, para darse una vuelta, mirarnos a nosotros mismos, y, cuando nos miremos a nosotros mismos, entonces nos ponemos a criticar a los demás. Pero es que creo que aquí eso tiene poco sentido.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como eso tampoco sirve para mucho en este caso, solo decirle, señora Botella, que no se asuste tanto y no se espante tanto de lo que ha puesto el Ayuntamiento de Baena, porque, si nos damos una vueltecita por algún otro sitio, se puede quedar un poquito más sorprendida.</parrafo>
        <parrafo>Le voy... No, el Ayuntamiento no. Aquí, los ayuntamientos, según de qué color, se hacen las cosas de forma estupenda y maravillosa.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, dicho esto, le voy a decir, a afirmar una vez más, que el centro se va a construir —no le quepa ninguna duda—, y le voy a leer literalmente para que no quede tampoco duda.</parrafo>
        <parrafo>En cumplimiento del protocolo que firmamos con el Ayuntamiento de Baena en abril de 2008 —declaraciones, probablemente, a las que usted se refería ahora, de la Delegada de Igualdad de Córdoba—, se acordó, por esta Delegación de la Consejería de Igualdad en Córdoba, el inicio del expediente de contratación de la consultoría y asistencia técnica para la redacción del proyecto básico —se lo voy a leer así, literalmente, porque no quiero olvidarme de nada— «y de ejecución y estudio de» —como es lógico siempre en toda obra— «seguridad, salud y dirección de obra, y coordinación en materia de seguridad y salud durante su ejecución para este centro». Fue esto lo que se contrató en aquel momento, como es lógico, como primer paso. Y este, además, se adjudicó en junio de 2008. A partir de entonces se han seguido las exigencias del procedimiento de este tipo de contratos: estudio geotécnico, proyecto básico, la obra previa a la construcción, y últimamente la supervisión del proyecto de ejecución, que ya está elaborado.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que el proyecto se ha venido —lo que acabo de leerle— ejecutando de acuerdo con el procedimiento establecido, si bien con los retrasos dados en las tareas preparatorias, como supongo que usted conoce —si no, se lo digo yo ahora también—, del solar por el expediente de ruina que tenía el inmueble colindante, y por el resto de trabajos preparatorios, por la cesión que hizo también el Ayuntamiento de Baena a la Junta de Andalucía de transmisión patrimonial, que fueron aceptados los terrenos por el Consejo de Gobierno en diciembre de 2009, y eso, esa aceptación plena, es lo que nos ha permitido hacer esa licitación e iniciar esos trabajos, y es la que nos va a permitir, señora Botella —y se lo digo muy en serio—, iniciar inmediatamente que esté terminado el proyecto, hacer la licitación y empezar la obra.</parrafo>
        <parrafo>Usted decía: «Cuando yo hice esta pregunta, no estaba en obras». Y yo le digo hoy que hoy, que la realiza en esta Comisión, tampoco están iniciadas las obras, porque el procedimiento se encuentra en la fase en la que acabo de explicarle.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella Serrano, un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo he escuchado atentamente sus palabras, Consejera, y yo simplemente le digo una cosa.</parrafo>
        <parrafo>Yo no dudo de que usted no falte a la verdad; pero me gustaría que eso se impregnara también en todos los responsables y representantes de su Consejería, porque, sinceramente, no comprendo, si la cesión del Consejo de Gobierno del solar, que es un requisito sine qua non para poder iniciar las obras, no se hizo hasta diciembre de 2009, no comprendo cómo su delegada en la provincia de Córdoba, en el mes de octubre, que está aquí en la prensa, dijo que se iniciarían las obras en el mes de noviembre. Esto no está bien, porque esto es confundir a la gente. Es confundir también al partido de la oposición, que yo le aseguro que lo que quiere es hacer una oposición constructiva y en beneficio de la sociedad andaluza, que no le quepa a usted tampoco ninguna duda, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y también decirle, señora Consejera...</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho: «Carteles del ayuntamiento». Carteles del ayuntamiento no, Consejera. El cartel es de la Junta de Andalucía, el cartel es de la Junta de Andalucía. Que el cartel es de la Junta. Es que lo ha encargado, es quién lo ha hecho. Que lo haya colocado el ayuntamiento, ahí yo no entro; pero, señora Consejera, no se equivoque.</parrafo>
        <parrafo>Yo no estaba defendiendo, como hacen otros, a uno o a otro ayuntamiento porque fuera de mi partido. Se equivoca conmigo y con nuestro grupo. El Ayuntamiento de Baena es del Partido Socialista; o sea, que no estaba para nada defendiendo al Ayuntamiento de Baena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Botella, vaya terminando, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, termino.</parrafo>
        <parrafo>Estaba defendiendo la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y, por mi parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Botella Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, un minuto le queda de su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Brevísimamente.</parrafo>
        <parrafo>Para decirle, señora Botella, que sé que en el Ayuntamiento de Baena gobierna el Partido Socialista. Si me he referido a que el cartel lo haya puesto... No sé exactamente quién lo había puesto, pero me da igual quién lo ponga. A lo que yo me estaba refiriendo es a que no nos podemos asustar tanto de algunos carteles cuando vamos a lo largo y ancho de nuestra hermosa Andalucía y vemos carteles y carteles, y más carteles, que a veces no sabemos muy bien qué anuncian. Me refería exclusivamente a eso, no a que no tenga, además, ni cada ayuntamiento ni cada institución que poner los carteles que estime oportuno y conveniente. Pero usted habla de los carteles y yo le digo eso.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, a mí no me cabe duda de que cuando usted hace esta pregunta es porque tiene interés, y con el mismo respeto y el mismo interés que usted me la hace yo se la contesto. Y le digo: Evidentemente. Y cuando estamos hablando... Y le he dado una fecha exacta de cuándo se hace la aceptación, que eso no tiene nada que ver con el trámite. También quiero que usted lo sepa, porque supongo que lo sabe, pero yo quiero recalcárselo. Eso no significa que los trámites no se iniciaran anteriormente —y se lo he dicho—, todos los trámites previos para poder licitar esa obra. Pero, como a usted lo que le preocupaba es si se va a hacer, yo le digo: «Sí se va a hacer». Y creo que eso es suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Le establezco mi compromiso de que el centro de día de Baena se va a ejecutar, que las personas mayores de Baena van a tener un magnífico centro, en el que se va a invertir una cantidad importante de presupuesto para que puedan disfrutar de un centro de día en Baena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

