<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>530</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Luis Pizarro Medina</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del patrimonio, Provincia de Jaén, Resto arqueológico</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000490</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000490. Pregunta oral relativa a los deterioros en el Puente Romano de Andújar por la acumulación de lodos en el cauce del río Guadalquivir (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y pasamos a la pregunta del Grupo Popular, relativa al deterioro en el puente romano de Andújar por la acumulación de lodo en los cauces del río Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular para hacer la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenos días, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, en primer lugar, trasladarle una preocupación que hay en la comarca de Andújar, y está relacionada con la preservación y la conservación del puente romano. Estudios recientes efectuados en el río Guadalquivir a su paso por la comarca de Andújar han puesto de manifiesto el progresivo deterioro que está experimentando el puente romano como consecuencia de las crecidas puntuales a causa de las fuertes lluvias de los últimos años, que han afectado, de forma determinante, a la estabilidad de su arco, ya que las crecidas puntuales inciden con una presión sobre su arco llegando, incluso, a superarlo en algunas circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Estos estudios hacen incidencia en el grado de probabilidad, situando el riesgo de derrumbe del puente en torno a un 90%, y recuerdan que al menos está situación se ha repetido en más de una ocasión en los últimos cuatrocientos años, concretamente en seis ocasiones distintas.</parrafo>
        <parrafo>Incuestionable, señoría, incidir en que el puente romano de Andújar es un bien histórico y patrimonial incuestionable de la provincia de Jaén, por lo que desde aquí le traslado la preocupación, como le decía antes, de sus ciudadanos, más que justificada.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo anteriormente expuesto, le pregunto qué actuaciones tiene previstas la Consejería, o ha desarrollado ya la Consejería de Medio Ambiente, en torno a intentar minimizar las consecuencias que el desbordamiento puntual del río ocasiona o inflige al puente romano de Andújar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, me alegro especialmente de poder contestarle, señoría, en primer lugar en pretérito perfecto. Se han concluido los trabajos de limpieza, concretamente del arroyo Escobar y del río Guadalquivir a su paso por ese tramo del puente al que usted se refiere en Andújar, y la inversión aproximada ha sido de unos trescientos mil euros. Tengo, incluso, aquí algunas fotos de la obra —si usted quiere, posteriormente se las entregaré— que hacen una secuencia de los trabajos y que dan un cumplimiento a la responsabilidad de esta Consejería en ese río, y en ese tramo y con respecto al puente.</parrafo>
        <parrafo>Más complicado es que el estado, el deterioro, los problemas que pueda tener, incluso de inseguridad del puente, los abordemos nosotros. Nuestra tarea fundamental, como usted misma deja caer en su intervención, es tener en condiciones el río, ¿no? El puente tendrán que ser otras administraciones —entiendo que el propio Ayuntamiento también— quienes se interesen por ver si ha lugar algún tipo de rehabilitación, restauración, mejora... Sería complicado pensar que tenemos que administrar la naturaleza en el sentido que nos marquen las obras públicas que se hayan hecho a lo largo del tiempo, sean romanas o no sean romanas.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, creo que también me permite esta respuesta hacer un llamamiento que me gusta hacer reiteradamente: que la tarea de mantener limpios los cauces, de tener en condiciones los ríos, es de todos y de todas, desde el punto de vista de las administraciones, de los propios ayuntamientos, también de los agentes implicados. Agricultores, la planificación urbanística, sea de ámbito local o de ámbito autonómico, tienen que fijarse en que la naturaleza toma su curso y tiene su curso, y, por tanto, la intervención anterior de la estrategia de la biodiversidad puede servirnos de llamada de atención. Tienen sus ritmos, el tiempo y la naturaleza, que hemos de respetar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto —y por no extenderme mucho, señoría—, creo que le puedo responder de la mejor manera que podía hacer a su inquietud y a su preocupación por esta cuestión diciéndole que hemos limpiado; que, además, según me comentan, ya verbalmente, esta misma mañana, hay todas las garantías de que para bastantes años no haya que volver a acometer la limpieza, y, desde luego, si todo el mundo colabora, tardaremos muchos años en tener que intervenir. Cuando haya que hacerlo, volveremos a intervenir, como en este caso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Sí?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, afortunadamente, me parece que de forma precipitada en los últimos quince días es cuando se ha intervenido en las dos márgenes del río.</parrafo>
        <parrafo>También decir que las motas que se han efectuado en esta parte geográfica concreta del río, pues van a solventar de forma provisional lo que es el grave problema que asuela esta parte concreta del río y, sobre todo, a las poblaciones más cercanas, y en concreto a Andújar, y, como usted decía perfectamente, a Llanos del Sotillo y La Ropera.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en concreto el problema está... Es verdad que la inquietud fundamental que esta diputada le trasladaba era en torno a la figura del puente, porque ya he tenido ocasión de defender esta infraestructura en otras ocasiones y creo, entiendo que es mi obligación hacer un seguimiento a la conservación de este bien cultural y patrimonial de mi provincia.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señoría, trasladarle la inquietud de los habitantes, porque, si bien es verdad que la Consejería ha invertido en las dos márgenes —las más cercanas, las más próximas al puente—, pues es también de forma provisional lo que se ha hecho allí.</parrafo>
        <parrafo>Yo estuve el lunes viéndolo —usted tiene las fotos y yo estuve el lunes—. Concretamente ha sido mover la tierra, quitar la maleza que había en las inmediaciones, y eso tiene un carácter muy provisional y muy efímero, porque, 100 metros más arriba, si usted tiene acceso a visualizar esas imágenes, la maleza sigue en su sitio, los árboles están en su sitio. Y, en cualquier caso, señoría, el dragado del río no se ha producido, que es el mal de raíz y endémico que asuela ese tramo del río.</parrafo>
        <parrafo>Usted conoce perfectamente que la zona es llana; que, a pesar de que desde Medio Ambiente se lleva trabajando, aproximadamente durante tres años, en hacer ahí unas motas de protección y de contención de las márgenes del río, en cualquier caso, señoría, todo está con carácter provisional, y lo que no nos gustaría tener que lamentar es que, un año más, en época de lluvias, como ha venido sucediendo en los últimos años, tuviéramos que asistir a las innumerables inundaciones que padece la población de la comarca, y, por supuesto, en grado extremo, al mayor deterioro del puente.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha pasado de puntillas en torno a unas rehabilitaciones que se han hecho con anterioridad. Por desgracia, el puente, como le decía en mi primera intervención, se ha derribado en seis ocasiones al menos en los últimos años. En cualquier caso, estamos en la obligación, y es competencia de la Junta de Andalucía, preservar los bienes inmuebles. En cualquier caso, las competencias del Ayuntamiento las lleva a cabo de la forma más transparente, más contundente y más eficaz posible.</parrafo>
        <parrafo>Y no me parece bien que usted diga que la responsabilidad es de todos. La responsabilidad es de todos, pero de unos más que de otros. En cualquier caso, la Consejería ha dejado de hacer sus funciones en estos últimos años, y, como consecuencia de ello, las arcadas del puente han sufrido muchos daños, algunos irreversibles, en estos últimos años.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, también aprovechando que el Guadalquivir pasa por Andújar, señoría, decirle que muchos afectados están esperando aún las indemnizaciones de las últimas inundaciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, en primer lugar, nunca encontrará usted a este responsable —creo que a ningún miembro del Gobierno andaluz— eludiendo responsabilidades; más bien al contrario en este caso. Aparte del plan específico que se lleva a cabo, desde el año 2002, contra avenidas e inundaciones en Andalucía, precisamente y particularmente por las lluvias que hemos padecido, y en muchos casos hemos sufrido gravemente, en algunas localidades en los dos últimos inviernos, el Gobierno andaluz aprueba, el 1 de enero, precisamente, un plan especial para limpiar y adecuar los cauces en Andalucía; un plan de 24 millones de euros que en Córdoba..., perdón, en Jaén concretamente, significa tres millones de euros de inversiones, de los que han salido estos trescientos mil euros para intervenir en este tramo del río Guadalquivir que pasa por Andújar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay previsión, y hay también yo creo que un fuerte compromiso, más allá de las grandes obras, contra avenidas e inundaciones que se viene haciendo en toda Andalucía, en esta tarea específica de limpieza de acumulación de decenas de años de sedimentos, de muchas veces, incluso, maltrato de los cauces naturales de los ríos... Y, hombre, he de decir, en defensa también de la buena gestión del Guadalquivir, que asumimos las competencias el 1 de enero del año 2009, el 1 de enero del año 2009, ¿eh? Y estas son las faenas que llevamos a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

