<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>392</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Función pública, Funcionario, Politica gubernamental, Reforma administrativa, Acceso al empleo, Personal no funcionario</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000339 8-10/APC-000550</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000339 y 8-10/APC-000550. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de explicar el Decreto-Ley 5/2010, sobre reordenación del sector público andaluz, y el Plan anunciado por el Consejo de Gobierno (pág. 6).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000339</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000339. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de explicar el Plan de Reordenación del Sector Público anunciado por el Consejo de Gobierno,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000550</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000550. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Hacienda y Administración Pública en la Comisión de Hacienda y Administración Pública, a fin de explicar e informar del alcance y desarrollo del Decreto-Ley 5/2010, de 27 de julio, sobre reordenación del sector público andaluz,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues, reanudamos el debate en la Comisión. Pasamos al segundo punto. Le damos la bienvenida a la señora Consejera a esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y procedemos, precisamente, a los asuntos que esta Comisión debe abordar y que exigen la presencia de la señora Consejera de Hacienda y Administración Pública; en concreto, el debate agrupado que se solicitó, a fin de explicar el Plan de Reordenación del Sector Público anunciado por el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Es una petición de los tres grupos. Es el debate que se realiza agrupado. Posteriormente, proceden las intervenciones de cada uno de los grupos políticos, que se harán conforme a lo hablado y a lo acordado en la Mesa que, en su día, elaboró este orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Así que, Consejera, cuando usted quiera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 27 de julio, el Consejo de Gobierno acordó el Plan de Reordenación del Sector Público de la Junta de Andalucía y, como instrumento de dicho plan, aprobó el Decreto-Ley 5/2010, que recoge medidas urgentes, en materia de reordenación del sector público, que precisaban rango de ley.</parrafo>
        <parrafo>Con esta reordenación nos encontramos ante un proceso técnico-jurídico de naturaleza compleja, pero hay que tener claro que este plan de reordenación nace para dar cumplimiento al acuerdo marco que se estableció con las comunidades autónomas y ciudades con estatuto de autonomía, sobre sostenibilidad de las finanzas públicas, y que se aprobó en el Consejo de Política Fiscal y Financiera del 22 de marzo de este año, que decía textualmente que «en el plazo de tres meses desde la aprobación de este acuerdo marco por el Consejo de Política Fiscal y Financiera de las comunidades autónomas, las comunidades» —como digo— «aprobarán un plan de racionalización de las estructuras de sus respectivos sectores públicos, administrativo y empresarial, con el objetivo de mejorar la eficiencia y reducir el gasto público».</parrafo>
        <parrafo>Así pues, la reordenación del sector público empresarial de nuestra Comunidad responde, en primer lugar, a este compromiso, que persigue en su conjunto un sector público más eficiente y, desde luego, un sector público que permita una reducción en su gasto corriente fruto, como dije en su día, de la aplicación de economías de escala.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría destacar que, al mismo tiempo que estamos ejecutando una medida de consolidación fiscal, el presente plan de reordenación culmina el proceso establecido por la Ley de la Administración de la Junta de Andalucía, en su disposición transitoria, cuando requería la adaptación de la forma jurídica de las entidades instrumentales al nuevo régimen legal que en su momento se introdujo. Tanto el plan de reordenación, instrumentalizado en el acuerdo del Consejo de Gobierno de 27 de julio, como el decreto ley dan, pues, cumplimiento al mandato de este Parlamento, que se pronunció aprobando la citada ley andaluza el 22 de octubre de 2007.</parrafo>
        <parrafo>El proceso de adaptación de la forma jurídica de las entidades del sector público a la Ley de la Administración de la Junta de Andalucía, como digo, materializado en este plan, ha servido, además, para ajustar nuestra normativa autonómica a la jurisprudencia emanada de los tribunales de justicia, al interpretar dos normas estatales de reciente aplicación: el Estatuto Básico del Empleado Público y la Ley de Contratos del Sector Público. Por ello, se han introducido las siguientes reformas normativas, que mejorarán la eficiencia en el cumplimiento de sus fines de las distintas entidades.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de la contratación se crea una subcategoría de agencia pública empresarial sujeta a Derecho administrativo, con capacidad para el ejercicio de prerrogativas en contratación pública. Estas entidades tendrán carácter de Administración pública de acuerdo con el artículo 3 de la Ley de Contratos del Sector Público.</parrafo>
        <parrafo>La previsión de que las agencias creadas o transformadas de acuerdo con el presente decreto ley sean el medio propio de la Administración de la Junta de Andalucía también se establece utilizando la fórmula de la encomienda de gestión como instrumento previsto en el artículo 15 de la Ley 30/92, de Régimen Jurídico de las Administraciones Públicas y del Procedimiento Administrativo Común. También en el ámbito del ejercicio de potestades administrativas se asegura que el ejercicio directo o indirecto de potestades públicas sea desempeñado por personal funcionario, bien por funcionarios pertenecientes orgánicamente a la Junta de Andalucía y adscritos funcionalmente a una agencia pública empresarial, o bien por funcionarios de la propia agencia en el caso de que estemos ante una agencia administrativa o una agencia de régimen especial.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, la reordenación que lleva a cabo el acuerdo de Gobierno y el decreto ley refuerza el papel de los funcionarios públicos, que tendrán un protagonismo básico en las agencias dependientes de la Junta de Andalucía. Estos serán los encargados de desarrollar todas las funciones que impliquen, directa o indirectamente, el ejercicio de potestades administrativas.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría destacar que este plan no implica recortes de puestos de trabajo ni disminución de derechos para los empleados públicos, tal y como ya he afirmado repetidamente en este Parlamento. En cualquier caso, los funcionarios públicos que prestan servicios en la Junta de Andalucía o sus actuales organismos autónomos mantendrán, como no puede ser de otra manera, su condición de funcionarios de la Junta sin merma de sus derechos en el marco jurídico que establece el Estatuto Básico del Empleado Público. Se refuerza, como digo, su papel, el papel de los funcionarios como garantes de la seguridad jurídica y de los derechos de los ciudadanos. Únicamente serán funcionarios los que desempeñen el ejercicio de estas potestades, ya sean directas o indirectas, o que impliquen ejercicio de autoridad. Y para dar cumplimiento a este principio se prevé que, en el caso de que una agencia tenga asignadas potestades, podrán adscribirse funcionalmente funcionarios públicos para el desempeño de las mismas, aunque dependientes orgánicamente de las consejerías que correspondan.</parrafo>
        <parrafo>Como ventaja añadida se permite que de forma voluntaria este personal pueda integrarse en las agencias públicas como personal laboral, si esa es su voluntad. En este caso se mantiene, lógicamente, en la situación que prevé como tal el Estatuto Básico del Empleado Público, pero con algún derecho adicional, al mejorarse su regulación en el Decreto Ley 5/2010. Así se garantiza el reconocimiento del tiempo de servicios prestados en la Administración y en la agencia de manera recíproca. Se considera como mérito el trabajo desarrollado en la agencia, también, cuando participe en convocatorias de concursos o cuando decidan volver a puestos de funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>El personal laboral de la Junta que se integre en las agencias se seguirá rigiendo por el convenio colectivo que le sea de aplicación en vigor, pudiendo concursar en las convocatorias de concursos de traslados dentro de la Administración General cuando se trate de personal laboral de la Junta de Andalucía, por un periodo de cinco años.</parrafo>
        <parrafo>El personal laboral de las entidades públicas que se extinguen y absorben mantiene el mismo régimen laboral que tenían hasta ahora, manteniendo los derechos de su propio convenio colectivo. En este caso estamos ante una subrogación de trabajadores por supresión de empresa, que es una figura ampliamente conocida y extendida en el mundo del Derecho del trabajo y que está regulado de manera precisa en el artículo 44 del Estatuto de los Trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, estamos convencidos de que esta reforma va a ser positiva para el conjunto de los empleados públicos. El funcionario cobra un papel esencial, como digo, en nuestras agencias, y el personal laboral de la Junta y de sus entidades instrumentales mantiene intactos sus derechos laborales.</parrafo>
        <parrafo>El proceso de reordenación se realizará, como no puede ser, además, de otra manera, con la participación de los representantes de los trabajadores en los términos que establecen el Estatuto de los Trabajadores, el Estatuto Básico del Empleado Público y el propio Decreto Ley 5/2010, el cual incorpora mayores garantías en este sentido, mejores garantías como la consulta y la negociación del protocolo de integración. De hecho, señorías, la disposición adicional cuarta del Decreto Ley 5/2010 establece la obligación de que el protocolo de integración sea sometido a consulta previa y negociación con los órganos de representación del personal.</parrafo>
        <parrafo>Con la aprobación del acuerdo de 27 de julio iniciamos, pues, un proceso que debe concluir con un sector público más adecuado a las necesidades de la ciudadanía andaluza. Mejoraremos la eficiencia del conjunto de la organización, asumiendo una economía de escala que permita agrupar servicios comunes, reducir gastos corrientes y, de alguna manera, hacer desaparecer puestos directivos. El plan en concreto supondrá la eliminación neta de 111 entes del conjunto del sector público de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Este proceso de reducción se producirá mediante distintos mecanismos jurídicos: la extinción de la personalidad jurídica, la transformación de entidades instrumentales, la fusión, la absorción, la liquidación o la integración; procesos que se deben llevar a cabo por los órganos de gobierno de las distintas entidades de acuerdo con el plan programático establecido por el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tal y como expondremos a continuación, en muchos casos se produce la agrupación de varias entidades instrumentales en una, aprovechando así el potencial que integra cada una de ellas y, como les digo, permitiendo agrupación de servicios comunes, y esta es la clave de la economía de escala.</parrafo>
        <parrafo>Como acabo de desarrollar, todo este proceso se va a hacer, como le he destacado, en el marco de la negociación con los representantes de los empleados públicos, y con ello no solo estamos garantizando la participación de los trabajadores en los asuntos que les afectan, sino que, además, buscamos perfeccionar al máximo posible las formas de integración de los distintos entes públicos. Por tanto, el papel de los sindicatos más representativos como parte de la negociación colectiva resulta esencial para el desarrollo del proceso de reordenación.</parrafo>
        <parrafo>Quiero manifestar a sus señorías que la premisa fundamental del proceso de reordenación del sector público es que la reducción del número de entidades en ningún caso va a perjudicar el nivel de prestación de los servicios de la Junta, sino, muy al contrario, va a mejorar su eficacia y eficiencia, adoptando un régimen jurídico más adecuado a la legislación básica del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Les voy a reseñar a continuación los principales hitos de este proceso de reordenación en esta primera fase.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la sociedad mercantil GIAHSA y la Agencia Pública de Ferrocarriles de la Junta se fusionarán, creando una agencia de obra pública de Andalucía. Esta fusión, sin ninguna duda, mejorará, yo creo, de una manera importante, la relación con los constructores, con los agentes, con los empresarios..., con aquel sector con el que trabajamos para desarrollar la obra.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en materia de políticas medioambientales, se crea la Agencia Andaluza del Medio Ambiente y del Agua por transformación de la sociedad mercantil Egmasa. Se extingue la Agencia Andaluza del Agua, integrándose todas las competencias de la Junta de Andalucía en materia de agua en la Consejería de Medio Ambiente e incorporándose los funcionarios públicos de la propia Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>La naturaleza jurídica de la nueva agencia como entidad pública presenta claras ventajas sobre la mercantil de Egmasa, fundamentalmente de cara a la seguridad jurídica para los terceros y en la vertiente organizativa, dado que el ente instrumental tiene como cometido apoyar a la Consejería de Medio Ambiente en la prestación de los servicios públicos que tiene encomendados.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, la extinción del IARA y de las cámaras agrarias y la transformación de la mercantil DAP en una agencia pública de gestión de las políticas agrarias y pesqueras será también una ventaja. En este sector cabe destacar, asimismo, la ventaja objetiva que supone la transformación de esta mercantil instrumental en una entidad de Derecho público capaz de ejercer potestades administrativas íntimamente ligadas a la gestión de las competencias agrícolas, como son las de fomento o las de control.</parrafo>
        <parrafo>Como les digo, se extinguen IARA y las cámaras agrarias, dos figuras que carecen hoy en día de objetivos específicos. Las funciones de las cámaras han sido asumidas en la práctica por las organizaciones agrarias, y el ámbito objetivo de actuación del IARA queda perfectamente ejercido a través de la propia estructura departamental y de la agencia que se crea.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, la creación de una Agencia Pública de las Instituciones Culturales de Andalucía, que incorporará a diversas instituciones culturales que hasta ahora contaban con personalidad jurídica propia, o eran unidades instrumentales dependientes de la Consejería —institutos, centros de documentación, espacios culturales, teatros y otras instituciones—. La puesta en común de estos activos permitirá una gestión conjunta, dando una mejor orientación estratégica, o dirección estratégica, desde el departamento correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, la Fundación Andaluza de Servicios Sociales y la Fundación para la Atención a las Drogodependencias y la Incorporación Social se extinguen, subrogándose la Agencia de Servicios Sociales y Dependencia en las relaciones jurídicas, bienes, derechos y obligaciones de las que son titulares dichas fundaciones. Esto permite unificar también políticas de atención a la dependencia, drogodependencia e incorporación social. Y pensamos que el modelo de gestión va a permitir optimizar la atención a las personas en situación de dependencia, a través de mejorar, sin duda, algunos elementos que mejoran la agilidad de un servicio de por sí ya bastante satisfactorio, si a los resultados de aplicación de la Ley de Dependencia, como mínimo, nos remitimos.</parrafo>
        <parrafo>En sexto lugar, la creación de una agencia pública dedicada a la gestión de las diferentes políticas activas de empleo, tanto en la vertiente de la formación como en la asistencia en el desempleo y la búsqueda de empleo, y una apuesta decidida por la empleabilidad de los andaluces y andaluzas. La nueva agencia conformada por el actual Servicio Andaluz de Empleo se verá reforzada por la absorción de la Fundación Andaluza Fondo de Formación [...], creando una agencia de régimen especial que permitirá una gestión más apropiada a las peculiaridades del conjunto de las políticas de empleo, que son de particular importancia en nuestra Comunidad Autónoma, siempre y en estos momentos actuales.</parrafo>
        <parrafo>Se sustituirán y se suprimirán también las unidades territoriales para el empleo y el desarrollo local y tecnológico, manteniendo la nueva agencia las competencias sobre promoción y fomento del desarrollo local, que serán articuladas directamente con las corporaciones locales, de las que dependerán los agentes locales de promoción económica y empleo.</parrafo>
        <parrafo>En séptimo lugar, en el ámbito de las políticas de salud, la actuación se centra en la creación de una corporación de entes de gestión hospitalaria a partir de la atribución del carácter de cabecera de grupo a la Empresa Pública Hospital Costa del Sol. Nuevamente buscamos economía de escala, que se puede obtener de manera significa en la adquisición de suministros, de gran importancia en este sector.</parrafo>
        <parrafo>En octavo lugar, en el área de economía, innovación y universidades, la Agencia Andaluza de Evaluación de la Calidad y Acreditación Universitaria, CITAndalucía y Talentia se reagrupan en Agencia del Conocimiento. Asimismo FAGIA, Fomento, Asistencia y Gestión Integral de Andalucía S.A., se integra en la Agencia Idea. Esta gestión unificada, nuevamente, va a permitir una mejor coordinación de las políticas de fomento e impulso de la excelencia universitaria.</parrafo>
        <parrafo>En noveno lugar, Turismo Andaluz, Infraestructuras Turísticas de Andalucía y Deporte Andaluz se fusionarán, están ya prácticamente fusionadas, mediante la concentración societaria en la sociedad mercantil de Turismo y Deporte Andaluz. Se trata de una típica fusión mercantil, como ustedes conocen, y, desde luego, sin ninguna duda, permite que, de manera intensa, se sigan desarrollando las políticas de promoción turística y deporte.</parrafo>
        <parrafo>Y décimo y último lugar, el Centro de Transportes de Mercancías de Sevilla, el Centro de Transportes de Málaga, el Parque Logístico de Córdoba y la zona de actividades logísticas Bahía de Algeciras se agrupan en un nuevo ente que tendrá la fórmula jurídica de sociedad anónima. Esa sociedad tendrá por objeto la gestión en la red logística de Andalucía, y a ella se irán incorporando sucesivamente las áreas logísticas que se vayan desarrollando en la Comunidad Autónoma. Bien. Nuevamente buscamos incremento de la competitividad, además de un uso más eficiente de los entes instrumentales.</parrafo>
        <parrafo>Como han podido comprobar sus señorías, estamos ante un proceso que afecta a un gran número de órganos y a todas las consejerías de la Junta. Nuestro compromiso fijado en el Decreto Ley es que antes del 31 de diciembre de 2010 estén aprobados los procesos jurídicos públicos y jurídicos privados de las entidades de tal naturaleza para dar cumplimiento al acuerdo de reordenación. Por tanto, deberán aprobarse y publicarse antes de esa fecha los estatutos de las entidades instrumentales y, si es necesario, porque así se hiciera necesaria, la modificación de la estructura orgánica de alguna consejería, pero fundamentalmente los estatutos.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya, señorías. Hemos elaborado un plan dependiente de la Junta, de forma que existe una triple garantía: garantía para los ciudadanos, al dotarnos de una Administración moderna, eficaz y ágil, que desarrolle su gestión pública de acuerdo con parámetros de calidad en la prestación de servicios públicos; una garantía para los empleados públicos, que ven protegidos sus derechos laborales, a la vez que definida su relevancia en los distintos roles que deben protagonizar en el conjunto del sector público; y una garantía para la propia organización de la Junta y sus entidades independientes, ya que racionalizamos su estructura y adecuamos su funcionamiento a la interpretación que los tribunales de justicia están realizando del nuevo marco normativo básico estatal.</parrafo>
        <parrafo>Y en virtud de un principio básico de sostenibilidad de nuestro sistema público, mejoramos los servicios ofrecidos a la ciudadanía con un menor coste, algo que es también importante para nosotros en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejera, por esa intervención y esa primera parte de la comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Decía que el debate era agrupado a solicitud de los tres grupos. Y vamos a proceder a iniciar la intervención de estos grupos, comenzando por el de Izquierda Unida, y, en su nombre, tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ya hemos hablado en una ocasión de este tema en sede parlamentaria, en el Pleno. Y, de nuevo, vuelve usted hoy a confirmar algunas de las ideas que..., incluso explicitándolas, es decir, desarrollándolas quizá un poquito más, avanzando, por tanto, en ese sentido en la información, cosa que es de agradecer. Pero que en cualquier caso nosotros seguimos insistiendo en que hay todavía muchas oscuridades.</parrafo>
        <parrafo>Y a nosotros nos parece que esta reforma del sector público ha sido un tanto improvisada, impuesta en su forma, en su contenido, bueno, pues, de alguna forma, un tanto regresiva, en la medida en que se genera más inseguridad jurídica y toda una serie de interrogantes. Y creadora de un conflicto social innecesario bajo nuestro punto de vista. Se podrían haber hecho las cosas de otra forma, pero se ha elegido, bueno, pues, hacerlo en el más breve plazo posible y sin contar con un proceso que generase una participación que podría dar, en último término, pues, toda una serie de tranquilidad a aquellos que van a estar, diríamos, afectados por este proceso de reordenación del sector público. Porque lo cierto y verdad es que el alcance de esta reordenación es enorme, es enorme. Es todo... Es ponerlo patas arriba todo el sector público, evidentemente. O sea, que no se trata de unas cosas... No se trata de cuestión de detalles, ¿no?, sino que, ciertamente, viene a generar una reordenación muy importante, muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros siempre hemos creído que el sector público de Andalucía, pues, necesitaba de una reordenación. Es decir, lo hemos dicho más de una vez. Y, en este sentido, evidentemente, pues, bueno, nos vemos con una cierta contradicción, en la medida en que, efectivamente, apostábamos por una reforma del sector público, por la creación de un estatuto que estableciese las reglas de juego. Porque entendíamos que el sector público de Andalucía tenía una virtud y un defecto: la virtud de que podía generar un tipo de gestión más ágil, pero, al mismo tiempo, el defecto de que, bueno, pues, podría crear también, como se estaba creando, una cierta administración paralela —por decirlo de forma periodística sin más—, en ese sentido de la acumulación, o la duplicidad de tareas en distintos órganos, en distintos entes, y etcétera; es decir, por tanto, una cierta ineficacia. Y, además, incluso, pues a través de la externalización de las competencias hacia esos órganos, en algunos casos o en bastantes casos, que podía generar una innecesaria huida del Derecho Administrativo. Lo hemos dicho, lo hemos denunciado, por lo tanto no vamos a reiterarnos.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, nosotros dudamos de que lo que haya obligado, en este caso, a su Gobierno, al Gobierno de la Junta de Andalucía, a hacer de esta forma tan improvisada y tan inmediata, inmediata y de forma tan abrupta, esta reordenación, haya sido la racionalización, etcétera. Es evidente que estaba ahí la Ley de Administración Pública de la Junta de Andalucía, que obligaba a convertir todos estos entes en agencias de un tipo o de otro. Es evidente. Pero, bueno, llevaba ya tiempo sin hacerse y aquí no pasaba nada. Sin embargo, en un trimestre se pretende hacer de forma rápida todo este proceso.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que ha hecho... Lo que ha obligado realmente ha sido el recorte del déficit público ordenado desde Madrid, desde Bruselas, desde las instancias de los mercados, de los mercados financieros, y eso es lo que realmente ha obligado a esta premura y a esta improvisación. Y yo creo que no pasa nada por decirlo de forma abierta, de forma abierta. Porque lo que sí es cierto es que la premura puede impedir los otros objetivos a los que se hace mención, que es mejorar el servicio público y generar... No, no, vamos a ver, si las cosas se hacen mal, se hacen de forma improvisada, y ya tenemos algún ejemplo. Aquí ya ha corrido, ya han corrido por los despachos borradores de estatutos de algunas de las agencias, ¿verdad?, y, efectivamente, han sembrado de alarma a los afectados por esos borradores de estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo no estoy hablando de forma gratuita, sino que hay elementos, en fin, que generan esa inquietud a la que yo aludía. Por tanto, la necesidad de esto, de alguna forma, se nos antoja como una necesidad no tanto de la misma Junta de Andalucía, sino una necesidad inducida por esas necesidades de Zapatero, del Gobierno central, de responder a los mercados con otra medida, y haciendo partícipes a las comunidades autónomas de esos recortes.</parrafo>
        <parrafo>Nos hubiera gustado, por tanto, una reforma y una reordenación del sector público exenta de estas presiones externas. Nos hubiera gustado que se hiciera precisamente porque era necesaria la reforma en cualquier caso, y porque había que evitar las duplicidades, las externalizaciones y el cierto clientelismo con el que han ido surgiendo tantos y tantos entes a lo largo de la historia de la Junta de Andalucía. Era bueno, efectivamente, que la FAFFE desapareciera, lo hemos dicho veinte mil veces, y algunas otras cuestiones, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bien, no se ha buscado eso, y se ha decidido hacerlo mediante un decreto ley y sin participación, ni de los trabajadores ni de los partidos, en fin, de la oposición, de los partidos de este Parlamento. De hecho, tampoco se ha articulado una tramitación del decreto ley como un proyecto de ley, como solicitamos en el Pleno, precisamente para que hubiera esa posibilidad de participar en ese decreto ley y la confección, por tanto, del proceso en sí mismo.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué problemas se prevén? Usted nos da tranquilidad y les da tranquilidad, sobre todo, a los afectados, a los funcionarios, a los trabajadores, a los laborales y..., a los que no les da tranquilidad es a los opositores ni a los interinos, a esos no puede darles tranquilidad, porque esas son las primeras víctimas de este proceso. Ahí se van a quedar estos opositores y estos interinos, pues, bastante colgados, colgados sencillamente. No va a haber plazas para ellos en estos momentos, se congela la oferta de empleo público y lo que es, por tanto, digamos, los puestos a los que habitualmente accedían de forma un tanto curiosa, ¿no?, porque son años, años y años, a los que van accediendo toda una serie de interinos sin llegar a obtener la plaza definitiva, etcétera, pero ahora, incluso, van a ver copada esa posibilidad de continuidad, continuidad aunque sea un tanto irregular, vamos a decirlo así, en esos puestos de trabajo, porque a la hora de reordenar ciertamente se van a cubrir. En eso consistirá la eficiencia, digo yo, y las economías en escala, porque si no, no se me ocurre, no se me antoja cómo se va a generar de otra forma. Y, por tanto, diríamos, ahí hay unas primeras víctimas en cuanto a que este proceso crea, sencillamente, un prescindir de estas personas. Ellos han creado una plataforma para defender sus expectativas de derecho, no sé si podremos decir que son derechos exactamente, pero, vamos, ciertamente, expectativas de derecho, o incluso derechos, incluso ya asentados sobre la base de que tantos años de ejercicio de su estatus, pues, viene a consolidar derechos, sin duda alguna, incluso desde el punto de vista jurídico estoy hablando, no ya...</parrafo>
        <parrafo>En fin, yo creo que, efectivamente, tras las oposiciones se dejan las bolsas de interinos bajo mínimos para poder recurrir cuanto antes a quienes se pretenda introducir en la Función pública. Y estas bolsas están prácticamente siendo paralizadas ahora mismo, mientras, por otro lado, siguen entrando externos en la Administración, ¿no? Esto es una realidad que existe ahora, en el futuro, posiblemente, incluso durante cuando ya se sancionen todo lo que son estatutos y tal, incluso eso se paralizará, por lo menos, momentáneamente. No se sabe, no se sabe porque es que no se ha definido el proceso y hay una auténtica incertidumbre generalizada, un interrogante generalizado incluso en los más altos estamentos de la Función pública en cualquier ámbito donde se pregunte. Es decir, tú vas a preguntar en cualquiera de los organismos actuales afectados y no se sabe qué van a hacer, no se sabe. Y estamos a muy poco del proceso, de culminación del proceso, porque quedan dos meses, o tres, dos meses prácticamente, tres meses en los que ya se tiene que aclarar todo y tener todos los estatutos perfectamente definidos, etcétera, etcétera. Es un proceso de locura, de verdad, si es que usted dice que va a haber una participación, porque lo impone la Disposición Adicional Cuarta, etcétera, pero es que no hay, prácticamente, ni tiempo, prácticamente ni tiempo. Y, por tanto, nosotros dudamos mucho de que este proceso vaya a tener realmente las garantías de participación.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Respecto de los funcionarios, no me queda claro cómo se va a respetar, pues, diremos las garantías respecto de la carrera profesional, y de la movilidad, etcétera, para ellos. Porque es verdad que su integración en las agencias es voluntaria, se establece en el decreto ley, pero, bueno, ¿qué va a pasar, es decir, con aquellos que procediendo de un organismo extinguido, o tal, no quieran integrarse? ¿Dónde van a ir? ¿Dónde van a estar? ¿Y qué, diríamos, qué posibilidades de reciclaje de su carrera administrativa? Porque en la medida en que se integren unos ámbitos administrativos con otros, es decir los que estaban antes en la Consejería con los que vienen ahora del organismo, etcétera, pues ahí va a haber una colisión de derechos, va a haber una colisión de carrera administrativa, se van a interferir unos con otros en la aplicación concreta de sus derechos. Eso es así, es decir, no puede ser de otra forma, y eso tienen que establecerse y habilitarse algunos mecanismos para evitar ese tema, que sean consensuados con los representantes de los interesados. Porque, evidentemente, va a haber menos plazas para más gente, en la medida en que no todos los funcionarios que procedan de ese organismo se quieran integrar en el nuevo, o de esos organismos que se fusionen, o que se absorban unos a otros, etcétera. Eso, es decir, es que no se nos ocurre de otra forma la evitación del conflicto, a lo mejor ahí ya está previsto, o tal, ¿no?, pero no se nos ha explicitado tampoco, ni posiblemente tampoco tenga usted la posibilidad de aclararnos esta cuestión; pero, hombre, sería muy importante que se aclarase, no ya tanto para los grupos de la oposición, sobre todo y fundamentalmente para los trabajadores, los funcionarios en este caso que estoy hablando, que ciertamente tienen ya, están ya, bueno, recibiendo explicaciones de lo que va a ser el futuro inmediato de su situación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vaquero, solo informarle de que llevamos trece minutos, para que tenga tiempo de concluir adecuadamente su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>La relación de la tipología del personal afectado es corta, y, por lo tanto, [...] pronto; es decir, estábamos hablando de los funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de los laborales se nos aclara, y es también importante que van a tener el mismo convenio de procedencia. Pero ahí estos no van a tener posibilidades de opción, según parece, de optar, de estar en otro sitio de la Función pública, o de elegir, etcétera. No van a tener esa posibilidad. Y, bueno, ellos están muy preocupados porque puede ser que pierdan, diríamos, algún tipo de, es decir la fijeza en el puesto de trabajo, por decirlo claramente. Este tipo de agencias están regidas o van a estar regidas por un Derecho laboral, mucho más lábil, mucho más maleable, más flexible, en el que, sin duda alguna, se van a poder dar situaciones de mayor facilidad, sobre todo después de la reforma laboral, evidentemente, van a tener muchas menos posibilidades de, en fin, de garantías respecto a la fijeza de su puesto de trabajo. Esta es una situación que les afecta enormemente, y que, efectivamente, pues va a haber que negociar con ellos la continuidad, organismo a organismo, de sus derechos laborales. Porque, ciertamente, el que se hable de que va a seguir el convenio que hasta ahora es vigente para ellos, pues hay ahí un convenio, que es el sexto del personal laboral de la Junta de Andalucía, del que se tiene que establecer explícitamente qué es lo que va a pasar con ellos. Y que es un convenio que unifica las condiciones de trabajo y sociales de todos los trabajadores de la Junta de Andalucía; qué es lo que va a pasar con ellos. ¿Todas las agencias de tipo empresarial, etcétera, que van a estar servidas fundamentalmente por, no solo, pero fundamentalmente por personal laboral, van a tener el convenio del personal laboral de la Junta de Andalucía, o cada una va a tener uno? Ese es un elemento fundamental, que hay que aclarar concretamente. Porque entonces no estaremos hablando del mismo convenio, ni mucho menos. Porque, además, efectivamente, puede darse lugar a una dispersión normativa, de derechos, etcétera, y a agravios entre unos y otros, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, nosotros creemos que se puede hablar siempre muy fácilmente de que hay garantías para los ciudadanos, para los empleados públicos, e incluso para la organización de la Junta. Ha acabado usted hablando de estas garantías. Pero, ciertamente, nosotros creemos que es un brindis al sol decir que va a haber una mejora en los servicios públicos; no sé por qué, no entendemos por qué, es decir, en qué razones se basan. No, es decir, vamos a ver, si se junta la gestión, por ejemplo, de Egmasa con la de la Agencia Andaluza del Agua, que se extingue, pues ¿por qué va a salir beneficiada la gestión? Se nos antoja que necesariamente, diríamos, la diversidad de los objetivos de trabajo, de la materialidad del trabajo mismo, implica que necesariamente la especialización establece una idoneidad mayor para el desarrollo de la función, y, sin embargo, cuando se mixtifican y se unifican objetos de distinta naturaleza, pues, ciertamente, puede salir perjudicada la calidad de los servicios públicos, no beneficiada ni mejorada.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en este sentido, yo creo que es al revés.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vaquero, le rogaría que fuera concluyendo, por favor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy acabando.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, señora Consejera, nosotros creemos que, ciertamente, cuanto antes se produzca este proceso de, bueno, de participación de los agentes afectados, pues mejor. Por eso apostamos nosotros por ello. E incluso que esa participación parta sin condicionantes; es decir, lo mejor sería que ustedes derogasen ese decreto ley y que iniciasen un proceso de... Claro, evidentemente, no... Vamos, es decir, porque, si no, todo va a ser imposición. Bueno, yo parto de este supuesto, y a partir de aquí vamos a negociar. Pues, vale, ¿qué es lo que se va a negociar? En todo caso, el que se cumpla lo que ha decidido ya, previamente, el Consejo de Gobierno, por motivos que, desde luego, no tienen nada que ver con las necesidades propias de Andalucía, sino más bien con las necesidades que otros nos han impuesto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, en nombre del... Perdón.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señora Ruiz-Sillero, disculpe al Presidente. Tiene usted la palabra, en nombre del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El grupo del Partido Popular ha estado siguiendo atentamente la comparecencia de la señora Consejera, en la que debía explicar con toda claridad este proceso de reordenación del sector público, tras la aprobación del Decreto Ley 5/2010. Y lamento decirle, señora Consejera, que no ha aportado ningún dato nuevo. Y muchas incógnitas quedan en el aire, y debe aclararlas en sede parlamentaria y en esta comparecencia, pues es el momento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas de las incógnitas, pues, ya las ha dejado dichas el portavoz de Izquierda Unida, pero también hay otras incógnitas todavía pendientes de aclarar. Por ejemplo, cuál es el número de personas que trabajan para todos los entes instrumentales de la Junta de Andalucía. Creo que ese dato es clave para entender qué está sucediendo con el sector público. Cuántos funcionarios, también, pertenecen a la Administración de la Junta de Andalucía. Pues sería interesante conocer el coste medio de un funcionario de la Junta de Andalucía, y también cuál es el coste medio del personal adscrito a esos entes instrumentales que tanto ha visto crecer en estos años en Andalucía, por interés propio del Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, muy claro no debe de tenerlo ni la propia Consejería, cuando dictó, el 4 de mayo, un Decreto, el 283/2010, por el que se regulaba la adaptación de la información de recursos humanos y económico-financieros de las entidades instrumentales de la Administración de la Junta de Andalucía. Y tenían que proporcionar a esta Consejería de Hacienda y Administración Pública información obligatoria de las entidades instrumentales sobre la relación de puestos o plantillas de personas. Pues quisiéramos saber cómo ha ido avanzando esa información dada desde el 4 de mayo, por qué en todo este proceso, en todos estos años atrás, se les ha ido de las manos al propio Gobierno andaluz esta plantilla, ese crecimiento, ese organigrama, que ni siquiera lo sabe. Y sería muy interesante que hoy, en su comparecencia, la señora Consejera dijera si la plantilla de los entes instrumentales es, por ejemplo, 2.000 personas, 20.000, 50.000... ¿Qué número hay? ¿Supera el número de funcionarios? ¿Cuántos funcionarnos hay, 100.000? ¿Supera a los entes instrumentales, o tenemos 25.000 funcionarios? Creo que es momento de decirlo, y seguramente que sus asesores le podrán proporcionar en este instante estos datos, porque aquí el Gobierno andaluz funciona como la patronal, vamos a decirlo así, en ese símil, y un empresario —el empresario es la Junta de Andalucía— lo primero que debe conocer para hacer una reorganización, y en esa línea que pretende este famoso decreto de ordenación del sector público, de ahorro del gasto público, pues debe saber qué plantilla tiene, es lo primero que hay que hacer. Porque, si no, ¿de qué están hablando? ¿Cómo van a hacer esos parámetros de reorganización, si no sabe si hay que reordenar 25.000 personas, 50.000, de esos entes instrumentales, y cómo se casa esa cuantía? Creo que debe salir esa respuesta en esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordar que el Decreto Ley 5/2010 se publicó en el BOJA el 28 de julio, entrada en vigor al día siguiente. Se podría decir también el símil de que se ha aprobado con nocturnidad. Es decir, dos días antes de las vacaciones oficiales de toda la Administración pública, para que entrara de rondón, y con la fórmula del decreto ley. Y, al igual que Izquierda Unida, pues ya en el debate de la semana pasada en el Pleno, que defendió el parlamentario del Grupo Popular Jorge Ramos, se le pidió que se tramitara como proyecto de ley, algo a lo que se ha negado el Partido Socialista, y no entendemos esta negativa, cuando podría ser un momento para debatir y para que todos los grupos políticos pudieran hacer las observaciones y las mejoras pertinentes. Y, sobre todo, para que no diera esa sensación, como digo, de nocturnidad de aprobación del decreto ley en una fecha un tanto extraña, y también teniéndose en cuenta que no se les había comunicado, no se ha consensuado para nada con los sindicatos este decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Los funcionarios están en pie de guerra, así de claro hay que decírselo. La semana pasada, el 16 de septiembre, hubo una concentración, una manifestación de repulsa contra este decreto ley. Se manifestaron los funcionarios y todos los sindicatos, todos sin excepción. ¿Por qué? Porque se les restringen los derechos a los funcionarios. Eso es así. Hay una equiparación real de los desiguales, y no hay mayor desigualdad que tratar igual a los desiguales. Hay una funcionarización encubierta, por mucho que lo niegue la señora Consejera. Los derechos de los funcionarnos se están conculcando, la carrera administrativa se cercena de raíz, y eso es un derecho consolidado, y está en el aire. Se están finiquitando de facto las futuras convocatorias de oferta de empleo público. Podríamos aventurar que, en los próximos diez años, no habrá oferta de empleo público, aunque ya me aventuro a decir que la de este año, que está congelada, la unirán al año que viene, a lo mejor, con tintes electoralistas. Pues no lo sé, pero, de facto, con esta suma y con esta funcionarización encubierta, se cargan la oferta de empleo público.</parrafo>
        <parrafo>Hay muchas dudas, porque perciben mayores salarios los empleados de empresas públicas. Para empezar, no han sufrido ese tijeretazo, en contra del cual está el Partido Popular, con la bajada de los sueldos a los funcionarnos. Hay una desigualdad, incluso haciendo muchas veces lo mismo. Y se puede dar la paradoja —le voy a poner un ejemplo— de que un ingeniero agrónomo de la Consejería de Agricultura que ha superado sus pruebas esté ganando menos dinero que un ingeniero agrónomo de DAPSA, por ejemplo, y que hace la misma labor. Muchas incógnitas y un ahorro ficticio para los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Creo sinceramente que el Gobierno andaluz va a poner en práctica lo que más le gusta, que es el baile de la silla —o del sillón, en este caso—, pues van a cambiar de silla muchos altos cargos a los entes instrumentales, pero ahorro y austeridad ninguno.</parrafo>
        <parrafo>¿Habrá realmente una eficiencia en el gasto de alquileres? ¿Cuánto? ¿Qué es lo que tienen cuantificado en ahorro de alquileres? Vamos a ser un poquito sensatos y especifique, porque, si en una dependencia actualmente están trabajando 50 funcionarios, por ejemplo, y ahora se les unen otros 50 de los entes instrumentales, pues no se entiende cómo, en el mismo espacio físico, van a trabajar 100 personas si no es en contra de los derechos de los funcionarios y el derecho de los trabajadores. Pues no es creíble. Y a corto plazo nos veremos que esos alquileres se harán de nuevo, o habrá obras de reforma para ampliar la sede porque, sinceramente, donde caben 50 no caben 100 trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Hay también otro fenómeno que queda sin resolver, y le están dando carta de naturaleza, el fenómeno de la externalización, el cual ustedes reiteradamente lo van negando. Pero debo decirle que existe una comunicación oficial, del Viceconsejero de Agricultura y Pesca —la tengo aquí, entre mis documentos—, la cual está dirigida a un organismo oficial, y reconoce expresamente que el personal de Tragsa y DAPSA, que se encuentra en la actualidad —y estoy leyendo literalmente— «prestando servicios en dependencias adscritas a esta Consejería, realiza su trabajo en el marco de los encargos de ejecución o gestión realizada»; ese fenómeno de la externalización, donde personal de entes instrumentales ocupa plazas de funcionario en el edificio físico, utilizando el ordenador, el material, el consumo de energía eléctrica, de teléfono, etcétera, desvirtuando lo que debe ser la Administración. Y el Partido Popular sí cree en el artículo 103 de la Constitución Española, que proclama la dependencia y el sometimiento al ordenamiento jurídico de la Administración pública, y todo el proceso de mérito y capacidad para la selección de los funcionarios; pero parece ser que el Gobierno andaluz no tiene ese pleno convencimiento en el artículo 103 de la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí, a lo mejor, hay que referirse a las múltiples quejas que se han presentado contra estos entes instrumentales, sobre todo creo que se llevan la palma Egmasa y la FAFFE, la cual estaba realizando actividades propias de los funcionarios, realizando potestades públicas, y hay incluso muchísimas sentencias judiciales —fue objeto de debate en el Pleno anterior— en las cuales los órganos judiciales están reconociendo y condenando a la Administración por esa usurpación de funciones públicas de los entes instrumentales.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué nos preocupa desde el Partido Popular? Que, con esta reordenación del sector público, se le esté dando carta de naturaleza a este fenómeno, y lo tengan muchísimo más fácil para que se ejerzan potestades públicas aquellas personas que no son funcionarios, y todo para beneficio partidista.</parrafo>
        <parrafo>Y hacer una reflexión. En realidad sobrarán parte de esos entes instrumentales que han ido creando para huir del Derecho administrativo, para huir del sometimiento pleno del ordenamiento jurídico y de la labor admirable de los funcionarios, a los que desde aquí el Partido Popular les rinde expreso homenaje por la labor que realizan.</parrafo>
        <parrafo>Otra reflexión: Se van cediendo competencias paulatinamente a los ayuntamientos; con las últimas leyes locales, vienen haciéndolo, e incluso esas famosas competencias impropias de las que tanto se habla en materia local. Y hay una de las competencias que más se está cediendo, en materias medioambientales, y esas antes la realizaba Tragsa. Va a quedar vacía de competencias, Tragsa. Pero, sin embargo, como digo, la integran y le dan pleno reconocimiento dentro de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Hay muchísimas dudas, y las primeras dudas, como digo, las tienen los funcionarios. Todos, sin excepción, están en contra. Algo tendrá este decreto ley cuando nadie lo quiere, solamente el Gobierno andaluz, y en las condiciones, como digo, que lo han aprobado, con la fórmula del decreto ley, negándose a su tramitación como proyecto de ley y en una fecha altamente extraña. Es el momento, en este debate en sede parlamentaria, de que muchas de las incógnitas que se han planteado sean contestadas.</parrafo>
        <parrafo>Y, para finalizar, me gustaría terminar tal como empecé, recordándole cuál es mi pregunta inicial: Cuál es el número de personas que trabajan para los entes instrumentales de la Junta de Andalucía, cuál es el coste medio de los mismos, y ponerlo también en comparación con cuántos funcionarios tiene la Administración de la Junta de Andalucía y cuál es el coste medio.</parrafo>
        <parrafo>Y espero que la señora Consejera conteste con claridad a estas preguntas. A lo mejor —no sé, espero equivocarme— huye de este debate, de esta pregunta, y vuelve a hacer la táctica de todos los consejeros, lamentablemente, de este Gobierno andaluz, que siempre nos hacen referencia a lo que ocurre en las Comunidades Autónomas de Madrid y de Valencia, y los andaluces ya sabemos mejor cómo funcionan esas comunidades autónomas que la propia Comunidad Autónoma, Andalucía, cuando lo que nos importa a los andaluces es Andalucía, y, lógicamente, debe ser el debate: la Administración pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, pues le reitero la claridad y la respuesta a todas estas incógnitas planteadas en este proceso de reordenación del sector público andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero. Le agradezco su brevedad —se ha ceñido al tiempo previsto e incluso le ha sobrado— y le pido disculpas por el lapsus anterior: estamos en la hora en que estamos.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Socialista, señor Caballos, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señora Aguayo, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ha empezado la portavoz del Partido Popular, en este debate, pidiendo claridad, y con la misma ha terminado, con la misma petición de claridad. Bueno, ahora hablaré yo también de claridad. Porque aquí tenemos derecho a pedir al Gobierno claridad —por supuesto—; pero es que nosotros también tenemos derechos, y vamos a pedir claridad al partido de la oposición, el que dice ser alternativa de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en unas circunstancias de todos conocidas: Se plantea una reordenación del sector público, que había crecido mucho en los últimos años, y que había crecido mucho porque el sector público entró con más intensidad en la prestación de servicios básicos para los ciudadanos. Ahora hay que adaptar el sector público a las nuevas circunstancias económicas en las que vive Andalucía dentro de España, que son básicamente las mismas que la Unión Europea, y, en general, el mundo civilizado.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a decir dos o tres datos de tipo global a ver si es que...</parrafo>
        <parrafo>Como se dice muchas veces por parte de la derecha, es que en Andalucía ha crecido muchísimo el sector público, porque así —hacen ya la caricatura y la descalificación— hay mucha gente trabajando para la Junta de Andalucía, y, por tanto, el PSOE gana las elecciones: con eso, con el PER y con otras cosas. Este es el discurso habitual con que la derecha trata de justificar sus fracasos, que son uno tras otro en las elecciones en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, Andalucía, entre el año 2002 y 2007, creció, la tasa media anual acumulativa, el 8,5%, pero el gasto corriente lo redujo al 8,1%. Es decir, creció la economía, pero se contuvo el gasto corriente; hubo ahí un ahorro neto para la Administración de la Junta de Andalucía y, por tanto, para los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, habiendo un ahorro neto, un ahorro andaluz, de las cuentas andaluzas, del presupuesto andaluz, en esos seis años, 2002-2007, entraron al sistema 10.500 profesores más, 5.900 sanitarios y 1.800 trabajadores sociales y de guarderías. Estamos hablando, en seis años, de 18.200 empleados públicos más, para prestar servicios sanitarios, educativos y de servicios sociales, y de guarderías, de atención, por tanto, a las familias menos pudientes, para extender el Estado de bienestar en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si en lo económico, en lo hacendístico, se hizo una gestión responsable, puesto que se produjo, gracias a esa gestión responsable, un ahorro neto, en esos mismos seis años se multiplicaron y se extendieron las prestaciones sociales y el Estado del bienestar. Mientras que la deuda, en los últimos doce años, 1997-2008... Mientras la riqueza nacional de España crecía a una media del 7,2%, la deuda andaluza se redujo un 3,9% sobre el PIB. El resto de comunidades autónomas aumentaron su deuda; Andalucía redujo su deuda. Gestión, por tanto, responsable.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando, señorías, de cosas importantes. He hablado de ahorro neto, es decir, de gestión ortodoxa y responsable de la Hacienda Pública, al mismo tiempo que se han incrementado los servicios sociales y se recortaba la deuda. Hoy, todavía hoy, a pesar de todo, ¿eh?, la deuda es en torno a mil euros por andaluces menos que el conjunto de las comunidades autónomas. Efectivamente, es lógico que hablemos de Madrid y Valencia, porque Madrid y Valencia están gobernadas por mayoría absoluta por el Partido Popular. Y aquí hay un grupo, que creo yo que se llama el Partido Popular, que son ustedes, ¿no? Algo tienen que ver, ¿o no? Y su jefe, el señor Arenas, es el responsable de la política autonómica del Partido Popular en toda España. ¿Qué hace el señor Arenas que no le dice a Valencia, a Madrid, qué es lo que tienen que hacer? Pero si ustedes tienen todas las fórmulas, todas las soluciones. Díganselo. Entonces, es lógico, es legítimo que pongamos en valor lo que ustedes dicen que van a hacer pero no hacen en ningún sitio donde gobiernan. Eso es lógico, está en la lógica del debate político. Y lo vamos a hacer hasta la saciedad, porque además tenemos mil razones, y mil argumentos, y dos mil datos para ello. Eso es lo que hay y eso es lo que [...].</parrafo>
        <parrafo>O sea, que en Andalucía, en los últimos diez, doce años, han crecido los trabajadores públicos y las políticas sociales. No el funcionariado improductivo, ese sector público que hemos engordado para después ganar las elecciones. No, no. Aquí están los números. Por tanto, hay más políticas sociales que en las demás comunidades autónomas y menos deuda que en las demás comunidades autónomas, que en la media. Luego, por tanto, no ha habido un crecimiento explosivo del sector público en Andalucía. Lo que sí ha habido es un crecimiento de las políticas sociales y de la base de empleados públicos y de presupuestos públicos que este Gobierno Socialista en Andalucía está aplicando incesantemente. Esto ha sido con 14 años de crecimiento. Claro. Pero en otras partes han hecho menos, y lo han hecho peor que aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora estamos en otra realidad. Es decir, que con los números grandes en la mano es posible, al mismo tiempo, hacer una gestión austera, ortodoxa, en la Hacienda Pública, mientras que se amplía el Estado del bienestar. Aquí están los números, esa es la realidad de lo que ha ocurrido en Andalucía. Ya sé que no me lo van a reconocer, pero, oigan, estos son los números, estos son los datos. Bueno, no lo reconozcan.</parrafo>
        <parrafo>Claro, cuando los tiempos cambian y ya no estamos en 14 años de crecimiento ininterrumpido —España por encima de la media de la Unión Europea y Andalucía por encima de la media de España—, ahora ya no estamos en eso... Se ha terminado por una crisis económica que empezó hace ahora dos años en los Estados Unidos de Norteamérica del Norte: caída de Lehman Brothers, y de ahí todo lo que vino arrastrado. Bueno, pues ya no estamos en esa situación. Por tanto, no es tampoco el momento de seguir expandiendo las políticas públicas y el sector público, pues sencillamente porque tenemos que financiarlo. Pero tampoco es el momento de la privatización. Luego me referiré a ello.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, no podemos continuar haciendo la misma política, ante problemas distintos, ante situaciones distintas. A demandas distintas y problemas distintos tenemos que poner soluciones distintas. Lo contrario sería suicida e irresponsable. Por tanto, qué le vamos a hacer, no nos está permitido hacer el don Tancredo, mirar para otro lado, decir que esto se arreglaría con aquello o con esto, quitando cuatro coches y no sé cuántos cargos públicos. Eso es mentira, demagogia barata. Tenemos que hacer, entre otras cosas, esa reordenación que estamos aquí hablando, esta reordenación. Lo ha explicado muy claramente la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Quiero dejar claro, puesto que claridad se pide, que los funcionarios de la Junta de Andalucía no van a perder —faltaría más, faltaría más— los derechos adquiridos. ¿Quién va a despojar a nadie de su condición de funcionario? ¿Quién está diciendo tamaña tontería? Es que eso no se puede hacer, no es disponible por este Gobierno, ni por ninguno, despojar de la condición de funcionario. Hombre, sí puede ser disponible despedir a trabajadores laborales, empleados públicos que no son funcionarios. Eso es posible hacerlo, es posible hacerlo. Hasta ahora no se ha hecho. Y como no se ha hecho, cuando se haga, entonces será el momento de decir: Oiga, están ustedes despidiendo laborales, están ustedes recortando el empleo público. Pero hasta ahora no se ha hecho, ni se va a hacer, ni se quiere hacer, ni estamos en eso. Por tanto, ya está bien de intoxicar con rumores absurdos. Si se da esa circunstancia, que no se va a dar, pues ustedes, en la Comisión correspondiente, dirán: Oiga, ¿por qué han despedido ustedes a mil, o a quinientos, o a doscientos o a los que sean? Hombre, el señor Rajoy dice que va a quitar 15.000 empleados públicos cuando llegue al Gobierno en España. Bueno, es su alternativa, me parece bien. Pero entonces, o hacemos una cosa o hacemos otra, lo que no podemos es criticar, criticar una cosa que no se ha dado, ni se va a dar, cuando se está propugnando, justamente, lo contrario de lo que se dice. Y entonces, pues, esto es..., estas son las cosas que hay que aclarar, señora portavoz en este debate del Grupo Popular. Pedía usted claridad, pues yo le pido claridad a usted también. Porque los derechos de los funcionarios, y de los laborales, de sus convenios, se mantendrán intactos. Primero. Y, segundo, porque el leitmotiv de esta reordenación del sector público no es, no es, no es la privatización. No, no. No es la reducción del sector público, no es la reducción de plantilla, no es el recorte de ningún derecho adquirido. Que quede bien claro. Como usted pedía claridad... Pues no es eso lo que alienta esta reordenación.</parrafo>
        <parrafo>Es que estamos en un contexto de crisis y ahora hay que hacer un sector público tan potente como el anterior, pero, a ser posible, que nos cueste menos, más austero, más funcional, más eficaz. Tratamos de que el sector público pierda..., pierda grasa, pero no músculo, por decirlo de alguna manera, para que todos nos entendamos. Por tanto, no nos acusen falsamente de lo que no estamos haciendo, ni vamos a hacer, ni podemos hacer. No jueguen a agitar al personal, hombre, para crear angustia, desazón, y pescar luego ahí algunos votillos. Díganle al personal de Andalucía si están usted de acuerdo o no con la propuesta de Rajoy de quitar 15.000 empleos públicos en España si es Presidente del Gobierno. Díganselo. Y cuántos quitarían ustedes si Arenas llega, que no va a llegar. Pero..., es por honestidad política, díganlo. Igual que están haciendo Merkel, Cameron, Sarkozy, están reduciendo directamente, quitando empleos públicos. Bueno, pues si esa es su alternativa, como liberales-conservadores que son, pues díganlo. Pero no jueguen a las dos barajas, porque entonces no están siendo honestos, están, simplemente, yendo con una mano por el cielo y con otra por el suelo.</parrafo>
        <parrafo>Además, la derecha ha aplicado, donde ha gobernado, estas medidas, en todas partes, en todas partes. En Andalucía no ha gobernado nunca, afortunadamente; en España estuvo ocho años. Bueno, pues que diga el señor Arenas si está de acuerdo con Rajoy. Que lo deje claro, como ha pedido usted claridad, señora diputada del Partido Popular. No dicen ustedes que son... Pues díganlo: Señores, esta Administración es muy grande, hay demasiada gente trabajando aquí, y por el bien público entendemos nosotros —que yo no lo comparto— hay que echar gente a la calle. Pero díganlo. Ahora, a las dos cosas, contradictorias, no se puede..., no se puede jugar. Sí sabemos lo que hicieron cuando gobernaron, ¿eh? Privatizaron por valor de cinco billones —billones—, 30.000 millones de euros, más o menos el presupuesto de la Junta de Andalucía en todo un año. Donde pusieron ahí al equipo de fútbol de Aznar, a los once magníficos, presidiendo cuando eran públicas, y que continuaron presidiendo esas once grandes empresas españolas cuando pasaron a ser privadas. Que yo sepa, a esto no se opuso Arenas, ¿no? ¿El PP andaluz? Tampoco. Congelaron el sueldo de los empleados públicos, siendo Rajoy Ministro del ramo. ¿Se opuso Arenas a esto? No. ¿El PP andaluz? Tampoco. Subieron los impuestos 13 veces. No deflactaron el IRPF ni uno de los ocho años que estuvo gobernando... Sí, sí, es que esto es así. Es que esto...</parrafo>
        <parrafo>No se rían, porque es que no sé de qué se ríen. Tal vez de ustedes mismos. Porque es que todo lo que estoy diciendo aquí, si pueden ustedes contradecirlo, pues contradíganlo. Y a lo mejor yo me he equivocado, y pediré disculpas. Pero si yo estoy diciendo la verdad, demuéstrenme que no. Es que esto es así. Por tanto, ¿se opuso Arenas a esta política fiscal? No. Entonces, privatización, disminución del sector público y reparto injusto de las cargas fiscales: esto es lo que ustedes hicieron.</parrafo>
        <parrafo>¿Si llegan al Gobierno van a hacer lo mismo que hicieron, o lo contrario? Aclárenlo, porque dicen ustedes que son alternativa de gobierno, hombre, para no engañar a la gente, ni que nadie se sienta engañado con ustedes. Explíquense, digan qué quieren hacer con Andalucía, y no simplemente aprovechen al río revuelto las ganancias de pescadores.</parrafo>
        <parrafo>¿Van ustedes a privatiza Canal Sur? Díganlo. ¿Privatizarán quizás Egmasa?, ¿Inturjoven?, etcétera, etcétera. Díganlo, digan cuál es su alternativa, pero déjelo claro, usted que ha pedido claridad, señora Sillero, para que nadie piense que están ustedes queriendo dar gato por liebre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, algo igual, le aviso, son 13 minutos, hemos calculado unos 15, para que tenga tiempo para concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señor Presidente, ya voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros lo que estamos haciendo es lo que tenemos que hacer: cumplir con nuestra obligación. A grandes males, grandes reordenaciones, pero sin reducciones ni privatizaciones, porque estamos en una situación provocada por una crisis, no lo olvidemos, que la ha generado una determinada manera de entender el capitalismo sin reglas en el mundo. Eso es, no la hemos generado nosotros, esto nos ha venido a partir de ese capitalismo salvaje, de ese capitalismo financiero que, por cierto, tanto han elogiado los partidos conservadores, de todo el mundo, toda la vida: libertad de mercado, de funcionamiento, Estado mínimo, sociedad y que cada uno se las avíe, individualismo. Bueno, pues nosotros estamos en las Antípodas de este modelo y pensamos que el sector público andaluz es clave para Andalucía y lo seguirá siendo durante mucho tiempo, clave. Y el que proponga, con la mejor de sus intenciones —no lo discuto, no lo voy a discutir—, el que crea que Andalucía puede seguir convergiendo económica y socialmente con España y con Europa sobre la base de un modelo liberal está completamente equivocao. Andalucía necesita todavía y durante mucho tiempo que un sector público potente sea el soporte del crecimiento económico y del reparto de la riqueza, durante mucho tiempo. Vamos que, a Andalucía, un modelo liberal le podía sentar como a un santo dos pistolas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no creemos en eso. No sé si esa es su alternativa, o cuál es, porque no la explican, no se explican ustedes que han pedido aquí esta tarde claridad.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, señora Aguayo, gracias por su comparecencia, ha explicado sintéticamente, claramente, cuáles son los objetivos de esta reordenación del sector público. Ha explicado lo que va a ocurrir con los funcionarios y con los laborales. Ha explicado cuáles son las garantías que nos amparan y que nos amparan a todos que son las leyes, el Estatuto Básico del Funcionario, los convenios colectivos, el Estatuto de los Trabajadores y, por tanto, todo lo demás es sencillamente agitar ahí en ese río a ver si se coge algún que otro pez. Y, desde luego, con su gestión, señora Aguayo, que consideramos seria, rigurosa, honesta, sabe usted que cuenta para ello con el aval, con el concurso y con el apoyo total del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos este primer debate agrupado con la intervención de la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias por sus intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo he intentado ser lo más clara posible en mi intervención. He avanzado la información que razonablemente permite el tiempo que venimos aplicando el decreto. Y creo que ustedes entienden perfectamente lo que el decreto establece en sus fases.</parrafo>
        <parrafo>Creo que hay una confusión, que me gustaría aclararle al señor Vaquero, en el tiempo. Bueno, por supuesto, nada de improvisación, sería muy difícil hacer un planteamiento. Yo creo que su señoría sabe perfectamente que encaja perfectamente con la LAJA, si no hubiera un estudio, un trabajo muy meditado sobre cómo debería situarse, o cuál debería ser la estructura del sector público que, además, viene en maduración desde que se aprobó la LAJA. Cierto y verdad que ha habido dos elementos, uno singularmente, que nos ha llevado a ir quizás un poco más despacio en un momento que hace que ahora se vea como más acelerado que fue la dificultad que creó el que la Ley de Contratos del Sector Público, que apareció algo posteriormente a la aparición de la LAJA, viniera a poner ciertamente en dificultad el tipo de contratación de algunos entes públicos que entendíamos que tenían que contratar como adjudicación administrativa, como poder adjudicador administrativo, y que no encajaban por un tema terminológico con las agencias públicas empresariales estatales. Y resolver esa discusión no ha sido fácil, encontrar el camino, bueno, también es cierto que, digamos, buscada la solución es cierto que la situación económica o la coyuntura ofrece una oportunidad de ver con más claridad o que acelera un camino de salida. Que, por otro lado, estamos en esa aceleración porque estaba en nuestra voluntad cumplir, lógicamente, como con todas las leyes con la LAJA que marcaba un plazo para el 31 de febrero. Por tanto, nada de improvisación, lo único y verdad es que aflora el trabajo con mayor claridad a raíz del acuerdo de Consejo de Política Fiscal y Financiera, y también tiene ese sentido que estaba implícito y quizás aflorar en ese momento hace que se tome conciencia que se venía trabajando de una manera más clara. Pero es imposible hacer un planteamiento de esta magnitud, que entiendo que es de honda trascendencia, si no hay un trabajo previo muy grande y bastante trabajado por parte del conjunto de la Junta de Andalucía. Eso, desde luego, está claro.</parrafo>
        <parrafo>Y oscuro tampoco, está totalmente claro lo que queremos hacer. Yo he comparecido todas las veces que sus señorías me han requerido a esta Cámara para explicarlo con pelos y señales. Y creo que el decreto ley respecto a lo que parecía preocuparles más, que es el tema de la seguridad de los trabajadores, es suficientemente claro en cuanto a mantener todo lo que son, como no puede ser de otra manera, lo ha explicado bien el portavoz del Grupo Socialista, los derechos de los funcionarios y del personal laboral. Además, llevándolo a la normativa de referencia, como son el Estatuto de Autonomía de los Trabajadores y el Estatuto del Empleado Público, que son normas que han gozado de importante consenso en su momento el Estatuto Básico del Empleado Público y creo que el Estatuto de los Trabajadores tiene una trayectoria sobrada en el funcionamiento en el sector laboral como para que todo el mundo sepa cuando uno dice que [...] empresa en qué marco público lo están poniendo. Es decir, más claridad jurídica de lo que se hace no se puede poner. Es más, todas las dudas o reservas que se ponen sobre la mesa sobre el personal funcionario y laboral tiene artículos específicos del decreto ley que lo dejan meridianamente claros, meridianamente claros. Igual que pone meridianamente clara la negociación colectiva.</parrafo>
        <parrafo>Quizás lo que no queda claro, y yo creo entender ahí una cierta confusión que puedo entender que exista, es en los tiempos, en los tiempos. En el primer tiempo, nosotros tenemos un momento primero, que es el 31 de diciembre, en el que pensamos que tiene que estar un primer Estatuto aprobado. ¿Por qué? Pues para que el presupuesto del año que viene por agregación tenga ya la suma del conjunto de lo que se quiere sumar y se abre un período de tiempo dilatado en que tiene que ir acomodando la nueva organización, puesto que se parte en algunos casos de convenios colectivos diferentes, en otros no, porque esos estudios se hacen previamente, pero, sin duda, requiere una aplicación que requiere, sin ninguna duda, de negociación sindical y diálogo social. Por eso se establece que la hoja de ruta de cada organización se plasme en un protocolo de actuación que dice el decreto ley que debe ser necesariamente negociado con los sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo que quiere el primer estatuto es que se defina la estructura directiva del nuevo ente sobre el que soportan los cambios que han de operarse, cosa de lo más prudente y racional que se hace con prudencia, con lógica y con tiempo, para dar tiempo a que todos los procesos de negociación que necesariamente se dan en un doble ámbito: en el ámbito de la coordinación, estamos a aportar, y en el ámbito de la descentralización, porque aquí órganos de diferente tenor que tienen según sus normas de referencia unos derechos los trabajadores. Lo que sea negociar en el marco de una entidad mercantil no lo va a negociar la Junta de Andalucía, porque ni es competente ni es procedente, y sí que sería vulnerar los elementos de la negociación colectiva que, sin duda alguna, nosotros respetamos profundamente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, un tema de tiempo en que sí les quiero trasmitir una cierta tranquilidad, en el sentido de que no está en voluntad, porque además, como ustedes dicen no sería posible, que de aquí al 31 de diciembre se produjera la gran trasformación. De aquí al 31 de diciembre tiene que haber unos estatutos que marquen la estructura directiva de las nuevas entidades, obviamente, y en el que se marque y tiene que haber un protocolo de integración que debe ser necesariamente negociado con los agentes sociales. Por lo tanto, el tiempo dilatado para acomodar las diferentes piezas y dar espacio a una negociación que es una obligación, una convicción del Gobierno de la Junta. Por tanto, nada de inseguridad jurídica y nada de improvisación.</parrafo>
        <parrafo>De su intervención, señor Vaquero, me va a permitir que le diga que interpreto que hay una cierta contradicción en un punto porque, claro, todo puede verse desde lo que uno busque en su contrario, pero si durante mucho tiempo, yo creo que ustedes han definido —y yo comulgo con esa idea, ¿no?— tener un sector público lo más potente y lo más eficaz posible, y además con la máxima eficiencia, y eso es absolutamente necesario en el momento actual, y además somos una Administración, como bien ha puesto encima de la mesa el señor Caballos, que venimos dando muestras, y los números lo ponen de manifiesto, de una gestión eficiente, parece razonable que ese margen de eficiencia lo busquemos en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, si buscamos más margen de eficiencia, la primera eficiencia que hay que buscar es la mejor utilización del personal. Obviamente. Obviamente. Obviamente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no puede ser un elemento negativo, o valor negativos, que eso vaya a hacer..., que sea que haga falta menor contratación pública, en un momento, además, en que está bloqueada desde las directivas de los presupuestos generales del Estado. Lo lógico, y lo he dicho, es que, gracias a que podemos mejorar en eficiencia en estos servicios horizontales, podemos, por supuesto, mantener el empleo y crear más servicios o crecer en servicios, que creo que es la obligación que tenemos como Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Luego nuestra obligación es ayudar a recuperar la economía, y para eso tenemos que tener una conciliación fiscal, y hacerlo manteniendo el empleo, porque ya le he explicado que nosotros consideramos —yo considero claramente— que el empleo público es un elemento de consolidación fiscal. Por lo tanto, esos son los mimbres que están encima de la mesa. Insisto, llevando la estructura del sector público a una organización, fijada en la LAJA, del sector público. Por lo tanto, entiendo que básicamente es un camino que ustedes también han defendido.</parrafo>
        <parrafo>Yo he oído muchísimas veces poner en cuestión determinadas fundaciones, determinados organismos, y lo que se venía a hacer con esta reforma es avanzar en la mejora del funcionamiento y, por qué no decirlo, del control de estos entes instrumentales. No lo he ocultado nunca, lo dije el primer día que hablé de esta reforma, le dije que tenía tres objetivos, y el primero, la reducción, buscando la consolidación; dije la mejora del control de los entes instrumentales; la tercera, una reducción, también, desde el punto de vista territorial, que permite la simplificación. Todo eso habrá que hacerlo en aproximaciones sucesivas.</parrafo>
        <parrafo>Yo no le puedo decir ahora tampoco, señora Ruiz-Sillero, cuál va a ser el gasto que vamos a ahorrar en sedes y en alquileres, pues eso forma parte del trabajo que tienen que hacer los responsables de las entidades, buscando la mejor utilización de lo que existe y disponen. Lo que sí le puedo decir es que, al menos en la impresión que yo tengo de lo que he visto, ¿eh?, hay márgenes para mejorar en ese campo. Y, como hay márgenes, pues, es una exigencia a estas estructuras esa simplificación periférica, que entiendo que beneficia al ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>Le dije, eso sí, porque eso sí, lógicamente, está perfectamente medido, que esto va a suponer una disminución de una serie de puestos directivos, y, por lo tanto, se reducirá en esta estructura directiva.</parrafo>
        <parrafo>Usted me va a acusar, cuando estos directivos, que son personal con plaza en propiedad en el sistema, en su inmensa mayoría, o laborales o funcionarios, vuelvan a su puesto de trabajo, ustedes tendrán, en mi opinión..., en fin, volverán a exponer en público lo que dicen de que somos: una agencia de recolocación. En ese sentido, yo sí que les ruego, como hace mi compañero portavoz del Grupo Socialista, que ustedes aclaren exactamente cuál es su posición. Pues, si ustedes lo que piensan es que tenemos que despedir a 180 directivos con plaza en propiedad, aunque sean funcionarios, digan ustedes con claridad cuál es su planteamiento, porque si con que respetemos las leyes y que el personal se ubique en el puesto que le corresponde, a ustedes les parece que estamos recolocando, ustedes lo que están es faltando a la verdad o pidiéndome que incumpla directamente la ley, cosa que no estoy dispuesta a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, digan ustedes cuál es su planteamiento en relación con ello, porque lo que yo creo que ustedes tienen en la mente permanentemente, y así lo puedo afirmar, porque no es la primera vez que debatimos de este hecho, es que su idea de la reestructuración del sector público, aquí, en Andalucía, no donde gobiernan, es que echemos gente a la calle, cosa que le digo que está alejada de nuestra voluntad. Y digo que aquí lo piden, no donde gobiernan, porque todavía estoy por ver cuál es la reordenación que hacen ustedes en los sitios donde tienen competencias. Y la misma obligación que tenemos nosotros, ¿eh?, que esta reordenación, además de lo que le he explicado en relación con la LAJA, viene determinada por un compromiso y un acuerdo del Consejo de Política Fiscal y Financiera, que compete a todas las comunidades autónomas, y todas nos comprometimos a ello, que era ver cuál es el plan del resto de comunidades, porque, que yo sepa, muchas en las que ustedes gobiernan todavía no lo han materializado. Han dicho cosas, pero no lo han materializado, y me gustaría ver exactamente cómo se concreta la voluntad que ustedes tienen en relación con esta cuestión. Pero lo veremos, porque, sin duda, tendrán que actuar en relación con los compromisos que han adoptado, y, si no, tendrán que explicar por qué no, lógicamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, usted me insiste mucho en los temas de números. Mire, yo no voy a caer en la trampa de volver a dar números, pues se dan números en cada comparecencia que se me ha pedido. Tiene usted ahí la Ley de Presupuestos, que tiene un anexo de personal donde están todos los números que usted quiera buscar, y tiene usted todas las partidas de las empresas públicas, que se emite en el Parlamento, donde puede encontrar cualquier información que usted considere conveniente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

