<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>527</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Informática jurídica</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000322</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000322. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Gobernación y Justicia, a fin de informar sobre los recursos tecnológicos en la Administración de Justicia en Andalucía (pág. 10).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, D. Fernando Manuel Martínez Vidal, D. Ismael Vaca Carrillo, Dña. Regina Cuenca Cabeza y Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Menacho Villalba, Consejero de Gobernación y Justicia. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al punto siguiente del orden del día, la solicitud de comparecencia del Grupo Socialista a fin de informar sobre los recursos tecnológicos en la Administración de Justicia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para esta iniciativa, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que todos estamos de acuerdo en que las tecnologías de la información sí deben ser un instrumento que mejore, sobre todo la Administración de Justicia, y sobre todo las relaciones con los profesionales de la Justicia y también con los ciudadanos. Creemos que es una forma de acercar la Justicia a los ciudadanos, por la prontitud y también por la seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que, dentro de este enunciado, hay una apuesta decidida, una apuesta firme del Gobierno andaluz por modernizar la situación de la Justicia. Y ahí se está desarrollando, a lo largo de esta legislatura, fundamentalmente, una tarea en dos vertientes: una, la actualización tecnológica y funcional de los programas ya existentes, que tenemos, y otra, con el diseño e implantación de nuevas aplicaciones que nos permitan agilizar el trabajo desarrollado en los órganos judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Una prueba más del firme compromiso de la Junta de Andalucía con este hecho, con la informatización, lo da el de las inversiones. Siempre digo que predicar se puede predicar mucho, pero después hay que practicar el ejemplo. Y para ello el presupuesto de la Consejería de Gobernación y Justicia para el año 2011, para este año en que estamos, en materia de nuevas tecnologías, ha habido un aumento de más de un 90%. Precisamente, en el año 2010 había una partida de 6 millones de euros para las nuevas tecnologías en las oficinas judiciales, y este año, concretamente, estamos hablando de 11 millones de euros. Creo que este esfuerzo económico, de más del 90%, implica el esfuerzo, implica la credibilidad de la Junta de Andalucía en la modernización de los órganos judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Con ello nos proponemos, por supuesto, agilizar la Administración de justicia y también el acercamiento a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Estos recursos económicos van destinados, fundamentalmente, a dos grandes objetivos: la interoperatividad y la interconexión de la información, y la implantación progresiva del expediente digital judicial, dos tareas que están perfectamente relacionadas, porque, si avanzamos en la interconexión de la información, estamos también avanzando en el expediente digital judicial.</parrafo>
        <parrafo>Ambas tareas, la interoperatividad y la interconexión, y el desarrollo del expediente judicial, deben ir unidas o deben ir perfectamente relacionadas con la implantación de la nueva oficina judicial, a la que he hecho mención, que tenemos ya el decreto en marcha y en consulta, ahora mismo, y que va a suponer un cambio totalmente en el modelo organizativo judicial y que afecta, desde una forma significativa, a todos los sistemas de información y tramitación judicial.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la interoperatividad e interconexión, estamos trabajando en dos direcciones. La primera, la interconexión de la información con el resto de los órganos judiciales de España. Y esto es importante porque, mediante el Esquema Judicial de Interoperatividad y Seguridad, el EJIS, precisamente en el año 2009 se firmó un convenio de colaboración, en el Ministerio de Justicia, el Consejo General del Poder Judicial y la Fiscalía General del Estado y las comunidades autónomas con competencias en materia de Justicia, de forma que lo que se procurara o lo que se pretende es la interconexión de todos los órganos judiciales españoles mediante la construcción de una plataforma informática común a la que tuvieran acceso todas las comunidades, no solamente para recabar información, sino también para ir vertiendo allí cada una de las experiencias que se vayan poniendo en cada comunidad autónoma y sirva de ejemplo y de ayuda al resto.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo, por supuesto, es la consecución —como he dicho antes— de la interoperatividad entre los distintos órganos judiciales españoles, así como, también en un futuro —todavía no está desarrollado, pero es lo que se pretende—, con las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado y otros organismos e instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Eso sería el primer objetivo; es decir, la interconexión y la interoperatividad con el resto de órganos judiciales españoles. Y la segunda tarea, la segunda tarea o el segundo objetivo importante es la mejora en el sistema de gestión procesal Adriano, que es el que ha venido desarrollando la Consejería de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito andaluz se están introduciendo cambios importantes y mejoras significativas en el sistema general procesal, incorporando al mismo nuevas funcionalidades, sobre todo en materia de interconexión e integración de la oficina judicial.</parrafo>
        <parrafo>Voy a poner algunos ejemplos de ellos, de los que estamos trabajando, a través del Adriano:</parrafo>
        <parrafo>Primero, la implantación del módulo informático del Servicio Común de Notificaciones y Embargos, que supone la adaptación de parte del sistema de gestión procesal Adriano al nuevo modelo de oficina judicial, que es el que estamos intentando poner en marcha. Concretamente, durante el año en el que estamos, año 2011, se ha extendido su implantación al seno del servicio, y ahora mismo está implantado en 52 localidades de Andalucía, que cuentan ya con el Servicio Común de Notificaciones.</parrafo>
        <parrafo>El segundo apartado, dentro del desarrollo andaluz de Adriano, es la aplicación de valoraciones de recursos que permite conectar el Sistema de Gestión Procesal entre las distintas instancias judiciales andaluzas, intercambiando información. Actualmente se encuentra implantado en el ciento por ciento de la jurisdicción civil y social, en un 96% de la jurisdicción penal y en un 40% de la jurisdicción contencioso-administrativa. Durante el año 2011 se espera culminar la implantación en el ciento por ciento de todas las jurisdicciones andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Otra actuación que se está haciendo desde Andalucía es el intercambio de exhortos que permite el envío telemático de exhortos entre órganos judiciales. Precisamente entre finales del 2009 y el 2010 se realizaron los primeros envíos, dentro de la jurisdicción penal, entre Andalucía y el País Vasco, y está previsto que continúen con el resto de las comunidades autónomas de España.</parrafo>
        <parrafo>También se está trabajando en el Sistema de Interconexión de Consultas. Es un tema importante, desde finales del año 2009 se ha estado trabajando en un sistema informático que ha permitido lograr una avance importante en la interconexión entre todos los órganos judiciales andaluces, posibilitando la consulta unificada de las bases de datos de todo el sistema informático judicial.</parrafo>
        <parrafo>Entre las funcionalidades más importantes o más significativas del sistema, destacamos la búsqueda de las personas físicas y jurídicas intervinientes en los distintos procedimientos judiciales, la búsqueda de expedientes según el tipo, así como la posible inactividad de los mismos por órgano judicial y el sistema de alerta, entre otros, en los casos de prisión preventiva.</parrafo>
        <parrafo>Dicho sistema se encuentra actualmente implantado en los 66 juzgados de lo penal de Andalucía y en la actualidad se está trabajando en la integración del Sistema de Consultas con el Sistema de Gestión Procesal de los Juzgados de Instrucción.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la primera área que dijimos, que es la interoperatividad y la interconexión.</parrafo>
        <parrafo>La segunda es el expediente digital judicial, que ya ha sido iniciado por la Consejería, y nuestro objetivo para el presente año es reducir los flujos documentales en formato papel, aumentando el número de actuaciones que se puedan realizar de manera telemática.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, se ha procedido a la digitalización de los casos judiciales más relevantes, como el del caso Malaya, por ejemplo, que ha permitido que miles de folios puedan se consultados de forma rápida.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto, todo el expediente digital, como he dicho antes, forma parte o va perfectamente interconectado con la interoperatividad o interconexión, puesto que, si estamos interoperando, bien entre los distintos juzgados andaluces o bien con el resto de las comunidades autónomas, lo estamos haciendo por vía telemática y estamos avanzando en el expediente digital.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los proyectos informáticos de especial relevancia, que se están desarrollando durante la presente legislatura o que están en proceso actual de implantación, podemos destacar el Sistema de Gestión Gubernativa. Se trata de un sistema desarrollado y elaborado en colaboración con el Consejo General del Poder Judicial, que permite facilitar la gestión de las salas de gobierno y de la Secretaría de Gobierno del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, referente a la tramitación electrónica y telemática de los distintos expedientes, las actas, las certificaciones de acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>También el despliegue de la firma digital de los secretarios judiciales y el resto de funcionarios de Andalucía. Prácticamente ya todos los secretarios judiciales y el personal está mediante la firma electrónica. En el sistema de alarma en expedientes judiciales de violencia sobre la mujer, dentro del Sistema de Gestión Procesar Adriano, se diseñó, precisamente, en el año 2009, una funcionalidad para incorporar alertas que garanticen la notificación de determinados actos a las víctimas de la violencia sobre la mujer. Precisamente este desarrollo informático está actualmente implantado en todos los juzgados de violencia y en todos los juzgados de instrucción y penales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, se dio un paso importante a finales de julio, el día 28, con la firma de un convenio entre el Consejo General del Poder Judicial, el Ministerio de Justicia, la Consejería de Igualdad y la Consejería de Gobernación y Justicia para la implantación del punto de información, de forma que cualquier actuación relacionada con la violencia de género, pues, inmediatamente, de forma telemática, los 365 días al año y las 24 horas, haya una respuesta, como digo, telemática, rápida y segura para tanto las actuaciones que haya que hacer en materia preventiva, como en materia de actuación.</parrafo>
        <parrafo>También estamos trabajando en el concurso de acreedores. Se ha abierto una página web de los juzgados de lo mercantil que está permitiendo información sobre cada uno de los concursos de acreedores que se tramitan en los juzgados andaluces. Esto descarga de peticiones a los juzgados por parte de las personas interesadas. Este sistema permite mostrar a la ciudadanía y a los acreedores, en particular, la información al momento de..., qué resoluciones judiciales se dicten en materia concursal.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, esta aplicación ha sido implantada en los juzgados de lo mercantil de Cádiz, Almería, Huelva, Jaén y Sevilla, y durante el año 2011 se implantará en las provincias restantes. Hay que decir que, en las tres provincias que faltan hasta ahora, no se ha implantado porque esto se está haciendo a petición propia de los juzgados; pero, como digo, a partir de..., a final del año 2011, esperamos tenerlo en los ocho de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También se ha firmado un protocolo, por el que está funcionando el sistema de intercambio de información sobre drogas y adicciones, que se ha hecho en colaboración con la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, lo que permite que, en las causas en las que concurran personas con historial de adicciones, de drogas o de cualquier otra adicción..., los órganos judiciales puedan solicitar y recibir telemáticamente los informes de los distintos facultativos del Instituto de Medicina Legal, precisamente, sobre el momento, telemáticamente. Esto está ahora mismo operativo en todos los juzgados de instrucción y penal de Jaén capital y en dos juzgados de instrucción y dos juzgados de lo penal de la capital de Sevilla, así como en la sección cuarta de la audiencia provincial de Sevilla, y esperamos que, a final del año 2012, esté operativo en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También está en marcha el buscador de sentencias. Se trata de un ágil buscador de las sentencias emitidas por las tres salas de lo contencioso-administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía. Cada viernes... Cada semana, el viernes se actualiza, y actualmente hay más de setenta mil sentencias que posibilitan que puedan tener acceso a él. Actualmente, se encuentra operativo en todos los órganos colegiados de la jurisdicción contencioso-administrativa y también en los órganos unipersonales de lo contencioso.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los proyectos informáticos de especial relevancia que estamos desarrollando ahora mismo, está la adaptación del fondo documental del sistema de gestión procesal —Adriano—, que, con la entrada en vigor de la nueva legislación procesal, va a ser un elemento esencial para el nuevo elemento..., perdón, para el desarrollo de la oficina judicial, que implica la necesidad de adaptar todos los fondos documentales del sistema de gestión procesal. Esta es una tarea que se viene acometiendo desde el año..., por parte de la Consejería de Gobernación y Justicia, con el Ministerio de Justicia también y con la colaboración de varios grupos de trabajo, con el fin de llevar a cabo la modificación de todos los procesos judiciales, tanto de los documentos como de los esquemas de tramitación de los diferentes tipos de procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>Durante este año de trabajo se han adaptado y se han puesto a disposición del mundo judicial un total de 4.264 documentos diferentes. Teniendo en cuenta que los 487 modelos de documentos de ejecución civil hay que adaptarlos y distribuirlos en todos los ámbitos judiciales, el total de documentos adaptados y distribuidos hasta la fecha ha superado los 8.650, en un proceso que aún continúa abierto.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, estamos trabajando en un nuevo sistema de grabación de vistas, que permite grabar los juicios proporcionando copias a las partes interesadas. Durante el año..., precisamente, este 2011, se está trabajando en un sistema nuevo de grabación de vistas que incorpora al vídeo la firma digital del secretario judicial, lo que va a permitir que se certifiquen por el secretario las grabaciones de las vistas, sin necesidad de estar presentes durante todo el juicio. Dicho sistema va a llevar consigo también la renovación de la práctica totalidad de los 406 sistemas de grabación de vistas que tenemos en prácticamente todas las salas de vistas existentes, así como los sistemas que se vayan desplegando en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Importante también es el desarrollo del sistema de notificaciones telemáticas LexNet, que viene desarrollándose desde 2009, en colaboración con el Ministerio de Justicia —ha sido una de las comunidades autónomas que ha firmado un convenio con ellos, y que..., estamos cerrando ahora mismo un segundo convenio para la implantación en Andalucía—. Se trata de una plataforma de intercambio de comunicación seguro y rápido..., de información entre los diversos agentes. Hay que decir que, ahora mismo, el proceso de implantación, en lo que va de año..., el sistema se ha desplegado ya en 120 órganos unipersonales de Andalucía y que, durante el año 2011 —finales de 2011—, la implantación va a estar en 325 órganos judiciales, abarcando toda la jurisdicción civil, mercantil y contencioso-administrativa —prácticamente, el 50% del total de los órganos judiciales—, de forma que en el año 2002..., 2012, perdón, esté totalmente completo. Para que se hagan una idea del avance que se está dando en las comunicaciones mediante LexNet, a julio de 2011 se han hecho más de cuatrocientas mil notificaciones telemáticas. Estamos hablando de un ahorro de papel, estamos hablando de una mayor agilidad y estamos hablando también de una mayor seguridad a la hora de las transmisiones de los datos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las mejoras de las infraestructuras y el equipamiento tecnológico, hay que decir que hay una continua renovación del equipo informático. Estamos hablando, en un momento, como digo, de recesión económica, de más de trece mil ordenadores personales y portátiles, 6.900 impresoras o 213 servidores informáticos que estamos continuamente mejorando. Precisamente, en estos momentos estamos haciendo una renovación de los ordenadores..., de más de seiscientos ordenadores, dirigidos a 60 juzgados andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, el sistema de videoconferencia... Actualmente, tenemos 241 sistemas de videoconferencia instalados en Andalucía, permitiendo que las sedes judiciales andaluzas dispongan de este sistema, que permite agilizar los trámites, mejorando los tiempos y ganando en eficacia de la Administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, me quiero referir también a los juzgados de paz. Hemos conseguido, hasta ahora, que los juzgados de Andalucía de más de tres mil habitantes tengan todos..., pues, estén todos informatizados, con el equipamiento y la formación del personal.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que con las explicaciones que he intentado dar en este tiempo, señorías... Es un proceso lento y complejo, teniendo en cuenta que estamos hablando de los medios de comunicación, es decir, de lo telemático, en que cualquier implantación que se ponga se ha quedado un poco obsoleta al poco tiempo. Por lo tanto, hay que ir haciendo continuamente una renovación, pero los pasos se están dando, y yo creo que se están dando con eficacia, porque se está observando una implantación progresiva de la implantación de las nuevas tecnologías en la Administración de justicia, como proyecto de futuro, pero también con un proyecto de realidad. Ahora yo creo que se ha creado..., o se ha dado un salto cualitativo importante, porque se ha pasado de la autonomía funcional de cada órgano a un proceso progresivo de interconexión de todos los juzgados. Creo que esto es importante, y no me cansaré de repetirlo a lo largo de la intervención: la interconexión de información entre los distintos juzgados en Andalucía y entre las distintas comunidades autónomas es algo fundamental para la seguridad jurídica.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, yo creo que está claro el compromiso del Gobierno andaluz con la informatización de los juzgados, como he dicho antes, porque una mayor informatización va a suponer una mayor rapidez en todo el procedimiento, un mayor acercamiento de la justicia a los ciudadanos y, sobre todo, una mayor seguridad jurídica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Cebrián.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Desde que nuestra comunidad autónoma asumió las competencias en materia de Justicia en el año 1997, el Consejo de Gobierno, en su conjunto, y los diferentes responsables de la Consejería en la que han estado residenciadas las competencias en materia de Justicia han realizado un trabajo inmenso, diría yo, por mejorar la situación de la prestación de un servicio público tan importante para los ciudadanos como es el servicio público de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, lo han hecho en un escenario de una gran transformación y cambio en nuestra sociedad. En los últimos catorce años hemos vivido, podríamos decir, dos periodos: un periodo muy intenso y muy fuerte de once años de un gran desarrollo económico, de una gran transformación y, sobre todo —lo que es más importante—, de la dotación a los ciudadanos de más y mejores derechos, lo cual ha llevado, lógicamente, a la exigencia de esos derechos ante los tribunales, se ha producido un aumento importante de los litigios ante los tribunales, y también unos últimos años de crisis, que también ha tenido una repercusión..., también para defender derechos de los ciudadanos, pues..., en los órganos judiciales.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, hemos tenido que dar respuesta, de la manera más eficaz posible, a ese gran incremento de las necesidades de la Administración de justicia en nuestra comunidad. Y lo hemos hecho acudiendo a diferentes frentes. Hoy es verdad que el objeto de la comparecencia es la mejora de los recursos tecnológicos, pero yo no quiero olvidar en mi intervención —el Consejero ha hecho también referencia en algún momento de la suya— otros elementos muy importantes.</parrafo>
        <parrafo>Hay uno que al principio parecía que era el más importante, y que siempre estábamos trayendo aquí, a la Comisión, un montón de proposiciones no de ley, que era el de la mejora de las infraestructuras judiciales, físicamente. Y yo creo que, aunque quedan cosas importantes todavía por hacer, pues, lo hecho en los últimos años pone de manifiesto el gran compromiso que ha existido en la Consejería de Justicia por mejorar esas infraestructuras judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Hay otro que también ha salido en el debate de esta tarde, que yo creo que es el fundamental, y es el personal que trabaja directamente, como funcionarios, en la Administración de Justicia de nuestra Comunidad, pues también el producto de los operadores judiciales. A mí me parece que si no reconocemos, en el seno de esta Comisión, el gran esfuerzo que están haciendo todos, en condiciones muchas veces de especial dificultad, para sacar adelante su trabajo y dar respuesta a las necesidades de los ciudadanos, pues me parece que es muy importante y que, lógicamente, ahí ha estado también, se puede decir, la voluntad política del Consejo de Gobierno, reclamando, exigiendo el Gobierno de turno la dotación de más órganos judiciales en nuestra Comunidad. Y, luego, dando respuesta al cumplimiento de esa demanda, el Consejero lo ha puesto de manifiesto en su intervención. Mientras que nuestra Comunidad, a pesar de las dificultades, hemos sido capaces de cumplir y de crear los órganos judiciales que con anterioridad habíamos exigido y habíamos demandado, pues otros no han tenido ni siquiera la fortaleza política de cumplir con sus ciudadanos lo que ellos mismos habían demandado al Gobierno de la Nación. Y como el Consejero ha planteado y como de todos es conocido, pues, algunas comunidades gobernadas por el Partido Popular, que nos quieren dar clases de todo, pues resulta que han sido incapaces de mejorar la prestación de servicio público de justicia a los ciudadanos, simple y llanamente porque han renunciado a la puesta en funcionamiento de esos nuevos órganos judiciales. No sé si es porque en esas comunidades ven con cierto recelo algunos órganos judiciales desde el ámbito político del gobierno de esa Comunidad, a lo mejor, es decir, no vamos a darle armas al enemigo, ¿no? Pero, bueno, a mí me parece que los hechos ponen de manifiesto el compromiso de cada uno en estos temas.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, pues, hay una parte muy importante que ha sido el objeto de su comparecencia, señor Consejero, que es la incorporación, el estar al día, el ir ampliando campo en algo tan importante en la sociedad de la información, de la comunicación, como son los recursos tecnológicos aplicados a un servicio público que requiere, primero, que la información llegue de manera rápida. Usted ha hablado de la conexión tanto interna entre nuestros órganos judiciales, como a nivel exterior y los Cuerpos y Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, pero, además, de una forma que yo creo que es distinta, diferente, al resto de actuaciones de las demás administraciones públicas. Es decir, que si en todas las relaciones tiene que existir seguridad, aquí la seguridad tiene que ser absoluta. Con lo cual, la dificultad a nivel tecnológico con que se enfrentan los responsables de abordar esa trasformación, se puede decir, del funcionamiento ordinario, antiguo del juzgado a la sociedad actual de la comunicación, pues, es muy importante y hay que llevarla con mucha seriedad y con mucho rigor, porque, lógicamente, si se comete algún error, pues, lógicamente, se está afectando a derechos de personas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay también como dos componentes, uno es, nada más que mantener el día a día la actualización de unos medios tecnológicos que cambian y evolucionan con una rapidez tremenda y cuando implanta progresivamente cualquier tipo de aplicación, cuando has terminado de implantar el conjunto de la comunidad, resulta que ya está obsoleta o a punto de estarlo por donde empezaste, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay una dificultad para tener al día, se puede decir, todo el armazón en medios tecnológicos y, luego, el gran reto, yo creo que usted ha hecho un repaso exhaustivo de todo en lo que está trabajando en algún campo ya con absoluto éxito contrastado y tal, y en otros casos empezando, pero debería ponerse en marcha nuevas aplicaciones que permitan que el resultado final sea que cualquier operador, cualquier funcionario de la Administración de Justicia pueda —como le decía anteriormente—, con la mayor rapidez posible y con la absoluta seguridad, pueda acceder a cualquier instrumento de trabajo, a cualquier documento que necesite dentro del ámbito de la Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que ese esfuerzo importante, es verdad que está sujeto a las dificultades de gestionar el día a día de unos órganos judiciales que tienen una gran carga de trabajo pendientes y que tienen que estar cubriéndolos día tras día y, además, trabajando por cambiar, por mejorar o adaptarse a las nuevas tecnologías.</parrafo>
        <parrafo>Y como estamos en un tiempo de especial dificultad, en términos presupuestarios, para todas las administraciones, yo creo que también es bueno, pues que desde nuestra Comunidad Autónoma, desde la Consejería que usted dirige, señor Consejero, pues pongamos de manifiesto no solamente la parte presupuestaria —que es importante—, usted ha hablado de un incremento del 90% del presupuesto del año pasado para esta materia. Yo estoy seguro de que desde la Consejería se va a seguir priorizando, trabajando en este campo, porque es fundamental, es decir, para desbloquear, yo creo que el cuello de botella más importante que tenemos ahora, aparte de lo que tiene que significar, lógicamente, la creación de la nueva Oficial Judicial y todo lo que es llevar a lo digital todos los expedientes y demás, ese es el gran reto. Pero yo creo que esta es la vía para sacarle mayor rentabilidad a los recursos humanos que tenemos puestos a disposición, también los recursos materiales que tenemos puestos a disposición de la Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tiene que seguir siendo una prioridad absoluta, del Gobierno y de la Consejería que usted dirige, la apuesta por la mejora de los medios tecnológicos al servicio de la Administración de Justicia. El problema es que mientras que para nosotros esto sigue siendo una prioridad de primer nivel, pues, no solamente por esa renuncia que antes he planteado a crear y a dotar de personal los órganos judiciales que se habían demandado de otras comunidades, sino por algo que durante el verano, pues, este diputado que les habla, yo creo que a todos los que estamos en la Comisión, por lo menos a la mayoría de los que estamos en esta Comisión y al conjunto de los operadores judiciales les ha causado, yo diría que extrañeza e, incluso, miedo, miedo de que algunas comunidades autónomas que son las últimas que iban a acceder a transferencias en materia de justicia, que también, bueno, cuando se reclaman en algún sitio la autonomía al máximo, después resulta que no..., no existe. Pero, bueno, el que haya comunidades autónomas que tengan miedo a asumir una competencia tan importante para los ciudadanos como es garantizar un servicio de justicia eficaz para los ciudadanos y que ese miedo venga solamente derivado de las dificultades presupuestarias que todos tenemos, yo creo que lo que pone de manifiesto es la falta de capacidad, en términos políticos, del Partido Popular en otras comunidades a dar respuesta a los problemas que realmente afectan y preocupan a los ciudadanos. Pero si ya es difícil de entender que alguien que todavía no tiene las competencias o que está a punto de recibirlas no las quiera, lo tremendo, y no ya por lo que significa en cuanto a plantear una posible devolución de competencias, sino lo que significa es romper el marco sagrado de nuestro estado de las autonomías en la medida que esas competencias están consagradas en los propios Estatutos de Autonomía. Otra cosa son los decretos de trasferencia donde se requieren los instrumentos para hacer frente a la competencia, pero la competencia en sí está consagrada en los Estatutos de Autonomía de esas comunidades, que ellas mismas respetan tanto sus propios Estatutos de Autonomía que quieren incumplirlos. Pero, en definitiva, con una incapacidad manifiesta, que yo creo que cada día los ciudadanos lo van captando más, de que el Partido Popular lo hace muy bien de boquilla cuando no gobiernan, pero que cuando tienen la responsabilidad de gobernar le tiemblan las piernas, le tiemblan las manos, le tiembla la voz, incluso, para dar respuesta a los problemas y las necesidades globales de los ciudadanos, si bien es verdad que no le tiemblan, lógicamente, para favorecer el interés y los derechos de los más poderosos que es lo que siempre están acostumbrados a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

