<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>510</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo sostenible, Infraestructura del transporte, Red de carreteras, Red de transportes, Red ferroviaria</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000113</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000113. Proposición no de ley relativa al cumplimiento y revisión del PISTA 2007-2013 (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos al segundo punto del orden del día: Proposición no de ley relativa al cumplimiento y revisión del PISTA 2007-2013.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Raynaud, portavoz del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las paralizaciones y las reprogramaciones en la ejecución de obra pública en Andalucía, los recortes y los ajustes llevados a cabo tanto por el Gobierno de la Nación como por el Gobierno andaluz han supuesto, sin ningún género de dudas, un grave revés para la vertebración territorial y para el desarrollo y la competitividad de nuestra comunidad autónoma. El Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte en Andalucía, el PISTA 2007-2013, ha quedado relegado a un segundo plano tras estos recortes y la apertura, por parte del Gobierno de la Nación, de un proceso de actualización del Plan Extraordinario de Infraestructuras para el Transporte.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, eso es un hecho irreversible y diríamos que metafísicamente imposible el pretender seguir manteniendo la viabilidad de un plan que ha sido cercenado, mutilado y yo diría que, incluso, hasta eliminado en un 90% de sus objetivos por falta de respaldo financiero y por falta de voluntad política. El Gobierno de la Nación está obligado, desde el día 13 de octubre del año 2009, cuando se aprobó por unanimidad el que presentara a la mayor brevedad posible un documento que contuviera la situación de las obras previstas en el PEIT. Creemos que eso era importante en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, la Consejería de Obras Públicas y Vivienda, en septiembre del año 2010, también se comprometió a revisar el PISTA, por lo menos desde el punto de vista simplemente de una declaración de intenciones que, desgraciadamente, hasta la fecha, ha quedado en agua de borrajas. Hoy día no sabemos, verdaderamente, las intenciones tenebrosas del Gobierno de la Nación en relación a las inversiones en Andalucía. Y decimos que no las sabemos porque, mientras existen documentos ocultos que no salen a la luz pública y que tenemos que llegar y que extraer como un sacacorchos para poder ir vislumbrando lo que piensa el Gobierno de la Nación respecto a las inversiones en nuestra comunidad, se unen las declaraciones reiteradas, reiterativas, una y otra vez, de seguir recortando, de seguir modificando, de seguir anulando obras, llámesele como se le quiera llamar.</parrafo>
        <parrafo>Eso, por lo tanto, obliga, sin ningún género de dudas —esas paralizaciones y reprogramaciones—, a modificar de la a hasta la zeta, lo que obligaría, de alguna manera, a la reformulación del PISTA. Y, señoría, no nos vamos a cansar de repetirlo y de solicitarlo. Lo hicimos en el Pleno pasado, ante la comparecencia de la Consejera, y hemos tenido hoy la oportunidad de llegar y de reiterarlo en un debate concreto sobre el Eje Ferroviario Transversal de Andalucía a la Consejera. Nos dan exactamente igual las declaraciones huidizas o la falta de compromiso de aceptar las cosas como son. De llegar y de, en una actitud verdaderamente sorprendente, pretender taparse los oídos y los ojos ante una inversión público-privada, prevista inicialmente de más de 5.000 millones de euros, recortada después a 2.600, que se quede plasmada en 270 millones de euros como única obra de colaboración público-privada que la Junta de Andalucía es capaz de acometer. Pero, sin embargo, sigue figurando en los presupuestos de la Junta de Andalucía ese cuadrante de esos 5.400 millones de euros y consta para los anales, en el Diario de Sesiones, ese compromiso del Presidente Griñán de haber sacado en el año anterior, en el pasado año del 2010, inversiones público-privadas por importe de 2.600 millones de euros. Pero, sin embargo, al Gobierno socialista, a este Grupo Parlamentario le da exactamente igual y siguen manteniendo la viabilidad de un documento que permítanme sus señorías que lo defina como un auténtico escarnio, como un auténtico escarnio político de tener que seguir manteniendo o defender la viabilidad de ese documento.</parrafo>
        <parrafo>Hace tan solo veinticuatro horas, la propia Consejera de Hacienda ha reconocido en la Comisión de Hacienda esa deuda importante que mantiene con las empresas constructoras de nuestra comunidad, una deuda que efectivamente le reconoce, pero que es incapaz de ponerle fecha de culminación de esa deuda y, por lo tanto, de compromiso de pago. Señoría, el no llegar y el no asumir, el no activar mecanismos suficientes y necesarios para llegar y saldar esa deuda con pequeñas y medianas empresas constructoras de nuestro país, de nuestra comunidad, están poniendo en riesgo a 1.800 pequeñas y medianas empresas, autónomos andaluces que pueden dar al traste con cincuenta, sesenta, setenta mil empleos en nuestra tierra. Y para eso hacen falta luz y taquígrafos, y nuestra proposición no de ley —repito una vez más— insta al Consejo de Gobierno para que inste al Gobierno de la Nación a un balance de situación de las obras en nuestra comunidad al 30 de abril de 2011 y que haga la Junta de Andalucía lo mismo con la misma fecha —30 de abril de 2011—, fecha en el mes de mayo de nuestra presentación de la proposición no de ley, pero que pudiera ser actualizada en cualquier momento por ambas Administraciones. Pero lo que pedimos es que se actualice. Y, exactamente igual, instamos al Consejo de Gobierno a la puesta en servicio de las infraestructuras del transporte que están amparadas bajo el paraguas de esa cobertura de financiación público-privada o de financiación específica.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, una duda más nos ha asaltado en los últimos tiempos. Ya no solamente es la falta de respuesta financiera de las entidades correspondientes que pudieran dar soporte financiero, sino además el agravamiento de la situación, porque el Ministerio de Economía y Hacienda las está considerando como inversiones que computan a efectos de la deuda pública de nuestra comunidad, y que, si ya no era suficiente la dificultad para llegar y obtener el correspondiente respaldo financiero, ahora nos encontramos con que la Intervención General del Estado o el Banco de España dicen no a la mayor parte de las inversiones que la Junta de Andalucía quería –repito— involucrar, colgar sobre la percha de esa financiación público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señorías, que nuestra proposición no de ley lo que pretende es clarificar, redundar en nuestra petición de cuál es la situación de las inversiones en materia de infraestructura en nuestra tierra; poner negro sobre blanco; no ocultar un calendario cierto, con compromisos de financiación suficiente, y, lo que es muy importante, liquidar una deuda pendiente con las pequeñas y medianas empresas para no hacer peligrar miles de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>La postura de nuestro partido es clara y terminante, la llevamos en nuestro programa electoral: la revisión del PISTA y la redacción de un nuevo documento creíble y fiable. Venimos clamando en el desierto, a lo largo de toda esta legislatura, pidiendo lo que dice el sentido común, no otra cosa, y, al final, tenemos la esperanza de que, si el Partido Socialista, el grupo parlamentario que sustenta al Gobierno de la Junta de Andalucía y al Gobierno de la Nación, no es capaz de llegar y de ver lo que es palpable, lo que es cierto, lo que es absolutamente una realidad incuestionable, pues que sea por fin el Partido Popular el que asuma la responsabilidad de hacer un documento creíble, que cree seguridad jurídica, que cree empleo, que cree riqueza y que active los mecanismos necesarios para que la vertebración social, económica y territorial de Andalucía sea una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, portavoz del Grupo Socialista, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo en nombre del Grupo Parlamentario Socialista para fijar la posición de mi grupo en el debate de esta iniciativa del Grupo Popular; una iniciativa que es contradictoria en el propio título.</parrafo>
        <parrafo>Habla de cumplimiento y revisión del PISTA, con lo cual no sabemos en realidad qué es lo que quieren ustedes, si es el cumplimiento —me imagino que cuando hablan de cumplimiento se refieren a cumplimiento en cuanto a contenido y en cuanto a tiempo en el que inicialmente estaba previsto que se ejecutara el PISTA—, o, por el contrario, ustedes parten de un principio, yo creo que razonable, y es que, como consecuencia de los efectos de la crisis económica, en los presupuestos de todas las administraciones públicas hay determinadas actuaciones en materia de infraestructuras que, sin renunciar a ellas, ¿eh?, pues, lógicamente, se tienen que trasladar en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo, señor Raynaud, le reitero la posición del Gobierno y del Grupo Parlamentario Socialista. Nosotros defendemos el PISTA como instrumento de planificación, fruto del acuerdo con los agentes económicos y sociales, y, lógicamente, su contenido, si bien somos conscientes de que las previsiones en cuanto a su ejecución, pues, lógicamente, como le decía, por los efectos de la crisis económica, no se pueden mantener en el tiempo y hay que alargarlas en el tiempo. Y eso es así, señor Raynaud, porque, a la hora de establecer prioridades, para el Gobierno de Andalucía la prioridad es y va a seguir siendo mantener y garantizar el gasto social.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a seguir trabajando para que la educación, para que la sanidad, para que las políticas sociales estén garantizadas para todos los ciudadanos de nuestra Comunidad, y, por lo tanto, vamos a seguir trabajando para que haya más profesores y mejor preparados en nuestra Comunidad, para que haya más colegios, para que haya más becas para los estudiantes, para que siga habiendo libros de texto gratuitos, para que haya más centros de salud, más personal sanitario, más apoyo a la investigación; para que en Andalucía nuestros ciudadanos sean los que más atendidos estén por la Ley de Dependencia y no, por ejemplo, como ustedes, que en estos días, por ejemplo, en Baleares, donde van a acceder al Gobierno, pues plantean que la excelencia a nivel sanitario la van a conseguir a través de la sanidad privada. Yo creo que esa prioridad de mantener el gasto social y desde lo público, y como prioritario para los ciudadanos, nosotros vamos a seguir manteniéndolo.</parrafo>
        <parrafo>Y eso, evidentemente, señor Raynaud, significa, aquí, en Andalucía, y en el resto de comunidades autónomas, pues que las infraestructuras que estaban previstas y planificadas hace unos años, lógicamente, se tienen que repensar. Igual también hay que repensar el contenido, pero yo creo que no. Lo que hay que replantearse es esa reprogramación en el tiempo, y también, cómo no, la colaboración público-privada, si es posible, en la medida en que haya empresas privadas que participen en las licitaciones que se planteen por este procedimiento y tengan soporte financiero de bancos y de cajas de ahorro, y también, lógicamente, pues de que… se puede decir, a nivel legal, y en ese objetivo de reducir el déficit público de todas las administraciones, porque es el elemento más importante para garantizar la estabilidad de nuestra economía de cara al exterior, pues podamos conseguirlo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, evidentemente, yo creo que todos somos conscientes de que hay que adaptar, fundamentalmente en el tiempo, el PISTA, lógicamente, al PEIT, y también a las modificaciones que en el mismo se produzcan, pero garantizando, tanto en Andalucía como en el conjunto del Estado, esa prioridad por el gasto social.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, claro, plantean, por ejemplo, que haya un calendario de las obras que se van a financiar por la fórmula público-privada. Usted sabe, como yo, de las dificultades que tiene este procedimiento. Es imposible, y usted lo sabe, pues, que en estos momentos, obras que están pendientes de salir a licitación, de que haya o no empresas que acudan a las licitaciones y todo el proceso de adjudicación, pues poder plantear un calendario.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, me llama poderosamente la atención que ustedes, no solamente aquí, en el caso de Andalucía, en otras comunidades que en estos días han cambiado de Gobierno, pues recurran sistemáticamente al argumento de la deuda. Usted dice que la Consejera de Hacienda reconoció ayer por la tarde las deudas que tiene la Comunidad Autónoma contraídas con las empresas constructoras. Es verdad, tenemos una deuda pendiente de pago. Porque, si usted siguió esa intervención de la Consejera, también sabrá que hay un 75% de los pagos del conjunto del gasto de la Comunidad que se atiende en fecha establecida y fija, y que, lógicamente, en ese 25% restante están, entre otros, los gastos a las empresas constructoras, con las que se está trabajando, con las que se está negociando para buscarles una solución, y que también depende, pues, puntualmente, de en qué meses hay una disfunción mayor o menor entre ingresos y gastos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, señor Raynaud, me sorprende que usted, que tan aficionado es a los datos de licitación de obra pública de Seopan, no entienda o no comprenda que, si tenemos esa deuda con las empresas constructoras, que puede que sea incluso mayor —creo que no, pero bueno—, puede que sea incluso mayor que en otras comunidades autónomas, señor Raynaud, es por algo tan sencillo como que esos datos que a usted tanto le gusta manejar de Seopan ponen de manifiesto que, desde principios del año 2008 hasta el primer trimestre de este año, la Comunidad Autónoma de Andalucía ha licitado 6.400 millones de euros en obra pública, que Castilla y León ha licitado solamente 2.400 —por lo tanto, si han licitado menos, probablemente deberá menos—, que Galicia ha licitado otros 2.400, que Madrid ha licitado 3.560, y que Valencia, que yo creo que es la excelencia en la gestión del Partido Popular, solamente ha licitado 2.077 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, si tenemos deuda es porque antes hemos hecho un gran esfuerzo en materia de inversión, ¿eh?, muy por encima, ¿eh?...</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de 6.400 millones de euros, frente a las cantidades que le he planteado en las comunidades donde ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Pero sobre todo me preocupa, señor Raynaud, que ese planteamiento de recurrir siempre a la deuda, a la dificultad de las comunidades autónomas en su presupuesto, daña ese objetivo de reducir el déficit, y también pone en peligro nuestra economía en los mercados internacionales, porque, en definitiva, ustedes, con esa estrategia, con la que pretenden derribar o suplantar, lógicamente a través de un proceso democrático, al actual Gobierno de España y al de Andalucía, ustedes lo que están haciendo es un gran favor a quienes nos han provocado el daño, a los especuladores, porque ustedes, en definitiva, con esos movimientos, perjudican a España, perjudican a Andalucía y, lógicamente, perjudican la renovación, la recuperación económica y la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me gustaría que ustedes fueran capaces, siempre, de mantener el mismo criterio en relación con las infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho que, si no lo hacemos, que ustedes lo van a hacer. Si es que eso es lo que yo estaba esperando, señor Raynaud, que ustedes dijeran. «Mire usted, como el Gobierno no es capaz de revisar el PISTA, de adaptarlo a la nueva situación, pues aquí está el plan de infraestructuras que yo planteo, con financiación clara y definida para cada infraestructura y con tiempo de ejecución». Tengan ustedes la valentía, ¿eh?, eso que dicen ustedes de poner blanco sobre negro… No, usted dice negro sobre blanco. Es que eso es lo que ponen siempre. Frente a la claridad, la transparencia y el análisis riguroso de la realidad, por muy dura que sea, ustedes lo intentan tapar todo. Tengan ustedes la valentía de presentar su plan de infraestructuras para Andalucía, y háganlo como nos piden a nosotros: con inversión fija y determinada para cada actuación, con fecha de ejecución. Díganlo ustedes. Y de dónde sacan los recursos para eso, si lo hacen del presupuesto ordinario o de la financiación público-privada. Díganlo ustedes. Pero, por favor, no se escondan ustedes más en el negro, porque llevan ustedes demasiado tiempo escondiéndose en el negro.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Raynaud, no podemos apoyarle esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros somos conscientes de que van a seguir utilizando esa estrategia de poner en duda la capacidad económica de cualquier Administración pública que ustedes no gobiernen, ¿eh? Porque las que ustedes gobiernan aunque tengan mucha más deuda y aunque tengan más dificultades para hacer frente a los pagos no las ponen ustedes en cuestión. Ustedes no critican que haya comunidades autónomas del Partido Popular que paguen el gasto sanitario a 600 días. Yo creo que su líder preguntó: «Oye, ¿pero esto es verdad?». Mariano no se enteraba de que sus comunidades autónomas son las más endeudadas en todos los aspectos. Pero a ustedes eso parece que no les afecta, que no lo oyen, que no se enteran.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar. Yo creo que ustedes son conscientes de algo, señor Raynaud, que, aunque, puntualmente, hayan obtenido un resultado electoral favorable, saben que no las tienen todas con ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes son conscientes de que no generan confianza en los ciudadanos. Y la prueba tan evidente de que no generan confianza es que, en sus propios atriles, donde dan las ruedas de prensa, sus líderes ponen eso de «podemos confiar». Si estuviera tan claro que los ciudadanos pueden confiar en ustedes, para qué tendrían que poner ese eslogan.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, para finalizar el debate, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Cebrián, la realidad es que ustedes han tirado la toalla en materia de infraestructuras en España y en Andalucía. Así de sencillo. Completamente tirada la toalla. Son incapaces, en estos momentos, de llegar, y no ya de actuar, sino de hacer un discurso coherente, mínimamente creíble en el mantenimiento de su posicionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han votado no a la vertebración social y territorial de Andalucía, ustedes han votado no al progreso y desarrollo, a la creación de empleo en una tierra donde hay 1.200.000 parados. Pero es que su soberbia política, su prepotencia les puede a la posibilidad de mejorar las condiciones de las andaluzas y de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Mire, su discurso está completamente vacío en esta materia, absolutamente vacío. Y lo que es peor, falso, absolutamente falso. ¿Por qué? Por una sencilla razón, porque ustedes siguen manteniendo unos compromisos y piensan hacer justamente lo contrario. Pero eso sí, se lo anticipo, grande o pequeño, los andaluces les han calado, no les quepa a ustedes la menor duda. El 65% de los andaluces ha puesto, en estos momentos, sus pueblos y ciudades en manos del Partido Popular, y le han dado su confianza al Partido Popular, por más que le pese a usted.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes no quieren dar cuentas, porque, en definitiva, la proposición no de ley es que dice que se presente un balance, que se presente cómo está en estos momentos la situación de las infraestructuras en nuestra tierra, aportar informes, transparencia... Eso es democracia, eso es democracia. No estamos pidiendo otra cosa. Ahora eso sí, en coger y en manipular expedientes, en eso son unos fenómenos, unos fenómenos. Incluso hasta incluir trabajadores que no han estado jamás en la lista de los ERE. Eso lo hacen ustedes estupendamente bien, para beneficiar a sus colegas, amiguetes, compañeretes, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Son ustedes incapaces de reconocer su fracaso, su estrepitoso fracaso en la financiación público-privada, en el PISTA, en el PEIT, en el Plan Extraordinario de Infraestructuras...</parrafo>
        <parrafo>Cualquier gobierno sensato, ante esas circunstancias, hubiera reformulado ya el PISTA. Pero, claro, ¿qué podemos esperar de un Gobierno, y de un partido, que cogió un país próspero, a la cabeza de Europa, y que, en estos momentos, nos tiene a la cola de todos los ratio positivos, a la cabeza del paro, y encima, encima, con Bildu en los ayuntamientos? ¿Qué podemos esperar de un partido y de un Gobierno que actúa de esa manera?</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, no tienen ustedes ni siquiera sensibilidad —que no le pedíamos otra cosa— para pedirle al Gobierno que llegue y que liquide las deudas cuanto antes. Si es que están en riesgo multitud de puestos de trabajo. No es ya crear puestos de trabajo. Yo no le he citado cifras de licitación, le estoy diciendo lo que le estoy diciendo, que hay 1.800 empresas a punto de echar la persiana porque no tienen tesorería. Y ustedes están engañando, premeditadamente; ustedes están manteniendo el PISTA.</parrafo>
        <parrafo>¿Pero usted sabe cuáles son sus intenciones? Mire, yo le voy a dar una serie de datos. No le voy a dar ninguna cifra. Le voy a dar datos de intencionalidad política del Ministerio de Fomento.</parrafo>
        <parrafo>Expropiaciones: dificultades para pagar las expropiaciones en la A-7, en el tramo Nerja-Adra.</parrafo>
        <parrafo>La A-4 del Sur, Despeñaperros: se retrasa la obra hasta el semestre..., primer semestre del año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados de la provincia de Sevilla y de Cádiz, que están aquí, autovía A-4, Dos Hermanas a Jerez de la Frontera... Están ustedes engañando. Saben ustedes lo que dice el documento: «No se prevé hacer la autovía». No se va a hacer la autovía desde Dos Hermanas hasta Jerez de la Frontera. Negro sobre blanco: «Se prevé no ejecutar la autovía».</parrafo>
        <parrafo>Pero vamos a seguir.</parrafo>
        <parrafo>La A-7, Nerja-Adra: el único tramo que podría concluirse antes de marzo de 2012 sería Lobres-Guadalfeo. ¿Dónde está la promesa del Ministro Blanco? ¿Dónde está? Que dijo antes de ayer que la A-7 se terminaba en el presente año.</parrafo>
        <parrafo>Albacete-Linares, la A-32, otro eje vertebrador importantísimo. ¿Saben ustedes lo que dice el Ministerio de Fomento?: «Vamos a rescindir las obras de dos tramos. No existe previsión de licitación para el resto». Mentira, la Linares-Albacete. Y ustedes lo siguen manteniendo en el PISTA. ¿Es lógico seguir manteniendo el PISTA cuando quien lo tiene que hacer mire usted lo que está diciendo?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que hay más. Miren ustedes, Costa de la Luz, la A-48, tramo Vejer-Algeciras, en el PISTA, ¿saben ustedes lo que dice?: «Sin que exista disponibilidad presupuestaria para licitar ningún tramo». ¿Y siguen ustedes pretendiendo decir que mantienen el PISTA? ¿Siguen ustedes, todavía, dándole credibilidad a ese documento?</parrafo>
        <parrafo>A-49, del V Centenario, el tercer carril: ninguna intención de hacer el tercer carril a partir del cruce de Benacazón.</parrafo>
        <parrafo>Huelva-Zafra: previsibles problemas ambientales desaconsejan su ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese bien hasta dónde llega. Convenio del Ministerio de Fomento y la Consejería de Cultura para la transferencia de la titularidad de su tierra, del yacimiento arqueológico, el convento 2: «No se va a firmar por el momento». Y ustedes diciendo que eso es una realidad.</parrafo>
        <parrafo>SE-40, en Dos Hermanas. Han puesto ustedes en duda las palabras de este portavoz cuando decía que la solución del túnel de Dos Hermanas a Coria no era, precisamente, la intención que ustedes tenían. Mire lo que dice el Ministerio de Fomento: «Se prevé no ejecutar la autovía por necesidades de reprogramación de los túneles entre Coria y Dos Hermanas».</parrafo>
        <parrafo>¿Quiere usted que siga, señor Cebrián?</parrafo>
        <parrafo>Córdoba: «Pendiente de firma de convenio...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene que finalizar, señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en seguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... en la variante oeste de Córdoba. Pero, en cualquier caso, no existiría disponibilidad presupuestaria para llevar a cabo la obra».</parrafo>
        <parrafo>Málaga, tercer carril de la Ronda Este: «No concluirá este año, dado que la empresa no adelanta anualidades». Les piden a ustedes a las empresas que vaya por delante, pero ¿dónde se ha visto eso?</parrafo>
        <parrafo>Y siguen ustedes manteniendo que el documento del PISTA es un documento que tiene actualidad y que se puede seguir manteniendo. Que baje Dios y lo vea. Y así una y otra: Almería, Granada...</parrafo>
        <parrafo>Han hecho, ustedes, además, un estudio pormenorizado de los ayuntamientos, quién gobierna en cada ayuntamiento y si se han producido cambios en la titularidad de los mismos. Tiene tomate, ¿eh? para que luego no hablemos, o se pretendan ocultar aquí actitudes sectarias. Qué más da quién gobierne en un ayuntamiento. Si tengo que adoptar una decisión sujeta a derecho, a las disponibilidades económicas y al interés general, tiene que estar por encima de quién gobierne en esos ayuntamientos. ¿Cómo ponen ustedes una casetilla al lado diciendo quién gobierna en cada ayuntamiento? ¿Para qué lo ponen ustedes? ¿Para qué lo ponen ustedes en este documento del Ministerio de Obras Públicas? Aquí está, Ministerio de Fomento, aquí está, Dirección General.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad, señorías del Partido Socialista. Y ustedes van a votar, en estos momentos, que quieren seguir engañando a los andaluces. Esa es la realidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a votar la iniciativa relativa a cumplimiento y revisión del PISTA.</parrafo>
        <parrafo>Así que, por favor...</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias. Buenas tardes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

