<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>213</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-09/SAA-000003 8-09/SAA-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-09/SAA-000003 y 8-09/SAA-000004. Solicitudes de auditoría de los Ayuntamientos de Peñarroya-Pueblonuevo, Córdoba, y de San Fernando, Cádiz (pág. 29).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/SAA-000003</numero_expediente>
        <extracto>8-09/SAA-000003. Solicitud de auditoría del Ayuntamiento de Peñarroya-Pueblonuevo, Córdoba, que abarque los ejercicios 2003 a 2007,</extracto>
        <proponentes>el Ayuntamiento de Peñarroya-Pueblonuevo.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/SAA-000004</numero_expediente>
        <extracto>8-09/SAA-000004. Solicitud de auditoría del Ayuntamiento de San Fernando, Cádiz, sobre el estado financiero del Ayuntamiento de San Fernando, sus organismos autónomos y la Empresa Municipal de Suelo,</extracto>
        <proponentes>el Ayuntamiento de San Fernando.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <votacion>Votación: Aprobadas por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Nieto Ballesteros, Presidente de la Comisión.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y pasamos al siguiente punto del orden del día, punto cuatro, en el que tenemos dos solicitudes de auditoría de ayuntamientos: del Ayuntamiento de Peñarroya-Pueblonuevo, en Córdoba, y la del Ayuntamiento de San Fernando, en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que los grupos están de acuerdo con que se proceda a dar traslado de las mismas a la Cámara de Cuentas, y, por tanto, realizamos el trámite en la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Pues con estos dos puntos concluimos el debate. Muchas gracias, señorías, y buen viaje de regreso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

