<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>122</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mantenimiento de viales, Medio rural, Provincia de Córdoba, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000251</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000251. Pregunta oral relativa al camino N-502-Bélmez (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al segundo punto del orden del día de la Comisión: preguntas con ruego de respuesta oral.</parrafo>
        <parrafo>Y para la primera pregunta, relativa a camino Nacional-502-Bélmez, tiene la palabra el señor Madrid Olmo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones de mejora y conservación de los caminos rurales... Y quiero que me vuelvan a entender en este tema, no se trata de evadir ninguna responsabilidad porque no la evadimos, pero las actuaciones de mejora y conservación de los caminos rurales son competencia de las corporaciones locales, ayuntamientos y diputaciones.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, una de las líneas estratégicas de la Consejería de Agricultura y Pesca es el impulso de un entorno estructural sostenible que proporcione eficacia a las decisiones de los agricultores y ganaderos apostando por la mejora de las infraestructuras de apoyo al sector agrario.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Agricultura ha promovido la participación coordinada con las corporaciones locales y provinciales para la adecuación de las infraestructuras rurales de cada provincia.</parrafo>
        <parrafo>Desde ese planteamiento desarrollamos una actividad de fomento de la mejora y conservación de caminos consistentes en subvencionar parte del coste de las actuaciones realizadas por las corporaciones locales en el marco de la Orden, de 22 de mayo, del año 2002, por la que se establece la norma de desarrollo para al concesión y abono de las ayudas a estas infraestructuras agrarias, siempre que sean solicitadas por las distintas corporaciones en las correspondientes convocatorias anuales.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con lo anterior, la Consejería y la Diputación Provincial de Córdoba, en el ejercicio de las competencias que le están atribuidas, acordaron impulsar conjuntamente la adecuación de caminos rurales.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de este marco de colaboración tenemos el compromiso de colaborar con las entidades locales y la Diputación provincial en la ejecución de las obras, siempre y cuando se cumplan los siguientes requisitos: que las obras sean solicitadas por las entidades titular de los caminos e infraestructuras objeto de la obra; que se ajusten a nuestras competencias, a las líneas desarrolladas por mi departamento, así como a la normativa reguladora, y que exista disponibilidad presupuestaria para ello.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que el proyecto que usted menciona se refiere a una actuación para mejorar el camino entre Bélmez y Pozoblanco, el único del que tenemos constancia. Dicho proyecto fue solicitado, en julio del año 2006 —y no hace cuatro años, como usted formula en su pregunta—, hace dos años. Supuso una inversión de 1.200.000 euros, de los cuales, 480.000 fueron aportados por la Junta y 720.000 por la Diputación provincial.</parrafo>
        <parrafo>Una vez tramitado el expediente, se resolvió desestimar la solicitud presentada al no existir disponibilidad presupuestaria en el ejercicio, ya que nos encontrábamos al final del marco comunitario de apoyo 2000-2006.</parrafo>
        <parrafo>En la misma resolución se señala la posibilidad de que el proyecto tenga cabida en el nuevo marco presupuestario al amparo de la Orden, de 24 de abril, de 2007, que regula las ayudas hasta el año 2013.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, pensamos que se puede presentar, sin ningún problema, el proyecto para ser sometido a ayuda de la Consejería de Agricultura y Pesca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para hacer las consideraciones que estime oportunas, tiene la palabra, por el Grupo Popular, el señor Madrid Olmo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin ánimo, como aquí se ha dicho, ni de ser populistas ni de buscar ningún tipo de rédito electoral, sino, simplemente, de intentar resolver una situación que creemos injusta, señor Consejero, le digo que esta es una más de esas historias que abundan en nuestra querida Andalucía, en esa Andalucía en la que ustedes desde una posición —pues llamémosle— en muchas ocasiones arrogante, prometen y engañan —vamos a decirlo así— a los ciudadanos, y al final las cosas están como están. Y lo digo sin ánimo ninguno de insultar, ni de insultar ni de crear polémicas innecesarias, sino, simplemente, ciñéndome a la objetiva realidad.</parrafo>
        <parrafo>Este camino que une la 502, la Nacional 502 —no Pozoblanco-Bélmez, sino la 502—, con el municipio de Bélmez es parte de una vía de comunicación que, efectivamente, une Pozoblanco y Bélmez y, por tanto, una de esas vías de comunicación de las principales que une la comarca de Los Pedroches y del Guadiato.</parrafo>
        <parrafo>Decidieron en su día convertir parte de esa vía en una carretera autonómica y así nació la A-435; y hoy se está llevando a cabo la ejecución de las obras de esa vía después de muchos años de promesas, pero ya se está llevando a cabo. Pero la otra mitad, esa otra mitad que va desde la 502 hasta la localidad de Bélmez, también después de muchas reivindicaciones por parte de los vecinos de Los Pedroches, de Pozoblanco, de Alcaracejo, de Villanueva de Córdoba, vecinos del Guadiato, fundamentalmente de Bélmez, con movilizaciones, con recogida de firmas, porque son muchos los agricultores y los ganaderos que tienen que pasar todos los días por esta vía de comunicación; después de todo eso, en una de las comisiones mixtas Diputación-Consejería de Agricultura para el arreglo de caminos, se decidió su reparación dentro del grupo de caminos, de esos caminos que eran del IRIDA, que pasaron al IARA y que ustedes dejaron abandonados sin querer asumir su competencia y de los que todavía tenemos muchos en Andalucía en lamentables condiciones. Caminos que son auténticas trampas para los conductores y que tienen socavones de más de medio metro de profundidad —les invito a que vayan a verlos—; esos caminos, señor Consejero, son competencia del Gobierno andaluz al que usted representa, y ni siquiera las diputaciones tendrían que invertir en estas vías de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a las competencias de caminos, ya hablamos en su día, de que en el único sitio, en el que se recoge un documento sobre de quién son competencia los caminos, es en nuestro Estatuto de Autonomía, donde dice que son competencia de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, aun así, nos alegramos en aquel momento, aunque tenía que invertir la diputación, nos alegramos enormemente porque venía a resolver el problema de muchos ciudadanos. En esta zona, señor Consejero, son muchos los olivareros que tienen pequeñas explotaciones y que tienen que acceder a ellas por este camino. Es una zona de un gran potencial ecológico y paisajístico con muchas posibilidades para el turismo rural como alternativa económica y complemento de rentas para esos agricultores; pero, hoy, ni siquiera en todoterreno se circula con cierta seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Es un camino que, además, permitiría una conexión rápida con el municipio de Bélmez y el polígono lechero del municipio. El beneficio para Bélmez es importantísimo porque acortaría tremendamente la distancia entre Bélmez y Pozoblanco o entre el polígono lechero y Covap, por ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, que es totalmente necesario para el desarrollo de una de las comarcas más deprimidas de Andalucía, que pierde habitantes año tras año. De ahí nuestra alegría cuando el señor Presidente de la Diputación de Córdoba anunció a bombo y platillo, en mayo de 2004 —por eso le pongo esa fecha—, que se llevaría a cabo de forma inminente el arreglo y mejora de este camino. Y tenemos recogido perfectamente en las hemerotecas el que el Presidente de la Diputación de Córdoba, en su visita el 12 de mayo de 2004, dice que «el camino que conduce a Pozoblanco será arreglado». Esto lo dice en Bélmez. Decía que su mejora sería vital para el futuro polígono tecnológico lechero y que se invertirían 1,3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Otro titular, señor Consejero: «La Junta de Andalucía y Diputación aprueban el Plan de caminos rurales»; también está en las hemerotecas, y dice: «La inversión respecto al bienio anterior es un 227% más alta y la mayoría de las actuaciones serán en el norte de la provincia de Córdoba», y enumera este camino, precisamente, dentro de ese incremento de las inversiones. Evidentemente, este aumento se produjo, pero sobre el papel, porque entre esas inversiones estaba este camino y al día de hoy sigue sin repararse.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en lo mismo de siempre, señor Consejero: presupuesto, pero no se ejecuta, no se hace. Y eso no tiene otro nombre que mentir a los ciudadanos, en este caso, a los ciudadanos de Córdoba, de Los Pedroches y del Guadiato.</parrafo>
        <parrafo>En estas notas de prensa se calificaba este camino como de titularidad autonómica y, evidentemente, lo es; un camino autonómico abandonado y en muchas peores condiciones de las que se puede encontrar cualquier camino de un país subdesarrollado. No pueden, señorías, ni imaginarse cómo están esos 20 kilómetros de pavimento de este camino.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, este diputado formaba parte de la Comisión Mixta Delegación de Agricultura-Diputación que aprobó la relación de caminos para el bienio 2004-2005 y en él se encontraba el camino de Bélmez a la Nacional-502. Este diputado fue testigo de las declaraciones de los dirigentes socialistas en la provincia de Córdoba engañando a los ciudadanos. Y este diputado ha realizado un seguimiento de por qué no se llevaban a cabo las obras, sin obtener respuesta durante cuatro años. Y, al final, la respuesta es la que usted ha dicho: una resolución del IARA en la que se dice que no hay presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y este diputado, señor Consejero, se pregunta cómo es posible que, desde la Consejería de Agricultura y desde la Diputación provincial, se diera una información a los medios de comunicación de un presupuesto para arreglo de caminos en 2004, que era un 222% más alto que el del año anterior y en el que se encuadra el presupuesto de este camino, y cuatro años después hay una resolución denegatoria por no existir disponibilidad presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿de qué sirven los convenios entre la Consejería y la Diputación? Porque allí había una delegada y había unos jefes de servicio de la Delegación provincial de Córdoba, en la que se incluyó en el listado este camino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe, señor Madrid, tiene que ir concluyendo. Su tiempo está agotado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo sé que usted no estaba en ese momento, no era el Consejero responsable, pero sí es heredero de lo que su antecesor realizó en este tema, así como de los dirigentes de la Diputación provincial de Córdoba —o sea, el Partido Socialista, que gobierna en Andalucía—. Y, una vez más, es muestra de la ineficacia más lamentable, porque crea expectativas a los ciudadanos diciendo que se van a hacer una serie de inversiones y no se llevan a cabo. Les dicen que van a generar riqueza y no se llevan a cabo. Y, en definitiva, lo que hace es empeorar y ahogar las expectativas de todos esos ciudadanos, de todos esos agricultores, a los que se les prometió en el año 2004 que se iba a arreglar ese camino.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo le pido, le solicito, que enmiende este entuerto y que se lleve a cabo, por parte de la Consejería de Agricultura, el arreglo y la mejora del camino que une la Nacional-502 a Bélmez, porque es de justicia, porque así se prometió y espero que así lo cumpla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La resolución denegatoria estaba justificada en que finalizaba el marco presupuestario 2000-2006, que se había agotado la inversión —la capacidad de invertir— y se le ofertaba a la Diputación de Córdoba la posibilidad de solicitarlo de nuevo en el siguiente marco. Esa posibilidad está abierta. La Diputación de Córdoba, de momento, no lo ha solicitado. Por lo tanto, sí le digo que si la Diputación de Córdoba lo solicita, nosotros lo vamos a estudiar y lo vamos a analizar, siempre y cuando —se lo digo de nuevo públicamente— ese camino realmente sea un camino rural; es decir, que no sea una carretera autonómica —que le correspondería a la Consejería de Obras Públicas—, que no sea una carretera provincial —que le correspondería a la Diputación—.</parrafo>
        <parrafo>Para ser camino rural, tiene que ser rural, uso preferentemente por el sector agrícola, ganadero o comercializador. Pero si es una carretera ya que se ha convertido en una vía ordinaria de tráfico de ciudadanos, nosotros no podemos ni vamos a gastar el dinero que va para los agricultores y los ganaderos en cuestiones que competen a otras Administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Y le quiero recordar que, si se cumplen esas condiciones, por nuestra parte no hay ningún problema en colaborar económicamente para que ese camino quede lo mejor posible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

