<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>548</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Medicina de urgencia, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000219</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000219. Pregunta oral relativa a la situación del servicio de urgencia del centro de salud de Santisteban del Puerto, Jaén (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a la situación del servicio de urgencias del centro de salud de Santisteban del Puerto, de la provincia de Jaén, que formula en nombre del Grupo Parlamentario Popular el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Volvemos a traer hoy aquí el problema de las urgencias del centro de salud de Santisteban del Puerto, pues como consecuencia de que, evidentemente, no se ha solucionado de la manera satisfactoria que para este grupo sería el tener un segundo equipo de urgencias en este centro de salud. Bien es verdad, señora Consejera, que en otros momentos sí ha habido un segundo equipo de urgencias. Si ahora solo hay uno es porque se ha quitado uno, y en su momento así fue.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro centro de salud es un centro de salud que tiene unas ratios que están, como usted conocerá perfectamente, están presentes: cada ciudadano de Santisteban consulta a su médico de familia en torno a 6,5 veces al año, cada niño acude al centro de salud una media de 5,9 veces al año, en el año 2010 se efectuaron 13.229 visitas a la unidad de cuidados críticos y urgencias, se realizaron 5.368 estudios radiológicos, se atendieron 1.843 consultas de odontología, 850 personas fueron atendidas en fisioterapia, y se realizaron 203 intervenciones de cirugía menor.</parrafo>
        <parrafo>Como su señoría puede haberse dado perfectamente cuenta, las 13.329 consultas de urgencia que se realizaron en el centro de salud de Santisteban del Puerto en el año 2010, si se dividen entre 365 días que tiene el año y entre las 17 horas que van desde las tres de la tarde hasta las ocho de la mañana en que está el centro de urgencias del centro de salud prestando sus servicios, sale una media de un caso cada media hora. Teniendo en cuenta, señora Consejera, que hay tres municipios que dependen directamente de este punto de urgencias, como son Castellar, Sorihuela y Santisteban, y que distan de ellos la distancia entre quince o catorce kilómetros y siete kilómetros que es uno de ellos, señora Consejera, ¿sigue pensando su señoría que todavía no es necesario un segundo equipo de urgencias en el centro de salud de Santisteban del Puerto?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Armijo, tuvimos ocasión, yo creo que de debatir largamente sobre esta materia en una interpelación, no recuerdo, o una pregunta, hace escasamente unos meses, y evidentemente, señoría, los criterios de la Consejería, que responden a elementos de planificación y de gestión de servicios, no cambian de un día para otro. Eso lo debería saber su señoría, porque se hacen en función de los parámetros de las cronas y de los núcleos poblacionales que establece el Plan Andaluz de Urgencias y Emergencias.</parrafo>
        <parrafo>Y yo vuelvo a repetirle en esta Comisión que Santisteban está perfectamente encuadrado dentro de los parámetros de planificación que establece el Plan Andaluz de Urgencias y Emergencias; es decir, que tiene, en este momento, la zona básica, tres puntos de atención a la urgencias, unidades de cuidado crítico, Santisteban, Navas de San Juan y Venta de los Santos; que no hay ningún núcleo municipal de más de mil quinientos habitantes que se encuentre a más de veinte minutos de la distancia de este punto de urgencias, y que los núcleos mayores de 10.000 habitantes tienen un punto de urgencias, que son los parámetros que contempla el Plan Andaluz de Urgencias y Emergencias. Además, señoría, no se ha producido un incremento de la frecuentación en relación con nuestros servicios de urgencias, que son los elementos que pueden variar la planificación de los servicios sanitarios, y, por tanto, los parámetros que ya le comenté en su momento en la Comisión siguen estando vigentes.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí hemos hecho es mejorar algunos de los elementos organizativos que tenían relación con este punto. De hecho, recordará su señoría que habíamos propuesto —y así lo hicimos— que hubiera una mejor coordinación desde el teléfono único de emergencias, y, de hecho, una de las quejas que había, que era que no se cogía la llamada desde el centro de salud cuando se avisaba para un aviso domiciliario, ya se ha canalizado, a través del teléfono único de urgencias. Esto significa que, en caso de que haya un dispositivo que haya que movilizar de otra zona, puede salir, como ocurre en cualquier ámbito geográfico, hacia el lugar de la atención, y, por otra parte, señoría, hemos derivado a los pacientes que necesitaban atención hospitalaria, se ha derivado al hospital, al chare de Sierra de Cazorla, en alguno de esos entornos, en vez de derivarlo al San Agustín de Linares, que era donde le correspondía, al objeto de mejorar también las cronas de desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se ha mejorado yo entiendo que la actividad urgente; pero, evidentemente, no ha cambiado ninguno de los parámetros de los que ya tuve ocasión de trasladarle en mi anterior respuesta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Veo que su señoría sigue teniendo los mismos parámetros y utilizando los mismos criterios de cronas que en su intervención anterior. Ya le explicamos y le pusimos encima de la mesa un caso lamentable que tuvimos que padecer.</parrafo>
        <parrafo>Le puedo asegurar que después ha habido más casos, y entre ellos le podría relatar dos en los cuales he estado presente, uno de ellos en el cual una señora, con el codo fuera, tuvo que estar esperando más de tres cuartos de hora hasta que decidió irse por su cuenta a las urgencias de Linares, porque el equipo médico que había en ese momento en el centro de salud estaba atendiendo un caso dentro de también gravedad, y no pudo ni siquiera verla. Y la de un niño con un atragantamiento, no total, evidentemente, porque hubiera fallecido, pero sí con un cuerpo extraño en la garganta, que tampoco fue visto en el centro de salud, porque estaba el equipo en ese momento atendiendo a otro paciente, y que se derivó, salió voluntariamente hacia el hospital de San Agustín, donde tampoco existía un otorrino, porque había un otorrino de guardia localizada, y, evidentemente, cuando llegó el otorrino de guardia localizada, después de la petición reiterada de los padres para que lo miraran, porque el niño seguía manteniendo que tenía el cuerpo extraño, aunque la médica que estaba en urgencias, que era una médica sin ningún tipo de especialidad, lo primero que hizo fue la valoración inicial, mirarle la garganta —evidentemente, con mirar la garganta, desde nuestro punto de vista, si existía un cuerpo extraño, era muy difícil de localizar—, cuando se presentó, el niño ya se había tragado el cuerpo extraño, y, para suerte de él y de su familia, no tuvo que ser visto por un otorrino, que no estaba precisamente en el hospital en ese momento, sino que estaba en guardia localizada.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señoría, me puede decir lo que quiera, yo lo entenderé —usted tiene la obligación de administrar la sanidad en Andalucía—; pero puntualmente existen casos en los cuales, señora Consejera, sus cronas y sus estudios y sus trabajos me parece que deben pasar a un segundo plano.</parrafo>
        <parrafo>Si bien es verdad que desde la última intervención de este diputado en la Comisión y su respuesta ha existido alguna buena voluntad, solo se ha quedado en eso, porque, señora Consejera, las dos medidas que nos ha dicho no solucionan ni muchísimo menos el problema —yo le he puesto datos encima de la mesa—; pero además sé que también se prometió por su parte una helisuperficie que está actualmente en marcha, no solo para el municipio de Santisteban sino para otra serie de municipios, que, de alguna manera, solucionaría el problema de las urgencias más graves para una evacuación a un centro hospitalario, pero que no soluciona las urgencias domiciliarias que puedan producirse en los tres núcleos de población que dependen del centro de salud de Santisteban del Puerto. Y, por supuesto, también le pido y le exijo parlamentariamente que la creación y puesta en marcha del equipo móvil de cuidados avanzados, que era una de las promesas que su grupo político llevaba y que era una de las partes intermedias en las cuales en nuestra propuesta poníamos encima de la mesa, como podría ser las guardias localizadas de un médico o cualquier otra solución que viniera por parte de la consejería, pues, si es que hay voluntad política por ponerla en marcha, se haga cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, evidentemente, señor Armijo, de 13.329 urgencias que se han atendido en esa zona básica no puedo decir cada una de ellas cómo se ha producido, ¿eh? Usted trae aquí dos casos, por tanto, no sé si corresponden a la realidad de la atención o es la percepción que a usted le han trasladado. Yo, por supuesto, me encuentro indefensa para poder trasladar si hubo o no una buena actuación profesional. Le puedo decir que tenemos magníficos profesionales, y que, por tanto, no entraría yo en el detalle de si le miraron la garganta a un niño o se la dejaron de mirar, salvo que usted entienda que haya habido una negligencia, me pregunte por el caso concreto y yo con la confidencialidad debida intentaré trasladarle si ha habido o no una mala praxis. Pero huiría, señor Armijo, de intentar en esta cuestión de llevar ninguna sombra de mala atención en relación con los pacientes, porque creo que los ciudadanos conocen perfectamente que tienen magníficos profesionales a su servicio y que, evidentemente, realizan su trabajo de una forma correcta. Pero yo no le puedo contestar a esos dos casos, porque si usted quiere información de eso y de lo que viene a hablar es de esos casos, pregúntemelo y yo estaré en condiciones de responderle. Yo ahora le puedo decir... Pues, mire usted, si una ambulancia llegó 45 minutos tarde y usted lo dice, pues, a lo mejor, llegó. Lo que sí le puedo decir es que si solamente ha registrado dos, imagino que los 13.324 restantes se han producido en condiciones adecuadas. Pero tampoco lo sé, ¿eh?, porque, por tanto, no tengo ese dato.</parrafo>
        <parrafo>Y dice su señoría una cosa, señor Armijo, perdone que le diga, que me parece, bueno, poco adecuado, ¿no?, por decirle una frase suave. Dice usted: «Es que los casos puntuales...». Y fíjese usted en la frase que usted ha dicho: «Es que los casos puntuales ponen de manifiesto que lo de las cronas y todo eso —¿no?, me ha dicho usted— y tal, no sirve». Mire usted, si realmente hay un gobierno responsable que quiere construir un sistema sanitario público universal y eficiente para todos los ciudadanos, o uno tiene parámetros objetivos a partir de los cuales hace sus criterios de planificación, o si no... ¿Cómo gobierna usted su ayuntamiento, señor Armijo?, ¿con lo que a usted le parece?, ¿con lo que a usted le trasladan?, ¿con las percepciones? Imagino que cualquier Administración responsable se dota de unos parámetros que se pueden discutir: si 20 minutos es mucho, si es poco; si más de 1.500..., si más de 10.000 vecinos para un municipio que cuenta con un punto es poco o es mucho; si son dos equipos o tres. Pero que tenemos que hacerlo en base a las cronas y a las demandas asistenciales, señor Armijo; es que si no eso daría lugar a una arbitrariedad política a la hora de asignar los recursos que sería tremendamente peligroso. Entonces, claro que tenemos que tener criterios objetivos de planificación, que, en su caso, en el caso que usted me plantea aquí, le he comentado que están de acuerdo con el plan. Que usted dice: «Es que yo no comparto que las cronas del plan...», pues entonces podemos discutir que usted no comparta las cronas que establece el plan y las comparamos con otras comunidades autónomas donde usted gobiernan para ver cuáles son las cronas que ustedes mueven. Pero si usted lo que me dice, simplemente, es que las situaciones puntuales tienen que ordenar los recursos, concretamente en su localidad, sin tener en cuenta que la planificación hay que hacerla para toda Andalucía, yo le tengo que decir, señor Armijo, que evidentemente la consejería, su programación, la tiene que hacer en base a esos criterios objetivos y que, por tanto, entiende que la dotación de recursos que tiene la zona básica de Santisteban son los recursos adecuados; que se pueden producir situaciones puntuales que se intentan minimizar, que se producirían con dos equipos y con tres —y se lo intenté contestar en mi anterior intervención—, porque nadie puede anticipar que un equipo esté fuera, o dos equipos o tres, cuando concurren determinadas circunstancias. Y decirle, señoría, que efectivamente hemos trabajo en la mejora, que se está construyendo la superficie, helisuperficie, y que seguiremos trabajando para mejorar la gestión desde unos parámetros de garantía de calidad que tienen en este momento los ciudadanos de Santisteban.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

