<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>330</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Condiciones atmosféricas, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000011</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000011. Pregunta oral relativa a los daños por el temporal en Granada (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al tercer punto del orden del día, preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. Tiene la palabra, para iniciar la primera pregunta, el señor Ayllón, relativa a los daños por el temporal en Granada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, pues gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y yo también darle la enhorabuena a la Consejera, por ser sobreviviente y seguir en este Gobierno, de lo cual, personalmente, sabe que nos alegramos y políticamente también. También, aunque le hagamos lo que nosotros entendemos que debemos hacer, nuestro punto de vista y nuestra oposición.</parrafo>
        <parrafo>No me resisto tampoco a las palabras del señor Cebrián diciendo que el Partido Popular no cree en el desarrollo rural. Lleva mucho tiempo creyendo en el desarrollo rural y en un modelo de desarrollo rural muy claro, muy claro; lo que no puede ser es que cada vez que se hable de desarrollo rural se hable de subsidio agrario. Se debe hablar de subsidio agrario..., el Gobierno que el Partido Popular tuvo desde el año 1996 hasta el año 2004 se mantuvo ese subsidio agrario, aunque se utilizó de una manera propagandística, muchos autobuses, etcétera, pero la verdad es que, al final, el algodón no engaña, que siguió y se mantuvo, tanto el PER como el subsidio agrario. Por lo tanto, dejar clara esa cuestión aquí. Y dejar claro también que el desarrollo rural y el subsidio agrario son un poco incompatibles. Habría que decírselo al señor Cebrián. Son compatibles en el territorio, pero incompatibles en su forma. Debería el señor Cebrián, que dice que ha estado en algún grupo de desarrollo, habérselo aprendido y haber visto cómo son las políticas que se preconizan desde Europa.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más, le voy a hacer la pregunta, para hablar de Granada. ¿Va la Consejería de Agricultura y Pesca a colaborar y ayudar mediante fondos extraordinarios u otro tipo de fondos a los daños ocurridos por el temporal en la provincia de Granada en explotaciones e infraestructuras agrarias?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, bueno, muchas gracias, señor Ayllón. Somos, además, de la misma provincia, nos conocemos hace ya algunos años —no vamos a decir cuántos—, y le quiero agradecer, igual que al resto de portavoces, sus palabras.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo lo que quiero decirle es que llevamos en la provincia de Granada, como en Andalucía, padeciendo la situación climatológica en los últimos tres meses. Además, unida también a los hechos de las propias aguas que se produjeron en el mes de agosto y septiembre, o sea que llevamos unas incidencias climatológicas importantes en la provincia de Granada. Yo creo que estamos actuando con rapidez. Espero que el resultado final, cuando concluyamos, haya sido eficaz y satisfactorio.</parrafo>
        <parrafo>Lo que hemos..., fundamentalmente, empezamos a trabajar, y puesto que las lluvias han sido persistentes y no han permitido acciones hasta prácticamente los últimos días o semanas, lo que empezamos a trabajar fue en los caminos rurales, en las obras de emergencia. Los caminos rurales de Andalucía se han visto, en la mayoría de los casos, gravemente afectados, en torno a un 60% de la red de caminos rurales, teniendo en cuenta que tenemos en torno a unos 50.000 kilómetros en caminos rurales, con lo cual hay una grave afectación.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos las obras de emergencia, que era arreglar la emergencia, es decir, lo que llamamos para que pudiesen pasar los vehículos para las tareas agrícolas. En el caso concreto de la provincia de Granada, el fondo que se dotó de emergencia fue de casi 350.000 euros, exactamente 348.841, por el que acometimos en esos momentos las obras, específicamente las de emergencia, únicamente el arreglo puntual de emergencias, para que las tareas agrícolas, especialmente, en aquel caso, la campaña olivarera, se pudiera llevar a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Luego, hemos puesto en marcha la Orden de caminos rurales, que se publicó el 29 de enero, con una dotación muy importante, de 30 millones de euros, para los que queremos acometer, en parte, una buena parte de estos caminos que se han visto afectados. También hay otras vías para poder atender también los caminos rurales.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las explotaciones agrarias, usted conoce que el pasado 10 de marzo fue aprobada, fue publicada la ley de medidas urgentes, que permitirá atender los daños sufridos en el sector agrario y ganadero. En estas medidas contempladas se encuentran las indemnizaciones de daños en las producciones, ayudas específicas al sector agrario y beneficios fiscales y disminución de cargas tributarias especiales. Estamos analizando la situación de todas y cada una de las provincias y de las producciones, cuál ha sido la afectación, para que en las reuniones, que ya hemos mantenido dos de ellas y vamos a tener una tercera, después de Semana Santa, con el Ministerio, podamos acordar cuál es el daño final sufrido en todas las producciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señora Consejera, entendemos que hemos traído esta iniciativa por lo que usted ha comentado, que es una provincia que ha sufrido mucho el temporal, y entendemos que el Gobierno de la Junta no está haciendo una labor propia en lo que respecta a estos acontecimientos tan desgraciados que nos están ocurriendo. Incluso llegamos a pensar que si lo que se pretende es que pase el tiempo y que los agricultores se aburran un poco de solicitar esas ayudas y vayan dejando esos daños causados en sus fincas una vez más.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que Granada, por su idiosincrasia, por su economía, necesita ayudas directas. Entendemos que el cultivo, el tejido productivo, está muy basado en la actividad agraria en Granada, y más de 100 municipios de los 168 que tiene están afectados en sus infraestructuras. Los caminos rurales y los canales de riego, como usted muy bien sabe, están muy dañados, dándose incluso el caso, que usted ha comentado de que no se puede acceder a determinadas fincas o parcelas para poder recoger el producto. Unas 10.000 hectáreas aproximadamente tenemos afectadas, y aproximadamente se valora, por ahora —todavía no hay una valoración acertada, o completa, mejor dicho—, de unos 100 millones de euros en daños en esas cosechas, podríamos estimar, y sobre todo en dos sectores que, para nosotros, para Granada, son fundamentales: el olivar y el hortofrutícola. En el olivar se va a perder el 30% de la cosecha; además, se va a perder mucha calidad en lo que es la aceituna que se está ahora recogiendo, y, además, con el agravante de que se van a perder 315.000 jornales. En la costa también hay una serie de problemas en el tomate, en el pepino, en otra serie de cultivos donde también está siendo muy fuerte y muy alta la incidencia de los temporales.</parrafo>
        <parrafo>Y, en la vega, la alcachofa, los ajos, los espárragos se van a ver afectados, aproximadamente, en un 40%. Y, en el valle de Lecrín, esos cítricos también en un 20%, además de la problemática que tienen en el precio. Nosotros entendemos que, además, se va a sufrir mucho con lo que son los cultivos plurianuales, que dan mucha mano de obra, que no necesitan replantarse y que ahí los tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Y queremos hacer una mención especial al espárrago porque, como usted conoce y nosotros conocemos bien, es un producto que tiene un valor añadido muy importante; cada año, aproximadamente, entre 25 y 30 millones de euros van a la provincia de Granada. Los agricultores granadinos, además, dan mucha mano de obra. Son los cultivos sociales que tenemos, que hay cuidarlos. En cuanto al sector hortícola, parece ser que los datos son que van a perder 253.000 jornales. Entendemos que algo se tiene que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Además, hay que añadir, esto es también daño a los invernaderos, que han sido muy importantes. Aproximadamente, en Granada se estima que el 30% de los invernaderos se han visto afectados.</parrafo>
        <parrafo>Diríamos que es esa radiografía negativa, desastrosa, de lo que ha ocurrido en Granada. Y, como le decía antes, entendemos que, ante esta radiografía y esa idiosincrasia de la economía granadina, nosotros creemos que necesitamos ayuda directas, ayudas especiales para hoy, para ya. Hoy por hoy, no tenemos nada tangible. Usted ha hablado de 348.000 euros, de una orden de caminos rurales que es para toda Andalucía, ha hablado de otra ley, pero al final se queda en palabras, se queda en discursos, se queda en promesas de ayudas, pero que todavía hoy no se han plasmado en ninguna medida clara y concreta, para que se pueda decir que la Junta de Andalucía, que la Consejería de Agricultura ha actuado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ayllón, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Terminamos.</parrafo>
        <parrafo>Con eso sí queremos decirle que actúe lo antes posible. Nosotros creemos que se puede, a la vez que se está haciendo esa valoración, se puede también ayudar, no hay por qué no seguir haciendo una valoración, pero sí que se necesita, cuanto antes, lo antes posible, que los agricultores vean algún tipo de esperanza, algún tipo de posibilidad y que no volvamos a caer sobre un sector tan castigado, en esas espaldas que ya no dan más de sí. Entendemos que todo esto que usted nos ha dicho son leyes, son reuniones, son comisiones de estudio, pero nada real, nada tangible, nada que vaya a arreglar toda la problemática en cultivos, en fincas y en infraestructuras agrícolas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, señor Ayllón, sí hay cosas muy concretas ya y otras que, como está pasando, porque, sin duda, las valoraciones, aunque a usted le parezca que no, sí hay que hacerlas. No es lo mismo la repercusión en la pérdida de una cosecha... Nosotros insistimos mucho en que se pierda una parte de la cosecha en el olivar o que se pierda en los naranjos no es lo mismo a que se vean afectados los leñosos, se vea afectado un árbol. Y eso es muy difícil de evaluar de forma inmediata. Eso tiene que pasar mucho tiempo para ver si tiene una mayor repercusión, que eso sí que nos preocupa de forma especial, el daño leñoso, que es un daño que puede ser grave en caso de que se produjera. Esperemos que no.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le voy a dar algunos datos que son importantes para la provincia de Granada, de las acciones que ya hay. Como le he dicho, está la ley ya publicada de medidas urgentes, la ley nacional, que prevé indemnizaciones para daños en producciones, ayudas específicas al sector agrícola, beneficios fiscales y disminución de cargas tributarias. Pero, pero, en concreto, en los daños en producciones que no están cubiertas por el seguro, que es la línea fundamental a trabajar, las que no están cubiertas por el seguro, que en la provincia de Granada afectan, fundamentalmente, al rajado en hortícolas, que les recuerdo tuvo especial incidencia en el mes de enero, no solo en la costa granadina, también en Almería, lo que es el rajado en hortícolas y las plagas derivadas por la falta de luz y exceso de humedad, que es lo que nos ha pasado en los invernaderos, de forma importante, en Almería y en la costa de Granada. Esto no estaba cubierto por el seguro, y yo creo que hemos trabajado bien, y, en este sentido, Andalucía, especialmente en provincias de Almería y Granada, va a disponer de 15 millones de euros para atender a los daños sufridos en diversas producciones en los temporales de los últimos meses, especialmente en los derivados de estas plagas que —ya les digo— no son medidas, no estaban previstas en el seguro que, en muchos casos, tenían estos propios agricultores. Por lo tanto, hay esas medidas y esa decisión, ya en concreto, que le va a repercutir especialmente a la costa granadina, que es su pregunta, y, evidentemente, a la provincia de Almería. Pero me refiero a la provincia de Granada, que es lo que usted ha preguntado.</parrafo>
        <parrafo>A ello hay que añadir también otros tres millones para compensar los daños sufridos por el pedrisco, como le he dicho, e incidencias climatológicas. No solo son los tres últimos meses de lluvia, sino el pedrisco que tuvimos también en el mes de agosto, y que van a ir, principalmente, a la provincia de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Eso ya son decisiones y dinero que se ha puesto para los daños y las incidencias climatológicas.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, en el caso del olivar, le quiero decir ha habido alguna pérdida de cosecha, yo no sé si el 30%. Finalmente, no parece que vaya a ser el dato. Yo le puedo asegurar que los datos que tenemos, especialmente en Granada, es que la cosecha aún continúa y, por lo tanto, ha habido una caída, ha habido una caída, y usted conoce en su comarca que todavía quedan hasta un par de semanas de recogida, que eso es muy extraño en esta época, lo que va a dar, seguramente, una pérdida de calidad, sin duda, pero no una pérdida de cosecha, no es una pérdida de cosecha, y prevemos que tengamos una cosecha importante en la previsión. No lo sabemos, no tengo datos definitivos para poderle ofrecer. Por lo tanto, no tanto en pérdida de cosecha, sino que lo que nos va a resultar, en el caso del aceite de oliva, va a ser una pérdida en la calidad que, evidentemente, está en el detrimento del precio, y eso les repercute a los agricultores. Esa va a ser la situación peor que se nos puede dar en el olivar.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, hemos mantenido dos reuniones con el Ministerio para ir viendo los daños específicos, y me refiero, en la provincia de Granada, en cultivos no es de Granada, el de la fresa en Huelva o puede ser el del espárrago en la provincia de Granada, que están muy localizados, en plenas campañas, a ver qué es lo que está pasando y cuál es el dato final de esa campaña, para tomar alguna medida adicional más. Estamos trabajando específicamente y en algunos casos puntuales y no de forma general, porque no es lo mismo la incidencia en un cereal o en una producción que no se haya plantado, que en aquellas producciones que les ha pillado en plena campaña y que, por lo tanto, le repercute no en la pérdida de una importante cosecha, sino en la pérdida de mercados, como puede ser en la fresa o en el espárrago. Eso es lo que estamos viendo y estamos trabajando. E, insisto, es imposible que lo tengamos cerrado y queremos avanzarlo en una reunión que tendremos en torno al mes de abril, con resultados más finales en estas producciones, que son sensibles en el caso también del espárrago verde en la provincia de Granada, a la que antes me referí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

