<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>311</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Patrimonio cultural, Provincia de Huelva, Resto arqueológico, UNESCO</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000016 8-10/PNLC-000026 8-10/PNLC-000049</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000016, 8-10/PNLC-000026 y 8-10/PNLC-000049. Proposiciones no de ley relativas a la declaración de La Rábida y su entorno como Patrimonio de la Humanidad por la Unesco (pág. 26).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/PNLC-000016</numero_expediente>
        <extracto>8-10/PNLC-000016. Proposición no de ley relativa a la declaración de La Rábida, Huelva, como Patrimonio de la Humanidad,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/PNLC-000026</numero_expediente>
        <extracto>8-10/PNLC-000026. Proposición no de ley relativa a la declaración de La Rábida y de los lugares del Descubrimiento como Patrimonio de la Humanidad por la Unesco,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/PNLC-000049</numero_expediente>
        <extracto>8-10/PNLC-000049. Proposición no de ley relativa a la propuesta a la Unesco de La Rábida y su entorno como Patrimonio de la Humanidad,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <votacion>Votación de la PNLC presentada por el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.
Votación del texto consensuado entre el G.P. Popular de Andalucía y el G.P: Socialista: aprobado por 16 votos a favor, ningún voto en contra y una abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>... que la votación de las dos proposiciones no de ley se hará al final, y, entonces, pasamos al debate de la primera proposición no de ley, que se pospuso a petición del señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Bien, son tres proposiciones no de ley, del Grupo Socialista, del Grupo Popular y del Grupo de Izquierda Unida, que son básicamente iguales, persiguen el mismo objetivo, que es la declaración de La Rábida como Patrimonio de la Humanidad. Por lo tanto, se van a debatir conjuntamente. Y, de acuerdo con el Reglamento de la Cámara, habrá una intervención por cada grupo político y el orden de las intervenciones será de menor a mayor. Por lo tanto, tiene la palabra en primer lugar el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, decir que, a petición de los distintos portavoces, las intervenciones... ¿Siguen queriendo que sean un poquito más extensas que diez minutos, o lo dejamos en diez minutos? ¿Señor Garrido? ¿Diez minutos?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, yo propongo que, si algún portavoz habla un poco más, pues, bueno, en vista de que vamos a concentrar el debate de las tres proposiciones en una...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Intentemos no... Que sean diez minutos, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y procurando no aburrir a la Comisión, pues les pedimos un poco de conmiseración.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Bueno, pues tiene la palabra en primer lugar el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, el señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradeciendo que mi Grupo y yo mismo hemos sido ya considerados. Por lo tanto, como hemos sido considerados, yo también voy a ser considerado en el tiempo a utilizar en una proposición no de ley que persigue objetivos que en principio pueden parecer iguales, pero no lo son.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que pueden parecer iguales, pero no lo son, porque yo creo que, efectivamente, la amplitud, al menos, de la proposición no de ley que presenta mi Grupo, incluso yo diría de la correspondencia de esa proposición con la que presenta algún otro grupo, tiene mayor amplitud que la que ha presentado el Partido Socialista, aunque pueda parecer que son, lógicamente, propuestas iguales en un objetivo final. Yo diría que no lo son ni tan siquiera en eso, en un objetivo final, no lo son claramente, no son iguales.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, yo sí tengo que decir que hay algunas cuestiones que se persiguen de forma coincidente para alcanzar algunas metas que llevan planteándose en la provincia de Huelva, yo diría desde hace prácticamente más de diez años.</parrafo>
        <parrafo>Este es un debate que, a lo largo de los años 1997, 1998 y 1999, se produjo, y con algún que otro resultado que es bueno tener en consideración, porque ha habido ya algún pronunciamiento del órgano al que se dirigía, más allá de la Unesco, uno de los objetivos centrales de esta proposición no de ley, a través, lógicamente, de quienes han impulsado esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que es de bien nacidos ser agradecidos, y no me parece que este debate fuese lo suficientemente agradecido si, al mismo tiempo, de esa petición de declaración de La Rábida y de los lugares del Descubrimiento como Patrimonio de la Humanidad por la Unesco no se le diera el agradecimiento a la paternidad del mismo. Yo creo que, claramente, la paternidad exige el reconocimiento de esta Comisión a la Asociación de Estudios Iberoamericanos y Colombinos y a los que la presiden desde aquel momento, que fueron los que impulsaron, idearon, crearon, gestaron, pusieron en nacimiento y en desarrollo esta iniciativa, que, a nuestro juicio, al juicio de Izquierda Unida, es una iniciativa importante para Huelva, no importante solo desde el plano del reconocimiento, que es también un hecho que se ha de tener en cuenta en la historia de los pueblos y en el hacer de los pueblos. Pero no solo es ese tema, lógicamente, por el hecho de haber tenido suerte de haber tenido los lugares colombinos, en un marco de una etapa de la historia del mundo, de la historia del Planeta, mejor dicho, y de la historia de los pueblos, en una cercanía más que otros países, incluso que otras regiones, sino que también, lógicamente, impulsa otra serie de elementos y de actividades de reconocimiento y de continuidad política que generan cercanía, generan la autenticidad más fuerte de Huelva como un lugar colombino que tiene una estrecha relación con todo lo que representan los países iberoamericanos, toda Latinoamérica, y todo lo que ha supuesto esa historia, y también porque permite a Huelva ser esa puerta de entrada que muchas veces hemos situado y hemos dicho de Iberoamérica.</parrafo>
        <parrafo>A Huelva, igual que a otras provincias del conjunto de Andalucía, del contexto español, se le ha llamado «puerta de Europa». Yo creo que, con esta iniciativa, Huelva puede ser definitivamente la puerta de Europa a toda Latinoamérica, a Iberoamérica. Y ese es un factor importante, en lo político, en lo cultural, incluso en lo económico; pero también, como decía, va más allá. Va más allá porque permite también la petición, más allá del reconocimiento por parte de la Unesco, de que queden sentados determinados tipos de inversiones, de infraestructuras desde el punto de vista patrimonial y desde el punto de vista cultural.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, también yo diría que estamos ante una iniciativa que es capaz de ligar con futuro también en materia de empleo, en materia de inversiones, en una provincia que claramente lo necesitamos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por eso, con todos mis respetos al resto de los grupos parlamentarios, y también, cómo no, al del Partido Socialista, me parece que la propuesta del Partido Socialista se ha quedado cortita, limitada, excesivamente poco valiente, en función de algo que también compartirá conmigo, porque no es negable por parte de ninguna asociación ni organización, ni sindicato, ni fuerza política de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Esto está apoyado por toda Huelva: está apoyado por las instituciones municipales, está apoyado por las fuerzas políticas, está apoyado por los sindicatos, está apoyado por la Cámara de Comercio, está apoyado por todo tipo de organizaciones. Por lo tanto, no entendemos muy bien por qué se ha limitado tan exageradamente la propuesta que hace el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Segundo aspecto. Esta propuesta, y esta iniciativa, mereció el apoyo... Y lo dice porque hemos calcado textualmente.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se puede decir que mi grupo ha copiado, calcado, literal, textualmente, en base a ese reconocimiento al que me he referido, lo que la asociación había trasladado y lo que los responsables de la asociación han venido ganando en el día a día, desde un trabajo serio y responsable, al conjunto de la ciudadanía de Huelva; pero, claro, hay un reconocimiento, un reconocimiento del 16 de noviembre de 1999, se han cumplido, por lo tanto, ahora más de diez años de aquel reconocimiento, el décimo aniversario de la Declaración de La Habana de 1999, realizada por los 21 Jefes de Estado y Presidentes de Gobierno de la Comunidad Iberoamericana de Naciones, que otorgaba a La Rábida la denominación de Lugar de Encuentro Iberoamericano. Teniendo en cuenta esta efeméride, la sociedad onubense, a través de sus representantes políticos, instituciones, colectivos sociales, ciudadanos en general, consideran oportuno promover nuevamente las gestiones necesarias para contribuir a la proyección internacional de La Rábida y de los Lugares del Descubrimiento de la provincia de Huelva, y así como preservar el patrimonio histórico y cultural, y con esa finalidad se insta a la Unesco y al Gobierno de España a que impulsen los trámites administrativos preceptivos, respetando todas las iniciativas, para que este espacio geográfico que se gestó en el proyecto descubridor tenga lo que antes he referido, y no repetiré.</parrafo>
        <parrafo>Si esto es así, cabe una pregunta, un interrogante: ¿Qué ha pasado durante diez años? Pasó el encuentro, y durmió, como tantas otras cosas. Pasó la inundación, y los compromisos de las inundaciones se fueron al traste, como me decía el otro día una vecina del Guadalete, que dice: «Es la cuarta vez que se me ha arriado la casa y la cuarta vez que me dicen lo mismos, pero al final no se logran las soluciones», pues yo aquí digo lo mismo. Esto lleva diez años y ha habido Gobiernos, Gobierno del PP y Gobiernos del PSOE, y claramente no ha habido Gobierno de Izquierda Unida, por lo tanto, todo queda claro de que, efectivamente, ha habido procesos donde no se ha tomado, a mi juicio, más allá de las declaraciones verbales, esto con el suficiente cariño. En ese sentido, nosotros creemos que es bueno defender de la A a la Z lo que todo un pueblo, sin cuestionamiento de ningún tipo, apoya en tres líneas de actuación; por lo tanto, nosotros creemos que la propuesta de la asociación, que nosotros compartimos, defiende mejor los intereses generales, actuales y futuros, de la provincia de Huelva en los planos que os he dicho: en el plano político, en el plano cultural, en el plano patrimonial, en el plano, incluso, de las inversiones, de los compromisos de inversiones del Estado y otras instituciones con la provincia de Huelva, los cumple mejor.</parrafo>
        <parrafo>No me voy a parar en situar todos los elementos que recoge claramente la propuesta, desde apoyar la petición a instar al Gobierno de España para que impulse con los Jefes de Estado que Huelva pueda ser un centro de acogida de ese encuentro político que se celebra anualmente, cada año, en determinados países, y que se significaría un respaldo, también de otro tipo de actuaciones, por la importancia del evento para nuestra provincia como puerta de entrada, puerta de contacto de Europa, de España, con más fuerza con Iberoamérica.</parrafo>
        <parrafo>Y al mismo tiempo, cómo no, la última propuesta, que es solicitar todo un plano de inversiones, todo un plano de mejoras en todo lo que han sido los Lugares del Descubrimiento, para que haya también un elemento de recuperación de todo lo que ha representado y significado, desde todos esos puntos de vista, Huelva.</parrafo>
        <parrafo>En ese trance, por lo tanto, yo creo que va más allá, yo creo que es una iniciativa con más futuro, es una iniciativa con más fuerza de futuro, es una iniciativa con más compromiso de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, porque me gustaría que lo mismo que nosotros no vamos a estar en contra de otras iniciativas, otras fuerzas políticas no estuvieran en contra de la nuestra, que tiene un cierto mimetismo, aunque la nuestra sea más extensa, que la que ha presentado el Partido Popular. ¿Y por qué lo digo? Porque yo no quiero pensar que la propuesta que hace el Partido Socialista sea una propuesta de argucia parlamentaria, sea una propuesta de marketing hacia fuera, sea una propuesta con un vacío de contenido enorme, porque no solo no reconoce el papel de la asociación, que reconocen todas las organizaciones de Huelva, de la A a la Z, y en pequeño comité incluso el Partido Socialista, sino que al mismo tiempo yo creo que desprecia el trabajo de reconocimiento hecho por la asociación que nos trae la propuesta y que la ha impulsado mucho tiempo. Porque, claro, mientras unos nos basamos en lo que han sido capaces de gestar otros, con una voluntad que supera, incluso, la capacidad de impulso de las fuerzas políticas en un momento determinado, otros dicen: «Arrastro, me llevo en copas, las desmejoro y aprovecho esta iniciativa», porque la verdad es que más escuetito que lo que el PSOE ha presentado no me puedo creer este tema, mostrar su apoyo a prestar su colaboración al grupo de trabajo creado por la excelentísima Diputación Provincial de Huelva al objeto de estudiar la viabilidad, que no el impulso, sobre algo que se reconoció en 1999, y oportunidades, así como una hoja de ruta a seguir para la presentación ante la Unesco de una candidatura de La Rábida y su entorno como Patrimonio de la Humanidad, no hay ningún elemento de compromiso, ni en lo político, ni en lo económico, ni en lo cultural, más allá de ese elemento, que yo creo que pretende, efectivamente, decir que estamos sin estar. Yo creo que presentáis una iniciativa del sí pero no, o, si queréis, del no pero ya veremos algunas de las cuestiones, porque no os atrevéis a decirles, lógicamente, a la asociación y a las organizaciones que respaldan esta asociación, que no es solo mi fuerza política, que no estáis de acuerdo con el contenido total, que creo que es magnífico y exquisito, de la propuesta que nos hace la asociación. Por lo tanto, yo os animo, por lo menos a que en este trance digáis que felicitáis, digáis que compartís de la A a la Z, y digáis, en todo caso, que lo que también planteáis aquí, desde mi punto de vista, en el sí pero no, o en el no pero ya veremos, no es tal como yo os lo estoy trasladando.</parrafo>
        <parrafo>Yo anuncio que, si no hay un cambio, es decir, del Partido Socialista, yo me abstendré, con todo el respeto a la propuesta que hace el PSOE, y votaré a favor de la que hace mi grupo, como es lógico, y también por similitud, porque creo que no cambia absolutamente nada sobre fondo, forma y contenido, de la que hace el Partido Popular. Y, como se suele decir en estos casos: a quien Dios se la dé, San Pedro se la bendiga, y que cada cual se retrate ante la ciudadanía de Huelva, que yo creo que le hacen falta muchos retratos de qué representamos y qué decimos cada cual, aunque es verdad que, a la hora de enseñar los retratos, haya fuerzas políticas, que tenemos pocos medios donde enseñarlos, pero por lo menos queda aquí, en las actas del Parlamento de Andalucía, que hemos sido, por lo menos, honestos con nosotros mismos y honestos con los que son honestos por Huelva.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Bien, ahora tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, el señor Garrido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, yo agradezco a mis compañeros, los diputados de Huelva, y muy especialmente a doña María Sacramento Villegas, el que yo pueda estar aquí hoy para tratar un tema de una extraordinaria importancia, puesto que ella ha sido, doña María Sacramento, la persona que ha llevado directamente y ha tratado directamente este tema. Eso en primer lugar.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, no debemos salir de aquí hoy, en mi criterio, sin llegar a un acuerdo sobre un tema tan importante, entre las tres fuerzas políticas, porque ni Huelva nos lo perdonaría, ni la historia tampoco. Si hoy no llegamos aquí a un acuerdo, pues vamos a quedar bastante mal, vamos a quedar creo que bastante mal ante Huelva y ante la pequeña historia, frente a la gran historia del Descubrimiento, la pequeña historia de la vida parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, quiero que quede en las actas y en el Diario de Sesiones nuestro reconocimiento, respeto y apoyo a la Asociación de Estudios Iberoamericanos y Colombinos, Rábida, que quede muy claro, porque, además, así está en nuestra proposición no de ley, en lo que solicitamos.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, indiscutiblemente aquí podríamos hacer cada uno un discurso muy largo sobre los sitios colombinos, sobre lo que La Rábida representa, en un doble sentido, y yo no me quiero extender porque no tiene tampoco, el contar la historia de La Rábida, en lo que representan los sitios colombinos, no tiene..., es algo que está en la historia y en la mente de todos, pero en un doble sentido, en el sentido patrimonial estricto, estamos hablando de un conjunto de espacios y un conjunto de edificios que tienen un valor en sí, un valor extraordinario, pensemos en lo que es el monasterio; pensemos, dentro del monasterio, en la iglesia, en lo que es el claustro, en lo que son las pinturas de Vázquez Díaz; es decir, hay un conjunto de elementos que se han sido sumando a lo largo de los siglos, a lo largo del tiempo, y que convierten a La Rábida y a su entorno en un lugar extraordinario desde el punto de vista objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Si ya entráramos en el aspecto simbólico, pues, todavía se acrecentaría más el valor, se acrecentaría y se acrecienta de una manera extraordinaria.</parrafo>
        <parrafo>Celebramos en este año —se ha dicho aquí— el acuerdo de La Habana de 2009; celebramos también el inicio del movimiento de independencia de las repúblicas, de lo que hoy son las repúblicas de América, felizmente unidas todas, como hermanas y con España, en una visión nueva de colaboración, en una visión que huye de aquellas prosas ditirámbicas del siglo XIX para ajustarse a una realidad de colaboración en igualdad, en democracia y en libertad, y en libertad. Y aprovecho —si me van a perdonar el excursus— para decir que, por parte del Partido Popular, pues nos produce una tristeza inmensa el fallecimiento de este disidente en Cuba; o sea, nos sentimos muy tristes, yo creo que todos nos debemos sentir tristes en esta circunstancia.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, uniendo el valor patrimonial objetivo con el valor simbólico, y ajustados los dos a la realidad del siglo XXI, porque no habría cosa peor que cayéramos en, bueno, en una serie de discursos sobre el descubrimiento, el encuentro de las culturas..., miren ustedes, hay una realidad objetiva, que me van perdonar, pero, claro, cada uno lo ve desde una perspectiva. Esa realidad objetiva de la comunidad hispánica es su idioma, es su lengua. Por encima de cualquier otra consideración, la capacidad de insultarnos en español y de querernos en español creo que es lo más grandioso que se puede presentar de la realidad hispana, independientemente de los aspectos culturales concretos que van desde los monumentos repartidos en las dos bandas del océano a componentes hasta de la cocina, la pervivencia de los elementos indígenas... No entraré en eso. Simplemente cito el idioma, la lengua. Si hoy estuvieran aquí representantes de esos países, pues todos nos podemos entender en la misma lengua, y creo que eso es algo fundamental. Y eso tiene un nombre propio y un lugar, que es La Rábida, que es la Rábida. De ahí arranca todo, de ahí nace todo. Por lo tanto, el que se declare lo que se solicita por parte de la Unesco se justifica por sí solo, no necesitamos ninguna justificación, no hay que explicarlo, porque es una realidad viva en cientos de millones de personas repartidas en las dos bandas del océano.</parrafo>
        <parrafo>Luego no se trata de un elemento arqueológico, no se trata de un elemento histórico: se trata de la vida cotidiana, de la vivencia cotidiana, de la tradición en el tiempo y de la realidad en el tiempo a través de la lengua.</parrafo>
        <parrafo>En La Rábida —me viene a la memoria aquel cuento de Borges—, como en El Aleph, se concentra todo, está todo allí: el pasado, el presente y el futuro de la comunidad hispánica. Allí están todos nuestros escritores, todos nuestros pintores, todas nuestras uniones y todas nuestras desavenencias. Todas están en La Rábida, todas, y, por lo tanto, nosotros no podemos —es mi criterio y es el criterio de este grupo— no llegar a un acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Insisto en nuestro respeto al esfuerzo de la Asociación de Estudios Iberoamericanos y Colombinos Rábida; insisto en que estamos todos de acuerdo en solicitar la declaración de Patrimonio Universal, Patrimonio de la Humanidad, por parte de la Unesco, y voy a manifestarle al portavoz de Izquierda Unida que estamos de acuerdo en que la redacción de la proposición no de ley por parte del Partido Socialista se puede prestar a cierta vaguedad conceptual, pero nosotros vamos a darle un voto de confianza; es decir, no vamos a pensar que ese grupo de trabajo de la Diputación, que hemos aprobado todos, porque el Partido Popular también lo ha aprobado, e Izquierda Unida también lo ha aprobado —lo hemos aprobado todos—, es una medida disuasoria. Yo más bien lo veo, esa redacción la veo, por la dificultad intrínseca que tiene la declaración, que para nosotros la declaración es clarísima —mañana mismo—, pero no es tan clara a los efectos del procedimiento y del trámite.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo lo que voy a proponer es, si podemos llegar al acuerdo de una redacción única, por parte de los tres grupos, y, obviamente, si pasa tiempo y no se hace, pues lo que hay que hacer: promover, incitar, informar sobre esta propuesta... Siempre tenemos la ocasión de plantear otras medidas en el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, el texto podría ser mostrar su apoyo y prestar su colaboración al grupo de trabajo creado por la excelentísima Diputación Provincial de Huelva, desde el principio del texto del Partido Socialista, incluyendo «entre cuyos representantes se encuentran» una serie de entidades, como la Real Sociedad Colombina, la Asociación Palófila Pintoniana y la Asociación de Estudios Iberoamericanos y Colombinos Rábida, a la que ya le hemos rendido el homenaje que se le debe, al objeto de estudiar la viabilidad y oportunidades, así como la hoja de ruta. O sea, haríamos esa inclusión, dentro del texto, con esa enumeración, y yo creo que quedaría un texto donde, por una parte, confluye —y yo creo que esto no es malo: creo que es bueno— lo que es la Diputación de Huelva, es decir, el poder público —vamos a llamarlo así—, la institución política, y después las instituciones civiles o que se llaman «de la presencia social de los ciudadanos». Creo que quedaría todo unificado en esta lógica y legítima petición. Pasado un tiempo prudente, pues para eso estamos aquí.</parrafo>
        <parrafo>Pero a mí me sabría muy mal —lo digo, me sabría muy mal— que saliéramos de esta Comisión, que hoy ha perdido un poco..., ha perdido un poco ese tono de ágora, ese tono socrático, de diálogo... Hemos tenido una Comisión un poco extraña en ese sentido. En fin, cada cual es muy dueño de manifestarse como estime oportuno, pero no me ha terminado de convencer. pero, en este punto concreto, en este punto concreto, para mí sería tristísimo el que no llegáramos a un acuerdo, y para mi grupo también, porque el ciudadano, equivocado o no, la visión que tiene hoy de la política y de los políticos, en global, es muy negativa, nos guste o no, y que se pueda decir que los tres grupos de la Cámara no llegan a un acuerdo sobre los lugares colombinos..., vamos, eso sería ya, pues todavía más leña al fuego. «Es que no se ponen de acuerdo ni con La Rábida, no se ponen de acuerdo ni con los lugares de Colón». Creo que hablaría muy mal de nuestro espíritu de diálogo y de nuestra capacidad de llegar a acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta, y eso es lo que yo tenía que decir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, señor José Juan Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Creo que merece, tanto el lugar como la ocasión, hacer un recuerdo, aunque sea somero, sobre la historia de La Rábida, y, de alguna manera, también explicar, a partir de esa historia, cuál es la posición del Grupo Socialista en esta iniciativa y por qué la expresamos literalmente de esa manera, que nos parece la más oportuna y, sobre todo, la más beneficiosa para La Rábida como candidata a ser Patrimonio de la Humanidad. Valga por delante, o vaya por delante, mejor dicho, que, para mí, para muchos de los que estamos aquí, ya es Patrimonio de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este recorrido, pues podría acompañarme muy bien un onubense que está aquí presente, además investigador, historiador, que es don Diego Lorenzo Becerril, ujier en esta Cámara; investigador, como he dicho, autor de una importante —yo creo que la única que se puede considerar así— historia del Recreativo de Huelva, que nació, si no me equivoco, Diego, en el año 1989 —coautor, mejor dicho, de esa historia—, justamente nueve años después de la Real Sociedad Colombina, y, por cierto, diez años después también que el Partido Socialista Obrero Español, que es la asociación más antigua de la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, quiero recordar lo que fue La Rábida en el siglo XIX, porque es importante para llegar al presente.</parrafo>
        <parrafo>En el año 1855 La Rábida estuvo a punto de desaparecer, producto de la Desamortización de Mendizábal, y fue gracias al presidente de la diputación, creada 20 años antes, a la sazón también gobernador de la provincia de Huelva, Mariano Alonso Castillo, conocido por el Gobernador Alonso, que se saca a La Rábida de un proceso de subasta pública. Es la diputación, por tanto, la primera que toma esta iniciativa y que con la ayuda de una serie de nobles de la época logra restaurar en un primer momento, en el año 55, el Monasterio de la Rábida. El Gobernador Alonso propone, además, en el año 56, y se consigue, que sea declarada monumento nacional, a partir de ahí empieza ya la protección, repito, de un bien que hoy entendemos —y lo ha dicho, seguramente mejor que yo, el portavoz del Partido Popular, y también se ha referido en términos parecidos el portavoz de Izquierda Unida— un lugar clave, emblemático y muy significativo de la cooperación iberoamericana de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>En el año 1880 nace, a instancias de la propia diputación —el presidente de la diputación era también el presidente de esta sociedad que se crea entonces—, la Sociedad Colombina, que nace precisamente para poner en marcha los medios adecuados, para pedir, solicitar los medios para una segunda restauración, y al mismo tiempo para promover el primer centenario que se va a celebrar del Descubrimiento de América, un siglo y pico después sería Encuentro de dos mundos, en definitiva, ese hecho histórico que cambia, de alguna manera, nuestra visión del mundo para bien y en algunos casos, lamentablemente, para mal también.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, ya en el año 82 recibe el apoyo explícito del rey Alfonso XII, que se involucra, la corona, en los actos que se están preparando para el cuarto centenario. De tal modo que en el año 1892 es Huelva, y La Rábida concretamente y su entorno, la que conmemora también con una participación importante de otros países iberoamericanos. Fue de alguna manera el primer momento en que Huelva se exhibe ante el mundo, ante España y ante el mundo. Hay un gran congreso americanista. Se construye a tal efecto el hotel Colón, hoy Casa Colón, que conoce todo el mundo. En definitiva, se ponen también en marcha una serie de obras, de infraestructuras —algo parecido a lo que también se está reclamando por parte del portavoz de Izquierda Unida esta mañana aquí— que tienen que ver con un despegue importante, también en lo económico y lo social, de la provincia de Huelva y concretamente de estos lugares.</parrafo>
        <parrafo>Siguiendo el curso de la historia, la Sociedad Colombina se convierte, de alguna manera, en la gran intérprete de las conmemoraciones americanistas y de los acontecimientos relacionados con esta cuestión, hasta el punto que son la Sociedad Colombina y la diputación provincial la que en el año 29 acuden a la Exposición Iberoamericana de aquí, de Sevilla, y montan el pabellón dedicado a Huelva y a La Rábida.</parrafo>
        <parrafo>Ya nos vamos a los años ochenta del siglo pasado para ver cómo, otra vez, la diputación provincial —el señor Diego Valderas, si no me equivoco, era diputado en aquel entonces— promueve un patronato provincial para conmemorar el quinto centenario. Y es cierto que la conmemoración del año 92 del siglo pasado tiene otra dimensión, puesto que se convierte en un gran proyecto de país, no solo tenemos los acontecimientos del quinto centenario y lo que ocurre en La Rábida y su entorno, sino la Exposición Universal de Sevilla y los Juegos Olímpicos de Barcelona, además de otras iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>De tal modo que hay todo un recorrido a lo largo del tiempo, donde la diputación provincial, la Sociedad Colombina, posteriormente la Sociedad Palófila Pinzoniana, y luego ya, recientemente, la Asociación de Estudios Iberoamericanos y Colombinos Rábida, que hace una labor fundamental en este último tramo, digamos, y sobre todo... Y yo reconozco aquí, como han hecho los demás portavoces, el trabajo, en fin, loable, y yo creo que imprescindible, de darle ese punto de intensidad, de apoyo y de respaldo de la sociedad de Huelva a la candidatura de La Rábida, el apoyo popular. Y creo que en eso debe de seguir, también en esa línea. Me parece que es un trabajo, repito, imprescindible y fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, quiero ya dirigirme hacia la explicación de nuestra iniciativa, y que, hombre, quiero aquí hacer un paréntesis para referirme a las palabras del portavoz de Izquierda Unida. Un paréntesis, porque él ha hablado, y en esto digamos que se le ha llenado la boca, en el sentido más positivo, de sentimiento, bueno, de algo que él vive, como onubense que es, y de algo que él conoce y que siente. Pero, hombre, yo quiero hacer una primera consideración: en Huelva, y usted lo sabe bien, señor Valderas, uno de los grandes males que hemos sufrido es haber sido una provincia muy colonizada, una provincia donde siempre han venido de fuera a arreglarnos, a hacer las cosas, seguramente una provincia que ha estado falta... No creo que ahora. Yo creo que ahora mismo, hace ya mucho tiempo, es una provincia pujante, una provincia dueña de sí misma. Pero en gran medida ese ostracismo de la provincia se debía también a que quienes venían de fuera, la burguesía de entonces, eran los que hacían el discurso, primero, antisevillano y, luego, algo que todavía tienen por costumbre algunos representantes en la ciudad y en la provincia de Huelva, que es presumir mucho de Huelva en Huelva. Y se les llena la boca allí de Huelva, y qué grande es Huelva, y qué importante es La Rábida y que importantes los lugares colombinos; pero, bueno, luego a la hora de ejecutar, a la hora de llevar a cabo propuestas que hagan grande ese lugar, sea la provincia o sean los lugares colombinos, pues quedan en nada, quedan en pura retórica. Eso es lo que decía Ortega de otra manera, yo creo que muy sencilla, que era: «Los esfuerzos inútiles conducen a la melancolía». Entonces, en Huelva ya nos ha pasado muchas veces de proclamar muchas cosas y luego no conseguir nada.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí es donde aparece la segunda reflexión que se convierte en acción. Yo creo que la institución a la que me he referido a lo largo de mi primera parte de la intervención es una institución que ahora está tomando la iniciativa, seguramente también por la iniciativa ciudadana que se ha tomado, y se ha hecho inmediatamente, estoy hablando de la Diputación Provincial de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, quiero hacerle un apunte al señor Valderas, ha hablado con un cierto desprecio de la iniciativa que presentamos, y, hombre, ha hablado con mucha loa de las firmas que se han adherido al manifiesto. Hombre, yo, desde luego, no le voy a dar menos importancia, pero, desde luego, no voy a hacer como usted, darle más importancia a la firma de un manifiesto que a un acuerdo unánime de la diputación provincial donde ha sido apoyado por el Partido Andalucista, Izquierda Unida, el Partido Popular y el Partido Socialista, porque la consagración del pueblo aquí se hace a través de la soberanía popular que se expresa en los parlamentos, en los ayuntamientos y en las diputaciones. Entonces, hombre, no le voy a permitir, no le voy a consentir, mejor dicho, que, hombre, que menosprecie, que descalifique una iniciativa, no ya que ha apoyado su partido político, sino que proviene de una institución que creo y he demostrado que tiene solvencia y tiene compromiso de sobra para llevar a cabo esta tarea.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí hago una intervención al hilo de las palabras del señor Garrido Moraga: hombre, no se trata de declarar a La Rábida Patrimonio de la Humanidad, y decirlo muy fuerte y en muchos sitios. Se trata de conseguir que la candidatura ante la Unesco sea una candidatura de éxito. Y eso es lo que ha hecho la diputación para conseguir el objetivo final. Y estamos, señor Valderas, en lo que decía Aristóteles: «El arte de lo posible», o Albert Camus: «La utopía de lo posible». Eso es la política. Estamos haciendo un ejercicio de responsabilidad política trayendo aquí el acuerdo de la institución que nos parece que puede capitanear —nunca mejor dicho en términos marineros— esta candidatura para que llegue a buen puerto. Y lo digo, además, porque ha creado un grupo de trabajo, y les recuerdo que en el grupo de trabajo no solo están los cuatro partidos políticos, es que está el Alcalde de Palos, por derecho propio parece; el Delegado de Cultura; el diputado de Cultura; hay empresas; las dos universidades; la Asociación de Estudios Iberoamericanos, que hemos hecho mención; la Real Sociedad Colombina; la Palófila Pinzoniana; la asociación de vecinos La Rábida... Ese grupo es el que apoyamos hoy aquí, y no solo apoyamos, le pedimos al Gobierno de Andalucía que le preste toda la colaboración técnica, humana y material, para que la candidatura sea un éxito. Lo ha dicho también el portavoz del Partido Popular: tiempo habrá de volver aquí y hacer las declaraciones —como hemos hecho con el flamenco— necesarias y preceptivas, para que se adhiera el Pleno del Parlamento, tiempo habrá. Yo, vuelvo a decirle que si algo hemos estado en Huelva, y especialmente en lo referente a los lugares colombinos, es sobrados de retórica fiambre y hueca. Fueron 40 años de la España imperial, 40 años de Isabel y Fernando. Mire usted, yo creo... Y usted el primero, no estoy refiriéndome a ninguna apreciación que usted pudiera hacer al respecto porque no tengo ninguna duda de que no cree en nada de eso. Pero esa retórica tiene poco que ver con algo que a mí me parece que es la manera de conducirse, no solo de la diputación, sino de la Junta de Andalucía, que ha declarado hace ya mucho tiempo estos lugares como Bien de Interés Cultural. Pero diría más: La Rábida ya es una realidad, y, diría yo, como antes, también Patrimonio de la Humanidad, pero lo es además a base de hechos, de obras son amores y no buenas razones, no solo el monasterio, es que ahí hay algo tan importante, seguramente lo más importante que hay en La Rábida es una universidad internacional. ¿Habrá mejor modo de darle sentido, proyección —en la línea que ha hablado el portavoz del Partido Popular—, al pensamiento, al estudio, a la investigación, a la innovación y a la verdadera cooperación iberoamericana que una Universidad Internacional? Y allí está, se abre todos los días, y hay estudiantes de todos los países iberoamericanos. Que hacen sus maestrías, no masters, como se dice aquí en España. Las hacen allí, en una Universidad que está en La Rábida, en Huelva. Pero está también el Foro Iberoamericano de La Rábida, lugar de encuentro para la cultura, para el arte. Y el Muelle de las Carabelas, un hito de hace apenas quince o veinte años. Pero un hito que es el segundo lugar más visitado de Andalucía después de la Alhambra, el Muelle de las Carabelas, en La Rábida, en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, por tanto, que estamos ante una institución, ante una sociedad que rompió ese corsé, repito, de la retórica, de la grandilocuencia, el mirarnos el ombligo, de no ser capaces de conseguir más allá de las fronteras que van hacia Sevilla el que Huelva sea de verdad un canal, un puente, un cauce de cooperación, como propone el propio manifiesto, ¿no?, que usted nos presenta, porque además lo copia literalmente. Y en ese sentido creo que lo que estamos apoyando es lo que va a ser más útil y lo que va a hacer posible que consigamos el fin que perseguimos. Usted empezó, además, hablando de un objetivo final. Para conseguir el objetivo final...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Yo no le he interrumpido, señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, señor Valderas, no entren diálogo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y encantado de debatir y de dialogar con usted.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que se trata de conseguir ese objetivo final, pero por los medios que pueden hacer que el resultado final sea un resultado feliz.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, quiero decirle además, y termino, no vamos a apoyar la iniciativa de Izquierda Unida porque entendemos que ese apoyo se está dando, y se está dando por los partidos políticos, los sindicatos, la sociedad de Huelva. Nos parece que está muy bien, bueno, pues la adhesión, pero no creo que esta sea la forma más eficaz y más beneficiosa para La Rábida como candidata a Patrimonio de la Humanidad. Proponemos una alternativa mejor, que si encima es una alternativa apoyada por unanimidad por la Cámara provincial, que ha sido además la protagonista, el testigo... Que, por cierto, y no quiero que se me olvide en mi intervención, obras son amores y no buenas razones, tiene un concurso en marcha, aprobado el jurado, el 9 de diciembre, para hacer una reordenación y poner en marcha una serie de hitos y de iniciativas en La Rábida, un concurso internacional. Se falla en estos días. Aparte del grupo de trabajo, este concurso, que pretende ordenar 83 hectáreas aproximadamente, si no me equivoco.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, y termino con lo más sencillo, porque muchas veces se habla de la polémica de si está sucia, de si algunos que quieren también empañar o jugar..., yo creo que con mala manera, buscando el objetivo minúsculo de sacar una lata o sacar un contenedor lleno, la Diputación es la que mantiene, conserva, y además una unidad de gestión específica con personal y medios para cuidar y preservar La Rábida. Le reitero que hace ciento cincuenta años estuvo a punto de desaparecer. Desde luego, ya eso es irreversible, porque la sociedad de Huelva ha cambiado, y se ha quitado de encima también esa retórica o ese sentimiento, seguramente en aquellos tiempos, de inferioridad, que se manifestaban de esa manera que le he explicado anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, elogio, reconocimiento, apoyo también a la Asociación Iberoamericana, a la Real Sociedad Colombina, a la Palófila Pinzoniana, a todos los miembros del grupo de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, y con esto termino, hacer las cosas por el camino adecuado, que además es el que nos ha indicado la institución provincial, con nada más y nada menos que unanimidad de todos sus grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, señorías, y..., perdón. Y me expreso sobre el apunte que ha hecho el portavoz del Partido Popular: yo también coincido en que es muy importante conseguir aquí esta mañana, o esta tarde, un apoyo unánime, igual que el que se ha conseguido en la provincia de Huelva. Creo que el apunte que hace de «en el paréntesis que vendría después del grupo de trabajo, señalar a estas tres instituciones» me parece de justicia histórica. Y, en ese sentido, pues yo espero que Izquierda Unida, que ha votado a favor de esto mismo en Huelva, aquí, pues, lo haga también. Nada más, algo tan sencillo, política y democráticamente es lo que le pedimos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar a la votación de las dos proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a empezar a votar la que primero se ha debatido, que es la proposición no de ley del Grupo Popular relativa a defensa de la villa romana del Cortijo de los Robles.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>¿Sí, señor Garrido?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Puedo usar, señora Presidenta...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, ¿podríamos votar por separado, es decir, nosotros mantener nuestro..., nuestro texto, mantener nuestro texto y votar cada uno..., cada grupo...? Votamos todos, pero nosotros mantenemos nuestro texto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿De la proposición no de ley sobre Patrimonio de la Humanidad?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De la proposición no de ley, sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, en primer lugar, ¿el Grupo Socialista acepta...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, el Grupo Socialista acepta la aportación que ha hecho el Partido Popular, en el sentido de incluir un paréntesis, que se lo facilito ahora a la Mesa, donde se pone, literalmente: «Entre cuyos representantes se encuentran la Real Sociedad Colombina, la Sociedad Palófila Pinzoniana, la Sociedad de Estudios Iberoamericanos y Colombinos Rábida». Cierro paréntesis. Y sigue igual que la propuesta socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Pero entonces, técnicamente, al ser la aceptación de una enmienda que hace al Grupo Socialista el Grupo Popular, es una enmienda que ha presentado el Grupo Popular, y entonces...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, que retira el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Bien, entonces ahora hay que ver si el Grupo de Izquierda Unida se adhiere al texto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo mantengo la votación necesaria de cada texto tal como se ha presentado en esta Cámara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por una parte, de la Izquierda Unida, y, después, la común del Grupo Socialista y del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Efectivamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, ¿la común?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Están de acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Es decir, vamos a votar, en primer lugar, la proposición no de ley que mantiene el Grupo de Izquierda Unida, y después pasamos a votar..., o sea, el acuerdo que ha sido consensuado por el Grupo de Izquierda Unida y del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Bien?</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora pasamos a votar la proposición no de ley resultante del consenso entre el Grupo Popular y el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 16 votos a favor, ningún voto en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues damos por terminada la Comisión. Muchas gracias y buen viaje.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

