<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>437</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Parque tecnológico, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000293</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000293. Pregunta oral relativa al Parque Empresarial de Lucena Príncipe Felipe, Córdoba (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta relativa al Parque Empresarial de Lucena Príncipe Felipe, de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías. Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La zona del Cerro Gordo, en Lucena, provincia de Córdoba, pasó a llamarse Príncipe Felipe tras aceptar don Felipe de Borbón esta denominación, por acuerdo del plenario del 26 de abril de 2005 de aquella localidad. Afortunadamente, pensamos que el Príncipe no sabe nada de lo que está pasando, pero es bastante escandaloso.</parrafo>
        <parrafo>El Parque Empresarial Príncipe Felipe se definió entonces como la mayor iniciativa pública de creación de suelo industrial desarrollada en los últimos años. Así se expresó en su inauguración, delante del Príncipe, la mismísima Consejera de Obras Públicas, señora Concepción Gutiérrez.</parrafo>
        <parrafo>Son 839.000 metros cuadrados de suelo industrial, 16 millones de inversión entre EPSA, una empresa que depende de su Consejería, y el Ayuntamiento de Lucena, gestionado por el Partido Socialista. El polígono posee 206 parcelas.</parrafo>
        <parrafo>Desde entonces hasta aquí, el polígono y los empresarios, que han hecho un esfuerzo importante de inversión para sacar adelante sus empresas y la propia localidad en aras de aquel magnífico proyecto que también se vendió por aquella Consejera socialista, se desviven entre un enlace a la autovía 45, que se prometió, y el Gobierno, a través del Ministro de Fomento, lo niega, con un centro de transportes que también se prometió, incluso con partida presupuestaria, y tampoco se ha hecho nada. Y sobre todo, Consejera, con un tema que parece absolutamente vergonzoso: por el deslizamiento de unas tierras, que tanto la Consejería, en su momento, como el propio ayuntamiento, quieren saber nada de responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>El origen de los deslizamientos es la permeabilidad del terreno, en la gran planicie conformada en la cima del parque empresarial, como usted sabe, lo cual se acumula en forma de bolsa y filtra el agua hacia la ladera norte. Esa es la definición con la que están trabajando ahora mismo los propios empresarios.</parrafo>
        <parrafo>Su antecesor, Consejera, no su antecesora, el propio señor Espadas, el 27 de octubre, después de una dilatada problemática sobre este asunto, llegó a decir en sede parlamentaria que los únicos responsables del deslizamiento de este tema son los propietarios de las parcelas y sus técnicos. Así se despachó, con absoluta impunidad, no aceptó ningún tipo de responsabilidad sobre EPSA, que es la promotora que había hecho el parque, y mucho menos reconoció el posible vicio oculto que pudiese encontrar la obra a la hora de ser realizada. Y además llegó a decir: «Y si estamos en lo correcto, y si lo evaluamos, ya veremos si es correcto o no es correcto». Así se despachó el Consejero Espadas, y así vive el polígono desde entonces. Lo último que sabemos es que se pide una responsabilidad subsidiaria a los empresarios que compraron esas empresas de 375.000 euros. La Consejería y el ayuntamiento socialista ni saben ni responden.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que usted acaba de llegar a esta Consejería, y sí le pido que nos diga qué va a hacer usted en su nuevo empeño, porque este es un problema que está azotando a una ciudad emprendedora, como usted bien sabe, y a muchos empresarios que han puesto todos sus recursos en ese gran parque industrial que en su día se dijo que iba a ser el referente de toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, me consta, porque he analizado los antecedentes, que el Consejero Espadas tuvo ya una intervención sobre este tema y se comprometió a la elaboración de un informe técnico, independiente, para valorar cómo se había producido, cuál era la causa de esos deslizamientos. Ese informe se hizo con celeridad y en el mes de enero pasado, pues, ya..., a través de una empresa independiente de Córdoba, ese informe determinó que la terminación de las obras de la urbanización, que en ese momento la situación del talud era de estabilidad. Estamos hablando de unos temas, entiendo, bastante técnicos, señoría, pero a ellos nos tenemos que remitir en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, al compromiso del Consejero Espadas, que no actuó con impunidad, sino en el ejercicio de sus competencias y de su responsabilidad, se comprometió aquí en la Cámara a hacer el encargo de un informe técnico independiente que estableció que la situación del talud era de estabilidad a la finalización de las obras. Y que parecía que a raíz de las construcciones de varias parcelas afectadas, que habían excavado para la construcción de sus propias naves, es cuando se produce la inestabilidad.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, cuando luego han aparecido otras..., algunos problemas, como consecuencia, fundamentalmente, de las lluvias acaecidas en la zona, pues, EPSA se ha hecho cargo de una serie de obras que está ejecutando en estos momentos, por importe superior a 100.000 euros. Y también me consta, señoría, que el Ayuntamiento ha realizado actuaciones con independencia que quienes sean los que se determine que deben ser los responsables del pago del coste de esta actuación. Nosotros hemos actuado con responsabilidad. Hemos, efectivamente, hecho una obra de un gran valor y que da cabida a la iniciativa empresarial, que me consta que es muy potente, como es la que se produce en la ciudad de Lucena. Que cuando se han producido deslizamientos como consecuencia de la inestabilidad del talud, que no es responsabilidad de la construcción inicial, pues así ha sido determinado por el informe técnico, y cuando ha habido algunos desperfectos, ocasionados fundamentalmente por la lluvia, EPSA ha emprendido y está ejecutando las obras para corregirlos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, le quedan a usted dos minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted no, usted no, pero aquí hay responsables directos. Nosotros hemos calificado de chapuza, de fraude político y de vergüenza. Y no puede decir aquí, señora Consejera... Es la sexta consejera, desde que en 2006 se inauguró ese polígono. Concha Gutiérrez, Luis García Garrido, Mar Moreno, Luis García Garrido, Rosa Aguilar, y ahora usted. Usted no tiene responsabilidad en eso, pero no me diga usted, por Dios, usted, por Dios, no me diga usted, cómo es la finalización de la obra. Finaliza la obra, no hay problemas, y se acaban las obras, se va EPSA y se cae el monte. No diga usted eso, no diga usted eso. Usted sabe perfectamente el alcance del Código Civil, y hay responsabilidad subsidiaria de los promotores, donde ha estado EPSA, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El 12 de enero de 2010 Cerro Gordo vuelve a sufrir deslizamientos del terreno. En marzo hubo que sacar a empresarios de cuatro naves porque seguían los deslizamientos del terreno. En mayo, la Consejera anuncia obras de EPSA. El 4 de noviembre de 2010 la obra de ladera de Cerro Gordo finalizará en diciembre, Consejera, se decía hace prácticamente un mes. Pero es que la ladera de Cerro Gordo sufre un nuevo deslizamiento de tierras el 16 de noviembre de 2010, y ayer se volvió a caer otro trozo. ¿Y me dice usted, Consejera, que no hay responsabilidad? ¿Con qué cara voy a decirle yo a los empresarios que ustedes no tienen ninguna responsabilidad, Consejera? Usted no, pero no diga usted el gobierno del PSOE.</parrafo>
        <parrafo>Es impresentable, Consejera, la actitud que han tenido los responsables socialistas en esta materia. Nos duele la boca de reivindicar actuaciones. ¿Y usted sabe lo único que ha hecho su gobierno y el Ayuntamiento del PSOE en Lucena? Exigirle a los mismos constructores..., no a los constructores, a los empresarios, 375.000 euros, con la que está cayendo. ¿No hay responsabilidad subsidiaria, no hay vicios ocultos? ¿Y dice usted que el Consejero Espadas no tuvo desparpajo cuando dijo: nosotros no somos responsables, los responsables son los emprendedores? ¿Y qué motivos tenía él para decir que eran los emprendedores?</parrafo>
        <parrafo>¿Usted no conoce el Código Civil, Consejera? ¿Quiénes son los responsables subsidiarios de esa obra? ¿Usted cree que alguien se va a creer lo que usted ha dicho aquí, que fue acabar la obra y empezar los deslizamientos de tierra? ¿Eso qué es, por arte de birlibirloque? Consejera, eso es una tomadura de pelo. No lo digo por usted, pero no asuma usted responsabilidades que no ha tenido. No defienda usted, tan al último extremo, a sus predecesores, porque la actuación, en este caso, Consejera, permítame que se lo diga, ha sido absolutamente vergonzosa, impropia de un gobierno que tiene que asumir sus compromisos. No fuimos nosotros, Consejera, los que les dijimos a esos empresarios: «Inviertan aquí, porque vamos a hacer un acceso a la A-45, y vamos a hacer un polígono que va a ser referente en toda Andalucía». Hoy hay empresarios que viven con mucha amargura no poder sacar su empresa adelante porque EPSA no se hace responsable de unas obras que ella realizó. Eso es absolutamente, como digo, reprochable.</parrafo>
        <parrafo>Y no se lo digo a usted, Consejera, usted no tiene culpa alguna, pero sí, por Dios, asuma algún tipo de gestión y encare...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fuentes, tiene que acabar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[...]... insostenible, Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo asumo las responsabilidades del gobierno en el momento en que me siento en el Consejo de Gobierno. Debo asumirlas, debo asumirlas. Y yo le agradezco que quiera usted dejarme al margen de esta historia, pero yo creo que no, que uno la asume con todas sus consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cuestión en la cual yo no puedo entrar, es el enlace que dicen que se solicita sobre la A-45, un tema en el que yo no puedo entrar, ni es competencia de la Consejería. Ahora bien, EPSA ha hecho una actuación, ha construido un polígono con el Ayuntamiento de Lucena, un polígono que compartimos todos, que es un polígono muy importante, muy potente, y para atender a una demanda de un sector dinámico, que usted mismo ha utilizado la palabra empresario-emprendedor, no digo confundiendo, pero haciendo sinónimo, porque yo creo que es así. Por lo tanto, yo creo que es un sector que exige que las administraciones demos respuestas, en este caso, a la demanda física de terrenos.</parrafo>
        <parrafo>Se ha construido un polígono industrial y se ha entregado al ayuntamiento, y con posterioridad se han producido deslizamientos en esos terrenos. Nosotros, en algunos casos, y ya lo he dicho, después de las lluvias, hemos asumido la responsabilidad de otra parte y la estamos reparando. Pero, señoría, si cuando se interviene en las parcelas, muy próximas a la zona de deslizamiento, y ni usted ni yo..., bueno, yo por lo menos, yo, usted, su caso no lo conozco, no somos..., no soy técnico para valorar a qué son debidos... Dejemos que los técnicos sigan haciendo su trabajo y que se establezca definitivamente quién lo ha producido. Porque, de verdad, señoría, creo que EPSA tiene una larga trayectoria de construcción de viviendas, y una larga trayectoria de construcción y gestión de polígonos industriales en Andalucía como para que ahora surja una duda sobre esa gestión profesional y técnica de EPSA en un momento en un polígono concreto.</parrafo>
        <parrafo>Las responsabilidades que sean nuestras las vamos a asumir, y hasta la fecha los informes técnicos que se han dado no establecen esa responsabilidad por parte de EPSA. Si cualquiera de los informes técnicos que haya sido necesario hacer, como consecuencia de los desprendimientos que ya se han producido en estos días, dicen otra cosa, nosotros siempre asumiremos la responsabilidad en aquello que sea responsabilidad nuestra, pero no pida que nos hagamos cargo de una gestión o de unos problemas que se hayan producido con independencia de la obra de urbanización. ¿De acuerdo? O sea, por tanto, lo que hizo el Consejero Espadas fue un informe técnico, que hay estabilidad en el talud cuando se entregan las obras, hay estabilidad en el momento en que se entregan las obras. Si, luego, se hacen otras intervenciones o actuaciones, habrá que ver, habrá que ver, y el informe técnico que el Consejero Espadas solicita, y así lo determina, dice lo que yo le he dicho. A partir, señorías, si se han producido otras actuaciones, nosotros las hemos reparado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde el punto de vista técnico, no tengo nada más que añadir. Desde el punto de vista político, que es lo que es responsabilidad nuestra, nosotros lo asumimos. Y que EPSA tiene una trayectoria de buen hacer en la comunidad autónoma que no se puede poner en duda en esta Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

