<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>111</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Contabilidad pública, Hacienda regional, Política presupuestaria</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000598</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000598. Comparecencia del Excmo. Sr. Vicepresidente Segundo y Consejero de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre la transparencia y libre concurrencia en la gestión de la Tesorería de la Junta de Andalucía (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Rafael Velasco Sierra, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, D. Ángel Javier Gallego Morales, D. Juan Paniagua Díaz y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda. D. Rafael Velasco Sierra, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al segundo punto del orden del día, y tiene la palabra, en nombre del grupo solicitante, el Grupo Socialista, el señor...</parrafo>
        <parrafo>Perdón, perdón, perdón. Interviene el señor Consejero y posteriormente pasaremos a esa solicitud de comparecencia que solicita el Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, vamos a hablar otra vez de transparencia y libre concurrencia en la gestión de la Tesorería.</parrafo>
        <parrafo>Ya saben ustedes que... Bueno, hay que repetirlo, hay que repetirlo una y mil veces: la Tesorería depende de la gestión de los cobros y los pagos que hace la caja de la Junta de Andalucía, mientras que la gestión presupuestaria depende, fundamentalmente, de la definición de ingresos y gastos que están situados en un presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, cuando hablamos de la gestión de tesorería no estamos hablando de gestión presupuestaria. Y mezclar los dos temas, cuando además se hace intencionadamente, es un error que hay que desbaratar inmediatamente. Usted puede tener obligaciones pendientes de pago, enormes obligaciones pendientes de pago, que no están vencidas, y tener liquidez en la caja, que, en todo caso, hay que rentabilizar a través del procedimiento que se quiera: bien sea ingresando los recursos en el Banco de España, retribuidos; bien sea con subastas de liquidez, también retribuidas. Y, por lo tanto, se gestiona de esta manera.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que sí quiero decir es que la Junta de Andalucía es la única Administración autonómica que ha hecho con publicidad con transparencia y con libre concurrencia toda la gestión de su Tesorería. Yo no puedo conocer cómo ha gestionado la tesorería ninguna comunidad autónoma. No lo sé. No sé dónde tiene el dinero, no sé como lo ha colocado, no sé como lo ha rentabilizado, no sé qué ingresos ha obtenido a cambio. No lo puedo saber; pero ustedes, simplemente, pulsando un botón en lo que es la web de la Consejería, y apelando al Boletín Oficial de la Junta de Andalucía, pueden saber los días en que se ha hecho la gestión de Tesorería en subastas y los ingresos que ha obtenido en cada una de las subastas, con la web de la Consejería. Por lo tanto, por lo menos, vamos a empezar por reconocer que es la única Administración que lo hace con publicidad, con transparencia y con libre concurrencia. No ocurre así, insisto, en ninguna Administración autonómica. Así que, cuando ustedes vean en unos presupuestos ingresos por intereses, ustedes podrán saber, de todos y cada uno de los euros de esos intereses, cómo se pueden conseguir, cómo se han conseguido o cómo se están consiguiendo. Cuando yo veo intereses en otra Administración, en otra contabilidad presupuestaria de cualquier otra comunidad autónoma, no sé cómo se han obtenido, si es reuniendo a las entidades financieras en un despacho para ofrecerles los recursos o cómo es. No lo sé. Lo que sí le puedo decir es que aquí están todos puestos en los Boletines Oficiales de la Junta de Andalucía: el 240 del 2005; el 249 para el 2006; el 250 del 2006 para el 2007; y el 253 de 2007 para el 2008. Esto es lo que se puede ver. Luego pinchan ustedes la web de la Consejería y ven todas y cada una de las subastas que se han podido hacer.</parrafo>
        <parrafo>Publicidad, transparencia, libre concurrencia y estricta legalidad: estos son principios fundamentales, y añado: con un alto nivel de ejecución presupuestaria. Donde estamos hablando de que de 29.075 millones del presupuesto de 2007 sobre el crédito inicial se ejecutó el 102,8% y el 94% sobre el crédito definitivo, y así hablaríamos de cualquiera de los presupuestos o del periodo presupuestario que se pueda comprobar.</parrafo>
        <parrafo>Podemos añadir la reserva de eficacia que se ha podido obtener, por encima de los 345 millones, de la Unión Europea, también gracias a la gestión y a la ejecución de los fondos europeos. Y aquí haría un paréntesis: los fondos europeos se reciben, a veces, hasta un año después de haberlos gastado, por lo tanto, hay que hacer provisiones de fondos, provisiones de recursos, entendiendo que esa previsión se tiene que hacer a la espera de que se produzca luego el ingreso por parte de la Administración de Bruselas. Es verdad que ahora, el día 11 y 12, en el Consejo Europeo, uno de los programas que ha determinado que va a aplicar la Unión Europea —aparte de los que apliquemos los Gobiernos de cada país; por ejemplo, un 2 de nuestro presupuesto..., un 2% del PIB, perdón, para lo que he dicho hace un momento de obras de interés económico para fomentar la creación de empleo—..., aparte de eso, uno de los programas que va a poner en marcha la Comisión es acelerar los pagos de los fondos europeos, lo cual, también, nos vendrá bien.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, ustedes saben también que a final de año se produce una acumulación de documentos de pagos en todas partes, en cualquier empresa, y también en la Junta de Andalucía, porque todas las Administraciones, privadas y públicas, tienen que cerrar el ejercicio contable. Nosotros, incluso —ustedes lo saben—, en la orden de cierre prorrogamos hasta el 20 de enero los pagos que se pueden hacer con cargo al presupuesto de un ejercicio. Eso supone que en ese periodo de tiempo, cuando se pone el 31 de diciembre..., pues, evidentemente, en el 31 de diciembre hay muchos pagos pendientes porque se sigue pagando hasta, insisto, el 20 de enero. Y, luego, es verdad también que hasta el mes de febrero o marzo, incluso abril, los cobros que percibe la Administración autonómica son profundamente inferiores a los pagos. Es decir, si miramos a 31 de diciembre, va a haber un excedente de liquidez importante; si miramos en abril o en mayo, vamos a tener todo lo contrario, vamos a tener una falta de liquidez porque los recursos no vienen hasta después; normalmente, hasta mayo no vienen los recursos. Antes venían en octubre, los recursos que transfiere el Estado por las entregas a cuenta que le corresponden a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Así pues, cuando se acusa de tener saldos bancarios teniendo obligaciones pendientes de pago, pues, simplemente le digo que en todas las Administraciones, todas, absolutamente todas, se cierran los ejercicios con liquidez y con obligaciones pendientes de pago, y en cantidades, en algunos casos, superiores a las de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además de ejecutar correctamente, también se ha reducido notablemente la fase de pago a terceros. En el año 2003 el pago a terceros —las obligaciones, cuando vencían y se pagaban— oscilaba entre los cuarenta días para los pagos de menos de seis mil euros y más de seis meses para los pagos superiores a dicha cuantía. Eso es en 2003. En el 2007, esa antigüedad no superaba en ningún caso los veinte días y la media era inferior a nueve días. De hecho, las obligaciones de pago de acreedores del año 2007, recibidas en Tesorería hasta el 31 de diciembre, se pagaron durante el mes de enero; las que tuvieron su entrada desde el 1 al 20 de enero se pagaron durante el mes de febrero, en claro contraste con lo que pasó en 2003, en donde se tardaron en liquidar hasta 7 meses. Traducido a periodos de medios de pago, las organizaciones pendientes en 2003, se pagaron en 2004 con una media de 114 días, y en 2008 se han pagado con una media de 37 días.</parrafo>
        <parrafo>Con los ayuntamientos pasa exactamente igual. El periodo medio de pagos, en 2007, fue de 27 días, sin contar la participación en ingresos del Estado, que se pagan el mismo día que se reciben. Y no estoy diciendo el día siguiente; estoy diciendo el mismo día, sea domingo o sea festivo. El mismo día que se recibe el dinero del pago de la PIE a los ayuntamientos, ese dinero lo tienen a su disposición los ayuntamientos. Y es verdad que la liquidez no es la misma, cuando te dan 2.500 millones a gastar en tres ejercicios, que cuando te dan 300 millones de euros de anticipo de la Deuda histórica, que cuando las liquidaciones te las hacen en vez de otoño, en primavera. Y no es lo mismo cuando, además, puedes pedir anticipos a cuenta, no solamente el 98% de las entregas a cuenta, sino que puedes llegar a pedir incluso el 100% o el 102%.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, la gestión ha contribuido, ya digo, a tener mayor liquidez, en algunos momentos, como consecuencia de todas estas aplicaciones de recursos que, por cierto, no podían gastarse para otros fines, porque luego vencían las obligaciones a las que habíamos adscrito ese dinero. Es decir, y pongo el ejemplo de los 2.500 millones, se pusieron cantidades incluido en el año 2007. Y yo creo, si no me equivoco, fueron 100 millones de euros en 2007. Novecientos cincuenta millones de euros, me parece que fueron en 2006 y no me acuerdo cuánto dinero fue en 2005. Esos recursos se recibieron exactamente en 2004, 2.500 millones de euros; no fraccionados, de golpe. Esos tenían que estar en Tesorería y no podías aplicarlo a otra obligación, porque estaban previstos, precisamente, para aplicarlos a inversión pública. Porque, entre otras razones, porque si los hubiéramos dedicado a otras aplicaciones probablemente hubieran generado gastos recurrentes y ahora quizás no tendríamos recursos para abonar esas cantidades. Por eso, es una decisión que creo que fue buena, aunque en política presupuestaria fue aplicar los 2.500 millones de euros en varios ejercicios y a unas obligaciones de inversión muy concretas y muy determinados. Qué duda cabe de que generaron tesorería, naturalmente que sí. Toda ella se contabilizó y toda ella se incorporó presupuestariamente, de tal manera que les podíamos hablar de que en este periodo de tiempo, si no me equivoco, han sido más de 600 millones los que se han incorporado como consecuencia del ejercicio de liquidez que ha dado lugar a muchas actuaciones que, de no haber sido por esta liquidez, no se podrían haber desarrollado.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué beneficios, por lo tanto, hemos obtenido con esta política? Bueno, los recursos en concepto de intereses de cuentas que ejercicio tras ejercicio se han incorporado al presupuesto de la Comunidad Autónoma, como les digo, se han elevado hasta 650 millones de euros, 650 millones de euros más de la totalidad, por ejemplo, del presupuesto de la Consejería y Vivienda y Ordenación del Territorio, que está dotada con 535 millones de euros. O, si lo prefieren, el equivalente a la suma de todas las inversiones previstas, en el presupuesto del año 2009, en siete consejerías: Presidencia, Economía, Justicia, Gobernación, Empleo, Salud e Igualdad; dotarse, en su conjunto, con 598 millones de euros. Es decir, se han generado unos recursos que han propiciado un mayor volumen de inversión pública para la Junta de Andalucía. Y no solamente eso, en el presupuesto de 2009 —ustedes lo saben—, hemos podido poner como activos financieros hasta 548,7 millones de euros, como consecuencia de convertir este exceso de liquidez en un remanente de tesorería aplicado al presupuesto y que va a ser fundamental para dedicarlo a actividades generadoras de empleo. Ya saben ustedes que hay 261 millones de euros que se van a dedicar fundamentalmente a productos financieros a pequeñas y medianas empresas, 120 millones de euros para empresas agroalimentarias, 70 millones para empresas turísticas y comerciales, y 10 millones de euros para empresas culturales.</parrafo>
        <parrafo>Yo les podía hablar de otras Administraciones públicas. Ustedes lo conocen; es decir, la Comunidad Valenciana, tiene un presupuesto que es 2,3 veces inferior al nuestro; una deuda por habitante que triplica a la andaluza. Ha cerrado los ejercicios con déficit todos y cada uno de los años, está sometido a un plan de saneamiento y cerró 2007 con obligaciones pendientes de pago por más de 1.200 millones de euros y con liquidez cercana a los 600 millones de euros. Pero no es criticable, ese es el funcionamiento normal. Si hubiera aplicado esos 600 millones de euros, a lo mejor, a cualquiera de esos 1.200 que debía, luego, no habría podido hacer efectiva las obligaciones en el momento de su vencimiento. Es una gestión habitual en tesorería.</parrafo>
        <parrafo>Murcia. El presupuesto es nueve veces inferior al de la Junta de Andalucía. Disponía de 820 millones de euros de fondos líquidos —ocho por nueve, setenta y dos— serían como 7.200 millones de euros en Andalucía, y más de 1.500 millones de euros de obligaciones pendientes de pago; también les digo lo mismo, si hubiera aplicado esos fondos líquidos a esas obligaciones de pago, pues, probablemente, luego, cuando vencieran las obligaciones de pago para lo que estaban asignados esos recursos, no podrían haberlos hechos efectivo.</parrafo>
        <parrafo>Canarias. Un presupuesto cuatro veces y medio inferior al andaluz. Cerró 2007 con unos fondos líquidos de 1.775 millones de euros; multipliquen ustedes, 1.775 por 4,5 y verán ustedes que es una cantidad muy superior a la Andalucía. Unas obligaciones pendientes de pago de 1.044 millones de euros que si lo multiplican por 4,5, les dará también una cantidad bastante responsable.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, eso se ha producido siempre y se va a seguir produciendo, pero lo sí les tengo que decir es que en Andalucía se ha producido, reduciendo sustancialmente la antigüedad de las obligaciones de pago, cerrando todos los ejercicios sin déficit, ni uno solo ha tenido déficit. No hemos necesitado endeudarnos hasta este año 2008 y al mismo tiempo con una situación de saneamiento financiero que ha permitido, precisamente, incorporar remanentes de tesorería para el ejercicio 2009.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que este año 2009, y en 2008, porque les tengo que decir que los 360 millones de euros que hemos incorporado esta misma mañana, y que daremos en un decreto-ley, van a ser con cargo a déficit del año 2008, porque el déficit del año 2008 está por debajo, lo que vamos a [...] cuando cerremos el ejercicio. Se va a cerrar el ejercicio de acuerdo con las previsiones y lo que vamos a cerrar es con un déficit inferior a aquel que podemos estar autorizados, que es del 1% y, por lo tanto, por eso, podemos aplicar 360 millones de euros a un programa de fomento del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y en el año 2009 también tenemos un déficit que va a ser de 1.616 millones de euros. Y este sí equivale al 1% del PIB y mientras no se cambie la formativa —y, mire usted, porque eso lo hemos hablado muchas veces—, no podremos hacerlo de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>¿Creo que se puede cambiar la normativa? Yo no estoy… Vamos, mire, yo lo digo sinceramente, creo que España ha mostrado históricamente, España y Andalucía, una capacidad de absorción del endeudamiento muy importante, muy importante. Yo les decía antes cómo había aumentado el paro y cómo en Andalucía había aumentado menos el paro que en otras comunidades autónomas. Pero le añado también que eso se ha producido, y eso es un dato muy positivo, siendo así que Andalucía es donde más ha aumentado la población activa. En Andalucía la población activa ha crecido el 4,1%. Estoy hablando de 152.000 personas en el último año. Y, sin embargo, el paro ha aumentado menos que en otras comunidades autónomas. Aunque las cifras de paro fueran negativas, muy negativas, el que aumente la población activa, es algo que contribuye a obligar a la Junta de Andalucía, al Gobierno andaluz, a un esfuerzo de creación de empleo superior a los 150.000 empleos anuales —cosa que es muy difícil—. Bueno, aún así, yo les diría que es un elemento enormemente positivo. La población potencialmente activa de Andalucía, la población potencialmente activa de España, es algo que nos va a permitir, en los momentos de crecimiento económico, reabsorber la deuda.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos diez años, en la zona del euro, prácticamente ha reabsorbido cuatro puntos de endeudamiento. Estamos por encima del 60%, en la media del euro, Alemania muy por encima, en el 66%, y ha reabsorbido 4 puntos. ¿Por qué? Pues, porque crece mucho más los potencialmente pasivos, los que entran en pensión, que los que entran en el mercado de trabajo. Y así les he repetido, a veces, que en Andalucía, por ejemplo, si creamos 150.000 empleos, el último año habría aumentado el paro. Y, en Alemania, creando 150.000 empleos habría bajado el paro en 70.000 personas. Fíjese usted la diferencia de tamaño.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué es peor? Lo de Alemania. Porque nosotros tenemos ese potencial de población activa que nos permite reabsorber deuda. Por eso, sí que digo, que yo no soy contrario a aumentar el endeudamiento; no lo soy en este momento. Y el único elemento negativo para aumentar el endeudamiento que podamos tener es, sin duda, el hecho de que todo el mundo va a aumentar el endeudamiento. O dicho de otra manera que va a ser muy difícil encontrar recursos financieros en el mercado. Y, por eso, tenemos que ser particularmente cautos, porque además de financiarse el sector público, también debe financiarse el sector privado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora sí tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Velasco Sierra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Y muchas gracias, señor Vicepresidente del Gobierno, por su comparecencia y por aclararnos pocas dudas que nos quedaban de la gestión y de la transparencia en materia de tesorería por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero nos hemos visto obligados a presentar esta comparecencia en la Comisión de hoy, entre otras cosas, porque desde el Grupo Socialista y desde el Gobierno estamos convencidos de que la transparencia es la mejor forma de gobierno: el que no lo haga que se aplique el cuento. Lo que no vamos a consentir, ni mucho menos, es que, en una comunidad autónoma como la nuestra, donde, cuando la economía ha ido bien, se ha gestionado bien y con mucha transparencia, cuando estamos inmersos en una crisis económica, no se siga haciendo también con transparencia, con concurso y con las posibilidades de que todos los ciudadanos, no solamente los representantes de los ciudadanos en este Parlamento, sino todos los ciudadanos, puedan ver qué es lo que hace la Junta de Andalucía con excedentes, con liquidez en tesorería, etcétera, etcétera, y también cómo repercute en el pronto pago por parte de la Administración autonómica en aquellas deudas que esta tiene con diferentes proveedores.</parrafo>
        <parrafo>Y usted lo ha dicho claramente, y quiero centrarme en ello: una media en torno a veinte días de la prontitud de pago por parte de la Junta de Andalucía a esas entidades, empresas, etcétera, etcétera, a las que la Administración autonómica les adeuda algún pago.</parrafo>
        <parrafo>Y ha puesto usted un ejemplo. Era entorno a siete meses lo que había en 2003. Pero, claro, en 2003 teníamos también un déficit contraído muy importante, y era el que el Gobierno de la Nación, por aquel entonces del señor Aznar, ese que sigue hablando bien del señor Bush —no sé si le suena a usted mucho—, que parece que ha desaparecido de la escena política, pero ese señor Bush, tan nefasto para la política económica del mundo, amigo del señor Aznar, que ha liquidado con su política económica muchos sistemas financieros, pues... Y, sobre todo, lo que me extraña es que el Partido Popular en España siga alabando las bondades de la política económica de la derecha más rancia presentada por el señor Bush, y hemos escuchado reacciones, y sobre todo comentarios, alabando esas políticas del señor Bush.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, en el año 2003, a Andalucía se le debía mucho dinero. Le voy a poner y le voy a relatar algunas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Sistema de financiación 1997-2001. Nos debían 4.625,6 millones de euros; el Fondo de Suficiencia del nuevo sistema, 303,5; la Disposición Adicional Segunda, 1.148; el artículo 15 de la LOFCA, 128,3; del Fondo de Compensación Interterritorial, 806,4; fondos europeos, 5.338,5, e inversiones de los Presupuestos Generales del Estado, 3.951. En total, el Gobierno de Aznar dejo de invertir en Andalucía 16.301,3 millones de euros, y eso es mucho dinero, eso es mucho dinero para venir aquí, montar una ópera bufa, y criticar la gestión de la Consejería de Economía y del Gobierno autonómico, en esta legislatura y también en la pasada, que, como he dicho, se ha gestionado bien en bonanza económica y se sigue gestionando bien, se siguen gestionando muy bien los intereses de los andaluces y de las andaluzas durante esta crisis económica que todos esperamos que dure lo menos posible. Pero de eso no se habla, de lo que el Partido Popular dejó de invertir en Andalucía, de eso parece que no quieren ver absolutamente nada los dirigentes del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, el único objetivo es pinchar las ruedas, y ese es el objetivo que hay y el único que estamos viendo. Mientras peor, mejor, o eso creen ellos, como muchos ciudadanos a los que podemos escuchar todos los días en diferentes sitios relatando cómo puede haber una oposición tan dura y con tanta catástrofe en nuestra Comunidad Autónoma, que, en vez de arrimar el hombro, lo único que hace es intentar poner chinas en el camino para entorpecer todas las políticas económicas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, dejando claro el apoyo, por supuesto, del grupo parlamentario a toda la gestión de la Consejería en esta materia, quería hacerle una valoración, y, sobre todo, porque a nosotros, más que la liquidez —que creemos que se está gestionando bien—, nos preocupa mucho el gasto.</parrafo>
        <parrafo>Si usted se da cuenta, el Partido Popular de gasto no quiere hablar, entre otras cosas, porque el gasto del Gobierno de Partido Popular en el Estado le ha hecho mucho daño a Andalucía. Por eso, es muy importante que esos remanentes de tesorería, que esa gestión de la liquidez, se haga como se está haciendo para poner tener más gasto: más gasto social, más gasto en inversiones, y más planes de empleo para intentar parar el goteo de desempleo, que tanto le preocupa al Partido Popular, como hoy hemos visto en esta Comisión, pero que no aporta ninguna solución pata intentar ayudar a que las cifras de desempleo sean mejores que las que nos estamos encontrando; es decir, que se cree más empleo en nuestro país y, por supuesto, en nuestra Comunidad Autónoma; que coincido con usted en que son datos malos, como usted bien ha dicho, pero, obviamente, también nos preocupa desde Andalucía la globalidad del Estado. Que, si me permiten la expresión, manda castaña que seamos nosotros a los que nos preocupe la globalidad, porque lo que le va bien a España le va bien a Andalucía, lo que le va bien a Andalucía le va bien a España, y no esa política demagógica de, solamente donde se está en la oposición, criticar lo que ocurre en esa comunidad autónoma. Porque, si vemos los presidentes de otras comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular, no critican lo que está pasando en esa comunidad autónoma, sino que le hecha la culpa al que está gobernando al país, y eso es lo que hace el Partido Popular: en un sitio una cosa y en otro sitio otra cosa, según le interese electoralmente en cada sitio.</parrafo>
        <parrafo>Y, como le decía, a nosotros lo que nos preocupa y nos ocupa —mejor dicho, nos ocupa— es un plan de vivienda para reactivar el sector de la construcción; las ayudas a la agroindustria; el plan específico, coordinado con la Agencia Idea, dependiente de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, con una dotación de 87 millones de euros para aquellas empresas viables con problemas coyunturales a las que tenemos que ayudar, bien trabajando con ellas en un plan estratégico en los próximos dos años, para que no tengan que perder productividad, esa productividad que, gracias a la concertación, han conseguido en los años de bonanza económica, o bien a través de avales para ayudarles en la liquidez de sus propias empresas.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que nos preocupa a nosotros. Igual que nos preocupa poner en marcha y, sobre todo, incentivar y poner todos los mecanismos de la Administración económica en la agilidad para poner en marcha el Plan de Infraestructuras 2008-2013, con una dotación de 30.000 millones de euros, al igual que estamos muy satisfechos con la aportación del Gobierno central, a través del plan de impulso, el plan de empleo que ha puesto en marcha, el plan de estímulo de la economía, dentro del cual hay un apartado muy importante, con 8.000 millones de euros, que es el Plan de Empleo. Eso sí es trabajar por el desempleo, por crear puestos de trabajo, por intentar recolocar a personas desempleadas en sectores productivos que han tenido un ajuste muy importante por culpa de esa crisis económica; que dentro de unos días no se extrañe usted que le critiquen, en el Parlamento, con una batería de preguntas, con que usted es el responsable de esa crisis económica, y no el amigo Bush, como todo el mundo en este país —y, si me permiten la redundancia, en este mundo— conoce, porque así hasta la saciedad lo hemos visto en los medios de comunicación. Pero da igual, aquí en Andalucía da igual, con tal de hacer daño, da igual la política que se haga, si no es aquella que va a favor de los andaluces y de las andaluzas para ayudar a esas personas que están teniendo problemas que a nosotros nos preocupan muchísimo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no quiero extenderme mucho más, pero sí le voy a hacer un ruego, y es que siga con esa política de austeridad, como usted bien ha explicado, con los márgenes que el Consejo de Política Fiscal y Financiera le ha dado, ni más ni menos. No podemos ir en contra de lo que es para todas las comunidades autónomas, pero lo que sí podemos hacer es gestionar bien nuestros recursos económicos.</parrafo>
        <parrafo>Es muy triste ver a otras comunidades autónomas donde su plan de inversiones, pues prácticamente no existe para los próximos años, por tener un déficit acumulado muy importante, y eso no se critica o no se pone de relieve porque no interesa hablar de ello, porque son comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué hubiera pasado si todos los datos que le he dado a usted nos hubieran llegado en el año 2003, todas cantidades de dinero a nuestra Comunidad Autónoma? ¿Cómo podríamos afrontar la crisis económica en estos momentos? Muchas de las cuestiones se han corregido; otras fueron imposibles de corregir por parte del Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero, el actual Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en cuestión de gastos lo tenemos muy claro: vamos a seguir con los más desfavorecidos, con la política sanitaria, la política educativa, las políticas de dependencia, y sobre todo con la inversión pública y los planes de empleo, para intentar que esos ajustes que he mencionado anteriormente afecten lo menos posible a las familias, porque nosotros lo que no vamos a hacer es lo que han hecho otros partidos políticos de derecha a lo largo de la historia, que es un populismo barato. Si analizamos la trayectoria de los partidos más de derecha en el panorama político en la historia, todos nacen con una política populista, demagógica y barata, y eso es lo que nosotros no vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a seguir concertando, con sindicatos y con empresarios, la mejor política económica, y eso es lo que le pedimos desde el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Velasco Sierra,</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, ¿va a hacer uso...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente, agradecer al señor Velasco sus palabras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

