<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>286</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de empleo, Cese de la actividad, Embalaje, Industria química</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000349</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000349. Pregunta oral relativa a la empresa Nature Pack (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Dolores López Gabarro y Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Seguimos con la siguiente pregunta, que es la pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a empresa Nature Pack, cuya iniciativa corresponde al Grupo Popular de Andalucía, y la señora López Gabarro va a hacer la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra para formularla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, mi pregunta es clara y concreta: ¿Qué medidas va a adoptar ante la situación que, desde hace meses, atraviesan los trabajos de la empresa Nature Pack, y, sobre todo, cuándo va a poner en marcha estas medidas? Y le formulo esta pregunta, señor Consejero, porque ya su grupo político la planteó, en la Comisión de Empleo, al Consejero de Empleo, el pasado 4 de junio. Y la respuesta de su compañero, el señor Antonio Fernández, fue la siguiente: «Hemos conseguido un compromiso de empleo con el grupo empresarial [...], que va a proceder a la compra de Nature Pack. Y hemos puesto como condición irrenunciable la salvaguarda de los puestos de trabajo y el mantenimiento de la actividad productiva, que son las garantías que exigimos». Aquí tiene usted el Diario de Sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, ese fue el compromiso del Consejero de Empleo. Pero la realidad, desgraciadamente, fue muy diferente. Hoy día, los trabajadores de Nature Pack llevan meses sin cobrar sus nóminas, la actividad sigue paralizada, el Consejero de Empleo incumplió su palabra y el Delegado de Empleo es incapaz de dar una respuesta a estos trabajadores. Hasta tal punto, señor Consejero, que los trabajadores afectados han iniciado movilizaciones y han declarado públicamente que se sienten abandonados por la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, el Grupo Popular, grupo al que represento, recurre a usted y a su Consejería para que, a través de usted, se les den soluciones a estos trabajadores, y espero que esas soluciones en esta ocasión sean reales y efectivas, y, sobre todo, que se lleven a cabo, señor Consejero, porque de nada sirven bonitas palabras de solidaridad con el sector, como ocurrió en la Comisión de Empleo, que quedan recogidas en un Diario de Sesiones, pero que ni se llevan a la práctica ni solventan la situación de los trabajadores, que es lo que su Gobierno se ha limitado a hacer con respecto a esta empresa, hasta el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señor Consejero, en esta Comisión y en las sesiones plenarias que se celebran en la Cámara andaluza, hemos debatido sobre la situación de otras empresas y ha hablado usted de los apoyos y de las actuaciones que han puesto en marcha para salvar puestos de trabajo, y me parecen realmente importantes todas ellas, entre otras cosas, porque esa es su obligación. Pero yo le pregunto: ¿Qué ocurre cuando hablamos de la cuenca minera? Porque jamás su Gobierno ha apostado por las empresas de esta zona. ¿Es que no tienen para usted y para su Gobierno la suficiente importancia? ¿Es que estamos hablando de una zona donde su grupo político tiene el voto garantizado y no hay que apostar, por tanto, por ella?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, viven muchas familias en esta comarca que dependen de estas empresas. Muchas familias, que cada día se levantan para trabajar por reactivar sus pueblos. Muchos trabajadores que se esfuerzan diariamente por sobrevivir. Y estas familias y estos trabajadores, señor Consejero, tienen los mismos derechos que el resto de los trabajadores andaluces, y es su obligación y la de su Gobierno no anunciar soluciones, sino actuar, porque estos trabajadores no necesitan apoyo mediático, como hace su Gobierno: necesitan un apoyo real.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto: ¿Es que no puede su Gobierno avalar los préstamos que solicite el empresario para garantizar la puesta en marcha de la actividad y el pago de las nóminas a los trabajadores? Obviamente, señor Consejero, con las garantías de compromiso y viabilidad que estime su Gobierno oportunas. ¿O es que, por ejemplo, no pueden ustedes buscar mercado para estas empresas a través de convenios o misiones comerciales? Estamos hablando, en este caso concreto, de más de cincuenta familias cuyo futuro está lleno hoy día de incertidumbre, y estamos hablando de una empresa, Naturpack que, como usted bien sabrá, se creó para diversificar la zona tras el cierre de la mina de Riotinto.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señor Consejero, yo le solicito en la mañana de hoy que actúen, que actúen de manera inmediata, porque los trabajadores de la cuenca minera le están pidiendo desesperadamente amparo a su Gobierno, y, hasta la fecha, han recibido la pasividad, la ignorancia, el incumplimiento y la desidia.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta: ¿Qué van a hacer y cuándo, señor Consejero? Porque la situación es insostenible. Fíjese usted, tan insostenible, que la Seguridad Social ha iniciado el proceso para subastar las dos naves sobre las que hoy día se encuentra asentada la fábrica.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde el Grupo Popular, al que represento, y habiendo contactado directamente con estos trabajadores, le manifiesto, señor Consejero, que ya está bien de promesas incumplidas y de discursos retóricos para tapar incumplimientos de su Gobierno. Tomen medidas de inmediato, que es lo que están demandando, lamentablemente, estos trabajadores desde hace meses, y ustedes no les dan respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Y, para su contestación, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como usted sabrá, la empresa Naturpack es una empresa ubicada en Minas de Riotinto dedicada a la fabricación de contenedores para alimentación reciclable, que desde el año 2007 atraviesa por serias dificultades, lo que ha llevado a la compañía a la quiebra y a cambiar de mano hasta en dos ocasiones. Es una empresa privada. Lo digo por su modelo de intervención público-privado, su modelo liberal de la economía. Estas dificultades se hacen patentes a finales del año 2008 con la protesta de sus 57 trabajadores ante la falta de pago de la compañía privada, de un empresario privado.</parrafo>
        <parrafo>Ante el conocimiento de esta situación, la Junta, a través de la Consejería de Empleo, como siempre que hay un conflicto, dando la cara, medió con los representantes de la empresa y los trabajadores a fin de buscar una solución que se hiciese frente a las nóminas, de una empresa privada, y que se planificara la carga de trabajo para mantener la actividad.</parrafo>
        <parrafo>Para la Junta los objetivos son claros: Primero, la salvaguarda de los 57 puestos de trabajo que forman la plantilla; el mantenimiento de la actividad productiva como garantía de futuro de la empresa, tan importante como la anterior, y, de esta premisa, la labor de la Junta ha sido similar a la seguida en otros casos de los que hemos dado cuenta en esta Comisión. De una parte hemos protegido a los trabajadores, posibilitando el pago de las nóminas atrasadas por la empresa e intermediando las negociaciones con el actual propietario, y, de otra parte, estamos apoyando la búsqueda de un nuevo socio que aporte a la compañía los fondos necesarios para dar estabilidad tanto a la actividad como al desarrollo de un plan industrial.</parrafo>
        <parrafo>En total la Junta de Andalucía ha aportado, desde julio del año 2008 a agosto del año 2009, ayudas por un importe de 965.500 euros, de dinero público a una empresa privada, a través de la Agencia IDEA. Una vez trazada la estrategia, a través de la Consejería de Empleo se viene haciendo un seguimiento de la evolución laboral e industrial de la citada empresa en aras de garantizar su actividad y el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Esta misma semana ustedes han podido leer en la prensa de Huelva cómo se ha reunido la comisión de seguimiento, en la que participan los representantes de los trabajadores, en la sede de la Delegación de Empleo. Se siguen buscando soluciones conjuntas para la empresa, y los propios trabajadores nos han trasladado —y consta en el acta— su agradecimiento por la mediación realizada.</parrafo>
        <parrafo>Termino asegurándole que entre todas las partes encontraremos un proyecto viable para Naturpack que cumpla con el mantenimiento del empleo y la actividad en la zona de Riotinto.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene unos segundos, señora López Gabarro, si quiere usted apurarlos. Pero, vamos, son treinta segundos, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ha dicho usted literalmente que entre todos encontrarán un proyecto viable. La cuestión es cuándo. Le he pedido fechas, porque es que la Seguridad Social lleva a la subasta las naves donde se asientan estas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Es que su compañero, el Consejero de Empleo, asumió el compromiso hace unos meses, y no han hecho nada hasta la fecha. ¿Cuánto tiempo más van a tener que esperar los trabajadores? Conteste: no eluda la respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El señor Consejero tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, los trabajadores han encontrado en el Gobierno, como siempre, un aliado. Hemos financiado y hemos aportado para que cobren sus nóminas; están al día en el cobro de las nóminas, una empresa quebrada, que está en ruina. No es un regalo. Y ahora estamos buscando inversores. ¿Cuándo? Cuando lleguen, cuando los convenzamos. No es un bombón, no es un bombón de Navidad, es un problema, y, por tanto, no están los empresarios ahí corriendo por las carreteras para comparar empresas en ruinas. Entiéndalo usted, colaboren con nosotros, y el mensaje fundamental es darles a los trabajadores tranquilidad y seguridad, a ellos y a sus familias. Y ninguno se va a quedar tirado, como siempre hemos hecho, como viendo siendo una tradición en Huelva. Lo hemos hecho con Fertiberia, y ahora se reinicia la actividad; lo hemos hecho con Boliden; lo estamos haciendo con Pickman; lo estamos haciendo con Ercros, con Alestis y Delphi; lo estamos haciendo con Isofotón; con cualquier empresa donde hay un problema, como en Astilleros de Huelva y Sevilla, damos la cara. Y lo hacemos, además, cumpliendo la responsabilidad que tenemos como Gobierno, pero a veces, si me permite —si me permite—, tapando los boquetes de muy malos empresarios privados, a los que usted nunca critica.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

