<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>224</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del paisaje, Provincia de Granada, Reserva natural, Zona protegida</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000683</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000683. Pregunta oral relativa al Parque Natural de Sierra Nevada (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa al Parque Natural de Sierra Nevada, a la que se ha adherido la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, la señora González Vigo. Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para darle por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, aunque suscribe ahora la señora González la pregunta, la registra don Antonio Ayllón Moreno, diciendo que «el pasado día 1 de septiembre del presente año, el Delegado de Medio Ambiente y el Subdelegado del Gobierno en Granada visitaron las obras de mejora, conservación y rehabilitación que se están llevando a cabo en el Parque Natural de Sierra Nevada, concretamente en la finca de la Dehesa de San Juan». La pregunta que suscribe este diputado dice: ¿Cuáles han sido los motivos de que esta visita se haga en un helicóptero que realiza sus servicios dentro del Plan Infoca?</parrafo>
        <parrafo>Esta es la pregunta, que, como digo, presenta don Antonio Ayllón Moreno, y que ahora supongo que suscribe la señora González Vigo en el trámite de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Pues, señoría, paso a contestarle que, en efecto, el pasado 1 de septiembre, el Delegado de Medio Ambiente de Granada, el Subdelegado del Gobierno, el Director del Parque Nacional y Natural de Sierra Nevada, el Delegado de la empresa Tragsa en Granada y el Director del centro operativo provincial del Infoca fueron en helicóptero a visitar las obras que tenían planeado —y como obligación— ver dentro del Parque Nacional de Sierra Nevada. Obras a cargo del Estado que se están ejecutando a través de la dirección del espacio protegido. Y en ese viaje se aprovechó también para hacer la medición y visualización de fincas privadas, cuya compra se está negociando, para incrementar el patrimonio público del parque nacional.</parrafo>
        <parrafo>Este mismo vuelo sirvió para ver la zona afectada por uno de los mayores incendios registrados en Sierra Nevada, en el término municipal de Güejar Sierra, así como dos zonas habilitadas para el aterrizaje de los helicópteros de cara a posibles siniestros forestales, rescate de montañeros...; en definitiva, todo lo que supone la cara norte de Sierra Nevada, lugares inaccesibles a pie, y que, por tanto, tuvieron que visualizarse desde el aire.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles, también, que durante este vuelo se pudo medir y visualizar el barranco de San Juan, una zona que es inaccesible a través de otros medios y que la propia normativa de nuestro parque nacional exige que tengamos controlada.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, se trata —la pregunta que me hace el Grupo Popular— de explicar —por lo que se deriva de ella— cuál fue la motivación del viaje, cuál fue la motivación de ese transporte en helicóptero, y creo que con esta respuesta le doy satisfacción.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, señora Consejera. No nos da satisfacción, simplemente incrementa nuestra preocupación ante lo que, sin lugar a dudas, fue un abuso de poder y una actitud despótica de dos altos cargos de la Administración autonómica y nacional.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señora Consejera, yo le voy a decir una cosa: esos motivos que usted ha podido aquí hoy esgrimir —que, desde luego, algunos han entrado con calzador— no justifican el abuso de poder, ni tampoco justifican que usted los justifique.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, sobre el señor Subdelegado del Gobierno, el señor Cruz, usted no pueda hacer nada, pero sobre el delegado de su área, el Delegado de Medio Ambiente, el señor Aragón, usted no solamente tiene mando, sino que además tiene un deber moral y político de reprenderle esa actitud y cesarle.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera —usted lo sabe bien—, en un abuso de poder sin precedentes, el día 1, estos señores, acompañados de otras personas, utilizaron un helicóptero del dispositivo Infoca para visitar las obras que se están haciendo dentro del Plan E en la Dehesa de San Juan. Por cierto, zona que no es inaccesible, señora Consejera; zona a la que acceden todos los días, después de hora y media a pie, los trabajadores para realizar su función. Hora y media a pie, que deben volver a realizar cuando terminan su jornada laboral para coger los coches, hasta donde pueden llegar con el coche.</parrafo>
        <parrafo>Luego, señora Consejera, de inaccesible nada. Muy accesible para esos trabajadores. Y, desde luego, no era accesible para unos señores que no querían trabajar, en solidaridad con esos trabajadores, yendo y visitando la zona a pie. Era más cómodo utilizar un helicóptero.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Consejera, ciertas frivolidades yo creo que en estos momentos no pueden salir gratis. Porque, además, entiendo que exigen de su firmeza. Y, además, es que estoy convencida de que usted no puede compartir lo que aquí sucedió. Primero, porque yo creo, señora Consejera, que usted no puede compartir la imprudencia de volar, un 1 de septiembre, utilizando un helicóptero del dispositivo Infoca, que está, efectivamente, para las labores de extinción en este momento del dispositivo Infoca. Usted no debe de compartir, y estoy convencida de que usted no comparte que la imprudencia que realizó el señor Delegado de Medio Ambiente hoy se pueda aquí justificar. Una imprudencia, un 1 de septiembre, en plena campaña del Infoca, con unas temperaturas extremas, y, desde luego, con riesgo de incendio como usted debe de conocer.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo entiendo que usted no puede compartir que, además, se vulnerara la Orden PRE/1841, de 2005; orden por la que no están permitidos ciertos vuelos sobre parques nacionales.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, y si es bien cierto que el Director iba en ese vuelo —con lo cual, de una manera u otra, se podía entender que estaba permitido, aunque no por escrito—, señora Consejera, desde luego no creo que usted pueda compartir tanta falta de sensibilidad por parte del Delegado de Medio Ambiente y del Subdelegado, poniendo en riesgo la fauna del lugar —águila real, azor, cabra montés, topillos...—. Les daba absolutamente igual, señora Consejera. Imprudencia por un lado, que no debemos de compartir, y falta de sensibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, señora Consejera, lo que no es aceptable es que a ese sitio que usted dice que es inaccesible sí pudieran trasladar mediante burro un catering. Un catering, con su cubierta, a lo que ahora le llaman los del lugar el burrocatering, señora Consejera. Porque en burro sí se podía acceder, porque andando se puede acceder, pero era más cómodo para los nuevos señoritos, señora Consejera, utilizar un helicóptero del dispositivo Infoca, mostrando el poderío, ¿verdad?, que tiene la Administración cuando lo quiere ejercer.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en estos momentos en que los ciudadanos están temiendo por el aumento de los impuestos, porque lo único que saben ustedes, los socialistas, en tiempos de crisis, es crear más impuestos, ustedes malgastan y se ríen, y se ríen. Mire, señora diputada, a usted le hará mucha gracia, pero yo creo que a los ciudadanos, que les suban los impuestos en tiempos de crisis no les hace gracia...</parrafo>
        <parrafo>Yo le pediría a la Presidenta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>Puede continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en momentos de crisis, cuando el Partido Socialista lo único que sabe es amenazar a los ciudadanos diciéndoles que les vamos a incrementar los impuestos, no se puede malgastar el dinero público en la utilización de un helicóptero, que está en este momento en uso para otras funciones del dispositivo Infoca, que para pasear a unos señores del Gobierno en plan picnic, con catering y todo incluido en esa zona inaccesible, como usted ha dicho, que, evidentemente, no lo es.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, evidentemente, el señor Delegado de Medio Ambiente —y voy terminando— no ha dimitido, no ha presentado su dimisión. Él ha salido en una actitud chulesca que yo creo que hay a reprender también. Él ha hablado, además, de una manera prepotente, amenazando a ciertos alcaldes de la zona. Yo creo que, si tiene alguna duda de algún tema legal o ilegal y si, sobre todo, tiene pruebas de ello, lo mejor que podría hacer el señor Delegado de Medio Ambiente, aparte de dimitir, sería ir a los juzgados...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, debe su señoría finalizar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y no mantener esa actitud chulesca, como le digo, e incluso cobarde, denunciando mediáticamente lo que no es capaz de hacer ante los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, menos impuestos, desde luego, y más control en el gasto público. Y lo que sí le pido es que, ya que el señor Delegado no ha dimitido, usted, por responsabilidad y por coherencia, le haga que dimita o, si no, céselo, porque es inaceptable la actitud que han mantenido estos altos cargos de la Junta y del Estado en unas obras que usted sabe que no son lo que estaban diciendo y, además, utilizando el dispositivo Infoca para su solo y exclusivo uso particular, que es lo que han demostrado, un picnic gratuito pagado por todos los andaluces con sus impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora González, dice usted que no puede compartir. Yo lo que no puedo compartir es, en este caso, absolutamente nada de lo que nos ha regalado. Ya no sabemos si lo que le preocupa era el objeto de la pregunta, el vuelo o el catering al que se ha referido al final. Y, mire, usted es la que habla de abuso de poder, de imprudencia o de actitud chulesca refiriéndose al Delegado Provincial de Medio Ambiente, de manera que, si usted es la que habla de abuso de poder, de imprudencia y de actitudes chulescas, usted será la responsable de sus palabras y usted será la que tendrá que acudir al juzgado cuando la llamen o ir usted y denunciar esas actitudes que, ya le digo, aquí sobran. Y sobran y son tan falsas, señoría, como la foto que se produce cuando se da esta noticia, que es una foto en la que, junto al Delegado y responsable de Medio Ambiente y del Infoca en la provincia de Granada, aparece el Presidente de la Diputación, que, según esa publicación, formaba parte y aparece en la fotografía a toda página del vuelo.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he contestado quiénes formaban parte del vuelo, le he contestado los motivos y quiero terminar añadiéndole que no es que no comparta nada de lo que ha expuesto aquí, es que la animo a que defienda sus argumentos donde tenga que defenderlos y no se invente más historias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

