<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>427</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Gastos en sanidad, Información al consumidor, Política sanitaria</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000695</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000695. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre la factura informativa de la atención sanitaria prestada por el sistema sanitario público andaluz (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Raquel Arenal Catena, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. Dolores Blanca Mena y Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente comparecencia, a petición del Grupo Parlamentario Socialista, para que la señora Consejera informe sobre la factura informativa de la atención sanitaria prestada por el sistema sanitario público andaluz, para lo cual tiene de nuevo la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco, a petición del Grupo Parlamentario Socialista, como decía la Presidenta, con motivo de la factura informativa de atención sanitaria en el sistema sanitario público de Andalucía. Y comienzo trasladando que el pasado día, 25 de octubre, comenzó a funcionar en el Hospital Costa del Sol, de Marbella, un sistema que ustedes verán, habrán visualizado que ha recibido distintos nombres —coste transparente, factura informativa o factura sombra—, y que consiste básicamente en dar a conocer, en informar al usuario de los costes que resultan de la atención sanitaria en los centros andaluces, que se irán implantando de forma progresiva y que es una información que, como su nombre indica, es a efectos meramente informativos, sin perseguir más que dar cuentas a los ciudadanos a propósito de en qué se destinan, a qué se destinan sus impuestos, que, como sus señorías conocen, comprenden, ni más ni menos, que un tercio del presupuesto que tiene destinado la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es un sistema de información, señorías, que además recoge o también establece el compromiso que habíamos adquirido de que los ciudadanos vayan teniendo conciencia también de a qué se destinan esos recursos públicos y esa corresponsabilidad en la utilización eficiente de los mismos, que viene de la mano de esa frase que a veces intento trasladar, de que, aunque los servicios sanitarios sean gratis para los ciudadanos en su utilización, importan un coste que pagan ellos mismos a partir de la partida que se destina con la correspondiente financiación de impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Ese era el principal objetivo, señoría, y, por lo tanto, en ese ejercicio de responsabilidad, se ha puesto en marcha este mecanismo, en el que se podrá valorar, después de su implantación en el Hospital Costa del Sol, cuáles son los ajustes que el sistema requiere, porque una de las premisas que se habían planteado es que no tuviera coste adicional para el sistema sanitario —coste administrativo, me refiero—, puesto que en este escenario de estabilidad presupuestaria y de ajuste no parecía razonable incrementar los costes con motivo de esa información.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando, por lo tanto, señorías, de un ejercicio de gran calado que no tiene en esa configuración precedentes en el sistema nacional de salud, porque las aproximaciones sobre estimación de coste que se han hecho en el sistema sanitario han sido bien por costes promedio del conjunto del servicio en el conjunto de los sistemas nacionales o de los sistemas autonómicos, o bien se han hecho aproximaciones por la estimación de la tasa del servicio público del pago, del coste de la tasa de servicio público, que es una aproximación, como decía grosera, grosera en términos de grosor, claro, no en otras acepciones de la palabra. Y que tiene también un cálculo mucho más simplificado del que nosotros hemos optado, en el que al ciudadano se le informe sobre el coste que tiene en cada uno de los 45 hospitales de la red sanitaria pública, con los costes impactados del conjunto de servicios que se proporcionan en cada uno de esos centros.</parrafo>
        <parrafo>Hay que tener en cuenta, señorías, que, para poner en marcha esta iniciativa, la Consejería se ha basado en un sistema de contabilidad analítica que nos permite hacer un cálculo real en cada una de las circunstancias y cada uno de los centros, un complejo modelo que nos está permitiendo ahora ponerlo en conocimiento de los ciudadanos, pero que previamente ya se conocía por parte de los gestores sanitarios y que, por lo tanto, ha tenido ocasión de sufrir diferentes ajustes o diferentes metodologías que permitieran una mejor aproximación a la realidad en un sistema que se denomina habitualmente COAN y que, a lo largo del sistema sanitario público, lleva más de una década de implantación y, por lo tanto, digamos, de conocimiento por parte de aquellos que tomaban decisiones en relación con los mismos costes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que hay una metodología de base que permite dar este salto nuevo de ponerlo a información de los ciudadanos, pero que, como siempre, el sistema es mejorable y, en la medida en que podamos ponerlo en producción, también nos irá reportando información para incorporar aquellas mejoras en relación con los costes directamente imputables o con los costes indirectos en el sostenimiento de la red, que, como veremos más adelante, se imputa a esa asistencia sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Decirles también, señorías, que desde el año 2003 se incorporó una herramienta, digamos que de características similares, no del todo iguales, en el sistema de atención primaria, de manera que también en atención primaria los últimos siete años se vienen experimentando modelos de contabilidad analítica que permitan conocer el sistema contable oficial y corporativo de cada uno de los centros del sistema sanitario público de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Aunque no voy a entrar en profundidad a explicar el modelo de implantación, porque exigiría un tiempo superior de esta comparecencia y es un modelo experto que requiere de un conocimiento técnico muy exhaustivo en el propio desarrollo de la misma herramienta, decirles algunas características que me parecen fundamentales para conocer cómo funciona por dentro, la tripa del entramado metodológico del que nos hemos dotado para permitirles aproximarse el grado de complejidad que este tiene.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, porque desarrollamos un modelo en el que nos apoyamos en grupos relacionados con el diagnóstico —los llamados GRD—; un modelo de normalización de ámbito internacional por el que se clasifica a los pacientes en grupos homogéneos en cuanto al consumo de recursos, y que permite, en otras palabras, agrupar a pacientes clínicamente similares con consumos de recursos parecidos. Para ello se tienen en cuenta variables tan importantes como la edad, el sexo, el diagnóstico principal o las intervenciones realizadas, o los diagnósticos secundarios, incluso las posibles complicaciones. Digamos que son los elementos que entran a ponderar de manera más significativa el coste final que se tiene por esta agrupación de pacientes clínicamente similares. De hecho, señorías, con motivo de esa clasificación, a los pacientes se les otorga un peso en función de esa complejidad del procedimiento; un peso que determina finalmente el coste que ocurre con motivo de esa atención sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que es un modelo por el que tradicionalmente los sistemas americanos han facturado a los pacientes que tenían cobertura, fundamentalmente a partir del Medicaid y del Medicare, que son los seguros, hasta la reforma Obama, obligatorios que tenían los sistemas de salud americano —de Estados Unidos de América, me refiero—, y que se lo pongo en valor para que se comprenda la complejidad que tiene el procedimiento, pero también la validez. De hecho, algunos sistemas facturan por ese modelo de coste, cosa que no ocurre en el sistema sanitario público, porque el sistema es gratuito y universal para todos los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle también que tuvo una traducción, ese modelo que lleva más de veinte años desarrollándose en Estados Unidos, tuvo, digamos, una traducción al modelo europeo, porque la clasificación europea permitía una mejora aproximación, y, por tanto, estamos utilizando ya modelos de clasificación de pacientes, en función ya de décadas, diría yo, de experimentación en el entorno de otros países de la Unión Europea o de otros países también de Estados Unidos de América.</parrafo>
        <parrafo>Con esa normalización de esos procedimientos, se divide en un segundo momento la actividad que se desarrolla en los centros hospitalarios en diferentes líneas de producción, que se corresponden con grupos de alta hospitalaria, es decir, pacientes que han sido ingresados, primeras consultas y grupos por intervención de cirugía mayor ambulatoria; de forma muy somera, muy aproximada, tres líneas de producción que marcan la clasificación del paciente en función de su diagnóstico.</parrafo>
        <parrafo>Para hacer esta aproximación, en cada uno de esos grupos diagnósticos se imputan gastos de personal, que inciden directamente en su cómputo; gastos directos o controlables, como material fungible, y también una actividad clínica indirecta, que se impacta dentro de esos grupos. Son los que llamamos costes indirectos, entre los que se incluyen limpieza, mantenimiento, seguridad, administración, pruebas diagnósticas complementarias, cocina, o cualquier otra parte alícuota de salud pública, de investigación o de formación.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es mucho más visible a través de un ejemplo, y, por ejemplo, en una intervención de hernia, en el hospital Costal del Sol, un 40% de los gastos son de personal, imputados directamente a través de la asignación de este personal directamente a esa unidad de producción; un 11% derivados del uso del quirófano, y de los profesionales que trabajan en ese ámbito de actuación; un 12% del trabajo de enfermería en las unidades de hospitalización; un 3,5% en pruebas de laboratorio, y un 4% en los gastos, por ejemplo, de dieta del paciente correspondiente a su estancia. Pero, sin embargo, si nos vamos al hospital de Baza, en una intervención oftalmológica —de cataratas, pongamos el caso—, un 18% del gasto es fungible —la lente intraocular que se incorpora—, un 10% es personal, y un 70% son otros gastos directos o indirectos con motivo de esa atención.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, digamos que es un entramado complejo de imputación de costes en cascada, que se desarrolla a lo largo de toda el paso del paciente por el sistema, y que nos permite, pues, yo diría, conocer con bastante detalle cuánto cuesta la atención sanitaria que se desarrolla en los diferentes hospitales de nuestro sistema sanitario público.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, se han ido incorporando de forma progresiva los diferentes centros, porque la complejidad que había a la hora de visualizar esto que se venía desarrollando en los centros es que habitualmente los técnicos y los expertos han trabajado sobre datos de la memoria de actividad que tenían los centros hospitalarios, y, por tanto, había un tiempo —más de seis meses, más de ocho meses— que les permitía hacer esa imputación de coste. Quizás el elemento añadido que se ha incorporado a la dinámica del sistema es que, con motivo del mismo, casi on line, el paciente, cuando se marcha a su casa con un alta hospitalaria, recibe el coste aproximado de su intervención. Eso obliga a que todo el entramado de imputación de costes se desarrolle en paralelo a que el paciente esté ingresado o que el paciente reciba la prueba, con lo cual, digamos que hemos recuperado ese tiempo, que se hacía mucho más lento o mucho más pausado, para hacerlo con motivo del alta del paciente o con motivo de la realización de la prueba.</parrafo>
        <parrafo>Por último, decirle, señoría, que estamos también trabajando, no solamente en los gastos que se ocasionan con motivo de la intervención: también en los gastos que se ocasionan con motivo de que un paciente no comparezca. Dicho de otra manera, el sistema sanitario tiene un coste, con motivo de que a un paciente se le programa una intervención, una prueba diagnóstica, y el paciente no acuda, porque el tiempo que se destina de personal, o el tiempo que se destina de puesta a punto de la instalación, es un tiempo que se pierde en el conjunto de la cadena, y, por tanto, también tenemos interés en que a lo largo del procedimiento podamos informar del conjunto de las actuaciones que, por motivo de incomparecencia del paciente, ocasionan un gasto, indebido en este caso, al propio sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>El cronograma tuvimos ocasión de conocerlo con motivo de la presentación. Vamos a completar el conjunto de la red hospitalaria hasta finales del año 2011 y se van a incorporar en concreto algunos centros sanitarios en los próximos meses, a lo largo de los próximos días, en concreto, hospital de Peñarroya y hospital de Jerez, que van a tener ocasión de poder informar a los ciudadanos de las primeras facturas informativas que se puedan poner en su conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que, en las tres semanas que llevamos en funcionamiento, se ha emitido un total de 843 facturas informativas, con una media diaria de 53 facturas y con un coste total de facturas emitidas sobre atención sanitaria de 377.266 euros —sí, correcto, estaba leyendo la cifra y me bailaba—, trescientos setenta y siete mil euros, redondeando la cifra aproximativa. Por procedimientos, los más frecuentes han sido intervención de cataratas con o sin vitrectomía, del que se han emitido un total de 158 facturas con 220.000 euros; procedimientos sobre hernia inguinal y femoral, que han supuesto 40 facturas por un importe de 45.000 euros; colecistectomía laparoscópica, que han sido 23 facturas con más de treinta y tres mil euros, y procesos diagnósticos, en concreto electrocardiogramas, en donde se han emitido 85 facturas, y también en las pruebas de esfuerzo, así como en relación con los gorters, que se han emitido 89 facturas, y 14 correspondientes a los ecocardiogramas.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en pruebas digestivas, 136 facturas de endoscopia esofagogastroduodenal y 198 facturas de colonoscopia. En las últimas semanas se han incorporado las correspondientes a los electrocardiogramas, con 100 facturas emitidas, y en esta siguiente etapa vamos a incorporar mamografías, TAC, oxigenoterapia y resonancia magnético-nuclear.</parrafo>
        <parrafo>Decía que el hospital de Jerez y de Pozoblanco —perdón, he dicho Peñarroya antes y me he confundido—, Jerez y Pozoblanco se incorporaban en esta siguiente fase, antes de final de año, y también el hospital de Antequera. Decía que la fecha que tienen prevista es el 15 de diciembre, y trasladarle que seguiremos recuperando toda la información necesaria para que, como decía, sigamos siendo transparentes en la información que se les traslada a los ciudadanos sobre un servicio público universal y gratuito, que supone un coste importante del conjunto de los impuestos de los ciudadanos, y que nos permita también, señorías, una corresponsabilidad en la utilización de los servicios públicos desde esa concepción, que a veces sorprende al paciente, en la que uno no tiene una cifra de referencia en relación a lo que implica el coste sanitario de su atención, y que, por las primeras impresiones que nos han dado los ciudadanos, es una información que les resulta útil, que les parece importante que se les traslade y que, por tanto, cuenta también con la satisfacción de los propios ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, la señora Quevedo Ariza tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, a mí me gustaría empezar esta intervención dándole la enhorabuena, porque creo recordar que, entre la semana pasada y esta semana, en la provincia de Córdoba, las infraestructuras, por parte de la Consejería de Salud, salen bastante. Hoy, incluso, leyendo la prensa: tres nuevos centros de salud, nuevos consultorios médicos... Darle la enhorabuena, y, sobre todo, como cordobesa, pues dar las gracias por seguir apostando por esas infraestructuras del sistema sanitario público.</parrafo>
        <parrafo>Y una vez dicho esto, pues la verdad es que estamos hablando de una factura. Una factura que, si usted ha oído los comentarios o ha hablado con la gente, a la gente le resulta gracioso que sea una factura, y solamente informativa.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que su última parte de su intervención, recordando a esa mujer de 78 años, esa abuela diciendo: «¿Pero esto me cuesta a mí 1.382 euros? Pues yo esto no lo podría pagar. ¿Pero esto es verdad que es solamente para informarme de lo que cuesta?». Y la verdad es que le veías la cara de felicidad a esa abuela, y da gusto ver que la gente haya reaccionado de esa manera.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, es una buena forma de ver que, aunque —usted lo ha dicho, ¿no?— la sanidad sea gratuita y universal, no quiere decir que no tenga un coste. Y usted lo ha dicho ahora mismo, que, en un mes, 377.000 euros, redondeando, ¿no? Tiene un coste, y lo tiene bastante alto.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero saber cuánto pueden ser las facturas que se pueden emitir en el hospital Reina Sofía con trasplantes y eso, ¿no? No quiero ni saberlo. Yo recuerdo que, en la época en la que un familiar mío tuvo que ser trasplantado de corazón, y nos informaron más o menos cuánto podía costar al día el tener a esa persona allí... No sé quién, en este país, pues sería capaz de costearse este trasplante de corazón.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad es que, con esta factura, yo creo que vamos a tomar conciencia de verdad del valor que tiene nuestro sistema sanitario público. Y, además, porque hay países que no lo tienen, incluso hay comunidades autónomas que dejan mucho que desear en el sistema sanitario público. Y la verdad es que es una forma de concienciar a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Además, es bueno que los ciudadanos conozcan, con rigor y transparencia, la inversión que la Junta de Andalucía hace en la sanidad pública, la Junta de Andalucía, que recordemos que ha salido como de las dos comunidades autónomas más transparentes en su gestión de toda España. Esto es una prueba de eso también.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, usted mismo lo ha dicho, que hay que recordarle a la ciudadanía, a la población, que la gratuidad del sistema se paga con parte de sus impuestos y que ellos también costean esa sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad es que muchas veces escuchamos que nos quejamos de la Seguridad Social y vamos a los privados. La población, muchas veces, ciudadanas y ciudadanos, pues vamos a los privados porque no estamos acostumbrados a valorar lo gratuito. Y con estas facturas informativas, pues creo que vamos a empezar a valorar, realmente, lo que tenemos. Porque hay una cosa muy clara, ¿no? No es lo mismo esperar quince minutos en el ambulatorio, que quince minutos, veinte o media hora, o cuarenta y cinco minutos, en la sala de espera de una clínica privada, ¿no? Yo creo que es una muestra de que muchas veces lo gratuito no es bien valorado.</parrafo>
        <parrafo>Y además no cabe duda de que con esta factura informativa la población apreciará y valorará aún más esos servicios sanitarios públicos porque van a saber lo que realmente les cuestan.</parrafo>
        <parrafo>Y además hay que decir que la población ha elogiado esta medida, ¿no? No hay más que ver la primera persona que recibió su factura informativa, que, realmente, era una prueba de esfuerzo, que le costó 121 euros... Pero con el orgullo que iba con su factura, enseñando su factura, para demostrar que ella había sido la primera.</parrafo>
        <parrafo>Y además creo que ha sido bienvenida, aunque haya comentarios intolerables... Que, a lo mejor, interesan esos comentarios. Entonces, ahí viene el copago. A lo mejor es que están pensando en otras comunidades autónomas en el copago. Entonces, pues siempre es bueno atacar a un sistema público sanitario que funciona. Y, claro, a esos comentarios es mejor ni hacerles caso, que se dediquen a hacer videojuegos para asesinar a inmigrantes y que dejen los comentarios esos aparte, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Porque la población andaluza está siendo copartícipe de esta nueva factura, y reaccionando positivamente, valorando aún más su sanidad, el servicio que se le ofrece y, cómo no, el personal sanitario que trabaja en nuestro sistema público andaluz. Incluso, los médicos también han mostrado su satisfacción, porque además entienden que, con esta información, esperan menos saturación, que la reducción de las listas de espera se haga incluso más grande, y que, además, incluso el gasto de la sanidad pública disminuya. Y, sobre todo, ellos dicen que puede significar que se haga un uso racional de los servicios sanitarios, que muchas veces abusamos de ellos porque nos gusta más que nos hagan todas las pruebas, aunque sea por un dolor de estómago o de cabeza. Y creo que es porque nuestra población cree en la utilidad de nuestro servicio sanitario, y entiende que es bueno hacerse todas esas pruebas.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, para terminar, pues, creo que con esta nueva iniciativa todos nos vamos a sentir afortunados de que exista la Seguridad Social gratuita, de que exista nuestra sanidad pública andaluza. Y, además, creo que esos quince o diez minutos esos de espera se nos van a hacer incluso más cortos, porque sabemos lo que estamos pagando por ese servicio gratuito que nos están dando.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quevedo Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Solamente, para coincidir con las apreciaciones de la señora Quevedo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, un riesgo que tienen siempre los sistemas públicos, universales y gratuitos es que los ciudadanos tengan un cierto desapego sobre el coste que realmente tienen esos servicios, que consumen gran parte de los impuestos que los ciudadanos pagan vía IRPF o vía cualquiera otra modalidad que se pone en marcha en los países o en las comunidades autónomas. Concretamente, su señoría sabe que las comunidades autónomas, actualmente, financian más de dos tercios de esos pilares del Estado del bienestar: educación pública gratuita y educación sanitaria gratuita. Y que, por tanto, parece obligado que los ciudadanos conozcan que los treinta y tres mil millones, o treinta y cinco mil millones de euros que Andalucía pone a disposición de los ciudadanos, una gran parte de ellos se destina a recuperar su salud, en los casos que tenemos solución, o bien a dar una educación, que es la mejor inversión para el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, yo creo que tiene que ser una cultura que se incorpora desde la convicción de una democracia que tiene que rendir cuentas ante los ciudadanos no solo cuando se comparece a unas elecciones sino también en el día a día, en su capacidad de transparencia; en la que usted bien decía que Andalucía ha salido entre las principales comunidades que tienen mayor índice de transparencia. Pero que es una tarea cotidiana que nos tiene que obligar a todos, y que además creo que pone en marcha mecanismos, dentro de la propia Administración, que permiten el conocimiento de los costes, que permiten la búsqueda de márgenes de eficiencia y que permiten el que los profesionales conozcan también cuál es el mejor servicio que pueden proporcionar al mejor coste posible. Eso son culturas que hay que trasladar, y culturas que, aunque puedan contar en un primer momento con alguna voz que sea disonante, la gran mayoría del coro aplaude porque se pone en valor el trabajo de los profesionales, porque se conoce qué es lo que se consume de recursos, aquellas actuaciones clínicas que decidimos y, sobre todo, porque los ciudadanos pueden legitimar un sistema sanitario público que trabaja pensando siempre en lo mejor que le puede ofrecer a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Continuaremos en esta línea, y espero que el cronograma que hemos establecido pueda cumplir su previsión de aquí a finales del año 2011.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

