<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>181</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de transportes, Provincia de Cádiz, Transporte público</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000168</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000168. Proposición no de ley relativa al transporte público entre Chiclana y Universidad de Jerez, Cádiz (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto 1: aprobado por unanimidad.
Votación del punto 2: rechazado por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a debatir la última proposición no de ley, que figura en el orden del día, del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes, relativa al transporte público entre Chiclana y la Universidad de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que anunciarles que a esta iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular ha registrado una enmienda que ha sido calificada por la Mesa de la Comisión antes de comenzar esta sesión.</parrafo>
        <parrafo>Para dar curso a la iniciativa y defenderla, tiene la palabra el señor García, en nombre del Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, la ciudad de Chiclana, con sus más de 50.000 habitantes, resulta que, en estos momentos, no está comunicada por vía directa con la ciudad de Jerez. Una ciudad como Jerez que supone ser sede de importantes centros administrativos, entre los cuales, en este momento, cabría destacar la universidad, el campus de Jerez de la Universidad de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Las dificultades existentes para la comunicación entre Chiclana y la Universidad de Jerez están, seguramente, influyendo en un escaso, o relativamente escaso, número de alumnos de Chiclana y de su entorno, que optan por estudiar en el campus de la asunción de Jerez de la Frontera, dentro de la Universidad de Cádiz. Y decimos esto porque algunos estudios o sondeos, realizados por el Consorcio Metropolitano de Transportes Bahía de Cádiz, hablaban de la escasa rentabilidad de una línea que uniese Chiclana de la Frontera con Jerez de la Frontera; ambas se llaman de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Claro, si nos basamos en la situación actual, es evidente que el estudio no es riguroso, porque el número de potenciales usuarios de dicha línea, entendemos que no se puede calcular por el actual número de estudiantes, sino por el potencial número de estudiantes, es decir, por el potencial número de personas, que elegirían estudiar determinadas carreras, como puede ser la licenciatura en Derecho por poner, quizás, la más significativa, en el caso de existir una comunicación directa de transporte entre Chiclana y Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Bien, creo que el problema ya, digamos, sobrepasa incluso la comunicación destinada a universitarios entre Chiclana y Jerez. Creemos que es un problema de comunicación de dos núcleos importantes de población y, si se me apura, de dos comarcas, porque Chiclana, de alguna manera, podía servir —aunque está asignada a la Bahía de Cádiz—, pero podría servir de centro de comunicaciones para toda la comarca de La Janda que podría incluir, evidentemente, en un momento dado, pues hasta Barbate. Por supuesto, Barbate, Vejer y Conil. Podrían, de alguna manera, utilizar Chiclana como plataforma, también, para un futuro enlace directo con Jerez de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en la actualidad, el problema, como digo, sobrepasa la comunicación para los estudiantes universitarios, dado que, lo que realmente ocurre, es que no hay ninguna línea directa de transportes que una esas dos comarcas. Chiclana y su entorno, si se quiere La Janda y su entorno, Chiclana, con la comarca de Jerez. Y, obligatoriamente, se obliga a dar una vuelta importante por, en este caso, normalmente, San Fernando o la propia Cádiz, para, si se hace por tren, a través de San Fernando, si se hace por autobús, pues o a través de San Fernando o a través de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en el curso del debate anterior, nos hemos metido incluso en la página web del Consorcio Metropolitano de Transportes de la Bahía de Cádiz y hemos comprobado cómo la propia página web —por cierto, creo que debe experimentar alguna mejora, porque entre los lugares de interés del Ayuntamiento de Jerez exclusivamente pone lugares municipales, no pone el campus universitario, que creemos que es un lugar de interés dentro de la ciudad de Jerez—, pero, en cualquier caso, entre las rutas que pone marcado el principio en Chiclana y el final en Jerez de la Frontera, la más corta, la de menos duración, perdón, no la más corta, la de menos duración, son 75 minutos, 75 minutos en unos plazos y localización horaria muy concretos. La siguiente es de 83 y la siguientes es de 106 y 113 minutos.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, los cuatro tipos de rutas más cortos en periodos de tiempo, más rápidos, digamos, duran un mínimo de 75 minutos, están entre 75 y 113 minutos.</parrafo>
        <parrafo>Pero todo esto, hay que decirlo, sumando estrictamente los tiempos de duración de recorrido. Es decir, por ejemplo, la más corta de 75 minutos, pues considera, estamos hablando de ayuntamiento a ayuntamiento, seis minutos andando hasta la parada Plaza de Andalucía, donde se cogería el autobús de Chiclana, considera 41 minutos hasta San Fernando, estación de ferrocarril; 24 minutos en tren de cercanías, desde San Fernando hasta Jerez, y luego, un recorrido andando.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, considera que no hay ningún periodo de espera, cosa absolutamente imposible. Es decir, es imposible que uno llegue justo a tiempo de coger el autobús pero es más imposible todavía —y puede comprobarse con los horarios, tanto de autobús como de ferrocarril—, que es prácticamente imposible conectar desde un autobús con que en ese momento llegue el tren de cercanías, y lo cojas. Hay, por tanto, que sumar los periodos razonables y lógicos de espera, para el enlace entre una y otra.</parrafo>
        <parrafo>Lo que en definitiva está ocurriendo es que, lo que podría hacerse en media hora, por la distancia kilométrica, que vienen a ser 50 kilómetros y, además, por autovía, está haciéndose una media de dos horas, por la necesidad de hacer trasbordo, bien de autobús a autobús, bien de autobús a ferrocarril. Dos horas, evidentemente, contando los tiempos de espera razonables porque, claro, sumar los tiempos de recorrido no es realista. No es realista porque ningún autobús conecta exactamente con el correspondiente tren de cercanías.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esta proposición no de ley pretende, fundamentalmente que exista una conexión directa entre el municipio de Chiclana y el municipio de Jerez. Se refiere, en este momento, a lo que quizás es visible como la mayor necesidad o la necesidad más urgente, por un colectivo muy concreto que lo demanda. Pero en consonancia con lo aprobado por consenso, recientemente, creo que fue la semana pasada, en el municipio, en el Ayuntamiento de Chiclana, estaríamos dispuestos a consensuar una propuesta que hablase de enlace directo, en este momento, entre autobús —por autobús, quiero decir—, entre Chiclana y Jerez, de manera que los 50 kilómetros por carretera, se hiciesen en tiempos razonables sin transbordos y entendiendo que un enlace de carácter general, como línea regular entre Chiclana y Jerez, enlace por autobús —todavía no hay conexión ferroviaria—, permitiría englobar y organizar en sus horarios la demanda existente de los estudiantes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos dispuestos a acercarnos, en la formulación de nuestra proposición no de ley, a lo aprobado en el Ayuntamiento de Chiclana, y conformamos que de esta manera podamos contar con el apoyo de sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para posicionarse la portavoz del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es obligado decir que, 20 días antes de que se presentara por Izquierda Unida esta proposición no de ley, también la había registrado en el Parlamento el Grupo del Partido Popular; pero, debido a la gran cantidad de propuestas que precisamente el Partido Popular trae a esta Comisión de Obras Públicas y Transportes, pues no se había podido incluir con anterioridad en el orden del día. Pero nos alegramos muchísimo de que Izquierda Unida la haya presentado, y, es más, desde el Partido Popular se ha presentado una enmienda de adición que creo que sustancialmente la mejora y que a continuación expondré.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera, en principio, como chiclanera que soy y como teniente de alcalde que fui de su ayuntamiento, recordar que esta propuesta nace de la petición de una chiclanera que se llama Dolores Acedo, que, con mucho tesón, ha recogido más de once mil firmas para que podamos tener esta línea directa de transporte por autobús, de transporte público, que una Chiclana de la Frontera con el Campus Universitario de Jerez de la Frontera, y ya el 31 de julio de 2008, cuando estaba gobernando el Partido Popular en la ciudad de Chiclana, se aprobó en Pleno por unanimidad la solicitud de creación de esta línea de transporte, y a petición del Ayuntamiento, como digo, en el Pleno de 31 de julio de 2008, se ha realizado un informe sobre viabilidad de esta línea, elaborado por el Consorcio de Transportes Bahía de Cádiz, cuyo estudio de viabilidad tiene fecha de 17 de noviembre de 2008. En dicho informe se reconoce que para el curso 2008-2009 habría una demanda potencial de 9.796 viajeros/año, y que esta mayor demanda se situaría en la localidad de Chiclana, con 7.710 viajeros/año, y en este estudio de viabilidad, muy completo, se analiza también la posibilidad de que puedan optar al transporte los estudiantes universitarios de las ciudades de Conil, Vejer y Barbate, entendiendo en el estudio que el mayor potencial de viajeros se situaría, como digo, en Chiclana, con un 80%.</parrafo>
        <parrafo>También hay que comentar —y así hay que recordarlo— que en el Consorcio Metropolitano de la Bahía de Cádiz la mayoría la tienen el Partido Socialista e Izquierda Unida; el mismo pacto que también se reproduce actualmente en el Gobierno local de Chiclana, que gobierna el Partido Socialista con una concejala de Izquierda Unida declarada tránsfuga, y que precisamente es la protegida también del señor García, que debate esta propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Y, con estas características, al Partido Popular le extraña que tanto el Partido Socialista como Izquierda Unida hayan aceptado sin más que en el Consorcio Metropolitano, con este estudio de viabilidad realizado, se haya rechazado la propuesta de creación de esta línea, y es una buena ocasión que se traiga a debate en el Parlamento de Andalucía esta petición, como digo, de más de once mil chiclaneros, para que se cree una línea de transporte público entre Chiclana y el Campus Universitario de Jerez, y en el estudio de viabilidad no se considera oportuno ponerlo con un argumento tan débil como decir que experiencias previas, tanto en la Bahía de Cádiz como en el área de Sevilla, indican que, al final, este tipo de servicios tiene una demanda mínima y acaban siendo suprimidos. Y también reconoce, precisamente este informe, que existe un servicio que no está integrado tarifariamente en el consorcio, y es una pena que, para recorrer unos cincuenta kilómetros que unen estas dos localidades, que se pueden hacer en treinta o treinta y cinco minutos, pues haya que hacer interminables trasbordos y puedan tardarse casi dos horas, y, además —muy importante—, con un coste aproximado de diez euros al día, que los estudiantes universitarios, y sus familias principalmente, pues no pueden soportarlo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, como digo, es una gran ocasión para que en el Parlamento podamos, las tres fuerzas políticas, Partido Socialista, Izquierda Unida y Partido Popular, aprobar de manera conjunta esta proposición no de ley en comisión, presentada por Izquierda Unida y enmendada por el Partido Popular, para que se pueda poner en marcha de manera inmediata, para el próximo curso universitario, esta línea de transporte. Y, además, la enmienda presentada creo que complementa y mejora la creación de esta línea de transporte, porque es muy interesante que se ponga en marcha, tal como se dice en la enmienda, de manera conjunta y de manera paralela, una campaña de potenciación del uso de transporte público en detrimento del transporte privado. Ya que la Junta de Andalucía gasta ingentes cantidades de dinero en publicidad, con lemas vacíos que no repercuten en positivo en los andaluces, creo que sería una gran oportunidad que se pusiera en marcha una campaña de fomento, como indico, de uso entre los universitarios de transporte público en detrimento del transporte privado, y con eso, quizás, este argumento tan débil del Consorcio Metropolitano, que dice que a la larga se suprimen, por la falta de demanda, estas líneas, como digo, si se potencia entre los universitarios, este argumento tan débil caiga por sí solo, y puedan todos los universitarios, no solo de Chiclana, sino también de Conil de la Frontera y de las otras localidades que están incluidas en el estudio de viabilidad, puedan acceder a este transporte público. Y, sobre todo, lo importante es que se les está facilitando a los jóvenes de Chiclana, de Conil y de las poblaciones limítrofes el acceso a los estudios universitarios, porque, si los jóvenes no acceden a estos estudios universitarios, tendrán menos posibilidades, menos perspectiva de acceder a puestos de trabajo de mayor calidad, y no puede darse la paradoja de que aquellos que viven en poblaciones más pequeñas, que no sean capitales de provincia, se vean desfavorecidos a la hora de acceder en los mismos niveles de igualdad a los estudios universitarios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, entiendo que esta proposición no de ley que traemos a debate hoy se debe aprobar por unanimidad por todos los grupos políticos, de tal manera que se puedan poner en marcha para el nuevo curso universitario estas líneas de transporte público entre Chiclana de la Frontera y el Campus Universitario de Jerez de la Frontera, pero, sobre todo, también iniciando una campaña de fomento del uso del transporte público en detrimento del transporte privado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Socialista, señora Cuenca, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente, para posicionar a mi grupo en esta proposición no de ley que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida en relación con el establecimiento de una línea de transporte público regular directo entre Chiclana y el Campus Universitario de la UCA en Jerez de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente, como decía al principio, pero sí recordarle a la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, la señora Ruiz-Sillero, que dice que tienen una iniciativa en el inventario, que lo podían haber metido como prioridad en este orden del día, porque tienen ustedes, en el orden del día de esta Comisión, dos proposiciones no de ley. La podíamos haber debatido conjuntamente con la de Izquierda Unida. Pero parece ser que Izquierda Unida les ha cogido a ustedes la vez y, además, no les ha sentado nada de bien.</parrafo>
        <parrafo>Y otro tema que ha dicho usted es el tema del costo. En la exposición de motivos, de la proposición no de ley que hace Izquierda Unida, dice que aproximadamente son diez euros lo que cuesta el trasladarse de Chiclana a la Universidad de Jerez. También recordarle que existe una bonificación, a través de la tarjeta que tiene en marcha el Consorcio de Transportes, para adquirir los billetes de Renfe, cercanías y regionales, tanto de ida como de vuelta, con una bonificación de un 10% adicional sobre el precio de dichos billetes. Nada más era una aclaración.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, también a sus señorías decirle que, a través del estudio que se ha realizado por parte del Consorcio Metropolitano, como ustedes han hecho referencia en las intervenciones, los dos portavoces que me han precedido en el uso de la palabra, se ha podido comprobar cuáles son la situación real y las necesidades existentes entre Chiclana y Jerez. En estos momentos, señorías, ya existe una conexión con línea regular de transporte público por carretera entre Chiclana de la Frontera y Jerez, con una parada en la estación intermodal de transporte en Jerez, y el tiempo estimado de recorrido —le decía al señor García— es de unos cincuenta minutos, pero, claro, sin tener en cuenta los tiempos de espera, que ahí sí coincidimos con usted.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por tanto, de cuatro expediciones al día en ambos sentidos, pero lo importante a destacar es que actualmente no están integradas en el Consorcio de Transportes de la Bahía de Cádiz, aunque esperemos que sí estén integradas próximamente.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, ustedes saben que la línea ferroviaria Chiclana-San Fernando conecta a Chiclana con la red ferroviaria de la Bahía de Cádiz, existiendo 42 conexiones indirectas en ambos sentidos entre Chiclana de la Frontera y Jerez, realizando transbordos en San Fernando y usando la nueva línea, la M-120 Chiclana-San Fernando, y los trenes de cercanías entre Jerez y San Fernando. A esto, señorías, hay que sumar las 22 conexiones con trenes regionales de media distancia con lo que se amplía hasta 64 la oferta, de manera que posibilita las conexiones de los universitarios, dada la gran heterogeneidad de horarios que existe en la universidad, ya que, como todos sabemos, los horarios varían en función de las asignaturas a las que ellos se matriculan, a las que se matriculan los alumnos, e, incluso, varían según la época del año, porque pueden estar realizando prácticas, por los exámenes, por actividades extralectivas, etcétera. En cualquier caso, estamos hablando de aproximadamente unos 114 universitarios, si no me fallan a mí los datos, y, asimismo, la estación intermodal de Jerez se encuentra situada en las inmediaciones del campus universitario de la Universidad de Cádiz y cuenta con la línea número 5 y con el servicio de bicicletas puesto en marcha por el Ayuntamiento de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, desde el Grupo Parlamentario Socialista somos sensibles a la demanda que han realizado los ciudadanos para poner en funcionamiento una línea directa y de carreteras con el campus universitario de Jerez y le proponemos al portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida una enmienda que iría en la siguiente línea: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía a emprender las actuaciones necesarias para, considerando su interés social y coordinadamente con el Consorcio Metropolitano de Transportes de la Bahía de Cádiz, para que se emprendan las actuaciones necesarias para el estudio e instalación de una línea regular Chiclana-Jerez». Esa sería nuestra enmienda y si la admite el portavoz de Izquierda Unida nosotros votaríamos a favor de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, señor García, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, agradecer, en principio, a todos los portavoces su actitud favorable al fondo de esta cuestión, pero no puedo evitar el lamentar, una vez más, la intervención de la señora Ruiz-Sillero que parece que no ha superado el escozor que le produce no estar gobernando en Chiclana.</parrafo>
        <parrafo>Ese es su problema, yo le recomendaría un mayor control a su expresión porque me parece despectivo, y más viniendo de una mujer, la expresión «concejala protegida». Usted no es protegida de nadie o yo no la considero, sino que usted que ha sido concejala y es parlamentaria, y es parlamentaria, está donde está no por ser protegida de nadie, ni del alcalde, ni del señor Sanz, ni del señor Arenas, sino por sus propios méritos. Por tanto, tenga cuidado porque esa expresión que usted ha utilizado a ningún varón de esta Comisión se le hubiera permitido. Tenga usted cuidado. Y tenga usted cuidado al hablar de transfuguismo, porque usted es una tránsfuga, usted es una tránsfuga, usted es una tránsfuga. Mire usted, la señora Nadine Fernández, en la medida en que ha rectificado su posición y es reconocida como representante por Izquierda Unida, ha dejado de ser una tránsfuga, les guste o no. Sin embargo, su portavoz —no voy a decir quién la protege— el anterior alcalde de Chiclana, el señor Marín, ese sí sigue siendo un tránsfuga porque nunca ha rectificado su posición. Y usted, que perteneció a ese Gobierno, señora Ruiz-Sillero, es una tránsfuga total porque nunca han rectificado esa posición, nunca. Tenga cuidado con lo que dice porque se puede volver en su contra, se puede volver en su contra. En cualquier caso, en cualquier caso, quiero recordar que el señor Marín —insisto— sigue siendo un tránsfuga, y usted sigue siendo una tránsfuga porque no ha rectificado en su posición. Por cierto, el alcalde de El Puerto también es un tránsfuga y es del Partido Popular, aunque a usted no le importe, pero es del Partido Popular, porque está gobernando con un tránsfuga y eso no les parece interesante.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también pedirle que en el futuro sea usted más precisa. En el Consorcio Metropolitano Bahía de Cádiz no hay mayoría del PSOE y de Izquierda Unida, en todo caso, habrá mayoría del PSOE porque tienen la mayoría, pero del PSOE e Izquierda Unida. No hay ningún pacto de Gobierno, no hay ningún pacto de Gobierno entre el PSOE e Izquierda Unida. No, mire usted, ahí no hay pacto de Gobierno. Es como si yo digo que en el Parlamento de Andalucía hay mayoría entre el PSOE y el PP. Pues, claro, sumando dan mayoría. Mire usted qué gracia. Sea usted un poco más precisa e intente superar ya el resquemor y la rabia que le da no estar gobernando en Chiclana ni compatibilizar los dos puestos que usted tenía, que parece ser que eso también le está doliendo bastante.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, quisiera también hacer algunas precisiones a la intervención de la representante..., de la portavoz del Partido Socialista, en el sentido de que cuando yo digo que son 75 minutos mínimo... Mire usted, aquí la tiene, la página web. Es que usted no se ha dado cuenta y ha dicho 50, aquí tiene la página web del consorcio: 75, mínimo. Sumando estrictamente los tiempos de recorrido, sin paradas: 75. Estamos de acuerdo: 75, mínimo, sin sumar los tiempos de parada, los tiempos de parada.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en cualquier caso, el estudio —se lo digo a las dos—..., el estudio del Consorcio Metropolitano de Transportes Bahía de Cádiz creemos que está superado por los hechos. Está superado, no es válido. El Ayuntamiento de Chiclana, tanto en una situación de Gobierno anterior, de cuatripartito, como en la situación actual, se ha pronunciado en contra de ese estudio. Y creo que es bastante razonable pensar que ese estudio está distorsionado por haberse limitado estrictamente al número actual de usuarios. Es evidente que, si usted facilita el transporte, el número de usuarios sería muy superior para un futuro curso, cuando se disponga de la seguridad de existir líneas de conexión. Además, me parece razonable que se hable de algo más que de una línea de conexión para universitarios, sino de una conexión regular que, evidentemente, debe englobar y debe adaptarse a las necesidades y a la demanda universitaria que hay.</parrafo>
        <parrafo>Bien, paso a pronunciarme, señor Presidente, respecto a las dos enmiendas, empezando por la del Partido Popular, que consideramos aceptable, pero que consideramos de tal entidad que debería ser un punto aparte; es decir, proponemos que sea como transaccional un segundo punto de manera que, en lugar de sumarse a nuestro punto, a nuestra parte dispositiva, sea un segundo punto que invite —efectivamente, lo consideramos interesante e importante— a hacer una campaña para fomentar el uso del transporte público. La mejor manera de fomentar el uso del transporte público es, evidentemente, haciendo una oferta atractiva del transporte público. Si no hay transporte público o si el transporte público multiplica por tres el tiempo de duración de un trayecto, evidentemente, no hay campaña que valga. Por tanto, la mejor campaña para fomentar el uso de transporte público es poner una oferta de transporte público racional, que creemos que se cumple, en principio, con mediano grado de satisfacción con la creación de una línea regular.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la enmienda propuesta por el Partido Socialista, en coherencia con lo que dije al principio y teniendo en cuenta el pronunciamiento unánime del Ayuntamiento de Chiclana, vamos a aceptarla y vamos a entender que, de esta manera, puede ser aprobada esta propuesta por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero terminar también expresando el reconocimiento a doña Dolores Salcedo, que ha sido la chiclanera que ha articulado todo el movimiento a favor de esta iniciativa, y que creemos que debe figurar su nombre con reconocimiento en las actas de este Parlamento, para que conste su trabajo y para que conste su esfuerzo en mejorar la comunicación entre Chiclana y Jerez de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a empezar a votar las iniciativas que se han debatido a lo largo de la mañana.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a empezar por la proposición no de ley del Grupo Parlamentario Popular relativa al enlace entre la AP-46 con el municipio de Casabermeja en la provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a votar ahora la proposición no de ley, relativa al acceso mecánico a la estación de Sierra Nevada, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 10 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a votar la proposición no de ley relativa al trazado de la autovía A-4. A esta iniciativa se le presentó una enmienda en voz por parte de Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pregunto si se acepta la tramitación. No se acepta. Por lo tanto, se somete a votación la iniciativa conforme fue registrada y se incorporó al orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y sometemos ahora a votación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente. Para pedir votación separada de los puntos 1 y 2 de la última proposición no de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Sometemos a votación la iniciativa del Grupo de Izquierda Unida. Se solicita la votación separada por parte del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>A la iniciativa se le ha presentado una enmienda por parte del Grupo Parlamentario Popular, y por parte del grupo proponente se le plantea una transacción, de manera que no se ponga en la enmienda a continuación del texto que figura, sino que forma parte de un segundo punto.</parrafo>
        <parrafo>Pregunto al Grupo Popular si acepta la transaccional que le plantea el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Y, por parte del Grupo Socialista, se le plantea una enmienda en voz a la iniciativa, que sería la que formaría parte del primer punto de la iniciativa, conforme a la aceptación de la transaccional que acaba de hacer el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el primer punto de la iniciativa quedaría de la siguiente manera: «Coordinadamente con el Consorcio Metropolitano de Transportes de la Bahía de Cádiz para que se emprendan las acciones necesarias para el estudio e instalación de una línea regular Chiclana-Jerez». Así sería el texto que se propone para su votación.</parrafo>
        <parrafo>Y el segundo punto de la iniciativa sería, podemos redactar asimismo: «... poniéndose en marcha, de forma paralela y conjunta una campaña de concienciación entre los universitarios para el uso del transporte público en detrimento del uso del transporte privado».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por cuestiones de redacción entiendo que sería «... se insta a poner en marcha», o sea, es una cuestión meramente técnica, no poniendo..., sino que es un punto separado, «... se insta a poner en marcha...», etcétera, etcétera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Claro, yo había dicho: «Asimismo...», pero, bueno, si es un segundo punto, efectivamente... «Se insta a poner en marcha de forma paralela y conjunta una campaña de concienciación entre los universitarios para el uso del transporte público en detrimento del uso del transporte privado».</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sometemos a votación en primer lugar el primer punto de la parte dispositiva de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Y sometemos, ahora, a continuación, a votación el segundo punto de la iniciativa, conforme a la enmienda presentada por el Grupo Parlamentario Popular y transaccionada por el grupo proponente de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>El segundo punto no se aprobaría, por tanto no se incorporaría a la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, suspendemos durante dos minutos la Comisión a la espera de que la señora Consejera esté en la puerta.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

