<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>452</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Administracion institucional, Ayuda a las empresas, Desarrollo económico, Madrid</materias>
    <numero_expediente>8-09/PE-005206</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PE-005206. Pregunta escrita relativa al presupuesto y la ejecución presupuestaria del Centro de Negocios de Empresa de Andalucía dependiente de la Agencia IDEA, situado en Madrid (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a presupuesto y ejecución presupuestaria del Centro de Negocios. Tiene de nuevo, para su formulación, la palabra la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta es: ¿Cuál es el presupuesto y cuál es la ejecución presupuestaria del Centro de Negocios de Empresa de Andalucía dependiente de la Agencia IDEA desde su creación hasta la fecha que, si no me equivoco, se creó en 2007?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Dada la propia naturaleza del Centro de Negocios de Andalucía en Madrid no existe un presupuesto definido para el mismo en el sentido de no ser un centro independiente.</parrafo>
        <parrafo>El centro se adapta a las necesidades que se plantean, necesidades que son objeto de valoración, a medida que se plantean las demandas concretas de servicios y que justifican la tipología de la relación existente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En esta respuesta entiendo que este Centro de Negocios abierto en Madrid dependiente de la Agencia IDEA, que depende a su vez directamente de su Consejería, no tiene un presupuesto asignado sino que a medida que va necesitando se le van asignando fondos. Los presupuestos de la Comunidad Autónoma de Andalucía tienen que estar cerrados, tienen que destinarse a partidas concretas y todos los andaluces, que es lo que nos interesa, tienen que saber a qué se destina ese dinero con la previsión y luego, sobre todo —como viene también en el texto de la pregunta—, la ejecución presupuestaria. Porque tenemos que saber cuál es la previsión, pero también en qué se ha gastado y qué cantidades.</parrafo>
        <parrafo>Así que, por favor, señor Consejero, le pediría que me concretara el presupuesto de esos años y qué es lo que se ha gastado en esos años referidos al Centro de Negocios de Andalucía del que hablamos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, le he sido muy claro en la información que le he trasladado hasta este momento. El Centro de Negocios, a pesar del nombre de «centro» no es un centro directivo independiente, no tiene un programa presupuestario y desde esa perspectiva es de la que no tiene un presupuesto. Pertenece a la Agencia IDEA, y en función de las necesidades tiene una asignación presupuestaria. Y le he dicho claramente que hay un trabajo adjudicado a la empresa Experience Management Group, desde el 1 de noviembre, y le he dicho que ese trabajo, que el coste de ese trabajo de asesoramiento, desde 1 de noviembre, que se realiza a través de esta empresa es de 159.948 euros.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

