<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza técnico profesional, Profesión hostelera, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000229</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000229. Pregunta oral relativa al ciclo de Formación Profesional de Grado Medio de Cocina y PGS de Ayudante de Cocina que se imparte en Chipiona (Cádiz) (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P: Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—...esta tercera pregunta, vamos ahora a Cádiz, a Chipiona exactamente, donde el diputado representante de Izquierda Unida, don Ignacio García Rodríguez, pregunta sobre el ciclo de formación profesional de grado medio de cocina y PGS —que tengo que reconocer que no sé lo que es— de ayudante de cocina. El Programa de Garantía Social que se imparte en Chipiona, Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la pregunta tiene la palabra el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nadie duda de que el turismo en general está llamado a ser, a continuar siendo, una fuente de riqueza en Andalucía, en particular en la provincia de Cádiz, y que esa actividad turística se tiene que apoyar en la calidad, lo cual pasa necesariamente por la profesionalidad a través de la formación que se imparte a quienes deseen ser buenos profesionales, siendo además una parte importante de la oferta educativa de esta Consejería, en concreto en provincias turísticas como la de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, se da la circunstancia de que una de las poblaciones más turísticas, que es Chipiona, en concreto en uno de sus institutos de enseñanza secundaria, el Sal Medina, se ha venido impartiendo un ciclo de formación profesional de grado medio de cocina, así como un programa de garantía social de ayudante de cocina, con un número aproximado de 40 alumnos y alumnas y con cuatro profesores o profesoras.</parrafo>
        <parrafo>El problema es que en la actualidad, las clases prácticas —esta es evidentemente una formación eminentemente práctica— se están impartiendo en el bar del campin municipal, el cual tiene únicamente cocina y un salón de 25 metros cuadrados. Las clases teóricas se imparten en el salón, en tres rincones del mismo. Imaginémonos un salón de 25 metros cuadrados, del cual se utilizan tres rincones para dar tres clases distintas a distintos niveles educativos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, se dan toda una serie de circunstancias, entre ellas que como la empresa concesionaria no ha pagado, Endesa le ha cortado el suministro de luz, con lo cual el ayuntamiento, que no la Consejería, el Ayuntamiento, ha tenido que instalar un generador eléctrico que funciona de nueve a dos y media, y la falta de continuidad en el suministro impide una utilización adecuada de algunas instalaciones, como pueden ser frigoríficos, así como un horno Rational valorado en doce mil euros, que funciona con energía eléctrica pero para el cual no se dispone ni sitio.</parrafo>
        <parrafo>Bien, hay una serie de reivindicaciones y demandas de la comunidad educativa, del claustro de profesores, de los propios alumnos y alumnas, para que, evidentemente, mejoren las condiciones en que se imparten estas enseñanzas profesionales, tanto el ciclo formativo de grado medio como el programa de garantía social.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le preguntamos qué valoración hace la Consejería de la situación actual descrita, qué previsiones contempla esta Consejería para la mejora de las condiciones en que se imparten las clases, y, además —por estar incluido dentro de las reivindicaciones del claustro de profesores—, qué previsiones maneja esa Consejería en relación con la utilización del solar anexo al IES Salmedina de Chipiona, Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>La Consejera tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señorías. Señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>El centro al que usted se refiere sabe que inicia su actividad en el marco de un convenio que el 1 de octubre de 2001 se firmó con el Ayuntamiento de Chipiona; un convenio de colaboración para la implantación y para el funcionamiento de las enseñanzas de Formación Profesional Específica.</parrafo>
        <parrafo>El convenio responde a una necesidad. Bueno, en primer lugar a un convencimiento que compartimos acerca del turismo como fuente de riqueza y acerca de la necesidad de formación de buenos profesionales, y, desde luego, también responde a una voluntad de establecer mecanismos de cooperación entre instituciones, también entre empresas, para el desarrollo de las enseñanzas de Formación Profesional que den una formación actualizada relacionada con los sectores productivos del entorno, el turismo, y para alcanzar una competencia importante con vistas a la incorporación al mundo laboral.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que las enseñanzas indicadas se trasladaron al campin municipal, no al inicio de curso, sino al inicio del segundo trimestre del presente curso escolar. Inmediatamente pusimos en contacto esta noticia con el servicio de inspección, que giró visita a las instalaciones, y, evidentemente, emitió un informe cuyo contenido coincide básicamente con el que usted ha descrito aquí y ahora, y también en su exposición de motivos. Conocida ya esta realidad, nos pusimos en contacto con el propio Ayuntamiento para dar una solución a un problema que había surgido y que no figuraba, desde luego, al inicio del curso escolar.</parrafo>
        <parrafo>Desde entonces, algunas cuestiones que usted ha planteado y que, desde luego, son necesarias ya han sido solventadas: la renovación del mobiliario, la adquisición de menaje, la instalación del grupo electrógeno que solucione provisionalmente esta falta de suministro, que, desde luego, no corresponde ni a la voluntad ni a las actuaciones de la Consejería, sino a otros factores que me va a permitir que no valore aquí, por no ser de este ámbito o del ámbito de la Consejería. Desde luego, el Ayuntamiento, además, nos ha informado de que, para el próximo curso escolar, tiene previstas otras alternativas que creemos que son mucho mejores para el desarrollo de estos programas, desde luego en las mejores condiciones posibles y en mejores condiciones de las que en estos momentos se están prestando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco la lección de historia sobre la instalación del ciclo formativo que nos ha dado. No era esa la pregunta, evidentemente. En cualquier caso, ya que usted lo ha contado, permítame decir que no nos parece un buen método ese tipo de convenios, posiblemente realizado porque era un ayuntamiento socialista en su momento, y entonces había que montar el módulo como fuera, o el ciclo formativo como fuera. Pero la realidad es que se debería haber comprobado si se daban las condiciones o se disponía de las instalaciones idóneas para, bueno, la realización o la impartición de estas enseñanzas.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de soluciones provisionales, que son las ya descritas, como el grupo electrógeno, pero que, insisto, no sirven o no permiten funcionar en condiciones adecuadas por cuanto que, por ejemplo, pues no se pueden utilizar frigoríficos por la necesidad permanente de suministro. E insisto: ¿Cuáles son las perspectivas? Ha sido usted un poco ambigua, señora Consejera. Se ha limitado a decir que el Ayuntamiento tiene previstas otras soluciones alternativas. Por favor, dígame cuáles, porque usted tiene responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de un ciclo formativo y de un programa de garantía social que dependen directamente de su Consejería, y que probablemente nunca se debieron impartir en estas condiciones. Pero dígame usted cuáles. Si hay alguna alternativa, ¿qué es? ¿Una instalación que en vez de campin sea un bar o un albergue, por ejemplo? ¿O se va a contemplar hacer algo, como demanda la comunidad educativa, en ese solar, que es parte del instituto, que está anexo al edificio actual del instituto y donde perfectamente podría construirse un edificio, un módulo, una nave, que, evidentemente, si se hace bien, a través del plan Mejor Escuela o del que sea, permitiría impartir las enseñanzas en condiciones adecuadas?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, le pido que sea más concreta, que nos hable de esas soluciones y, sobre todo, nos garantice si esas soluciones van a permitir algo tan elemental en un ciclo formativo de cocina como es el tener luz eléctrica. ¿O también va a haber que arrastrar en el traslado el grupo electrógeno? Y, sobre todo, que nos diga también por qué no se acomete, desde la propia Delegación, una actuación decidida, en el sentido de aprovechar esos terrenos existentes, ese solar anexo existente, para resolver de una vez por todas el problema y consolidar un ciclo que —entendemos— es conveniente y que está muy bien localizado en Chipiona por su importancia turística dentro de la costa de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo no he pretendido darle ni lecciones, ni lecciones de historia... De verdad, nunca, de verdad que no. Pero, bueno, acepto la broma que entiendo que usted ha hecho. Lo que desde luego sí he pretendido es contextualizar el por qué estamos en una determinada situación, que estoy segura de que usted conoce, pero que es posible que otros miembros de esta Comisión no conozcan por no estar tan cerca de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a entrar en si fue un buen método o no lo fue, si fue una buena fórmula... Desde luego, lo que sí le voy a decir es que nunca fue buena o fue mala por ser un ayuntamiento de un signo político o de otro. Esa valoración no me corresponde hacerla a mí, y, desde luego, bueno, permítame que no comparta la que hace usted.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho, efectivamente, que se están buscando soluciones. No se las he enumerado; se las voy a enumerar en estos momentos. Vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>Estamos trabajando en soluciones que van a hacer posible la ubicación de estas enseñanzas en los pabellones del edificio Tolosa Latour, que, como usted sabe, es propiedad de la Junta de Andalucía. Hemos suscrito un convenio entre la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social y el Ayuntamiento de Chipiona, que esperemos que se formalice en la segunda quincena de julio; un convenio que nos va a permitir disponer del uso exclusivo de la amplia cocina que tiene este inmueble —por cierto, con un fuego central que consideramos que es muy apto para impartir las enseñanzas formativas de este nivel—; que nos va a permitir contar con aulas polivalentes destinadas a las clases teóricas, y también destinadas al almacén, y, sobre todo, estamos estableciendo canales de coordinación permanente con el profesorado y con el Ayuntamiento, con el instituto de educación y con el Ayuntamiento, para intentar responder de una forma mucho más fluida a las necesidades que vayan surgiendo.</parrafo>
        <parrafo>El convenio va a satisfacer provisionalmente las necesidades que se han planteado, especialmente a lo largo de este curso escolar. Es una solución que no fue posible en años anteriores porque este edificio estaba siendo utilizado por un antiguo centro de menores que ha sido sustituido ahora por otro edificio diferente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, queremos provisionalmente optimizar los recursos públicos, seguir manteniendo y mejorando los lazos de colaboración entre el Ayuntamiento y la Administración, en sus Consejerías tanto de Educación como de Igualdad, y, desde luego, decirle que tenemos prevista la creación de una escuela de hostelería que creemos que va a ser la solución definitiva para reforzar la programación, para mejorar las enseñanzas, no solo para Chipiona, sino para el resto de la comarca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Han finalizado los asuntos en los que era necesaria su presencia, de manera que le queremos agradecer su asistencia a la Comisión, y su información, y también en este momento la despedimos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a continuar con...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Solo de la Comisión, espero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Perdón? Sí.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a continuar en un momento con las proposiciones no de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, podremos..., podemos ir...</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

