<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>425</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Programación audiovisual, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000842</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000842. Pregunta oral relativa al programa 1001 noches de Canal Sur TV (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues pasamos a la siguiente pregunta, pregunta con ruego de respuesta oral relativa al programa 1001 noches, de Canal Sur, que formula el diputado del Grupo Popular, el señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Le doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo también seré escueto y directo en la respuesta, que, además, entiendo que la tiene por escrito, ya que lo había preguntado.</parrafo>
        <parrafo>En principio, está previsto que en esta parrilla de otoño haya 15 programas de las 1001 noches, y el presupuesto que tiene asignado cada programa, como usted sabe, es de 18.646 euros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, yo no tengo este dato, porque todas estas cosas, como usted no cumple con su obligación de responder en tiempo y forma, este último no lo tengo. Pero tengo otros datos, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Dicen que se dice, en los presupuestos del año 2011 de la RTVA, que en el apartado de entretenimiento mantendremos las entrevistas de Joaquín Petit. Vayamos a los números que tenemos, señor Carrasco. De entrada, a la audiencia. ¿En torno a cuánto está? ¿Al 5%, al 4%, al 3% o menos del 2%, señor Carrasco? Primera cuestión: menos del 2% de audiencia.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión. Año 2005, facturación de la empresa del señor Petit, 1.763.280 euros; año 2006, 1.490.100 euros; 2007, 2.210.869 euros; 2008, 1.074.880 euros; 2009, 892.543,4 euros; 2010, a junio, 518.499,28 euros. En los cinco últimos años, 6.862.174,07 euros. Desde septiembre de 2001 a 25 de febrero de 2009, 9.506.547,22 euros. Audiencia menor del 2%.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasa aquí, señor Carrasco? ¿Lo insulto si le digo que esto es trato de favor? ¿Lo insulto si le digo que esto es amiguismo? ¿Lo insulto si le digo que esto es una total incoherencia y una total desfachatez, señor Carrasco? ¿No hablaba usted de una televisión pública con público? ¿Cuál es el público? Y eso sí: Dicen que se dice en los presupuestos, ya puesto negro sobre blanco, dicen que se dice que se mantendrán las entrevistas del señor Petit.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, el único aval, el único aval de este programa es que el señor Petit cena con el señor Griñán y con el señor Chaves. ¿Esa es la gestión pública que usted defiende del dinero de todos los andaluces? ¿Ese es el coste por programa, 18.646 euros? ¿Quién lo ve, señor Carrasco? ¿Cuál es su criterio a la hora de seguir manteniendo ese programa? ¿El de la gestión de lo público, señor Carrasco? ¿Y se molesta usted por lo de agradaor del PSOE? ¿De qué, señor Carrasco? ¿De qué?</parrafo>
        <parrafo>Estos números son un insulto, un insulto a las arcas públicas andaluzas, señor Carrasco. Esto es una tomadura de pelo y un insulto a las arcas públicas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Claro, ¿cómo no se van a mantener las entrevistas del señor Petit —y dicen que se dice, en los presupuestos de 2011, que, como ha dicho usted, llevará mañana al Consejo—; cómo no se van a mantener las entrevistas cuando, entre otras entrevistas, la del 24 de junio al señor Bono? Además de todo tipo de preguntas cómodas, dice el entrevistador, como es muy normal cuando se hace este tipo de preguntas, ¿verdad? Textual, y visto además: «En este momento en que el PP lo tiene en el punto de mira, las entrevistas que justifican los diez millones de euros del bolsillo de los andaluces».</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Carrasco... Señor Carrasco, sea usted valiente, y como usted puede, según el Reglamento, comparecer a petición propia, y como usted dice que yo estoy muy desfasado, traiga usted a petición propia, en la próxima Comisión, la entrevista del señor Petit al señor Bono, y la pone ahí, en esa pantalla que está todavía sin estrenar, en la Comisión de control. Tráigala, señor Carrasco; sería un ejercicio de valentía. Así, me podría usted dejar en total ridículo, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Le vuelvo a repetir que este tema tiene un único nombre: el mantenimiento a costa del dinero público de los andaluces, en una comunidad con el 30% de paro, de un señor, cuyo aval para el mantenimiento del programa es que cena con el señor Griñán y con el señor Chaves. Y usted, en su calidad de Director General y de agradaor del partido, pues, lógicamente, sigue manteniendo un programa que no ve nadie.</parrafo>
        <parrafo>¿Y los índices de audiencia, señor Carrasco? ¿Los fabrico yo? ¿Se han quedado desfasados? Los números que he dado, ¿me los he inventado yo? ¿Me he quedado desfasado? ¿Estoy mintiendo, señor Carrasco, con respecto a esos diez millones de euros, desde septiembre de 2001 hasta el año 2010, el 25 de febrero? ¿Estoy mintiendo con respecto a las facturaciones que le he mencionado textualmente?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, tiene que terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>¿He mentido en alguno solo de los números, señor Carrasco? ¿Cuál es la razón del mantenimiento del programa, señor Carrasco? Se lo vuelvo a repetir: amiguismo, trato de favor, agradaor del PSOE y, por supuesto, las cenitas con el señor Griñán y con el señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, señor Rodríguez, la verdad es que sí se ha quedado usted desfasado a la hora de analizar algunas cuestiones. Y voy a intentar explicarle.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, se lo diré cada vez que lo haga: le ruego que no siga insultando al Director General de la RTVA. Se lo ruego. Sí, se lo ruego y se lo rogaré cada vez que lo haga.</parrafo>
        <parrafo>A ver, primero, yo no tengo ni idea con quién cena cada uno. En fin, creo que no merece la pena detenerme ahí, pero es obvio que no tengo ni idea de con quién cena cada uno, ni de las amistades que tiene cada uno de los presentadores o de los productores que trabajan con nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Yo defiendo una televisión pública con público; efectivamente, pública y con público. Que por eso la cadena en la que se emite este programa de entrevistas es, de las segundas cadenas autonómicas, la que más audiencia tiene habitualmente, a pesar de que algunas segundas cadenas autonómicas, como es el caso de la vasca, emite los partidos de la Champions League. Pero no partidos cualquiera, si juega el Real Madrid contra el Inter de Milán, la segunda cadena autonómica vasca lo emite. No lo emite su primera cadena, sino la segunda. A pesar de eso, generalmente, de todas las segundas cadenas, la que más audiencia tiene es Canal Sur 2, una televisión pública con público.</parrafo>
        <parrafo>Le decía que está desfasado en el análisis porque, como usted bien sabe, hay una fragmentación, en el consumo televisivo, brutal. Y, seguramente, los parámetros en los que hay que analizar las cosas son diferentes. Y con esto no quiero decir que esté satisfecho con el dato de audiencia de 1001 noches, porque no lo estoy. No estoy satisfecho con ese dato. Y hemos tomado medidas, en los últimos meses, encaminadas a que ese dato mejorara, con resultados en algunos casos, y en otros casos, no. No estoy satisfecho, pero hay que hacer los análisis con cierto detenimiento. Es verdad que 40.000 espectadores, comparados con audiencias millonarias que se tienen en otros programas —por cierto, muchos de ellos de Canal Sur—, parecen pocos. Pero 40.000 personas son muchas personas. Son muchas más de los que leen muchos periódicos, por ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Y también le doy un dato que, seguramente, usted no tiene en cuenta: 40.000 es el promedio. Hay programas de 1001 noches que han visto medio millón de personas. No lo han visto entero, no ha sido la media, pero sí han pasado por ahí. Cuando se habla de lectores de un periódico, por ejemplo, se habla de personas que han leído algo del periódico. Pues, aquí, personas que han visto algo de ese programa, pues, en algunas semanas, de estas recientes últimas, cuatrocientas o quinientas mil personas. Insisto, que nadie interprete estas palabras como satisfacción por el resultado de audiencia, porque no estoy satisfecho. Ahora, también he dicho muchas veces en este órgano, en este Parlamento, y también en el Consejo de Administración, que nosotros analizamos los programas desde muchos parámetros y no solo desde el de la audiencia. No solo desde ese. Si lo que me quiere decir es que quitemos todos los programas que tengan menos de cuarenta mil o cincuenta mil espectadores, entonces quitaríamos muchos programas que, seguramente, no estaría de acuerdo en que los quitáramos.</parrafo>
        <parrafo>La gestión de una parrilla de programación es muy complicada y hay que tener en cuenta muchos parámetros. Para Canal Sur 2 es bueno tener un programa de entrevistas en prime time.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir una cosa, y se lo dije en la anterior comparecencia: hemos invitado a representantes muy importantes de su partido político, y no han querido venir. Por tanto, no critique el que no vengan. Y si le parece mal que en un programa de televisión haya una persona que diga «en este momento, en el que el PP me tiene en el punto de mira», eso no lo puedo entender.</parrafo>
        <parrafo>Si usted viera los informativos —que imagino que algunos verá—, verá las cosas que se dicen ahí, las cosas que dicen representantes de su partido de otras personas: insultos, críticas. Nosotros lo enseñamos. ¿Qué tendríamos que haber hecho, cortar esa entrevista? No podíamos cortarla; no debíamos cortarla. La emitimos tal y como ocurrió, y ya está; no tiene más.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Eso ya me lo ha dicho muchas veces, señor Rodríguez. Si ahí está la pantalla magnífica. Por cierto, que usted quiere verlo, pues pídalo. Yo entiendo que la Mesa, que la Presidencia del Parlamento... Sí, que lo quiere ver ahí, pues usted pídalo y ya está.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, tranquilo, señor Rodríguez, que sé que es ahí, en la pantalla. No lo vamos a ver en la botella; se verá en la pantalla.</parrafo>
        <parrafo>Lo que le quiero decir es que, si tiene tanto interés, que lo pida, que no hay ningún problema. Por supuesto, lo pide, lo vemos y lo comentamos. Ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, nosotros analizamos desde muchos parámetros. El programa es un buen programa. No estamos satisfechos con el dato de audiencia, pues creemos que debería de estar por encima. Pero analizamos la continuidad o no de los programas desde muchos otros parámetros, y no solo desde el de la audiencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

