<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>107</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Ginecología, Maternidad, Política sanitaria, Protección maternal e infantil</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000582</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000582. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre el programa de humanización del parto (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. Dolores Blanca Mena, Dña. Raquel Arenal Catena y Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente solicitud de comparecencia, a petición del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar por parte de la señora Consejera de Salud sobre el programa de humanización del parto. Para lo cual tiene de nuevo la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, señorías, cuando desde la Consejería de Salud nos planteamos desarrollar un programa de humanización del parto, nuestro objetivo no era más que intentar que el uso de la atención sanitaria y de la tecnología garantizara la seguridad de la madre y también del niño o la niña, pero que fuera compatible con un proceso de participación de las mujeres y de sus parejas en el nacimiento del hijo. Esto significa, señoría, que entendemos desde la Consejería que la mejor atención al proceso, yo diría, natural del parto implica abordarlo desde la perspectiva de la mujer, de la pareja y del bebé recién nacido, procurando que sea un momento feliz, que haya un mayor vínculo entre las personas que protagonizan este evento, y que haya un ambiente favorable que permita que la unidad familiar —sea una unidad tradicional o sea una unidad familiar compuesta por mujeres que asumen la maternidad en solitario— tuviera la posibilidad de disfrutar al máximo posible de un momento que siempre es un momento feliz.</parrafo>
        <parrafo>En un porcentaje muy significativo de las ocasiones, nos encontramos con un grupo de edad —las madres que tienen una edad en torno a los 30 años— que suele trabajar fuera de casa, y el hijo o la hija que están esperando también es fruto de una decisión consciente y compartida con su pareja. Además, en algunas ocasiones —un elemento que va creciendo poco a poco en nuestra Comunidad Autónoma— hay dificultades o han podido tener dificultades a la hora de la concepción, sometiéndose a algunas técnicas de reproducción asistida.</parrafo>
        <parrafo>Con estos datos, señoría, lo que intento poner de manifiesto es que los momentos del parto o nacimiento son momentos conscientes de la mujer y que hay una serie de elementos, que están en ese entorno, que nos tienen que sensibilizar para hacer posible que sea, como decía, lo más agradable posible.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que hemos detectado, en los últimos estudios que hemos realizado, que, afortunadamente, las parejas que acuden a nuestros centros sanitarios para tener un hijo son parejas cada vez más conscientes o más informadas de cuáles son las oportunidades y las alternativas que tienen a la hora del momento del parto, y que normalmente están acudiendo a los programas de educación maternal o educación sanitaria; lo cual nos permite que la mujer llegue al momento del alumbramiento en unas condiciones adecuadas de conocimiento de cómo se va a desarrollar, si todo va según lo previsto, el transcurso del parto. Por otra parte, señorías, creo que hay que reconocer también que las parejas cada vez se implican más en este momento, y ante la resistencia que se encontraba en la década anterior, el miedo, la cierta prudencia que expresaban los padres a la hora de entrar en el momento del alumbramiento en el paritorio, cada vez más son ellos mismos los que están ayudando a la mujer a poder transcurrir ese momento de la mano o con la compañía y la cercanía; por tanto, creo que es fundamental poner de manifiesto que ha habido un cambio cultural en nuestra Comunidad Autónoma que ha hecho que el momento del parto no solo sea un hecho de las mujeres, sino que sea de las parejas, del conjunto de la unidad familiar y que haya un respeto absoluto por parte de las parejas a que se pueda intervenir de manera activa, a partir de ciertas actividades, en el proceso asistencial del embarazo, del parto y también del puerperio.</parrafo>
        <parrafo>Trasladarles, señorías, que contamos ya con diferentes herramientas, el proceso asistencial que les acabo de comentar. Saben sus señorías, y esto es algo que somos pedagógicos, un proceso asistencial no es ni más ni menos que recoger el conocimiento de los profesionales para intentar evidenciar cuáles son las mejores prácticas posibles y que ese conocimiento se traslade por igual a todo el ámbito del sistema sanitario, para disminuir la variabilidad de la práctica clínica y que, por tanto, todas las mujeres tengan el mismo derecho, entre comillas, el mismo acceso a los mejores indicadores o a las mejores prácticas en el conjunto de la Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, el Programa de Salud Materno-Infantil, el Decreto 101/95, por el que se reconocían los derechos de los padres y los niños, y, el Decreto 246/2005, también el decreto por el que se regula el ejercicio del derecho de las personas menores a recibir una atención sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señorías, teniendo estos instrumentos que han sido de mucha utilidad para la Comunidad Autónoma, queríamos dar un paso más a partir de la publicación de la estrategia de humanización del parto en el que queríamos resaltar, sobre todo, a modo de resumen, que la mujer tuviera mayor capacidad de decisión en todos los elementos que tiene que ver con el nacimiento del niño, no solamente porque la autonomía del paciente, para nosotros es una prioridad del sistema de salud, no podríamos quizás en sentido estricto hablar de paciente cuando hablamos de mujer embarazada en el momento del parto, pero, sí en el sentido que requiere una atención sanitaria. Pero, además, porque es una tendencia de los países desarrollados occidentalizados que haya, cada vez más, una mayor instrumentalización del momento del parto. Instrumentalización significa que el parto no se desarrolle de forma natural, sino que haya un abordaje, bien por cesárea, bien utilizando los fórceps, ventosa o cualquier otro tipo de instrumental médico. Y esa tendencia del conjunto de Europa y del conjunto del mundo desarrollado queríamos minimizarla en el ámbito de nuestra Comunidad Autónoma, a partir de instrumentos que nos permitieran que los profesionales tuvieran garantía de que la evolución del parto natural pudiera ser seguida sin peligro para la mujer y para el niño en las mejores condiciones posibles. Creo que sus señorías saben perfectamente a qué elemento me estoy refiriendo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, hemos puesto en marcha este programa que nos está permitiendo desarrollar algunas de las atenciones de alta calidad más importantes que hemos desarrollado y que tiene dos líneas de acción que me gustaría trasladar como elemento prioritario.</parrafo>
        <parrafo>Por una parte, todo un conjunto de actuaciones descentralizadas que permite la realización en cada centro de un programa de medidas de mejora y humanización, teniendo en cuenta la población de referencia y los recursos humanos y materiales disponibles. Esto significa, señorías, que si, por ejemplo, nos referimos a la provincia de Granada —que ha sido objeto de la anterior comparecencia— cada hospital tiene que tener en cuenta las características culturales, demográficas, los patrones de comportamiento de su población. No son lo mismo las ciudadanas que viven en la provincia de Granada que aquellas personas que se atienden, por ejemplo, en el hospital de Baza, que tienen un componente rural mucho más acentuado y que tenemos que ser capaces de maximizar las ventajas que eso aporta y los inconvenientes que también puede tener a la hora de acudir, por ejemplo, a los programas de educación al parto. No es lo mismo desplazarse de un municipio que no desplazarse y las ventajas o los instrumentos que tenemos que poner en marcha para que ello sea posible.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría destacar de estas actividades descentralizadas todas las que conllevan formación de los profesionales, identificación de indicadores de buena práctica, promoción de la lactancia materna, preparación al nacimiento, participación de los hombres en el proceso y también en la crianza, que es un elemento que la humanización al parto ha incorporado. No solo se trata de que el componente masculino de la pareja esté presente en el momento del parto, sino también aprovechamos los elementos de formación para debatir, discutir y trasladar la necesidad de que los hombres se impliquen, se comprometan en el nacimiento del niño y el desarrollo de sus primeros años de vida.</parrafo>
        <parrafo>Y de forma particular, señorías, y esto quizás es tremendamente importante, los elementos que tienen que ver con mujeres discapacitadas, fundamentalmente, aquellas que tienen más dificultades a la hora de entender la información que se le proporciona para que ese momento sea vivido en las mejores condiciones posibles. También algunas discapacidades que dificultan la propia progresión del parto y que hace que sea necesario poner en marcha medidas adicionales.</parrafo>
        <parrafo>Pero también el colectivo de mujeres inmigrantes, siendo las mujeres inmigrantes mujeres que por sus especiales peculiaridades acuden poco a los servicios sanitarios, nos encontramos con más ocasiones de las que nos gustaría que las mujeres acuden el momento de dar a luz, pero que no han tenido ningún tipo de seguimiento en los momentos previos del embarazo, lo cual hace que no se detecten a tiempo elementos que podrían ser prevenidos o que podrían implicar una decisión de la mujer que no ocurre en los plazos en los que está establecido.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, estamos desarrollando esta línea sería de descentralización y estamos desarrollando otro tipo de programas o de otro tipo de líneas de trabajo, que tienen 17 objetivos, de los que me gustaría destacarles las buenas prácticas ya identificadas: habituación individual, elección de postura de parto, analgesia no farmacológica, contacto de piel con piel. Son todo medidas que, como decía, tratan de desmedicalizar el momento del nacimiento intentando ofertar, evidentemente, parto sin dolor a todas las mujeres que dan a luz en nuestra Comunidad Autónoma, pero también darles la posibilidad de disminuir el dolor con técnicas no farmacológicas o técnicas como parto en bañera o parto en el agua que pueden permitir una progresión más adecuada sin necesidad, al ciento por ciento de que tengan que recurrir a los métodos de analgesia clásicos o tradicionales.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, también, promoción de la lactancia materna, apoyo a la iniciativa «Hospitales Amigos de los Niños»; cuidados «canguro», sobre todo en aquellos centros o en aquellas peculiaridades de las parejas o familias en las que nacen niños prematuros y la que la necesidad de proporcionar cuidados separa de forma provisional al niño de la madre, porque tiene que estar en una unidad de neonatología. Tener la oportunidad de que, aun estando en esas condiciones, podamos ofrecer esos cuidados canguros que permiten que la madre-el padre esté en la unidad de cuidados intensivos, pueda proporcionar al niño la seguridad, la confianza, el calor, que nunca se puede sustituir por una máquina, ni tampoco se puede sustituir por el personal sanitario y que hace que el niño —y lo hemos comprobado— progrese mejor del desarrollo de su enfermedad cuando recibe este tipo de cuidados frente a aquellos niños que no lo reciben. O dicho de otra manera, en medicina, afortunadamente, señorías, no todo es tecnología ni todo es tratamiento farmacológico, sino que ponemos en evidencia que el contacto piel con piel del niño con la madre, con el padre, le permite una más pronta recuperación por el clima de confianza, de seguridad que le proporciona al bebé estar en contacto con las personas que conoce a partir de todo su proceso durante el embarazo.</parrafo>
        <parrafo>De otra parte, señorías, estamos implantando también algún tipo de servicios que permita ser capaz de mejorar las condiciones de acceso de los municipios que se encuentran más alejados de los programas de educación maternal, concretamente, estamos implantando un servicio de telematrona, que nos permite que las parejas puedan seguir utilizando la red Guadalinfo, un programa de atención a las gestantes en las que, aunque no podamos suplir el contacto que se plantea con el personal sanitario, pero sí las mujeres tienen opción de conocer cómo se va a desarrollar el programa y, por otra parte, poder efectuar preguntas que posteriormente son respondidas, para que no dejen de tener la información que precisan por el hecho de su dificultad al desplazamiento, al lugar o por problemas de trabajo, por problemas de tiempo en la que algunas ocasiones, no se acude a los programas de educación maternal.</parrafo>
        <parrafo>Setenta municipios de Andalucía van a ser pilotos en esta experiencia de telematrona y esperemos que la experiencia nos permita arrojar datos concluyentes para universalizarlos al conjunto del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Y la última medida que me gustaría trasladarles, para no exceder el tiempo previsto, es la formación y el trabajo continuo que se está desarrollando por parte de los profesionales intentando no dejarse presionar por los elementos de seguridad jurídica que muchas veces acompañan al momento del parto. Sabe su señoría que el nacimiento con algún problema de salud, habitualmente, siempre termina en los tribunales de Justicia. Eso podría proporcionar un tratamiento defensivo de la práctica profesional y, por tanto, someter a la mujer a una intervención médica en un momento en el que haya alguna incertidumbre de cómo va a poder progresar el parto. Yo quiero agradecer en este foro el que los profesionales vinculados a la ginecología y a la obstetricia —tanto médicos como matronas, personal auxiliar y todos los que comportan el equipo asistencial— están haciendo un esfuerzo muy importante por no dejarse presionar por ese tipo de elementos y dejar que el parto transcurra en las mejores condiciones posibles, con la monitorización adecuada, pero que haya una menor instrumentalización —como decía— del parto, siendo Andalucía —y en eso creo que nos tenemos que sentir orgullosos— una de las comunidades autónomas del Estado que arroja un menor dato de instrumentalización del parto —número de cesáreas, utilización de fórceps, utilización de ventosas— del conjunto de la comunidad..., perdón, del conjunto del Estado español. Un elemento, señorías, que pone de manifiesto, ya digo, el compromiso de todas las personas que trabajan en el ámbito del embarazo, parto y puerperio.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías —para terminar—, que en este momento son ya 11 hospitales —u 11 dispositivos— los que dan toda la cobertura que plantea el programa de humanización al parto; es decir, 11 lugares de Andalucía en donde las mujeres pueden elegir cómo quieren parir —incluido parir en posición vertical, con mesas de paritorio que permiten adecuar esa posición—. Y que en el futuro tendremos que seguir desarrollándolo en toda la Comunidad porque, actualmente, la prioridad ha sido acometer las obras de pediatría, para permitir la humanización de la atención infantil —sobre todo, habitaciones individuales— y también la acometida de las obras de que las salas de dilatación se constituyan también en paritorios, para que la mujer no tenga que salir, en el momento de la dilatación, hacia el paritorio, con las molestias que siempre ello conlleva.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, espero que, a finales del año que viene, podamos darles datos actualizados de cómo ha ido progresando este sistema. Y también la puesta en marcha del banco de leche materna en el Hospital Virgen del Rocío, como referencia para la Comunidad, en donde podré, en ese momento ya, darles datos concretos, ya no solamente sobre el vínculo entre madre-hijo, padre-hijo o hija, sino también la solidaridad, la red de solidaridad de las mujeres que paren, incluso en donación de leche materna, que permita tomar este tipo de alimentos a aquellos niños que no tienen posibilidad, por algún problema que se haya tenido con su madre, a la hora de la lactancia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, seguiremos impulsando esta estrategia. Pero solo poner de manifiesto que se hace, sobre todo, para que las mujeres tengan el protagonismo que necesitan y que requieren en el conjunto del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quevedo Ariza, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en primer lugar, darle la enhorabuena, no solamente a usted sino a su equipo en la Consejería y, sobre todo, al Sistema Andaluz de Salud, ¿no? Porque lo dicen los expertos: Andalucía lleva más de quince años superando a... Bueno, lleva más de quince años con ventaja con el resto de España en el tema de la humanización del parto, ¿no? Y eso, destacando que España está a la cabeza mundial en la baja mortalidad perinatal, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, además, hay una cosa muy clara. El Ministro Bernat Soria, en su última intervención, hablando de humanización del parto, lo ha dicho, ¿no?, que el hecho de parir... Y, sobre todo, que lo diga un hombre, ¿no? Que el hecho de parir es un proceso fisiológico singular y único en la vida de las mujeres. Alguna cosita buena nos tocaba, ¿no?, y el hecho de poder dar a luz, el hecho de poder traer a la vida a un ser humano creo que nos hace especiales por eso, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, sobre todo, a las mujeres andaluzas nos hace más especiales aún, porque podemos decidir a la hora del parto. Y podemos decidir porque la Consejería de Salud de la Junta de Andalucía, pues, ha puesto en marcha este programa de humanización del parto. Y yo, que di a luz en un hospital público... Además, desde aquí invito a todas las compañeras que vayan a dar a luz a que donen su cordón umbilical, una vez que hayan dado a luz. Yo, que di a luz en un hospital público —concretamente, en el Reina Sofía, de Córdoba— puedo certificar eso. Y no solamente eso, puedo certificar también el gran número de profesionales que hay allí. Yo, que tuve que sufrir una cesárea al final, creo que el gran número de profesionales que hay... Yo lo que viví en el Hospital Reina Sofía es envidiable para el resto de las comunidades autónomas y creo que para el resto de Europa. Yo, siempre presumiendo, ¿no?, de lo que es el Hospital Reina Sofía.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señora Consejera, de las medidas específicas que recoge el Programa Andaluz de Humanización del Parto, le puedo asegurar que se están llevando a cabo y que puede estar muy orgullosa de lo que se está haciendo en los hospitales públicos de Andalucía. Sobre todo, hospitales públicos, ¿no?, porque yo no quiero entrar aquí..., a la hora del número de cesáreas que se hacen en los centros privados, que puede llegar al 60% de cesáreas, cuando hay centros públicos en Andalucía —como el Hospital La Inmaculada, de Almería— que no llegan ni al 13% de cesáreas, ¿no? Pero ese sería otro debate y no es el que viene hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, las medidas... Cuando hablamos de la promoción de la lactancia materna, debemos decir que, nuevamente, Andalucía fue pionera, ¿no?, en el desarrollo de grupos de trabajo, grupos de apoyo para el fomento de la lactancia materna, grupos organizados en hospitales públicos. Y, se lo vuelvo a decir, no puede imaginarse, en Reina Sofía, lo pesados que pueden llegar a ser para que las madres hagamos uso de..., vamos, para que hagamos uso de la lactancia materna con nuestros bebés, ¿no? No se puede hacer una idea de cómo insisten y de cómo nos hablan, nos dan charlas de cómo..., de lo beneficiosa que es la leche materna para los niños. No se pueden hacer una idea. Y, de hecho, nuestra cartilla, la cartilla que el Servicio Andaluz de Salud nos remite, ya recoge si queremos amamantar o no a nuestros niños, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, además, es que usted lo ha dicho, este programa va más allá. Sobre todo, por aquellos niños que, cuando las madres no puedan darle el pecho por cuestiones del niño en la incubadora o que la madre esté con la anestesia después de un parto duro, pues, hombre, el hecho de que se pueda hacer llegar a estos niños la leche materna —que, en muchas ocasiones, pues se les da a través de vasitos o cucharas especiales—, la verdad es que es digno de admirar, ¿no? Y no solamente eso, sino hacer al padre, ¿eh?, que sea el que..., si la madre no pudiese, que sea el padre el que comparta... Yo tuve también esa suerte, de poder compartir, ¿no?, el hecho de poder darle la lactancia al niño, ¿no? La verdad es que es de admirar.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la naturalización del parto, nuevamente, pues, hombre, usted lo ha dicho: las madres somos cada vez mayores... Las madres primerizas somos cada vez más mayores, más maduras y más formadas. Y nos estamos... Vamos, y nos están queriendo hacer volver... Vamos, estando queriendo volver a recuperar nuestro protagonismo en nuestro parto, ¿no? Y la verdad es que esto hay que unirlo a la sabiduría del cuerpo y al acompañamiento de personas preparadas y con los instrumentos necesarios, para cualquier tipo de complicación en el parto, ¿no? Y esto se está haciendo en hospitales andaluces, se está haciendo. Y el ejemplo más... El ejemplo que es referente, creo que en toda España, es el Hospital comarcal de La Inmaculada, en Almería, ¿no?, un hospital que lleva casi veinte años ya trabajando en el tema de la humanización del parto. De hecho, su... Vamos, el Jefe de la Unidad de Gestión Clínica de Ginecología del hospital lo dice, ¿no? Dice: «Humanizar significa hacer más familiar y agradable el momento del nacimiento. Asistir el parto de manera individualizada, atendiendo a las necesidades de cada mujer y no siguiendo una rutina estandarizada, significa adecuar los recursos y no utilizar, cuando no es necesario, tecnologías avanzadas para algo tan natural». Lo dice el Jefe de..., vamos de Gestión Clínica de Ginecología del Hospital comarcal de La Inmaculada, de Almería, un hospital que es referente y que ha sido un gran empuje para el tema de la implantación de la humanización del parto en el resto de los hospitales andaluces, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y hay expertos... La Confederación de Matronas de España lo dice, que se han dado cuenta de que respetar y acompañar el proceso del parto de una forma más natural aporta muchas más ventajas. No solamente eso, sino que debemos defender esa forma de dar a luz, ¿no? Porque es que, además —ya lo ha dicho usted también—, las mujeres cada vez demandan más un nacimiento más humano, no solamente para nosotras, sino también para el bebé, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, cuando hablamos de humanización del parto en Andalucía, también hablamos de la adecuación del entorno físico, ¿no? Antes, pues, eso, eran habitaciones, ¿no?, con la mujer allí, sufriendo como bien podía, y, muchas veces, eran divididas por cortinas. Ahora, ya, el entorno es otro, ¿no? El entorno es con habitaciones, que ya se notan las reformas que se están haciendo, las que se han hecho, en los hospitales públicos andaluces, donde, habitaciones que eran antes..., que daban miedo, parecían salas de tortura... Y la verdad es que, hombre, se han convertido en unas habitaciones estupendas —se lo digo por experiencia—, donde podemos estar acompañadas, ¿no? Y, hombre, y eso, quieras o no, el hecho de poder pasar los dolores, el hecho de tener a la persona que has tú decidido que te acompañe allí a tu lado, creo que es muy importante. Y no solamente eso, sino también la intimidad con que las mujeres podemos acceder a nuestro parto. Y una cosa tan sencilla, que es el tema de una ducha, algo tan sencillo como eso, pues que antes ni se lo pensaban, y ahora ya es posible en muchos hospitales andaluces.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que estamos avanzando mucho, y la verdad es que este programa de humanización del parto en Andalucía es digno de admiración, le vuelvo a decir, como muchas otras cosas que tenemos en Andalucía. Pero es que ya no solamente es eso, sino que el hecho de seguir una de las recomendaciones, seguimos las recomendaciones de la Organización Mundial de la Salud, pero sobre todo el hecho de entender que en España, concretamente en Andalucía, cada vez hay más inmigración. Usted lo ha citado, en las mujeres inmigrantes, en su momento, pues, la barrera lingüística es muy dura, y muchas veces incluso la fecha de la última regla pues es difícil, ¿no?, de saberlo por ellas. Entonces, hombre, desde aquí darle la enhorabuena a ese grupo de matronas del hospital Punta Europa, de Algeciras, ¿no?, que han hecho ese pictograma en tres idiomas, que serían el árabe, el inglés y el francés, si no me equivoco. Hombre, y que ya está siendo utilizado, ha sido de tan gran éxito que ha estado siendo utilizado hasta en cuidados intensivos, ¿no? La verdad es que ha hecho que las mujeres inmigrantes, que no podían, la barrera lingüística, como he dicho antes, que no podían acceder a esa información, que no podían dar ellas mismas una información tan fácil como la última fecha de cuando tuvo su regla, la verdad que está siendo de gran apoyo, y apostar por eso es apostar por el progreso de esta Comunidad Autónoma, porque ya sabemos que el mayor número de nacimientos los está dando la inmigración, ¿no?, y creo que también hay que apostar por ellos, porque también tienen derecho a una sanidad en condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Y yo ya, es que es hablar..., y, vamos, es decirle, ¿no?, que este programa, la verdad, es que es dignísimo de esta Comunidad Autónoma, es dignísimo de este Gobierno, porque este Gobierno, cuando hace las cosas, le pese a quien le pese, las hace bien. Y la verdad es que con este programa, de humanización del parto, se vuelve a demostrar que en salud somos los primeros, que seguimos siendo pioneros.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, para terminar, solamente voy a poner en mi boca unas palabras de la presidenta de la asociación El Parto es Nuestro, y esta señora, que no es andaluza, por cierto, sino que es catalana, dice: «Andalucía es la prueba, se ha adelantado en estas buenas prácticas a las que toda mujer tiene derecho, porque benefician a su salud y a la del bebé».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Quevedo Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues, agradecer la reflexión que durante la mañana de hoy acompaña a este elemento, que siempre también es un importante estímulo para que la Consejería siga trabajando en esta materia, pero, sobre todo, para los profesionales, que son los que hacen posible que este programa se lleve a cabo. De nada serviría el establecer guías, ni protocolos, ni pautas de actuación, si no somos capaces de hacerlo desde el propio conocimiento de los profesionales, y, por tanto, con los instrumentos que ellos manejan, a la hora de atender este tipo de elementos.</parrafo>
        <parrafo>Solamente, señorías, me gustaría poner de manifiesto el trabajo tan importante que se desarrolla por parte del colectivo de matronas, la necesidad de adecuar el mapa de competencias que las matronas actualmente tienen en nuestra Comunidad Autónoma. Esto implica que hay algunas tareas que están desarrollando en este momento y que requieren de una cobertura legal y de una cobertura jurídica, para que puedan realmente tener unas competencias plenas, salvo alguna complicación en el momento de la atención al embarazo, parto, puerperio, pero, entre ellas, uno de los elementos más importantes que siempre han reclamado, o han reivindicado, es hacer posible que la prescripción de aquellos medicamentos que son necesarios, o de aquellos complementos que son necesarios a la hora de un parto saludable, se puedan llevar a cabo sin necesidad de tener que remitirlos solo para esa materia al médico de referencia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, también seguiremos trabajando para que este colectivo pueda desarrollar al máximo sus competencias profesionales y para que, como decía, pues el momento del nacimiento sea feliz por parte de las parejas, o de las mujeres que así lo viven, y que, por otra parte, pues que, si podemos animar al incremento de la natalidad desde el sistema sanitario, ¿verdad?, pues todas las medidas que contribuyan al incremento de la natalidad son futuro para nuestra sociedad, y bienvenidas sean.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

