<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>451</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Red de carreteras, Seguridad en carretera</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000054</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000054. Pregunta oral relativa a nuevos sistemas de protección para motoristas (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Susana Rivas Pineda y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, siguiente pregunta, relativa a los nuevos sistemas de protección para motoristas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Rivas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no se puede negar a estas alturas que en los últimos años se han conseguido importantes avances en la instalación y la mejora de los sistemas de contención de vehículos encaminados a que estos resulten más seguros para los usuarios y, en especial, para las motocicletas que circulan por nuestra red autonómica. Debido a que este tema ya ha sido tratado en otras Comisiones, conocemos que todos los proyectos que se redactan desde el año 2000 se han sustituido los perfiles IPN, o antiguos guardarraíles, por otros postes de sustentación de perfil CPN o tubulares. Y que la Dirección General de Carreteras de la Junta de Andalucía, atendiendo a la demanda social, viene elaborando desde el año 2008 un programa específico para mejorar la seguridad vial de los motoristas. Todas estas actuaciones, señora Consejera, junto con la mejora de las infraestructuras y, por supuesto, una actitud más prudente y respetuosa por parte de los conductores, han hecho posible que en la última década se haya producido un importante descenso en el número de fallecidos en accidente de tráfico en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de los avances conseguidos, señora Consejera, desde el Grupo Parlamentario Socialista consideramos que hay que seguir actuando en este ámbito, siempre para mejorar. Y por ello nos gustaría conocer qué actuaciones tiene previstas el Gobierno andaluz para mejorar la seguridad de los motoristas en la red de carreteras de nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señoría. Efectivamente, paso a detallarle algunas de esas actuaciones que se están..., entre otras muchas, que se están realizando en las infraestructuras viarias, con el objetivo último de mejorar la seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Durante el pasado 2010, la Consejería de Obras Públicas y Vivienda ha licitado y ha adjudicado cuatro contratos. Cada contrato afecta a dos provincias. Cuatro contratos para la colocación de nuevas barreras de protección para motoristas, por un importe total de 1,5 millones de euros, y que se van a colocar a lo largo de 51.256 metros. Con un plazo de ejecución de 24 meses, a partir de la firma del contrato. Quiero hacer la referencia de que, con estos 51.256 metros, no se puede hacer una traducción directa kilómetros de carretera, puesto que, según los tramos, hay que colocarlos en dos o cuatro frentes, ¿no? Por eso no se puede hacer una traducción literal a kilómetros de autovía. Fundamentalmente se colocan en autovías, fundamentalmente, aproximadamente el 80%. Y un 20% de esa proporción va a carreteras convencionales.</parrafo>
        <parrafo>Los trabajos consisten, fundamentalmente, pues, en la colocación de ese nuevo sistema de protección para motoristas que sustituye a las que existían con anterioridad, que también son conocidas como «colas de pez», por unas nuevas barreras de seguridad, llamadas..., también conocidas por «abatimiento», que son más seguras si se produce una caída del motorista y, por lo tanto, el impacto. Primero se produce el accidente y, por lo tanto, lo que tratamos es de evitar que, si se produce el accidente, no sean mayores los daños ocasionados por..., como consecuencia del impacto en la barrera.</parrafo>
        <parrafo>Estos tramos ya se están instalando, se están instalando las barreras. Se están haciendo de acuerdo con los criterios que estableció una directiva europea sobre seguridad, que a su vez fue, podíamos decir, traducida en unas recomendaciones hechas por el Ministerio de Fomento, en una circular de 2008. Básicamente lo que está estableciendo esa circular es dónde hay que colocar estas barreras de motoristas, porque no es necesario, por las condiciones de circulación..., dónde se deben colocar. Y, básicamente, hay otros muchos criterios técnicos, pero el más importante es que la directiva esa aumenta el valor del radio de curvatura, es decir, qué curvas son las que deben estar protegidas. Antes era, podíamos decir, curvas más cerradas, y ahora, pues, son curvas algo más abiertas, incrementando la circulación en esos tramos. También por zonas de acceso, zonas de especial tráfico por alguna circunstancia... Bueno, hay una normativa bastante rigurosa que traduce lo que la directiva europea dice, y esos son los puntos..., los puntos no, los tramos en los cuales se están implantando.</parrafo>
        <parrafo>Ya en campañas anteriores se han colocado 62.260 metros. Eso significa que, con lo que actualmente se ha contratado, vamos a pasar a más de cien mil: 113.000 metros de nuevas vallas protectoras en nuestras carreteras. Y siempre, señoría, con el objetivo de mejorar la seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Y yo también quería hacer una referencia a lo que usted ya ha hecho. Es necesario mejorar las condiciones de seguridad, las infraestructuras de nuestras autovías, pero sin duda hay que hacer una llamada a la prudencia en la conducción a los conductores y a los motoristas, porque son dos factores, son dos patas de la misma actuación. Nosotros tenemos la responsabilidad de mejorar las condiciones de seguridad de nuestras carreteras, y el conductor de conducir de forma prudente para que el fin último, que es la reducción, y a ser posible la eliminación, de accidentes de tráfico, sea..., siga siendo progresiva su disminución en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en primer lugar, naturalmente, agradecer su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, mostrarle la satisfacción del Grupo Parlamentario Socialista por el buen trabajo que se viene desarrollando en este ámbito. Y digo satisfacción porque, en el año 2007, el Grupo Parlamentario Socialista presentó una proposición no de ley en Pleno, relativa a medidas de protección, precisamente, para motoristas en la red de carreteras autonómicas, elaborada conjuntamente con colectivos y asociaciones de motoristas. Y ahora, señora Consejera, algunos años después, vemos cómo el Gobierno andaluz va cumpliendo con los compromisos adquiridos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada más que añadir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

