<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>515</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Comercio exterior, Crecimiento económico, Exportación, Política de exportación</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000456</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000456. Pregunta oral relativa a las exportaciones andaluzas (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuemos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a las exportaciones andaluzas y para formular la misma su proponente, el señor Núñez Roldán tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señor Consejero, nuestra enhorabuena al sector aeronáutico andaluz. Ayer, usted presentó el informe estadístico y los resultados son más que esperanzadores. Tres de cada cuatro euros que ha incrementado la factura el sector aeronáutico español se proceden de Andalucía. Así pues, queremos que haga extensiva esta felicitación a todo el sector aeronáutico andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no es la primera vez que nos interesamos por la situación..., por el nivel de las exportaciones de las empresas andaluzas. El fortalecimiento de las exportaciones ha sido, y es, uno de los objetivos de nuestra política económica, como se demuestra por el compromiso presupuestario, por el apoyo a empresas con vocación exportadora, por nuestro compromiso por la I+D+i como palanca que apoya la competitividad de las empresas y, por tanto, su potencialidad exportadora, o nuestro apoyo a un instrumento que se ha demostrado de gran utilidad, como es el caso de Extenda, la Agencia Andaluza de Promoción Exterior. Y todo ello, además, en el marco ordenado dentro del Plan Estratégico de Internacionalización de las Empresas Andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Ya en 2009 y 2010, en plena crisis económica, las exportaciones de las empresas andaluzas han alcanzado cifras absolutas y relativas que yo me atrevería a calificar como excelentes. Disponemos de miles de empresas de diversos sectores productivos, que exportan con regularidad y cada vez a más países, conquistando nuevos mercados. Por tanto, dos hechos muy positivos: la diversificación de los bienes exportados y la diversificación de los países destinatarios de las exportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría hacer... Antes de formularle la pregunta, hacer dos reflexiones. Primero, esos datos demuestran la fortaleza cada vez mayor de nuestro sistema productivo; es decir, que, si bien en la situación económica hay luces y sombras, indudablemente, esta es una de las luces. Y la segunda reflexión es que estos datos sobre las exportaciones demuestran que las políticas públicas para apoyar la competitividad de nuestro tejido productivo están teniendo un buen éxito.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, los datos disponibles que se han hecho públicos con respecto a la evolución de las exportaciones internacionales andaluzas durante el año 2011 parecen mostrar un crecimiento también extraordinario, nada menos que de un 34,3% en este primer trimestre. Y nos gustaría conocer, pues, con más detalles, estos resultados y la valoración que de ellos se hace desde la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, las exportaciones de bienes de Andalucía al extranjero alcanzaron en 2010 un máximo histórico, y eso es lo significativo y lo relevante: 18.500 millones de euros. Parte de esas exportaciones se deben al sector aeronáutico, un sector que... Efectivamente, ayer tuvimos la oportunidad de hacer con el propio sector una doble reflexión. De presente, mirando hacia el pasado, porque eran los datos de 2010, y en un año de crisis económica, de dificultades, donde se están recuperando algunos indicadores. Pues, este es uno de los indicadores más importantes de la recuperación, y es que fuimos capaces de alcanzar los 10.000 empleos en Andalucía y de facturar casi 2.000 millones de euros. Pero también mirar a una década, una década de trabajo muy relevante en Andalucía en el sector aeronáutico, que ha permitido multiplicar por ocho la facturación, por siete el empleo, incrementar la productividad media de cada empleado, incrementar el gasto en investigación y desarrollo, que son dos elementos —productividad e investigación y desarrollo— que nos aseguran que el sector esté preparado y con músculo suficiente como para afrontar el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, afrontábamos también desde la perspectiva de la planificación indicativa realizada con el sector y con los sindicatos, con los representantes de los trabajadores, ese futuro en el horizonte de 2013, con un plan de acción especial, con 22 medidas que están cuantificadas y a las que se les hizo también seguimiento. Este sector, como otros, está contribuyendo, por supuesto —y se está viendo durante 2011 también, en los primeros meses y los datos que ya estamos conociendo—, a que nuestras exportaciones estén siendo el componente más dinámico hoy de la economía, del cuadro macroeconómico de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En el primer trimestre se han exportado ya 5.700 millones de euros. Bueno, eso significa que, multiplicando por cuatro, seguimos en una tendencia de volver, durante 2011, a alcanzar máximos históricos. Espero que la confianza y el esfuerzo en nuestra economía y el esfuerzo de nuestras empresas nos permitan lograrlo. Es, en cualquier caso, una cifra histórica, en términos trimestrales, en cualquier caso. Supera un 34% lo que ya se alcanzó en el primer trimestre de 2010, y quiero recordar que en el primer trimestre de 2010 hubo ya un crecimiento muy significativo.</parrafo>
        <parrafo>Estamos moviéndonos, desde hace ya muchos trimestres, en tasas de crecimiento que superan las de los países más exportadores y, por supuesto, que se sitúan por encima de la media de España, que está también, en los mercados internacionales, el conjunto de las empresas españolas, sean o no andaluzas, alcanzando nuevos mercados y aumentando su cuota de exportación. Y eso es la competitividad, lo hemos dicho ya alguna vez aquí, en esta Comisión. La competitividad es demostrar, a la hora del examen, que uno es capaz de ganar cuotas en los mercados, de tener más presencia relativa, pues entonces es evidente que eres competitivo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, las exportaciones están contribuyendo positivamente, ahora mismo, al Producto Interior Bruto de Andalucía, a su evolución. En productos, destacan las ventas al extranjero de productos energéticos, de materias primas, de alimentos. Y, bueno, esto venía siendo tradicional, pero ahora estamos hablando también de que si las manufacturas aumentan un 41%, que los bienes de equipo aumentan un 29%.</parrafo>
        <parrafo>Y, por áreas —y esto es muy relevante—, los aumentos, en mayor lugar, en mayor proporción, están correspondiendo a América, con crecimientos de un 72%, un 32% también a Asia, en su conjunto, y a África, y un 28%, a Europa. Incluso, siendo Europa el destino que menos crece..., lo cual, pues, dado que representa dos tercios de nuestras exportaciones, está bien. Bueno, pues, incluso siendo el que menos crece, crece por encima de la media nacional del conjunto de exportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, por tanto, asistiendo a un proceso que, en términos económicos, es histórico en cantidad, pero también en diversificación. Y, cuando hablo de diversificación, hablo de que allí donde menos penetración teníamos estamos teniendo muchos mayores crecimientos, como acabo de decirle, por grandes destinos. Pero, bueno, si en el año 2000 exportábamos a 175 países, hoy lo hacemos a 190, a prácticamente todo el mundo. Hay productos, incluso, tan tradicionales como el aceite de oliva, que, aparentemente, había copado todos los mercados. Pues no los ha copado. Si el aceite de oliva, a principios de la década, en el año 2000, se exportaba a 108 países, se ha seguido trabajando y se exporta a 134. Y eso, al final, lo que significa es que reduce la exposición que tienen nuestras empresas ante debilidades coyunturales en la demanda en un sitio o en otro. Se tiene suficiente diversificación, y eso se está atendiendo con el plan de internacionalización, del que dimos cuenta en esta Comisión; se está atendiendo con el instrumento que es Extenda, y se está atendiendo financieramente, tanto con el presupuesto directamente como con los activos financieros, que se están también movilizando en términos de fondos reembolsables.</parrafo>
        <parrafo>Y una última idea que no quiero dejar de trasladar. Hoy... Con los datos de hoy, si atendemos a la unidad económica Andalucía, independientemente del resto de España, nos encontramos con que las exportaciones al resto del mundo, más las exportaciones al resto de España, en términos de balance, entre comillas, comercial andaluza, darían equilibrio. Eso significa que, además, no estamos demandando financiación al resto del mundo para nuestro crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, ¿quiere hacer uso de la palabra en un segundo turno?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, simplemente resaltar ese último dato, señor Consejero. Es extraordinario, porque nuestra dependencia energética, pues, sigue siendo muy alta, por el tema de los fósiles. Entonces, conseguir que nuestras exportaciones hayan sido capaces de neutralizar esto yo creo que es una excelente noticia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

