<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>223</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política sanitaria, Vacaciones</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000636</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000636. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre el balance de las actuaciones sanitarias en el verano de 2009 (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. Susana Rivas Pineda, Dña. María Teresa Jiménez Vílchez y Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente comparecencia, a solicitud del Grupo Parlamentario Socialista, relativa al balance de las actuaciones sanitarias en el verano de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Sin problema. Por eso hablo tan despacio, aparte de que estoy un poco adormilada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta. Estaba pasando la página.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le estoy dando tiempo para eso, para que con tranquilidad abra la nueva carpeta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Como en años anteriores, y como suele ser costumbre en la primera Comisión de Salud tras el verano, damos cuenta de lo que ha sido el conjunto de actuaciones que la Consejería de Salud ha puesto en marcha durante esta época estival al objeto de garantizar la atención sanitaria de los ciudadanos en este momento del año. Y, al igual que hemos venido manifestando en años anteriores, señoría, y que hemos tenido oportunidad, además, de tener un debate muy reciente en el Pleno de esta Cámara, quiero afirmar, una vez más, que la nota característica de este periodo, y en lo que se refiere a materia sanitaria, se puede resumir con la palabra «normalidad» en el funcionamiento del sistema sanitario público, y, por tanto, la garantía para los usuarios, al igual que en el resto del año, de las condiciones de acceso, de calidad asistencial, se mantienen y se refuerzan para atender la demanda que se presenta en los distintos niveles.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que en este periodo se mantiene para todos los usuarios atención en centros de salud y consultorios en su totalidad, y en el conjunto completo de la cartera de servicios; atención en los centros de consulta de especialidades; realización de pruebas diagnósticas; intervenciones quirúrgicas programadas y urgentes; la garantía de plazo, de tiempo de respuesta, para todas esas modalidades asistenciales; las necesidades de hospitalización, y también la atención a las urgencias. Pero, además, señorías, para este periodo se refuerzan, con el programa Plan de Verano, las actuaciones en materia de seguimiento por las altas temperaturas; el seguimiento de pacientes frágiles, a través de visita domiciliaria o por Salud Responde, y, de forma particular en nuestra Comunidad Autónoma, la operación Paso del Estrecho, que proporciona una asistencia adecuada a las personas en tránsito desde los países africanos hasta los países europeos.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello, señorías, se estructura en torno a un plan, que se elabora cada año, que recoge el conjunto de actuaciones que se ponen en marcha, pero que se fundamenta en la experiencia que ya hemos consolidado, después de muchos ejercicios realizando esta misma atención, y, por tanto, un instrumento que nos resulta de enorme utilidad tanto en las previsiones como en el grado de cumplimiento. Creo que la planificación de todos los veranos en Andalucía pone de manifiesto la capacidad de abarcar todos los elementos que componen la atención sanitaria para estos meses.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiera destacar especialmente un hecho objetivo que pone de manifiesto que el plan que estamos diseñando, que diseñamos y actualizamos cada verano, responde realmente a las necesidades del sistema sanitario para garantizar esta atención. Y me refiero concretamente, señorías, a que las previsiones iniciales que hacemos cada año son verificadas con un alto grado de coincidencia con el resultado final, fruto de toda la atención que se realiza durante los meses de verano.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, también esa evaluación es un instrumento de planificación que nos permite comprobar el ajuste a la demanda que se va presentando, y, por tanto, incorporar mejoras, año tras año, en función de cómo la previsión resulta después de que haya concluido el periodo estival. Cada año, por tanto, señorías, sobre estas fechas, hacemos el balance que nos permita aprehender lo que hayamos desarrollado, y, por tanto, incorporar aquellas cuestiones en las que todavía el margen de mejora sea amplio.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, decirles que la planificación sanitaria que se realizó para acometer el verano 2009 se corresponde —aunque todavía no ha terminado el mes de septiembre— bastante adecuadamente con el resultado final de demanda sanitaria, atención realizada, plazos de respuesta, y también necesidades de profesionales; un plan, por tanto, que en el transcurso de los años podrá ir incorporando esas correcciones, que, como les digo, podemos denotar a lo largo del tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Todo ciudadano, señorías, de nuestra Comunidad, y las personas que vienen de fuera de Andalucía y eligen nuestra Comunidad para el verano, han contado durante el periodo 2009 con todos los niveles asistenciales y con las intervenciones necesarias de hospitalización, de atención especializada y de urgencia, cuando ha sido necesario, dentro de la actividad que se ha programado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, para nosotros la época del verano no es un motivo de preocupación o de inquietud —tampoco queremos que lo sea para los ciudadanos—, porque, además, las nuevas tecnologías nos están permitiendo descargar la tarea burocrática que se podía realizar en las zonas de costa, y que pudiera también incrementar las cargas de trabajo que los profesionales que trabajan en este ámbito pudieran tener, por el hecho de que personas que requieren, por ejemplo, medicamentos acudieran a estas consultas a fin de renovar el tratamiento crónico que tuvieran instaurado. De otra parte, señorías, se ha procedido al refuerzo de centros de atención primaria en las zonas costeras, contratación de jornadas, actuaciones para las personas frágiles y previsión de actividad en intervenciones quirúrgicas.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la primera medida, el refuerzo de centros de atención primaria, ha cubierto las previsiones iniciales, con un refuerzo en 47 centros sanitarios, de los que 29 son centros de salud y 18 consultorios locales. Ello ha supuesto la incorporación de un total de 208 profesionales, de los cuales 90 han sido médicos, 87 enfermeros o enfermeras y 31 personal auxiliar. Los refuerzos se han realizado, como es habitual, en las provincias costeras, comprendiendo 12 en Málaga, 10 en Cádiz, 9 centros en Almería y Huelva y 7 en Granada. En términos de jornada, este refuerzo ha supuesto la contratación de 18.200 días, con un coste de 2.085.051 euros.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a consultas externas, durante los meses de julio y agosto se han realizado 1.450.954 consultas, lo que representa un 5% sobre las correspondientes al mismo periodo de 2008 —un 5% más, se entiende—. El número total de primeras consultas ha sido 622.440, superior, estas primeras consultas, en un 6,6% a las realizadas en el periodo comparable.</parrafo>
        <parrafo>El área de procedimientos diagnósticos ha representado un total de 648.660 pruebas, frente a 444.000 del mismo periodo del año anterior —estamos hablando de los meses de julio y agosto—, y esta alta diferencia se debe a que ha habido un número de estudios realizados que ha superado también al número de personas que actualmente atienden, o, dicho de otra manera, en cada ciudadano se ha realizado mayor número de estudios de los que se experimentaban en épocas anteriores.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la actividad quirúrgica, la actividad programada durante los meses de julio y agosto ha sido de 38.400 ciudadanos, lo cual equivale a un 2,7% más que la realizada en el mismo periodo del año anterior. Nos referimos, fundamentalmente —más del 90%—, a pacientes que proceden de las listas de espera, es decir, que no entran por un problema de urgencia vital, sino que son llamados, también durante los meses de verano, para la realización de la intervención correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>De otro lado, el área de urgencias se ha reforzado en 45 centros de atención primaria en las localidades costeras, con un incremento de 204 profesionales, y también los recursos de transporte urgente, con nueve unidades más en las zonas de Almería y Huelva.</parrafo>
        <parrafo>También en el verano hemos desarrollado el Plan de Prevención de las Altas Temperaturas, activado desde el 1 de junio, en donde hemos podido atender a cerca de ocho mil pacientes frágiles, más de once mil llamadas de seguimiento a estas personas a fin de conocer el estado de salud y las necesidades sanitarias que requieren. De hecho, este año la atención sanitaria con motivo del plan de la ola de calor ha sido superior que en años anteriores, aunque probablemente la atención informativa durante este verano no ha estado tanto en esta materia, sino que ha estado más vehiculizada hacia la preocupación, la inquietud en relación con la vigilancia de la gripe A, que sí ha ocupado durante este verano mayor voluntad o mayor atención por parte de los medios de comunicación. Pero, no obstante, ha sido un verano caluroso en términos sanitarios, y, por tanto, el dispositivo ha actuado intentando que las personas frágiles no empeoren o no vean alterado su estado de salud con motivo de estas altas temperaturas.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, señorías, en la operación Paso del Estrecho hemos contratado a 20 profesionales, de los cuales nueve han sido facultativos y el resto personal de enfermería y auxiliar. La demanda sí ha sido similar a la de años anteriores, en torno a 2.500 personas atendidas, siendo el coste de esta operación cercano a los 100.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>También, al igual que en años anteriores, se han aprovechado los meses para realizar obras de mejora. Estas obras —algunas ya terminadas, otras en fase de ejecución— han supuesto una inversión de 85 millones de euros y, por tanto, una mejora importante de nuestro servicio sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Con estos datos, señorías, y a la espera de completar la información correspondiente a la totalidad del mes de septiembre, creo que podemos afirmar que la normalidad ha sido la nota dominante durante este verano y que las previsiones de actividad y de demanda han estado muy ajustadas en relación con las comparecencias que tuve ocasión de protagonizar con motivo del comienzo del verano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra su portavoz, señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera, por la información real sobre la situación de la asistencia sanitaria en Andalucía durante estos meses.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, hoy, el Partido Popular ha perdido una gran oportunidad para unirse a este debate, a un debate retrospectivo, pero que, sobre todo, lo hacemos o lo hemos querido hacer, lo hemos venido haciendo durante los pasados años, justamente para que nos sirva de análisis y para, si la realidad así lo considera, introducir cambios para el año siguiente. Creo que de la realidad es de donde hay que sacar, precisamente, esas lecciones que nos permitan ir mejorando. Yo creo que esa es la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, el Partido Popular, probablemente porque este año el tema de la sanidad pues no ha dado para mucha página, digamos, de noticia negra, pues, ha pretendido estar fuera. Por tanto, es ahí donde también se ve que cuando el Partido Popular está a gusto es, precisamente, en eso: en ver la parte negra, en el oportunismo, cuando hay un problema, tratando de sacar el máximo posible de situaciones a veces desgraciadas, como hemos tenido ocasión de ver en el debate anterior con la situación de Carmona. Es realmente lamentable que se trate de sacar rendimiento, yo no digo político, porque para mí la palabra «política» creo que es una palabra de una gran..., vamos, que encierra una gran dignidad, sino partidista, en el peor sentido de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Y eso era lo importante de hoy, ¿no?, que estamos discutiendo sobre la realidad, sobre lo que verdaderamente ha pasado. Pero, al Partido Popular... Probablemente no está aquí por lo que no ha pasado, por lo que no ha pasado... Se ha tratado de un verano donde nadie ha hablado de meningitis, donde no ha habido mayores con problemas con deshidrataciones, donde no ha habido episodios de colectivos con procesos diarreicos consecuencia de problemas de salud alimentaria, donde las playas han estado todas absolutamente normales. Bueno, y como, realmente, Andalucía ha funcionado bien, pues, ahí, el Partido Popular se encuentra mal. Y esta es la gran paradoja. Y eso, como decía antes la señora Consejera, yo creo que es fruto de gente que, en el subconsciente, tiene la idea de que nunca va a gobernar, de que nunca va a gobernar, sino que están ahí esperando a que haya el más mínimo problema. Y en salud, realmente, el que alguien muera, el que alguien fallezca o el que haya un accidente, es algo, desde luego, inevitable en muchos casos. Pues ahí están, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, como dijimos también el otro día en el debate en el Pleno del Parlamento, la normalidad ha sido justamente la norma de lo que ha sucedido en la actividad sanitaria durante este verano.</parrafo>
        <parrafo>Y es que hay una cosa, señora Consejera, que desde el Grupo Socialista queremos valorar, y es la necesidad de que el sistema sanitario tenga capacidad de adaptación —la flexibilidad del sistema sanitario—. Claro, eso está en contra de quien hace o trata de hacer siempre fotos fijas, ¿eh? Una foto fija es una gente manifestándose por lo... Que están en su derecho, pero la situación es muy compleja, ¿eh? Hay que irse adaptando, y ahí es donde verdaderamente vemos lo bien que funciona, lo bien que ha estado funcionando, el sistema sanitario andaluz durante este verano.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, hemos tenido que hacer posible, hemos tenido que conciliar el que una gran parte de los profesionales del sistema, más de la mitad, quieran —y tienen derecho a eso, conciliando su vida familiar y laboral— tomar las vacaciones con sus hijos cuando sus hijos tienen vacaciones escolares. Y eso hay que hacerlo posible.</parrafo>
        <parrafo>Hay que hacer posible... Y luego bien que le damos cancha a algún sindicato cuando protesta, tenemos que respetar —y nosotros como socialistas lo apoyamos— las peticiones de permiso sin sueldo que cada vez hay más profesionales que lo toman. Todo eso hay que hacerlo posible con una situación donde tenemos que dar una respuesta absolutamente perfecta a cualquier contingencia que pueda suceder. Y, como ha dicho la señora Consejera, no solamente se ha hecho eso, no solamente se ha potenciado y se ha reforzado la asistencia sanitaria allí donde la población se desplaza, fundamentalmente las zonas costeras, sino que, además, se ha seguido cumpliendo con el compromiso que firmamos, con cada uno de los pacientes andaluces, de que su proceso quirúrgico se va a llevar a cabo en tiempo y en forma —creo que 30.000 o 40.000 intervenciones quirúrgicas durante el verano—.</parrafo>
        <parrafo>Yo pedí, en uno de estos días en mi hospital, el número de camas funcionantes que había. Hay 1.321 camas en el hospital Virgen del Rocío, pues, cuando menos camas funcionantes ha habido ha sido en la primera y segunda quincena de agosto. Es decir, en el mes de agosto estaba funcionando el 78,2% de las camas. Claro, hacer esto, con una gran cantidad de profesionales de vacaciones, cuando hay necesidad, además, de hacer —lo que yo le decía el otro día— la ITV de las habitaciones, de los quirófanos, de los dispositivos, porque requieren ser revisados, pues, yo creo que de todo eso deberíamos de estar todos satisfechos. Y aquí, como representantes del pueblo que somos, a través del Gobierno, mandar, precisamente, nuestra felicitación a los profesionales, a esos de los que ustedes, de vez en cuando, se les llena la boca, y dicen que son los únicos que los están defendiendo.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, insistimos, señora Consejera, del Grupo Socialista, envíe usted la felicitación por medio de la web, por medio de cualquier otro dispositivo, al conjunto de los profesionales sanitarios que han permitido que los andaluces y las andaluzas hayan podido irse de vacaciones, que muchísimos profesionales hayan podido conciliar su vida laboral con su vida familiar y que mientras tanto todo haya transcurrido con absoluta normalidad. Hablo de la operación Paso del Estrecho, que es también uno de los objetivos de la Consejería. Hablo del tema de la salud alimentaria, como decía antes, etcétera. Y ahora también tenemos que ser flexibles, ahora también tenemos que adaptarnos a la situación que se nos viene encima que es la gripe A. Y, a la gripe A, estoy seguro, estamos seguros de que este sistema sanitario también sabrá adaptarse. De hecho, ya hay unos protocolos, que hemos tenido ocasión de leerlos, completísimos, donde se establece perfectamente qué es lo que tiene que hacer cada profesional, qué es lo que tiene que hacer —digamos— en su servicio, en la vida social, etcétera. Yo creo que estamos demostrando que esta propiedad que tiene que tener un servicio público moderno, cual es la capacidad de adaptación, la cumple sobradamente el sistema sanitario público de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Así, pues, señora Consejera, invitamos de nuevo al Partido Popular a que, dentro de un año, se una a este debate. Un debate que es un debate yo creo que fructífero, y que sirve, sobre todo, para ir mejorando, porque siempre hay capacidad de mejora para el año siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Y, en definitiva, señora Consejera, de nuevo muchas gracias. Se han cumplido todos los objetivos. No ha habido ni un solo andaluz, ni una sola andaluza, con necesidad de cualquier atención de tipo médico, o de tipo quirúrgico, a la cual le haya faltado esa atención sanitaria médica, quirúrgica o de enfermería. Nos parece espléndido cómo esa cartera de servicios ha ido aumentando con la enfermería de apoyo, la enfermería domiciliaria, con la atención telefónica, con el tema de la atención a los enfermos frágiles, no solamente mayores, sino enfermos también, pues, con gran deterioro físico que requieren pues este cuidado, ese no sentirse solos. El sistema sanitario es un sistema cercano, que hace que la gente no se sienta sola, que la gente enferma sepa que alguien cuida de ellos 24 horas del día, que se llama por teléfono, que hay una teleasistencia, etcétera, etcétera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Núñez, le recuerdo que le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, reiterarle, señora Consejera, nuestra alegría, nuestra satisfacción, como Grupo Socialista, por lo bien que han transcurrido las cosas este verano, cosa que, por cierto, viene siendo bastante habitual.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Coincidir con el señor Núñez en el agradecimiento a todos los profesionales del sistema sanitario, que no solamente durante los meses de verano procuran dar una atención sanitaria en las mismas condiciones que el resto del año, sino que, además, el señor Núñez lo sabe porque pertenece a la comunidad sanitaria, que hay un gran esfuerzo por intentar adaptar los horarios y la planificación de los turnos de vacaciones al objeto de que el servicio no se quede al descubierto y, por tanto, intentando que, independientemente de las preferencias, pues se pueda tener una compatibilidad entre esa conciliación necesaria, sobre todo en un sector en el que su señoría sabe que es particularmente femenino, hay una mayor tasa de empleo femenino que masculino, y que, por tanto, también, hace necesario el que desde la Administración tengamos que ese tipo de vacaciones se puedan desarrollar, en la medida de lo posible, desde la preferencia del propio trabajador, sin menoscabo de la atención sanitaria que tenemos que seguir proporcionando.</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor Núñez, y lo comparto, que la flexibilidad, la capacidad de adaptación, tiene que ser la nota dominante en un sistema sanitario. Yo creo que todos los miembros de esta Comisión somos conscientes de que otorgarnos, o ser capaces de adquirir esa capacidad de adaptación es lo que nos permite anticipar la situación que puede venir provocada por un incremento de la demanda sanitaria en las zonas costeras o por, como decía el señor Núñez, un previsible incremento de la demanda ante una situación como la gripe A. Tener la capacidad de movilizar los recursos en función del lugar en donde se necesiten, probablemente es la mejor expresión de la solidaridad que comentábamos anteriormente, que el sistema sanitario tiene que tener puesta en marcha, porque evidentemente hay que estar allí donde se necesite, por motivos de salud, por motivos de vacaciones o por motivos de que la demanda se haya visto incrementada por cualquier otra circunstancia.</parrafo>
        <parrafo>Y además, señoría, comparto también que la necesidad de profesionales sanitarios que se contratan durante los meses de verano se hace en base a la previsión de la experiencia de los años anteriores, de la capacidad también que el mercado laboral tiene de proporcionar esos recursos. Y quiero también reflexionar a propósito de una materia que a veces se comenta con una facilidad, y que creo que tiene que ser objeto de nuestra atención, cuando se plantea, por ejemplo, quizás desde una perspectiva que decíamos antes de la no vocación de gobernar los intereses de los ciudadanos en el ámbito de la comunidad autónoma, se plantea la cobertura del cien por cien de las sustituciones por permisos de vacaciones durante los meses de verano, sería tanto como decir, señorías, que de los cien mil trabajadores que componemos, o que componen el sistema sanitario, habría que tener un retén de 40.000 personas, médicos y enfermeras, que solamente trabajarían uno, dos o tres meses al año, circunstancia, evidentemente, que está fuera de cualquier hábito de planificación. Con lo cual, lo que quiero decir, señorías, es que, aunque los recursos pudieran acompañar la posibilidad de hacer ese objetivo de sustitución, nunca se podría plantear desde un criterio de planificación, porque condenaría a profesionales altamente cualificados a estar en situación de espera, a que llegue el verano, es decir, exclusivamente en contratos temporales, estacionales, al objeto de ser llamados con motivo de las vacaciones. Pero yo creo, señorías, que a veces ese tipo de comentarios se hacen en el entorno de plantear la estrategia de dos huevos duros más, y yo creo que todas las personas que tenemos responsabilidad en el ámbito de la planificación sanitaria sabemos que no solamente no es posible, sino que no sería recomendable que hubiera un grupo de trabajadores que estuvieran solamente ocupando su tarea asistencial durante los meses que les he referido, también por lo que implicaría de falta de entrenamiento, falta de capacidad técnica a la hora de desarrollar su trabajo, y, por lo tanto, menos garantías para el conjunto de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Las cosas son mucho más sencillas, y usted, señor Núñez, lo acaba de comentar. Habitualmente tenemos que ser capaces de acompañar los recursos allí donde se necesitan. Eso significa que —habitualmente viene siendo la experiencia de nuestra comunidad— las zonas costeras tienen una mayor demanda de atención sanitaria, y las zonas del interior, una menor demanda. Esto implica que, por supuesto, los recursos que se habilitan con motivo del verano, en una proporción muy importante, vayan hacia las zonas costeras, las zonas del interior puedan atender la demanda sanitaria con un volumen de recursos no igualitario o equitativo al que se pone en los centros de salud de las zonas costeras.</parrafo>
        <parrafo>También decía su señoría, y es algo que quiero resaltar, el plan de verano nos permite modernizar las instalaciones sanitarias. Yo creo, señor Núñez, que probablemente los servicios sanitarios deben ser de los edificios más frecuentados por el conjunto de los ciudadanos. Hay un promedio de personas circulando en un centro sanitario, como por ejemplo el hospital Virgen del Rocía, de en torno a mil quinientos ciudadanos diariamente, que entran y salen por las puertas de un centro de estas características, lo cual hace que el desgaste, en todo, en lo que significa el mantenimiento del edificio, la capacidad de poder acometer las mejoras de adaptabilidad a las diferentes circunstancias, los flujos de pacientes, etcétera, tengan que tener un tiempo en el año en el que, como no podemos parar la actividad asistencial, tenemos que aprovechar el resquicio que nos deja el hecho de que la demanda sanitaria baje, y que, por tanto, podamos habilitar, como usted decía, habitaciones para ser revisadas, zonas comunes para poder actuar sobre ellas o zonas contiguas que por el ruido, por el tipo de suciedad que puedan ocasionar, pudieran poner en peligro las zonas colindantes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, quiero hacer resaltar que creo que el sistema sanitario tiene un comportamiento muy adecuado durante los meses de verano, no solo en términos de garantía de la calidad, también en los tiempos de respuesta, también en la conciliación de los profesionales —como empresa que somos, y que por tanto también tenemos que velar por que los profesionales que trabajan en ella tengan y disfruten de los derechos que tienen el resto de los ciudadanos— y, por otra parte, en la mejora de las infraestructuras sanitarias, que siempre es una materia que tenemos que seguir trabajando, mejorando, y que, por tanto, nos permite dar un servicio de mayor calidad.</parrafo>
        <parrafo>Compartir que seguiremos aprendiendo año tras año de aquellos entornos en los que se pueden introducir mejoras. Es evidente que cada año ese margen es menor del que se puede ir conquistando, porque, evidentemente, las mejoras significativas de incrementos poblaciones, salvo —y ojalá así ocurriera— que hubiera una explosión del turismo en Andalucía por encima de las cifras que se vienen experimentando en años anteriores, tuviera y planteara la necesidad de que el sistema sanitario se reforzara, porque lo haríamos con mucho gusto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

