<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>364</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Competitividad</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000202</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000202. Pregunta oral relativa a la estrategia de la competitividad (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Pedro Vaquero Del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación al segundo punto del orden del día, preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión, y la primera pregunta es relativa a la estrategia de la competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, su proponente, el señor Vaquero del Pozo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Acaba usted de confirmar, diríamos, que Andalucía es ya una región de competitividad. Desde el organigrama de la Unión Europea, efectivamente, ha pasado de ser una región de convergencia a una región de competitividad. El momento pasó, y, efectivamente, en función de eso, pues la planificación económica que se realizaba en Andalucía adquirió el nombre que correspondía a esa nueva fase o a esa nueva situación, y desde el año 2007, pues, existe la ECA —es decir, Estrategia de la Competitividad de Andalucía— como el instrumento de planificación económica que ha existido hasta ahora y que está vigente. Entonces, hasta el año 2013...</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, ha cambiado en esta legislatura tres veces el Gobierno andaluz. Pero no solo ha cambiado de sus titulares, de los titulares de las consejerías, sino que también, de alguna forma, ha cambiado los puntos de vista en que se ha privilegiado la estrategia económica. Formalmente sigue estando la estrategia económica de Andalucía, esa planificación, pero, evidentemente, esa estrategia ha pasado por tres fases: Desde la fase que prolongaba, de alguna forma, o concretaba o..., en fin, el VII Acuerdo de Concertación Social, pasando por la fase de privilegiar uno de los aspectos de la estrategia, que era la sostenibilidad —es decir, como respuesta a la crisis, ahondar en un cambio de modelo hacia la sostenibilidad, la Andalucía Sostenible—, y al hilo también de la Ley de Economía Sostenible. Pero últimamente, hace muy poco tiempo, hace un mes y pico, hay un cambio brusco, y tanto la sostenibilidad, la Andalucía Sostenible, como la estrategia de competitividad, pues pasan a un segundo o vaya usted a saber qué ordinal de plano, para adoptar una estrategia de corto plazo que es la reducción del déficit público. Y en torno a esta cuestión se articulan todas las políticas a partir de mes y medio para acá.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hay una nueva situación, y mi pregunta viene referida a esta cuestión: ¿Se mantiene la estrategia de competitividad o hay que revisarla?</parrafo>
        <parrafo>Esa es la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación le corresponde la palabra al señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señorías, esa reflexión es pertinente en el momento en el que nos encontramos, porque la estrategia es un documento que abarca un periodo amplio, 2007-2013, y, por tanto, como todo lo que significa una planificación de trazo grueso, como no puede ser de otra manera, a nivel estratégico, como, además, se quiso hacer específicamente cuando se elaboró a lo largo de 2006-2007 con los agentes económicos y sociales, pues requiere un periodo de reflexión, normalmente a mitad de camino, a lo que se suele denominar «evaluación intermedia», haya o no haya crisis, haya o no haya cambio en el entorno, llueva, nieve... Porque se da por hecho que a lo largo de seis años va a llover, va a nevar, va a hacer sol y van a pasar todas esas cosas, y, normalmente, pues una estrategia, sea del tipo que sea, más si lo es económica, pues debe someterse a eso. Lo mismo que también debe someterse a ese proceso de reflexión desde la perspectiva de quienes la han definido, ¿no?, que son los agentes económicos y sociales y el Gobierno. Y a ser posible —y se lo dice este Consejero, que en su etapa anterior participó en la definición de la estrategia de una manera muy directa—, a ser posible, también con una no pérdida de lo que es la dirección que se pretendía imprimir en un momento en el que la economía, pues a nivel nacional, a nivel internacional, y también a nivel andaluz, iba de otra manera. Se lo digo porque, efectivamente, cuando la estrategia de competitividad se define, estamos en 2006-2007, y aún no sabemos que no somos región de competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, hay que medir muy bien los tiempos en ese aspecto. Y me gusta poder aprovechar esta oportunidad para que quede dicho en el Parlamento, porque es que, en ese momento, el Gobierno de Andalucía tomó una decisión absolutamente arriesgada, porque, desde luego, decir que va a definir una estrategia de competitividad cuando puede ser que no se sea región de competitividad, pues, como mínimo, puedes quedar un poco en ridículo.</parrafo>
        <parrafo>Esa estrategia, que se toma en esas fechas, en las que, como he dicho en otra intervención con anterioridad, no estaba definido aún cuáles eran los datos finales por tercer año consecutivo y ahora se puede saber que eso se había alcanzado, es la que nos ha llevado a —y quiero insistir yo también en dos cosas—, una, no definir un plan general, sino una estrategia, porque es una apuesta que se hace a cómo quiero ser en el horizonte de 2013, y a llamarla de competitividad y no de convergencia, porque se entiende, con la información que se tiene y con la proyección que se tiene de la economía andaluza, que durante ese periodo no va a ser posible..., o sea, perdón, va a ser obra posible abandonar el estadio de las regiones antiguamente llamadas de objetivo 1. Y eso es fundamental, aunque parezca una simpleza: es fundamental porque nos ayuda a definir todo el contenido de la estrategia, todas las estrategias. No es lo mismo orientarse hacia una economía que busca la sostenibilidad, como usted dice, desde una posición de región de convergencia que desde una posición de región de competitividad, y no es posible plantearlo, además, sobre todo por el tamaño de la bolsa. Es que podemos definir, como hacemos ahí, una estrategia de una región que ya no es objetivo 1 con recursos —o antiguo objetivo 1— de objetivo 1, y eso es lo que marca básicamente una estrategia que tiene como objetivo de política económica la generación de riqueza y su traslación en bienestar socioeconómico, y que tiene como ejes fundamentales, como usted conoce, la mejora de la productividad, el aprovechamiento de los recursos productivos, la competitividad y la sostenibilidad, como ha hecho usted referencia. Y establece tres prioridades en términos de capitalización de la economía, en términos humanos, en términos tecnológicos y en términos físicos, definiendo, además, eso como la incidencia en lo que es, en definitiva, la productividad de los factores, sean los del entorno o sean los que producen.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues esos objetivos y esas estrategias en el día de hoy siguen siendo válidos —en el día de hoy siguen siendo válidos—, como objetivos y como estrategias, y no vamos a replantearlos. Eso es independiente de otras medidas que se tienen que tomar, y que se están tomando, y que aparecen, como hemos visto antes, en el VII Acuerdo de Concertación Social, que tiene un periodo más acotado, o que aparecen en los Presupuestos, que tienen el mínimo periodo acotado y acotable en decisiones de política económica que se instrumentan cuantitativamente con el Presupuesto. Porque aquí —insisto en lo que he dicho al principio— estamos hablando de un horizonte de seis años que en realidad son siete cuando se toman y diseñan las decisiones, y el escenario, pues claro que ha cambiado, pero eso no significa que no se estén y que no se hayan hecho otras acciones, otras actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Europa fue la referencia para la estrategia de competitividad. Hay básicamente dos elementos que permiten el engarce de esa planificación andaluza en ese momento. Uno es la definición de un nuevo periodo de planificación de perspectivas financieras en la Unión Europea, que tiene ese horizonte 2007-2013. Y por eso la contribución de Andalucía a lo que es el documento de planificación de España ante la Unión Europea para las perspectivas es la Estrategia de Competitividad, sin una coma más y sin una coma menos. Y, en segundo lugar, hay articulado en España, en ese momento también, un programa nacional de reformas, y la contribución de Andalucía a ese programa nacional de reformas son los contenidos de la Estrategia de Competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Eso, que es lo que enmarca ese documento en ese momento, tiene también sus hitos. Y ahora, la Unión Europea, lo mismo que aquí se recogían unas orientaciones comunitarias, está también en un proceso de redefinición de lo que pueda ser la Europa 20-20. Eso va a tener unos momentos, y esos momentos van a ser aprovechados para, conjuntamente con los agentes económicos y sociales si así lo estiman lógicamente oportuno, someter también a reflexión esas estrategias de largo plazo, que no las políticas que se aplican anualmente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, con brevedad, lógicamente, porque no se trata de introducir aquí una polémica, ni mucho menos, de algo que sin duda el tiempo dará su ancho para situar los temas. Pero es verdad... Yo insisto en el tema de si no sería conveniente revisar o no la estrategia, porque, como toda planificación, esta estrategia no tiene solamente unos objetivos, o incluso un modus operandi, o unos ejes, etcétera, sino que tiene también otra serie de hitos más concretos, ¿no? Por ejemplo, tiene el hito de que ahí se va a articular la financiación de unos cincuenta y cinco mil millones de euros, que, lógicamente, en esta fase, pues cabe la duda de que se puedan plantear y situar todos ellos. Sobre todo, cuando 40.000 de esos..., o treinta y nueve mil novecientos y pico de esos 55.000 vienen a ser procedentes del ahorro bruto, según estaba previsto ahí.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, eso implica, lógicamente, en una fase de reducción del déficit público, pues la necesidad de por lo menos situarlo sobre la mesa. ¿Va a ser posible cumplir esta cuestión o no?</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, habrá que revisar y establecer. Lo mismo, exactamente, que los objetivos concretos que se han previsto, que se han planificado. Por ejemplo, en el eje dos aparecen cifras muy concretas. Es decir, ¿va a ser posible crear, en este período, 600.000 empresas? ¿O es posible llegar a un tres por ciento del Producto Interior Bruto, en cuanto a las inversiones en I+D+i? ¿O va a ser posible aumentar, respecto del eje cuarto, un 50% la densidad de las carreteras de alta capacidad? ¿O no se va a recortar el PISTA como, lógicamente, vamos a conocer en la próxima semana? Posiblemente, todo esto implicará la necesidad...</parrafo>
        <parrafo>¿O se va a llegar al treinta y tres por ciento de la producción de energía eléctrica, mediante las energías renovables? Lo mismo respecto del tema del urbanismo y, por tanto, la fuente de financiación de muchos elementos que han podido generar la planificación subregional y la planificación, en general, de las finanzas públicas. Es decir, ¿no se tendrán que revisar los PGOU de la época de la especulación, que han generado todo un tipo de desarrollo para Andalucía? Y en Andalucía, además, especialmente, con respecto incluso a otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del eje sexto, ¿va a ser posible prever el gasto de 2.574,3 millones de euros para el 2003, en la atención a la dependencia? Exactamente, lo mismo en el eje siete, cuando se habla del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la gran competitividad, en unos momentos en los que la economía en su conjunto ha prescindido y ha hecho un ajuste en el que se prescinde de 1.100.000 personas —antes ya estaban 400.000 fuera del mercado de trabajo—; pero, en el que se aumenta ese echar fuera casi a setecientas mil personas del mercado de trabajo... Ahí no hay ya una estrategia, pero sí una realidad de la competitividad. Ahora mismo podemos estar en mejores condiciones de competitividad —perdóneme usted la afirmación cínica— en la medida en que, efectivamente, aumenta la productividad porque ya hay menos costes laborales para lo que se produce, por tanto, el cociente sale más positivo.</parrafo>
        <parrafo>Claro, evidentemente, eso no es lo que pretende la Estrategia de Competitividad. Pero los mercados funcionan así y tienen sus vericuetos para conseguir eso justamente que nosotros no pretendíamos sino todo lo contrario —y ustedes no pretendían—, como es el empleo de calidad; una de las condiciones para que la economía funcione al servicio del bienestar de las personas y, en concreto, de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>El índice que se pretende, como resultado final de la competitividad, de esta estrategia, es llegar a una tasa de paro del 8,7%. ¿Es posible mantener este objetivo en estas condiciones? Yo creo que no. Es decir, con todos los respetos, me parece que cualquier análisis frío establece que hay algunas cuestiones de estas que hay que revisar. Lo mismo el crecimiento del 3% al año, del empleo, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en este sentido, o incluso en el octavo eje, el complejo agroalimentario y pesquero y de desarrollo rural, es evidente que ha habido muchos episodios que demuestran que, por ejemplo, en el ámbito pesquero hay más dificultades que antes para conseguir los objetivos, y en el ámbito agroalimentario, pues, desde el año 2007, se han sucedido toda una serie de crisis de distintos ámbitos. Y, justamente, en estos momentos, ayer mismo, la noticia era que los agricultores estaban protestando porque los acuerdos entre la Unión Europea y el Mercosur van a poner en peligro toda una serie de sectores como es la ganadería andaluza, como son los cítricos, el azúcar, las frutas y las hortalizas, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, evidentemente, hay toda una serie de problemas que pueden estar oscureciendo lo que son los objetivos de los distintos ejes en los que se desarrollaba esta Estrategia de Competitividad. Y por eso, más allá de que, evidentemente, el tiempo dará el ancho de si se cumplen, o si van cumpliendo o no estos objetivos de la Estrategia de la Competitividad, sí, quizás, convendría hacer el ejercicio que usted acaba de enunciar. Y es que siempre es bueno revisar a mitad del camino proyectos estratégicos de tan largo período de desarrollo, ¿no? Estamos justo en el año 2010, es decir, en la mitad del camino; yo creo que este es el momento de revisarlo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señoría, le agradezco los comentarios que me ha hecho, porque, sin duda, prefiero que me digan, como ha hecho usted, lo que yo he dicho. Y no, como pasaba con anterioridad, que me dicen lo que no había dicho, o no me dicen lo que sí dije, ¿no? Porque le he dicho —y ahora se lo voy a detallar— precisamente eso, ¿no?, que esta es una planificación estratégica y una planificación que requiere un proceso de evaluación continua y una parada en el camino. Y, además, en ese momento, sabíamos, perfectamente, la decisión que tomábamos cuándo se iba a tener que producir, que iba a ser en el 2010. No le quepa, en eso, ninguna duda.</parrafo>
        <parrafo>La estrategia tiene un anclaje —se lo he dicho— en la Estrategia de Lisboa y su revisión, la Estrategia 20-20. Todo ese proceso tiene un calendario: el 26 de marzo, el Consejo Europeo, a propuesta de la Comisión, aprobó un documento de presentación, y el 17 de junio, una vez que se haya pronunciado el Parlamento Europeo, habrá una adopción formal de directrices integradas para el desarrollo de esa Estrategia 20-20. Entonces, en ese momento —insisto, eso lo sabíamos desde 2006-2007—, habrá un marco. Porque aquí no hacemos tampoco la vista gorda ni obviamos dónde nos movemos. Habrá un marco, que es el que nos da la Unión Europea, de planificación estratégica. Y ese marco, una vez conocido, pues nos permitirá saber por dónde nos movemos, más allá, insisto, de lo que es el día a día y de lo que es la apuesta a punto de determinadas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Hay una referencia que ha hecho usted, que no quiero dejar pasar, a los problemas que pueda haber derivados de Mercosur. Yo, desde una sensibilidad hacia lo que son los pequeños, normalmente muy pequeños agricultores, en ese caso también de Latinoamérica, haría una referencia, con mucho cuidado hacia lo que pueden ser los efectos de una economía que sí se quiere abrir, y otras veces no queremos que se abra, ¿no? Bueno, es muy complicado, muy complicado que los países en desarrollo se desarrollen si no dejamos que nos vendan lo poco, bueno o malo, que hacen. Entonces, esa reflexión no quería dejar que pasase. Pero, dicho eso, dos ideas más:</parrafo>
        <parrafo>Una, usted me ha hecho una referencia a todos y cada uno de los indicadores, de una tabla de indicadores que conocemos perfectamente. Y es evidente que ha habido una crisis económica, pues claro, y que no se va a poder crecer este año el 3%. Eso es que es de cajón. Pero, más allá de eso, hay otros indicadores que habrá que ver como resultado de una evaluación intermedia, habrá que ver si se mantienen o no se mantienen. Ha hecho usted referencia a una, de generación de electricidad mediante energías renovables, que vamos a pensárnoslo, ¿eh?, vamos a pensárnoslo, y habrá que verlo sobre la base de estudios técnicos, de estudios prospectivos y de toma de decisiones con los agentes económicos y sociales, que es la segunda idea que no quería dejarle pasar, que será con quienes, en ese contexto la estrategia de competitividad, pues, deba ser revisada. Porque —y quiero también en esto ser muy claro— en el VII Acuerdo de Concertación se dice que se estudiará la adecuación de los objetivos marcados en las estrategias para la competitividad de Andalucía a la actual Estrategia de Lisboa y al Plan Nacional de Reformas, así como a las revisiones que tuvieran lugar en ambos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, es que está perfectamente definida y prevista esa revisión a medio plazo, los propios agentes económicos y sociales, así como el Gobierno andaluz, nos la dimos. Aquí nada nos ha pillado, en una planificación estratégica, con el pie cambiado. Y le puedo también decir que, el pasado día 17 de mayo, la Mesa de Participación Institucional del VII Acuerdo tuvo una reunión, y ahí se acordó elaborar un estudio de coherencia entre la actual ECA —Estrategia de Competitividad para Andalucía— y la futura o inmediata el 17 de junio, Estrategia 2020, que nos permita, pues, pensar si hay que adecuar el documento de reflexiones y de líneas directrices, que creo que es el importante, que creo que es el importante. Porque si la realidad ha superado, lógicamente, un objetivo cuantificable, pues, como comprenderá usted, no van a doler prendas en saber que ese objetivo, pues, no se puede alcanzar, y para eso, precisamente, sirve una estrategia y sirve una evaluación que acompaña esa estrategia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

