<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>80</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Marginación, Mejora de la vivienda, Provincia de Cádiz, Rehabilitación de edificios, Suburbio, Urbanismo, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000502</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000502. Pregunta oral relativa a actuaciones en las barriadas de La Piñera y Saladillo (Cádiz) (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cózar Andrades y D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de contestación oral en Pleno, relativa a actuaciones en la barriadas de La Piñera y Saladillo, de Cádiz, que suscribe y formula la señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda, desde el año 2004 la Junta de Andalucía, y en nombre de la Junta de Andalucía la Consejería a la que usted representa, unida anteriormente a la Consejería de Obras Públicas y Transporte, viene desarrollando una serie de actuaciones conjuntas en las barriadas La Piñera y El Saladillo de Algeciras, en Cádiz, ya que ambas barriadas al verse atravesadas en su localización geográfica por la antigua Nacional 340, comparten similares deficiencias y problemas graves de desestructuración dentro de la ciudad y de marginalidad.</parrafo>
        <parrafo>Entre las actuaciones previstas por su Consejería se ha programado la renovación de la organización, la rehabilitación de las viviendas y la construcción de nuevas viviendas protegidas.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo expuesto, el Grupo Parlamentario Socialista y yo, en su nombre, le formulamos las siguientes preguntas:</parrafo>
        <parrafo>¿Qué actuaciones se están desarrollando en estas barriadas, en La Piñera y El Saladillo de Algeciras, para corregir estos problemas de marginalidad con los que se encuentran? y ¿en qué fase se encuentran y con qué presupuestos cuentan estas actuaciones?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí, Señoría, efectivamente, como usted conoce, desde 2004 se están llevando a cabo actuaciones en estas barriadas, La Piñera y El Saladillo. Se ha articulado un programa de cinco fases, con un presupuesto de adjudicación total de más de 10 millones de euros. Y, bueno, se han venido desarrollando distintas actuaciones, conforme a un programa de actuación global, que, en estos momentos está —y creo que me voy a centrar en eso—, está en la siguiente situación:</parrafo>
        <parrafo>En este año 2008, nuestra intención es que 128 familias sustituyan sus viviendas, que son —como saben— de principios de los sesenta, en mal estado de conservación, por otras de nueva planta adaptadas a las exigencias del momento actual, siendo la aportación económica bastante acorde con la situación social del barrio. Mediante este programa vamos a atender a un total de 446 viviendas en La Piñera Alta, eliminando bloques de viviendas mal conservadas y con escasas dotaciones, por viviendas protegidas, y propiciando a la misma una mejor ordenación de las manzanas y la creación de espacios libres necesarios para el barrio. Con el objetivo de que los residentes en estas viviendas no tengan que abandonar el barrio durante el transcurso de las obras, EPSA va a finalizar la construcción de 84 viviendas en alquiler en La Piñera, cuyo destino será un realojo transitorio de los afectados.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al mantenimiento y conservación del parque público de viviendas, en este año 2008 se ha finalizado la última de las fases de obras de reparación de fachadas, terrazas y cubiertas, del grupo K-803 de la barriada de El Saladillo, cuya inversión ha sido 2.757.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Todos estos trabajos están teniendo una gran aceptación o respaldo por parte de los vecinos de estos barrios, y muestra de ello es que hemos tenido ya 212 solicitudes de ayuda para rehabilitar viviendas mediante el Programa de Rehabilitación Autonómica y 36 de Rehabilitación Singular para actuar en bloques, que llegan a un total de 795 viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Se han registrado todas ellas en la primera fase de la convocatoria de ayudas que se cerró hace poco.</parrafo>
        <parrafo>Ya se ha tramitado la documentación recibida, se han realizado las visitas domiciliarias por los técnicos de la empresa y están en redacción los proyectos de obra, de manera que se finalicen antes de que culmine el año. En este caso, la presencia de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio y la comisión local de la zona, en este caso con necesidades de transformación social, nos permitirá en este caso, también, una mayor participación y un contacto permanente con el ayuntamiento y las asociaciones de vecinos, y de forma coordinada con el Servicio de Acción e Inserción Social de la Delegación Provincial de Igualdad y Bienestar Social, que es la que ha redactado al final el plan coordinado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, felicitarle por uno de los programas, de nuevo, de rehabilitación integral, en este caso concreto en Algeciras; pero, yo que soy de la ciudad de Cádiz, sé como trabaja la Consejería por la rehabilitación integral de barriadas y la transformación social que supone, no solo del ladrillo, no solo de la vivienda, que, por supuesto, es muy importante el espacio físico que una persona ocupa en la ciudad, pero también es muy importante que haya esa colaboración, y ejemplo de ello es cómo trabaja la Junta de Andalucía, esa colaboración entre las asociaciones de vecinos, esa lealtad entre distintas Administraciones y entre distintas consejerías, que pueden ayudar a esos vecinos en el barrio, no solo a través del ladrillo, sino con oficinas donde se les ayuda a solventar los problemas de empleo que tengan, y donde se les activa para que participen en sus barrios y consideren que el barrio es parte de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Así que felicitarle por esta inversión de más de 10 millones de euros, que, evidentemente, va a suponer la transformación en la vida de esos algecireños y algecireñas de estas dos barriadas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

