<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>140</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura turística, Protección del paisaje, Provincia de Sevilla, Via pecuaria</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000365</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000365. Proposición no de ley relativa a la construcción de una vía alternativa a la vía verde en Coripe (pág. 118).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, por tanto, a la última proposición no de ley. Y sí advertirles que, cuando termine este debate, el debate sobre esta proposición, someterán las tres iniciativas de esta tarde a votación. La última iniciativa, por tanto, la proposición no de ley, corresponde a la construcción de una vía alternativa a la Vía Verde en Coripe, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora portavoz del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, Coripe es un municipio de la provincia de Sevilla, situado en la Sierra Sur, a una distancia de 86 kilómetros de la capital y con 1.436 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>La principal actividad de este municipio es la agricultura y la ganadería, o lo poco que queda de la ganadería, porque, unido a la situación de crisis que actualmente vive el campo, tenemos que unir el que fue Coripe una zona especialmente perjudicada cuando quedó fuera de las zonas desfavorecidas para conseguir las ayudas europeas.</parrafo>
        <parrafo>Coripe cuenta en estos momentos con un censo de parados de en torno a las doscientas personas, y, hace unos años, pues allí se construyó, en la línea férrea, la Vía Verde, que, de alguna manera, bueno, pues es absolutamente cierto que ha significado una oportunidad de ocio y de atractivo para llevar gente en torno al turismo rural a este municipio.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que estas actividades de turismo rural, pues no han conseguido crear ningún tipo de infraestructura turística, y, ni mucho menos, pues han generado una actividad económica importante que, de alguna manera, haya significado, bueno, pues un crecimiento y el acabar con el desempleo en el municipio. Esta Vía Verde como actividad productiva solamente tiene el tema de los alquileres de las bicicletas, nulo en habitaciones o arrendamientos rurales, y solamente cuenta con un restaurante en la estación de la ya citada Vía Verde.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto que nosotros entendemos que con el tiempo es posible que vaya mejorando y que favorezca la economía del municipio, lo que sí está claro es que está acarreando un inconveniente paralelo, puesto que el único acceso que hay a todas las fincas de Coripe tiene su paso obligado por dicha Vía Verde.</parrafo>
        <parrafo>Durante los días entre semana, se les da acceso a las fincas privadas a través de la Vía Verde, no siendo así en los fines de semana, que se le prohíbe el paso expreso a todo el mundo por allí. Pero es que, además, esta situación estratégica de la Vía Verde cierra el paso a un paraje natural, como es la finca de La Alberquilla —independientemente de a las fincas privadas, como decía, a la finca de La Alberquilla—, una finca del IARA que es una finca que se ha utilizado muchísimo por parte de los vecinos de Coripe como fuente de una actividad económica, en cuanto a que, como sabemos, en el medio rural, pues la gente se dedica a recolectar, en este caso espárragos, tagarninas..., e incluso el tema de la caza, para tener, de alguna manera, unos ingresos económicos que su falta de empleo, pues la verdad les hurta en montones de casos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nos encontramos con que la situación, como decía anteriormente, de cierre de paso a esta finca, pues está produciendo que los vecinos de Coripe no puedan asistir a realizar estas tareas en esta finca, y, además, pues también esta finca, que, como decía anteriormente, es un paraje natural precioso, en el que también hay un acceso directo al peñón de Zaframagón, y que, además, cuenta con una fuente de agua potable muy famosa por la zona, con lo cual podría atraer también a muchos vecinos de la comarca, pues nos encontramos con que tienen el acceso totalmente prohibido.</parrafo>
        <parrafo>Los vecinos de Coripe son partidarios —y así nos lo han trasladado— de que era necesario, como bien propone la proposición no de ley, el que se cree una vía alternativa para poder acceder, insisto, tanto a las fincas privadas como a la pública, y que, además, está el camino natural, de alguna manera, ya habilitado, como es el carril de Las Encarnaciones, que cuenta con varias ramificaciones, una de ellas que lleva directamente..., que provoca un acceso directo, como decía, a esta zona del municipio de Coripe.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros presentamos esta iniciativa, hoy, a esta Comisión, pidiendo que se cree esta vía alternativa a través del arreglo de los caminos rurales tanto de los que nosotros proponemos como los que se consideren desde el oportuno punto de vista técnico, y, por supuesto, habilitar los créditos necesarios para la construcción de dicha vía.</parrafo>
        <parrafo>Nada y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En principio, quería yo pedir disculpas a la portavoz del Partido Popular porque no he podido, en fin, consultar este asunto con los compañeros de Sevilla. Y yo tenía mucho interés y he escuchado gran parte de la intervención con atención para cerciorarme de los contenidos y la problemática que nos traía aquí.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, lo que me parece sorprendente es que se impida el paso a fincas privadas, porque no sé si eso tiene un sustento legal para que se pueda impedir dicho acceso.</parrafo>
        <parrafo>Si yo no he entendido mal —ahora después en la contestación me lo podrá aclarar—, a pesar de la mejora del medio ambiente, que expresan en la exposición de motivos, y la oportunidad de ocio y actividades al aire libre que han hecho incrementar las posibilidades de turismo en la zona, pues nos encontramos con estos problemas de acceso.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, en la proposición no de ley, en las resoluciones, habla de crear una vía alternativa a través del arreglo. Lo que yo no entiendo es si lo que se quiere es construir otra vía verde de Coripe, de manera que los problemas para el acceso a fincas ya no se den con esta, o, simplemente, hablamos de buscar las alternativas técnicas que permitan el arreglo de estos accesos para que, precisamente, se garantice la accesibilidad. Si hablamos de una nueva vía verde, la verdad es que es poco comprensible, es decir, que vayamos a hacer un gasto doble, porque entendemos que tiene que haber alternativas técnicas para garantizar esa accesibilidad sin que entre en contradicción con el uso y disfrute de esta vía verde que, además, me dicen que está ya, prácticamente, acabada. Además, a eso, por supuesto, podría contribuir la Junta de Andalucía y debería contribuir; pero al hablar de un municipio con algo más de mil cuatrocientos habitantes, incluso, podríamos hablar de las propias diputaciones provinciales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a mí me gustaría que se aclarara esto: si hablamos de una nueva vía verde o de solucionar simplemente el tema de los accesos, para que podamos posicionar el voto del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Para hablar en nombre del Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra el señor Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Yo creo que estamos en sede de la Comisión de Medio Ambiente y, en consecuencia, mi grupo, el Grupo Parlamentario Socialista, estima oportuno poner en valor algunos de los elementos medioambientales y naturales de la riqueza natural con que cuenta este pequeño municipio de la Sierra Sur sevillana en el límite con Cádiz, que está en la confluencia del arroyo Guadalporcún con el río Guadalete.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de una zona que tiene alrededor de cinco mil hectáreas —el término municipal—, de las cuales hay unas cuatrocientas que están en una reserva natural, la reserva natural del Peñón de Zaframagón, donde existe, además, una de las colonias nidificantes de buitre leonado más importantes, no ya de la península, sino prácticamente de toda Europa. Además, cuenta con un centro de interpretación que ha incorporado una cámara de tecnología punta, de última generación, con visión nocturna. Es decir, se está haciendo allí una labor muy importante. Hay también otro elemento muy singular de la zona, que es el Chaparro de la Vega, que es una encina de varios centenares de años de antigüedad y con un diámetro importantísimo. Es decir, estamos hablando, en cierta manera, de uno de los enclaves más bonitos y más a poner en valor de la provincia de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>La vía verde de la Sierra Sur aprovecha el trazado antiguo de la vía del tren, de la vía entre Jerez y Almargen, que se decidió y se puso en marcha como vía verde. Y hay una fundación, la fundación Vía Verde de la Sierra, que está compuesta por municipios tanto de la provincia de Cádiz, en este caso estamos hablando de Olvera y de Puerto Serrano, como de la propia provincia de Sevilla, esto es, Coripe —el citado, el aludido en esta proposición no de ley—, Montellano, El Coronil y Pruna.</parrafo>
        <parrafo>Y esta fundación es la que tiene entre otros cometidos, vamos, como objeto fundamental, la conservación, el mantenimiento y la gestión del uso y equipamiento de la vía verde, de acuerdo con los objetivos trazados en el Programa Tejido Verde y que, fundamentalmente, son mantener el dominio público; poner en valor y recuperar la vía verde, una vez que ya desparecieron sus usos funcionales antiguos —es decir, la vía del tren—; potenciar esas actividades alternativas, como senderismo, cicloturismo, turismo rural, paisajismo o paseos a caballo, que se han puesto de manifiesto por los demás portavoces que me han precedido en el uso de la palabra; así como incorporar nuevas infraestructuras y fomentar actividades económicas en cada uno de estos municipios.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, en uso o en ejercicio de sus funciones, la fundación es la que ha venido reclamando, desde hace algún tiempo ya, el que se articulara una red alternativa a la propia vía verde para preservar —creo que lo fundamental en esta Comisión de Medio Ambiente es proteger un elemento medioambiental como es esta vía verde—, preservar, como digo, la misma del daño que se le puede hacer con el tránsito de vehículos de gran peso, como pueden ser maquinaria agrícola, vehículos tipo todoterreno, etcétera; así como para preservar también la seguridad de los usuarios que, bien a pie, bien en bicicleta o a caballo, están haciendo turismo, en definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Esto no quita, evidentemente, que no exista una preocupación que se nos ha trasladado o que se le ha trasladado a la Junta de Andalucía y a la Delegación Provincial de Medio Ambiente, a través de la alcaldesa y del actual alcalde —anteriormente, en el anterior mandato, alcaldesa; en este, alcalde—, ambos, por cierto, de mi partido, al objeto de que también se compatibilice ese interés general, ese interés público, con los legítimos intereses privados de acceder a las fincas, bien para actividades de ocio o cinegéticas, o para ir a recoger espárragos o tagarninas, que es uno de los platos más sabrosos... No quiero hacer mucho hincapié en esto, dada la hora, ya que creo que algunas de sus señorías no han almorzado todavía. Es un plato sabrosísimo el de las tagarninas esparragadas de allí, de Coripe. Y, en fin, para ese tipo de actividades y, por supuesto, para las tareas agrícolas que siguen siendo uno de los sustentos de la economía productiva de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, de hecho, se está haciendo, se está planteando lo que en la proposición no de ley del Grupo Popular se plantea. Yo les tengo que decir que, una vez más llegan ustedes tarde, señora Calderón. Existe un proyecto dentro del Programa [...], un programa que se viene ejecutando desde hace largo tiempo en la Consejería de Medio Ambiente, y que está provincializado, que en este caso lo ejecuta directamente la Delegación Provincial, y que para el conjunto de la provincia de Sevilla, circunscripción a la que pertenecemos tanto usted como yo, tiene una dotación presupuestaria de cuatro millones de euros, y que, en esta zona, concretamente, de la vía verde a su paso por la localidad de Coripe, del término municipal de Coripe, pues, prácticamente, está terminado a falta de unos 300 metros para unir dos caminos entre sí, salvando el arroyo. Se ha hecho ya bastante. De manera que lo que usted pide en la proposición no de ley, tal cual viene la misma planteada, entendemos que, de aprobarla en esta Cámara, estaríamos incurriendo en un contrasentido, si me permite —y lo digo sin ningún tipo de ánimo ofensivo, como se ha reiterado tantas veces esta mañana en esta Comisión—, rayano casi en el ridículo. Porque estaríamos diciendo que se cree una vía alternativa a través del arreglo de los caminos rurales de la zona que, entre otras cosas, sería competencia municipal —así está establecido en la Ley de Bases del Régimen Local— y que por la población que tiene el municipio, fundamentalmente, tendría asistencia, en este sentido, económica, jurídica, etcétera, de la diputación —hablamos de un municipio de unos 1.500 habitantes—, y, después, que se habiliten los créditos para la redacción del proyecto. Mire, usted, redactar no, si es que hay un proyecto que se está ejecutando. Si es que estamos en un nivel administrativo mucho más avanzado del que usted nos está planteando. Le digo que nos quedan unos trescientos metros, más o menos, para culminar esa vía alternativa. Más allá de que incluso fuera más, propiamente, una competencia municipal a financiar o a asistir —por la razón de la poca población o por el menor tamaño del municipio— por la Diputación Provincial de Sevilla, es que se está haciendo materialmente. No es que se va a hacer, no le digo que se vaya a hacer, que exista un proyecto o que exista un concurso de ideas ni nada por el estilo. Le estoy diciendo que se está haciendo y que se está ejecutando, que se están invirtiendo esos cuatro millones de euros, una parte de los cuales corresponden a estos caminos en Coripe, y que, en breve, según hemos podido cotejar esta misma mañana con la propia Delegación de Medio Ambiente de la provincia de Sevilla, pues, estará culminado una vez que se salve algún obstáculo natural como es el arroyo y poca cosa más. Estamos hablando de unos trescientos metros, aproximadamente, según lo que esta misma mañana he podido comprobar.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, y por no incurrir, como decía, en un contrasentido, el Grupo Socialista va a votar en contra de esta proposición no de ley, dando por hecho que lo que se plantea en el fondo de la misma es algo que compartimos, porque, de hecho, se está ejecutando.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, aclararle al portavoz de Izquierda Unida que no es la construcción de otra Vía Verde, ni mucho menos, lo que planteamos, sino que haya acceso directo a todas las fincas del entorno, insisto, tanto a las privadas como a la pública que existe en aquella zona.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, después de la intervención del portavoz del Grupo Socialista, pues la verdad es que estaba contenta porque coincidimos todos, conocemos cuáles son los problemas de la provincia —en concreto, de aquella zona—, y mira qué bien, que nos vamos a poner de acuerdo en algo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero mi sorpresa es que el portavoz del Partido Socialista, una vez más, juega al despiste. Entonces, aquí decimos que estamos todos muy bien, que estamos unidos, pero luego hacemos el ridículo y nos parece absurdo porque estamos votando lo mismo, porque tal y cual..., porque resulta que solo faltan trescientos metros para poder terminar el proyecto que, según ustedes, está en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, permítanme que dude mucho que sea verdad lo que usted dice, que el proyecto está en marcha, que está en ejecución y que está a falta de terminar trescientos metros. Porque, le voy a decir una cosa, con lo que les gusta a ustedes la publicidad, con lo que les gusta a ustedes un cartel, y resulta que no hay ni un solo cartel en Coripe que diga que se están ejecutando esas obras... Permítame usted que le diga que dudo mucho que sea cierta la información que le transmiten, porque en Coripe no sabe absolutamente nadie que haya financiación, que haya un proyecto y que esos caminos, esa vía alternativa se vaya a solucionar. No lo sabe nadie, y Coripe, como usted bien ha dicho, es un pueblo de 1.400 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señores del Partido Socialista, yo entiendo que a ustedes les cueste trabajo, alguna vez, aceptar alguna iniciativa del Partido Popular, pero, bueno, de ahí a negar la mayor e intentar de nuevo manipular y engañar a la opinión pública diciendo que ese dinero está, que la obra está en proyecto, que se está realizando y que solo faltan trescientos metros... Que, por cierto, 300 metros son una distancia más que importante para salvar en el acceso de entrada a una finca... Que no estamos hablando de que se pegue un saltito y se pase el arroyo, sino que estamos hablando de casi medio kilómetro.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo lamento de nuevo que el Partido Socialista de la provincia de Sevilla le dé la espalda a los sevillanos y le dé la espalda a los problemas que tiene Sevilla. Y, en este caso, me da además mucha pena, porque estamos hablando de un enclave, de un municipio pequeño, que tiene pocas posibilidades de desarrollarse, si no es con la ayuda de las Administraciones, como se ha nombrado aquí: las diputaciones, la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Querer además, como usted ha dicho, que las competencias, el arreglo de los caminos rurales, tienen que recaer en un municipio como Coripe, con 1.400 habitantes, en un municipio que no tiene ni siquiera para pagar las nóminas... Pues, usted me dirá a mí qué es lo que estamos haciendo con el mundo rural y con los municipios pequeños, fundamentalmente, de la provincia de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Procede, una vez terminado el debate, pasar a las votaciones. Si les parece, votamos por orden de intervención. Quiero decir tal y como se han tratado en la tarde de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Sería, por tanto, la primera iniciativa a votar, la proposición no de ley presentada por el Grupo Parlamentario Socialista relativa a la aplicación del Plan Nacional Integrado de Residuos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>La segunda iniciativa es proposición no de ley relativa a la construcción de una nueva depuradora en Conil, Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Ah, perdón. Es verdad que aquí es donde faltaba la enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Bien, ¿cómo quedaba la cosa? Porque había una propuesta, que había hecho el Grupo Parlamentario Socialista, y una, que han denominado autoenmienda o transaccional, más propiamente, que presentaba...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que quieren que dé lectura para, definitivamente, ver cómo va a quedar y decidir el voto, o si se ha aceptado ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nosotros tenemos claro cómo va a quedar, pero lo que queremos saber es si por parte de los miembros de esta Comisión se ha de admitir a trámite esa transaccional que se hace el Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El cambio del texto sí. Si es solo cambio de texto del proponente, entiendo que sí, porque habrá que admitirlo a trámite, porque está registrado con un texto, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Lo leo y deciden ustedes lo que hacen? Venga.</parrafo>
        <parrafo>A petición de la portavoz del Grupo Socialista, lo voy a leer: «La construcción de una depuradora en el municipio de Conil, Cádiz, en una ubicación distinta a la que, actualmente, está en funcionamiento —que era tal y como se planteaba—, junto con previo estudio y colaboración del PGOU», que sería la parte nueva... «En funcionamiento, previo estudio y elaboración del Plan General de Ordenación Urbana».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Entendido.</parrafo>
        <parrafo>Si es tan amable, luego, nos dan el escrito a la Mesa.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista, de acuerdo con el texto, ¿no? Pues pasaríamos a votarlo con esta modificación...</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida, perdón. Es que como se había pronunciado tan claro en su intervención...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hoy me tiene un poco marginado.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo de Izquierda Unida no acepta la modificación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Votamos, por tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Una cosa, por cuestión de orden.</parrafo>
        <parrafo>Señor letrado, a nosotros nos gustaría saber si, en aras de poder llegar a un acuerdo, el Partido Popular podría admitir la enmienda que el Partido Socialista le planteó en principio. Nada más que para que conste que nosotros estaríamos de acuerdo con la transaccional que había realizado el Partido Popular, ¿eh? Y, en este caso, en el caso de que quede literal, tal y como aparece en el Diario de Sesiones, no podemos votarla favorablemente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, deduzco que debatimos y votamos el texto tal y como se había presentado por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Todos de acuerdo en el objeto textual de la votación? Que es el original que presentó el Partido Popular... el Grupo Popular, perdón.</parrafo>
        <parrafo>¿De acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>¿Les queda claro a sus señorías, no?</parrafo>
        <parrafo>Votamos el texto original de la iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 10 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, si no le importa votar la iniciativa del Grupo Parlamentario Popular, se lo agradeceríamos ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La intervención que hace, relacionada con los espárragos y las tagarninas, ha hecho mella en la Presidencia. Bueno, pues nos queda, entonces, la relativa a la construcción de una vía alternativa a la Vía Verde en Coripe, presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Aquí no hay enmienda, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, y buen provecho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es que he debutado hoy... De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>En la proposición no de ley del Grupo Parlamentario Popular, relativa a la depuradora de Conil.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 10 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y en la proposición de la Vía Verde de Coripe, presentada por el Partido Popular:</parrafo>
        <parrafo>Ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y en la proposición no de ley del Partido Socialista, del Grupo Parlamentario Socialista: unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y buenas tardes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

