<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>582</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura del transporte, Emplazamiento industrial, Transporte de mercancías, Provincia de Granada, Suministro de electricidad</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000108</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000108. Pregunta oral relativa a la falta de energía eléctrica en el polígono industrial de Guadix para atender a las necesidades del futuro centro logístico de Mercadona, S.A (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Una vez concluido el punto del orden del día en lo que se refiere a comparecencias en comisión, pasamos al siguiente punto, preguntas con ruego de respuesta oral en comisión. Y comenzamos con la relativa a falta de energía eléctrica en el polígono industrial de Guadix para atender a las necesidades del futuro centro logístico de Mercadona, que propone el señor Pérez López, y que...</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su señoría para formularla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Esta pregunta la planteo con vocación de futuro, en aras de garantizar el desarrollo de una comarca, como es la de Guadix, que tiene unas magníficas perspectivas en el medio plazo.</parrafo>
        <parrafo>Esta comarca está asistiendo a un cambio muy importante en el modelo de desarrollo. Se ha pasado de un modelo tradicional, de agricultura extensiva y comercio tradicional, a otro en el que está primando la actividad logística, turística e industrial. Y este modelo, que es el deseable para Andalucía, presenta algunos aspectos que es necesario despejar de cara al futuro. Y me refiero precisamente a la energía eléctrica.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien sabe, somos una comarca líder en generación de energías alternativas, tanto eólica como termosolar, con una producción estimada en torno a los cuatrocientos megavatios. Y somos conscientes también del apoyo fundamental que hemos tenido, por parte de la Consejería de Innovación, y, en especial, por la Agencia Andaluza de la Energía y de su responsable, en la implantación y puesta en marcha del centro logístico de Guadix, cuyo motor de desarrollo es la empresa Mercadona.</parrafo>
        <parrafo>Hasta la fecha, las demandas de energía se han ido satisfaciendo, aunque queda por culminar el proceso que garantice al ciento por ciento las expectativas del desarrollo del centro logístico y de toda la comarca. El ayuntamiento ha construido con gran esfuerzo una subestación eléctrica, que dispone de un parque intemperie, con celda de entrada y salida a 138 kilovoltios, y un poste o torre fin de línea para doble circuito eléctrico. En el medio plazo, se necesitará aumentar la potencia instalada a la subestación, así como la capacidad de transporte, con nuevos circuitos a 138. Inicialmente, esta subestación va a funcionar a 66, con un transformador y una potencia de 20 megavatios, alimentándose por una línea de 66, que es la única tensión existente en la zona.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted sabe que el norte de Granada es un vergel en la producción de energías alternativas, pero también es un desierto en materia de energía eléctrica. Esta proyectada línea de 400, que va a unir La Ribina con Baza, y esta a su vez con la comarca de Guadix, está ahora mismo en una situación en donde desconocemos su estado constructivo y especialmente sus visos de cara al futuro.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la pregunta que nosotros le hacemos, señor consejero. A día de hoy, tenemos poca información acerca del estado de la mencionada línea y las previsiones de futuro, y nos gustaría que usted nos adelantara cuándo es posible que esta energía llegue a la comarca de Guadix.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, tiene la palabra para dar respuesta a esta pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y gracias, señoría, por la pregunta y por la lealtad con la realidad con la que la ha expuesto al hablar, efectivamente, de los esfuerzos que se están realizando también en materia energética para cambiar el modelo en muchos..., el modelo de crecimiento en muchos territorios de Andalucía y, en particular, en la zona a la que nos estamos refiriendo, a Guadix, al entorno, al norte de Granada.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, sabe usted bien, es conocedora en todo momento del proyecto de centro logístico de la empresa Mercadona. Es un proyecto que se tiene previsto construir desde 2005, y somos conocedores porque desde 2005 hay un convenio que pretendía facilitar su ubicación, la ubicación de este proyecto logístico de articulación de todo lo que es Mercadona entre Andalucía oriental y Andalucía occidental, dadas sus instalaciones, a partir de sus instalaciones de Antequera, pues, centrando en el entorno de Guadix las de Andalucía occidental y en Huévar..., oriental, perdón, y en Huévar las de la occidental, aquí al lado de Sevilla. Por tanto, este es un proyecto conocido, un proyecto impulsado, un proyecto que hemos venido realizando, como tendré la oportunidad de comentarle brevemente, pues yo entiendo que muy de la mano interadministrativamente y con la empresa. Para el suministro eléctrico de este proyecto, que es a lo que usted se refiere, resulta necesaria la construcción de una serie de infraestructuras, efectivamente, de distribución eléctrica, que adecuan las existentes, las mejoren y faciliten ese suministro.</parrafo>
        <parrafo>En lo que compete a la Consejería de Economía, han sido tramitados por la Delegación Provincial de Granada los expedientes correspondientes a la nueva subestación, conocida como Príncipe, y a la línea aérea de 66 kilovoltios. La nueva subestación Príncipe, de 20 megavatios de potencia, dará energía al polígono, y está promovida, como sabe usted perfectamente, por el Ayuntamiento de Guadix. Esta subestación cuenta con una autorización administrativa, cuenta con la aprobación del proyecto de ejecución, que se resolvió por parte de la Delegación de Granada el 21 de octubre del año pasado. Le diré que la empresa promotora, el promotor, no ha solicitado ni presentado la documentación final de obra para su puesta en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Y el segundo elemento al que me refería, que es además de la subestación Príncipe, la línea aérea de 66 kilovoltios, que debe ir desde la subestación, como usted indicaba, la línea Guadix-Baza, y que está promovida por Endesa Distribución Eléctrica, es una línea que, en lo relativo también al trámite administrativo, que compete a la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia, tiene autorización administrativa y aprobación de proyecto de ejecución con fecha 7 de septiembre de 2010. El promotor no ha solicitado ni presentado aún la documentación final de obra.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, aunque los trámites administrativos correspondientes a la Junta de Andalucía, a la Consejería, a través de la Delegación, están hechos, se ha solicitado información a Endesa Distribución Eléctrica del estado del proyecto. Las obras, en la actualidad, respecto a la subestación y la línea, se encuentran prácticamente finalizadas, a excepción de dos cuestiones menores: una es el abastecimiento de agua de la subestación y otra son determinados caminos de acceso que hay que finalizar. Y, por tanto, en el trámite que compete a la consejería, entiendo que se ha cumplido sobradamente con nuestras obligaciones. Estamos urgiendo a las partes responsables de la puesta en marcha del proceso a que lo desarrollen lo antes posible, conocedores, señoría, de la potencia que tiene el proyecto y de la capacidad que tiene de convertir a la comarca en zona logística, como usted dice, de primer nivel en Andalucía. Proyecto que, además de generar articulación territorial, va a generar empleo, va a generar riqueza, y eso siempre es prioritario para la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez López, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor consejero, por la respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, nuestro objetivo, en este caso, es seguir aunando esfuerzos de todas las administraciones para llegar al fin deseado. Y por eso lo más importante, y de aquí la pregunta, y efectivamente nuestra petición, es que esa línea de 400 que tiene alimentar toda esa zona, pues llegue cuanto antes. Esa es nuestra petición. Sabemos que los promotores no son Junta de Andalucía, pero sí es verdad que el Gobierno andaluz puede, bueno, no voy a utilizar la palabra «presionar», pero sí puede, de alguna manera, insistir en que esta línea, cuanto antes, llegue a la zona porque de ella, en el medio plazo, va a depender pues buena parte de las expectativas de desarrollo que se están generando.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la petición y ese es el ruego y el encargo que le hacemos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta...</parrafo>
        <parrafo>Ay, disculpe, disculpe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada, un segundo solamente, Presidenta. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>En el sentido de, bueno, saben ustedes que la articulación de las grandes líneas de electricidad que se realizan en Andalucía y en el conjunto del territorio de España la realiza Red Eléctrica. Que Red Eléctrica tiene perfecta información y conocimiento de cuáles son los intereses de Andalucía por parte del Gobierno andaluz, de cuál es la política territorial que con sus decisiones tienen que, también, acompañar. Lo conocen perfectamente. Tal es así que hay un convenio entre Red Eléctrica y Junta de Andalucía, y que es Junta de Andalucía, fue esta Consejería quien, específicamente, marcó dentro de lo que son las grandes autovías, como se conocen, de la alta tensión, marcó la línea a la que nos estamos refiriendo como absolutamente prioritaria para Red Eléctrica, y es un paso previo para que luego, pues, podamos haber acometido otros proyectos como es el que nos ocupa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

