<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>385</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Conmemoración, Granada, Uso del suelo, Zona verde, Civilización islámica, Historia Medieval de España</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000270</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000270. Proposición no de ley relativa al Parque Vega Sur de Granada (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para debatir sobre la proposición no de ley relativa al Parque Vega Sur de Granada, doy la palabra al responsable, representante del Grupo Popular, don Antonio Ayllón Moreno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo quiere presentar esta iniciativa, y queremos comenzar diciendo que para nosotros no se debería olvidar, por todos los componentes de este Parlamento, que la vega, en el caso de Granada, y creemos que en general, es una zona verde en la que sus mejores cuidadores son, sin duda, los propietarios, los agricultores, los que la cuidan, los que la cultivan, y hacer todo lo posible por respetar su voluntad creemos que es necesario y conveniente.</parrafo>
        <parrafo>La celebración de la conmemoración del milenio de la fundación del Reino de Granada ha traído consigo el anuncio de dirigentes del Partido Socialista, y del propio Gobierno andaluz, de la construcción, en el área metropolitana de Granada, de un gran parque en su zona sur; parque conocido, sobre todo por los dirigentes del Partido Socialista, como «Vega Sur», y parece ser que afectaría —digo «parece ser» porque nada prácticamente sabemos de esta iniciativa— a los términos municipales de Huétor-Vega, Monachil, Cájar, La Zubia, Ogíjares, Armilla y Granada.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto tiene el honor, entre comillas, de ser el único que hasta ahora el Partido Socialista ha presentado para este evento, y parece ser —digo, vuelvo a repetir, «parece ser»— que es el proyecto emblema de la Junta de Andalucía para esta conmemoración. Y fíjense ustedes en el disparate del que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de que ocuparía, nada más y nada menos, entre quinientas y seiscientas hectáreas de la vega del área metropolitana de Granada, entre cinco millones y seis millones de metros cuadrados, y cuenta —algo que entendemos lógico— con la oposición de todas las partes implicadas: agricultores, propietarios de terrenos, comunidades de regantes, asociaciones, colectivos de multitud de índoles, etcétera, etcétera, etcétera. O sea, prácticamente, todos los implicados están en contra de este parque. Un parque que, sin duda, nace sin el consenso de la sociedad granadina y con muchos problemas y enfrentamientos.</parrafo>
        <parrafo>Este macroparque, su construcción, tendría multitud, como digo, de problemas y enfrentamientos. Habría expropiaciones de tierras, en muchos casos tierras cultivadas que ayudan y son el sustento de muchas familias. Esas expropiaciones podrían llegar a ser incluso forzadas, no con el deseo, como hemos dicho antes, de esos agricultores, y, además, donde ustedes han localizado este proyecto generaría destrucción de puestos de trabajo, el abandono de la actividad de muchos agricultores de esos mismos municipios. Por tanto, estaríamos atacando también a la economía social de esa zona de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, está claro que es un conflicto social importante por la oposición de esa serie de colectivos que les he ido enumerando antes. De esta manera no se puede afrontar un proyecto de este calibre, de esta magnitud, sin consenso, con multitud de problemas, de enfrentamientos, de quejas, de expropiaciones forzosas, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Una cosa sí que queda hoy clara, y es que ese famoso Parque Vega Sur, ese proyecto emblema del Partido Socialista para esta conmemoración, y concebido fundamentalmente por el Partido Socialista de Granada, ha fracasado antes de comenzar. Y añadámosle a esta situación todos los inconvenientes de en cuanto a que no han concretado para nada el proyecto; una concreción que nadie sabe, que solo se habla en teoría, pero no hay ningún papel que lo sustente, y que, la verdad, hay que añadir su falta de viabilidad económica, que para nosotros es más que alarmante. Vuelvo a repetir, entre quinientas y seiscientas hectáreas de parque.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuánto cuesta la ejecución de ese macroparque? ¿Cuánto va a ser el mantenimiento posterior? Porque querremos que sea un parque que sea duradero en el tiempo, y que no dure solo para tapar las vergüenzas de unas promesas políticas, hechas por esta formación política, por el Partido Socialista, para el año 2011, o para el año 2012, en esas elecciones autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la intención de este grupo es que deberíamos reconducir ese disparate y adaptar también su localización en el área metropolitana de Granada. Podemos situarlo en otro sitio que no tenga tanta carga social negativa. Cambiemos su ubicación en el área metropolitana y hagamos que sea un parque lógico y razonable. Porque, además, a todo lo que hemos ido, lo que he ido citando hasta ahora, también habría que añadirle problemas administrativos, como es cambiar, modificar la normativa urbanística del área metropolitana para poder ejecutar este proyecto, y, por lo tanto, quién puede decir hoy que ese proyecto va a estar para el año 2013. En absoluto vamos a poder tenerlo. Por lo menos este grupo piensa que es algo imposible, y que todo lo que rodea las propuestas del Partido Socialista para el milenio son eso, imposibles y proyectos baldíos que solo pretenden establecer una cortina de humo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, este grupo, en su iniciativa parlamentaria, lo que pretende es conseguir el apoyo de los distintos grupos de esta Cámara, instando al Consejo de Gobierno a cambiar la localización del futuro Parque de la Vega y a tener en cuenta las demandas de consenso de colectivos y asociaciones, y a proponer, como lugar alternativo para la ejecución de este parque, los terrenos comprendidos entre la carretera de Alfacar, Casería de Montijo y Campus Universitario de Cartuja hacia El Fargue; un sitio mucho más lógico, mucho más razonable, y que no tendría esa carga social negativa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ayllón. No ha agotado su tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Doy la palabra al responsable o representante del Grupo Izquierda Unida, don Pedro Vaquero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Miren, si algún mal tiene la provincia, y en concreto la capital de Granada, que la ancla en la falta de resolución de sus problemas, es el que no nos ponemos de acuerdo los políticos en Granada, los partidos políticos sobre todo, especialmente, lógicamente, los dos grandes partidos, los que tienen más votos y, por tanto, más representación. El Partido Socialista y el Partido Popular, permanentemente en Granada, protagonizan un espectáculo que a los granadinos nos llena de contrariedad, sencillamente, y es que no se ponen de acuerdo y se utilizan las instituciones para tirarse los trastos a la cabeza unos a otros.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, hay elementos comunes, y a mí me gustaría hacer una reflexión al hilo de esta proposición no de ley porque ciertamente hay muchas cosas en las que estamos de acuerdo. Por ejemplo, estamos de acuerdo, todos —y esta proposición no de ley es, precisamente, manifestación de eso—, en que hay un espacio en la vega, que todavía no está cementado, que todavía no ha sido pasto de la presión urbanística, que hay que preservar. En eso estamos de acuerdo todos. Y por eso precisamente el Partido Socialista plantea que haya un parque del milenio, y por eso ustedes se hacen eco —les digo a ustedes, los proponentes del Grupo Popular— de que hay una serie de agricultores que protestan ante la ubicación de ese parque del milenio porque quieren preservar su actividad agrícola. Por tanto, en principio, estamos todos de acuerdo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>¿Estamos todos de acuerdo en que en esa zona donde el Partido Socialista quiere hacer el parque del milenio tendría que haber una especie de parque agrario que preserve de la presión urbanística esos terrenos que todavía están vírgenes, y que todavía siguen siendo uno de los atractivos mayores que tiene la vega de Granada? Pues ¿por qué entonces se ha rechazado en este Parlamento una proposición no de ley que hemos planteado hace ya tiempo, que es la constitución en ese espacio del Parque Agrario de la Vega de Granda, donde haya posibilidades de reproducción de la cultura agrícola, y haya incluso posibilidades de una agricultura autóctona, suficientemente racional, ligada al terreno? Evidentemente, no se trata de exportar, pero sí de crear las condiciones de vida y de trabajo de toda una serie de familias que no tienen por qué perderse.</parrafo>
        <parrafo>En eso estamos de acuerdo. Lo que pasa es que yo no sé si estamos de acuerdo del todo, ¿verdad? A lo mejor decimos que estamos, pero no estamos de acuerdo, no estamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Y también estamos de acuerdo en que hay otros espacios, por ejemplo el que se propone en esta proposición no de ley, que alguna dotación habrá que dar a todo un espacio de una zona deprimida, como es Cartuja, como es el río Beiro, como es la parte que liga lo que es el Campus Universitario de Cartuja con otros barrios, como pueden ser, pues eso, la Casería de Montijo, Las Conejeras, el Parque Nueva Granada... Toda esa zona. Y ahí a mí me parece que sí podría haber un parque, que se podría llamar «del Milenio», es decir, que fuera, efectivamente, el parque que se constituyera con la ocasión de la celebración del milenio de la ciudad de Granada, del Reino de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en esto, por tanto, yo voy a decir que sí a la proposición no de ley, voy a decir que sí. Pero me falta algo en la proposición no de ley, porque, efectivamente, es un arma arrojadiza de nuevo contra el entendimiento de los granadinos, y tienen que dar solución. Sin duda alguna, entre los problemas de la alcaldía y los problemas de la Junta de Andalucía, al final, no se da solución definitiva y total y global a lo que es el conjunto del urbanismo, que tendría que ser, digamos, la solución natural en el conjunto de Granada y, en concreto, en el entorno de Granada capital.</parrafo>
        <parrafo>A mí parece que están los elementos... Perdonen ustedes la frase castiza: lo tenemos a huevo los granadinos para hacer las cosas bien, pero ¿por qué no nos ponemos de acuerdo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Ha terminado, señor Vaquero del Pozo?</parrafo>
        <parrafo>Pues tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, don José García Giralte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, quiero saludarlos, en primer lugar, por el nuevo periodo de sesiones. A los que no he saludado personalmente, desearles los mismos éxitos y el trabajo por Andalucía como en el otro periodo sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Y entrando ya en el fondo del asunto, yo creo que estamos hablando de un tema serio, tema importante, proyecto emblemático y trascendente, muy trascendente para Granada y su área metropolitana. Es un proyecto que impulsamos desde el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo que esto le cuesta un poco de trabajo al Partido Popular siempre. No hay ningún proyecto emblemático de Granada que no haya sido impulsado y desarrollado por nosotros. Aunque, claro, siempre pasa igual, como en todos los proyectos, ¿cómo no va a haber algún problema con el proyecto?, ¿cómo no iba a haber problemas con el metro?, ¿cómo no iba a haber problemas con el área de rehabilitación concertada?, ¿cómo no va a haber problemas con la estación del AVE?, ¿cómo no va a haber problemas con el AVE?, ¿cómo no va a haber problemas en la contradicción, en la confrontación y en el juego a retrasar obras de envergadura?</parrafo>
        <parrafo>Es decir, yo antes de entrar más adelante me gustaría que esto no fuera un tema demagógico y me gustaría aún menos que fuera un tema de oportunismo político. Yo voy a tratar de desmontarle al Partido Popular sus aseveraciones, evidentemente, desde el punto de vista político, y luego le voy a dar razones objetivas, de peso político, y razones si quiere hasta con argumentos técnicos de por qué el Gobierno andaluz con el Consorcio del Milenio intenta uno de estos proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, decirle al señor Ayllón que no es que pretendamos que sea un proyecto emblemático, es que queremos que sea un proyecto emblemático para Granada, para los ciudadanos de Granada, para su disfrute.</parrafo>
        <parrafo>Y que se queden tranquilos los agricultores, porque van a seguir cultivando sus tierras. Los que tienen que no estar tranquilos son los que persiguen fines de otra naturaleza, los urbanísticos, lo digo con concreción, esos sí pueden estar intranquilos. Pero con los otros no pasa nada, los agricultores no van a tener problemas porque van a seguir cultivando sus tierras. Ahora se lo explicaré.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted, no va destruir ningún empleo, no hay destrucción de empleo. Además, no sé ni de dónde sacan las cifras. Me gustaría saber... Que ponen 1.700 puestos, 2.300 agricultores... Bueno, han hecho alguna aproximación del número de propietarios, pero la realidad es que estas cifras la verdad es que son tan aleatorias como si yo dijera en estos momentos otras. La verdad es que esto no viene...</parrafo>
        <parrafo>Que son verdaderos jardineros. Usted sabe que esa parte de la vega, en gran parte, una gran parte está cultivada por agricultores y otra gran parte está absolutamente afectada medioambientalmente: no está cultivada, hay usos impropios, hay actividades que no son compatibles con el uso agrícola, que no son compatibles con la protección que, en su día, en el POTAU se señaló, por parte, en su momento, de los municipios. Y se pusieron de acuerdo, fue un acuerdo común de los ayuntamientos que en su día aprobaron el POTAU con la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted siempre de los dirigentes con nombre propio. No es una cuestión de don Manuel Pezzi, ni de don José García Giralte, es una cuestión de los socialistas, del Gobierno andaluz; es decir, no tiene apellidos de nacimiento.</parrafo>
        <parrafo>Dice que falta concreción en el proyecto. Claro si el proyecto no está hecho. Pero sí le voy yo a explicar en qué consiste el proyecto. Le voy a explicar yo, concretamente, para que ustedes sepan en qué consiste el proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Hablan de que... Bueno, lo de las vergüenzas. Bueno. No voy a referirme a eso. No era en absoluto mi intención entrar en esa... Que si es un disparate... Siempre son apreciaciones personales, políticas, del momento. Yo sé que en este momento están ustedes muy lanzados y que pretenden añadirle... Pero, en fin, voy a ir más rápido.</parrafo>
        <parrafo>En el plan especial. Usted habla del plan especial, de que no sabe cuándo va a estar. Sabe usted que se está haciendo o redactando un plan especial. Sabe usted que ya hay una normativa que afecta al POTAU y que protege la vega. Sabe usted que se va a preservar la actividad agrícola. Sabe usted que se va a respetar la voluntad de los agricultores y de las personas que están implicadas en el proceso. Y dice usted que es el único proyecto, que es una barbaridad 500 o 600 hectáreas. Es que el Parque del Milenio no va a tener 500 o 600 hectáreas. No, ese es el parque agrícola y cultural de la vega, el Parque de la Vega. El Parque del Milenio estará integrado en ese parque. Parece que ustedes no lo entienden bien, pero yo soy capaz de explicárselo, porque así creo que tendremos menos confusiones.</parrafo>
        <parrafo>El Parque el Milenio ocupará una extensión de aproximadamente unas cincuenta hectáreas, en una ubicación próxima —por lo menos se está estudiando—, cerca del río Monachil, donde afecte a dominio público y a expropiaciones de fincas que no están dedicadas al cultivo agrícola. Y lo demás será compatible y regulado en los usos. De modo ya, aclarado ese tema, posiblemente ustedes ya aprendan algo nuevo y no lo usen torticeramente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, a mí me sorprenden siempre: critican el Milenio diciendo que es humo, que son proyectos baldíos, que fue una iniciativa que no iba a buen término; pero, a continuación, se presentan iniciativas por parte de los miembros del Partido Popular para integrar a sus ayuntamientos, en los que gobiernan, en proyectos. Eso no lo quieren perder por si acaso.</parrafo>
        <parrafo>Y luego dicen y cambian de posición... Ahora han oído a los agricultores y algún colectivo que tiene por allí tierras para otros fines, algunos intereses que no son los mismos, y entonces dicen: «Nos apuntamos al carro que nos viene estupendamente». Y no contentos con eso es que descalifican hasta la propia capacidad y formación de la persona que ponemos delante o en la dirección del gerente. Sin embargo, no se preocupan de poner sueldos a gente que no tienen ninguna titulación, como ocurrió ayer, y llaman fascista a la compañera portavoz del Ayuntamiento de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, esto es la contradicción, la evidencia... Mire, ustedes siempre dicen una cosa y la contraria a la vez. Y en este caso aparecen y desaparecen, no sé si con mala intención o con mala información, posiblemente dependen de mala información, pero yo siempre creo que con mala intención. Quieren poner a los agricultores en contra nuestra, evidentemente. A los que han pedido que medien, para ver si se cambian, no hay problema; pero los agricultores de buena fe los quieren poner en contra nuestra. Y a mí me gustaría que ellos sí aclararan qué quieren concretar. No el cambio, el cambio ya sabemos lo que quiere quien lo propone, sino cuáles son las razones de peso. Y explicárselo a los vecinos por qué quieren cambiar esto y por qué no explican qué es lo que pasa en esa zona; que ya está protegida, que no es que estamos haciendo nada especial, es que estamos añadiendo un plus más de protección.</parrafo>
        <parrafo>Que no se preocupe Izquierda Unida en ese asunto, que el Parque del Milenio es una parte, como les he dicho, no tiene por qué ir aparte a otra zona. Aunque, bueno, como Izquierda Unida tiene también que desmarcarse, pues me parece..., y le respeto su opinión. La verdad es que tampoco han entendido la filosofía del parque. No lo han entendido, por lo menos de lo que deduzco de la intervención del señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Yo voy a contar una cosa, y ya con esto termino, que son las razones objetivas de por qué voy a decir no. Mire, usted, el Parque del Milenio es un elemento más que integra el gran Parque de la Vega. Estamos hablando de unas 500 hectáreas aproximadamente, todavía esta sin definir exhaustivamente, porque el plan especial se está redactando. Ya hay criterios sectoriales, estudios sectoriales. Tenemos ya catalogadas las actividades impropias de la zona para desarticularlas y recuperar, de verdad, ese espacio. Lo impulsó el Gobierno andaluz. Es una zona que permite accesibilidad rodada y peatonal, es central para el área metropolitana de su zona, hay un número de usuarios que la pueden disfrutar, se transita magníficamente bien y tiene unos paisajes, unas zonas paisajísticas y culturales magníficas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al consenso. Hubo unas jornadas donde participaron los ayuntamientos del ámbito, asociaciones de vecinos de Granada —40 asociaciones—, la universidad, asociaciones y representantes de los agricultores y regantes de la vega, diversas plataformas institucionales que defienden intereses de los ciudadanos de la vega, ecologistas; es decir, participaron más de 150 asistentes y dieron su opinión al respecto de lo que supone este gran parque. Y, como les decía, lo que pretende es la recuperación ambiental y agrícola, que esta se localiza en las zonas más deterioradas y medioambientalmente degradadas. Ahí es donde podemos meter el Milenio, y el resto que sea compatible con los usos agrícolas, compatible con ese trabajo, compatible con la tradición. Es más, queremos apostar por que a esa agricultura, de algún modo, se le saque más rendimiento que a la actual. O sea que ese esfuerzo que hacemos desde el Gobierno y desde el partido para hacer ese gran parque, de verdad, no me gustaría..., que es lo que estoy viendo, que, al final, se va a usar políticamente como siempre.</parrafo>
        <parrafo>Si en el metro no hubiéramos tenido confrontación, estaría funcionando ya. Si nos pusiéramos de acuerdo en la estación del AVE, tendríamos estación nueva cuando llegue el AVE. Si hablamos del área de rehabilitación concertada Albaicín-La Churra, retrasos porque hubo que crear unas infraestructuras de otro tipo. Cualquiera de los proyectos, cualquiera de los proyectos: un espacio escénico, o García Lorca..., cualquiera de los proyectos de los que podamos hablar, emblemáticos de Granada, lo que hay detrás es la mano negra del PP retrasándolo, confundiendo y confrontando. Y no hay ni un solo proyecto de naturaleza, de origen natural, que lo haya planteado el PP, en sus ocho años de gobierno casi, que haya servido para desenvolver. Es más, tenemos la herencia de Cascos, que la usan para la A-7, es decir,...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Giralte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Concluyendo. Yo creo que tenemos más que razones, y así yo le pediría a Izquierda Unida que después de la explicación pudiera reconsiderar el sentido común, porque creo que quizás le falta la información precisa para poder tomar..., creo yo. Y que yo no estoy en desacuerdo que se haga allí un gran parque arriba, también, y que sirva para la ampliación. Pero yo creo que este tema...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo lamento, señor Giralte, pero le ruego que concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a rechazar la iniciativa por las razones expuestas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta, por su benevolencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, señor Ayllón, vamos a...</parrafo>
        <parrafo>Sí. Señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nosotros queremos agradecer la posición de Izquierda Unida, aunque, como siempre, se mantiene una posición que parece un poco como que cuando algo propone el Partido Popular hay cierta..., no sé..., cierto resquemor, cuando esto no tiene color político. Lo que es, es un disparate, y los disparates no tienen color político. Es un disparate reconocido por 50 colectivos del área metropolitana de Granada, donde 500 hectáreas..., es un proyecto prácticamente imposible.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ha narrado el portavoz del Grupo Socialista demuestra, efectivamente, que es el único que conoce el proyecto, el único que conoce el proyecto, porque hay distintas iniciativas parlamentarias de este grupo, cuando se nos ha dicho que la Consejería de Medio Ambiente no tiene ni idea. Ordenación del Territorio está elaborando un plan, y ese plan especial no se sabe cuándo va a terminar, qué costo va a tener, cómo se va a afrontar el parque, etcétera, etcétera, etcétera, y se quiere mezclar todo con el Ave, el Metro, la rehabilitación concertada y tal.</parrafo>
        <parrafo>Granada capital, creo que los ciudadanos son inteligentes como en todos los sitios, y ahí dicen que el Partido Popular tiene 16 concejales y el Partido Socialista, 9. Por lo tanto, lo del Ave sabemos todos que es mentira, que tenía que haber estado terminado en el año 2007; lo del Metro sabemos que es mentira del PSOE, porque tenía que estar la línea 1 terminada en el año 2006 y todavía está en obra y no sabemos cuándo va a acabar. Por lo tanto, no nos distraigamos de algo que es el Milenio, que es otro timo y otra mentira más del Partido Socialista, y que no hay manera de poder salir con ella adelante.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece muy bien que usted diga que un portavoz del Partido Popular ha dicho fascista a su portavoz en el Ayuntamiento de Granada. Habría que ver cómo ha sido esa cuestión y cómo se ha producido por un nombramiento, y en qué contexto para defender al flamenco que tanto se defiende aquí y tanto dinero dedica el Parlamento y la Junta de Andalucía al flamenco. Parece que cuando se lo dedica el Partido Popular no está bien defender el flamenco.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay un señor, al que parece que conocemos todos en el Parlamento, para nosotros nuestro conocimiento es bastante oscuro y negro, se llama Mario Jiménez, que acaba de llamar «dictador» esta mañana al Alcalde de La Línea. Entonces, yo creo que el calificativo de dictador para el Alcalde de La Línea no tiene, como dicen, ninguna importancia.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a... Sí quería decirle algunas cuestiones, yo creo que 500 hectáreas, seis términos municipales, elaborar un plan catastral, etcétera, etcétera, para hacer este parque va a ser prácticamente imposible.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que los proyectos importantes los impulsa el PSOE, pero si es que este proyecto prácticamente no se va a poder hacer, si lo sabemos todos, si yo entiendo el marrón que usted tiene con defender lo que dijo Chaves en el año 2007 en Granada. Si yo lo entiendo, pero lo que no puede ser es que defienda esa mentira y esa falsedad que se produjo.</parrafo>
        <parrafo>Esto es un fruto más que va a ser imposible. Los 1.700 puestos de trabajo que se pierden y los 2.000 agricultores que van a ir al paro no son precisamente datos del Partido Popular; son datos de los colectivos que están en contra de este parque, y que creen que ese no es el sitio donde debe estar.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como le digo, usted habla de una serie de cuestiones en la Vega, y ustedes han aportado una visión muy negativa, muy degradada, destructiva incluso de la Vega, incluso a veces insultante para los que están en esa Vega de Granada. Y todo lo que ha ocurrido en la Vega de Granada durante 30 años, los competentes han sido ustedes porque han tenido las competencias de gobierno. No permitan que ocurra nada en la Vega y no den ahora esa visión negativa de la Vega.</parrafo>
        <parrafo>Y me extraña muchísimo que se diga aquí que se va a poder hacer absolutamente todo, cuando para reformar el POTAU en Granada ha sido muy difícil poder hacerlo, un proyecto que no está elaborado para nada, y una manera de decir que le cuesta trabajo al PP asumir. El PP, desde diciembre de 2007, ha puesto 26 proyectos sobre la mesa para consensuar con la sociedad granadina y con todos los partidos políticos de Granada. Ustedes son los únicos que sistemáticamente dicen que el PP está en contra.</parrafo>
        <parrafo>Bendito consenso cuando los únicos que creen en este parque son ustedes, ni Izquierda Unida, ni 50 colectivos, ni 2.000 agricultores, ni nadie en Granada. Consenso no son ustedes, consenso es que nos entendamos todos y que todos vayamos remando en la misma dirección. Ustedes no quieren que se reme.</parrafo>
        <parrafo>Pero en cuanto a ese proyecto que usted dice, yo tengo aquí una ficha del Partido Socialista de Granada, PSOE —ese símbolo no es mío, ni ese puño y la rosa tampoco—. Aquí viene la visión de Granada, de la Vega, cómo va a ser ese proyecto. Dice usted que no va a tener entre 5,5 y 6 millones. Aquí pone 5.500.149 metros cuadrados de superficie, por el propio Partido Socialista. Alguien miente aquí: o usted no está diciendo la realidad o lo que dice aquí el Partido Socialista tampoco. Aquí se dicen las utilidades de la Vega: «degradación paisajística, contaminación de suelo y aguas subterráneas, impermeabilización de suelos, crecimiento urbanístico descohesionado, edificaciones ilegales...».</parrafo>
        <parrafo>¿Quién es responsable de esto? El Partido Popular no ha gobernado en la Vega de Granada; ustedes, sí; ustedes, sí. Si nosotros hubiéramos gobernado no estaría así. Por lo tanto, entendemos, y quiero dar una visión positiva a todo lo que usted ha dicho, porque es un discurso —y entiéndalo, no lo digo sin ánimo de nada— muy manido y muy visto, y un discurso que para nada sirve en este asunto, y entendemos que a lo que tenemos que ceñirnos es al interés de este grupo en que ese parque se pueda hacer de manera más lógica y que se haga en otra localización del área metropolitana donde no tengamos que alterar el POTAU, ni tener que alterar ningún tipo de documento que entretenga más este parque, que los entretenimientos nosotros lo entendemos como mala fe, porque no se quiere hacer.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, súmense a eso, hagan algo ya por el Milenio, que lo único que han conseguido —y usted lo sabe bien— es un logotipo que nos ha costado 15.000 euros, un chiringuito que vale 282.000 euros, que solo ha conseguido ese logotipo, y no tenemos absolutamente nada más. Por eso, le digo que cada día más se demuestra la mentira, la falsedad y el timo que ha sido el Milenio para Granada, y que creo que no se debería defender como lo están defendiendo ustedes, sino todo lo contrario: aportar cuestiones positivas y consenso. Ustedes nos vendieron una oportunidad, una expectativa, y lo que hoy está claro es que está siendo un timo; un timo, así de claro, así de claro hay que decirlo. Y este parque es lo mismo, pero es que, además, constituye un conflicto social muy importante en Granada, que el Partido Popular no quiere ser cómplice, y hoy la razón de traer esto aquí para demostrar clarísimamente que no queremos ser cómplices de eso, ni nosotros estamos de acuerdo en ninguna operación urbanística, porque no gobernamos en la mayoría de esos ayuntamientos. Las operaciones urbanísticas están en manos de otros, y quien lisia la Vega han sido otros, compañeros de su partido, no nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vuelvo a decir que pido, solicito y hasta, como le digo, le pido que esto no se haga de esta manera, que su grupo apoye que este parque no se realice de la manera que lo tienen concebido, porque será tirar el dinero público, no hacer nada, y lo que tememos que sea otro engañabocas o callabocas para que en las elecciones municipales del año 2011 parezca que presenta largo, y en las elecciones generales y autonómicas, por lo menos las autonómicas del año 2012, según dice Griñán, presenten alguna cosa que parezca que han hecho algo por el Milenio o por la Vega de Granada, cuando lo que hacen es degradarla día a día, incluso en documentos internos, de una ficha parque Vega Sur, que aquí está y que yo creo que usted la ha leído y la ha tenido. El señor Pezzi la ha utilizado mucho, por eso he nombrado al señor Pezzi, con todos los respetos para él.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, y nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde pasar a la votación de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. No corresponde pedir abstenciones, porque ha votado el total de los miembros de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se da por rechazada.</parrafo>
        <parrafo>Buen día y buen regreso a casa a aquellos que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

