<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>115</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Turismo, Política de turismo, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000755</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000755. Pregunta oral relativa al Plan de Dinamización de la Sierra Norte de Málaga (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Dolores Blanca Mena y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en comisión, relativa al Plan de Dinamización de la Sierra Norte de Málaga. El proponente es el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera. Perdón, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Lo siento.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, según se ha publicado en prensa, el Gobierno de España ha aprobado recientemente 17 planes de competitividad de productos turísticos, dirigidos todos ellos a mejorar las estrategias turísticas de 15 comunidades autónomas, y también en Ceuta y Melilla. En esta actuación, señor Consejero, también se aborda Andalucía. Concretamente, para Málaga, se ha diseñado un plan específico para la sierra norte de nuestra provincia; es decir, Málaga, nuestra provincia, la suya y mía, porque los dos somos de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿cuáles son las actuaciones e inversiones y a qué pueblos de la sierra norte de Málaga va dirigido este plan de dinamización turística?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>La que estaba haciendo funciones de Presidenta sería una magnífica consejera: estoy seguro. Así que, por tanto, en un futuro contaremos con ella.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el nuevo Plan de Dinamización de la Sierra Norte de Málaga contará con una inversión de 2,3 millones de euros y tendrá una vigencia de cuatro años. Esta iniciativa, que beneficiará a siete municipios de la zona, ha sido aprobada por la Mesa de Directores Generales de Turismo, que, como usted conoce, es el órgano de evaluación de este tipo de proyectos, en el que están representados las comunidades autónomas y el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Ya le avanzo que el proyecto tendrá que ser ratificado por el Consejo de Ministros y publicado en BOE, y que está cofinanciado por el Ejecutivo nacional, la Diputación de Málaga y esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Este plan pretende poner en valor los recursos naturales y patrimoniales de las localidades de Archidona, Cuevas Bajas, Cuevas de San Marco, Villanueva de Algaidas, Villanueva del Rosario, Villanueva de Tapia y Villanueva del Trabuco. El objetivo general es la creación de un producto turístico definido en un área geográfica homogénea de la sierra norte de Málaga, en la que se plantea la ordenación de los recursos patrimoniales y naturales. El resultado, desde nuestro punto de vista, debe ser la creación de una serie de infraestructuras que hagan atractivo el destino y que permitan ya, como producto turístico en sí, la interpretación de los bienes materiales e inmateriales con un punto de vista comarcal.</parrafo>
        <parrafo>La iniciativa contempla la ejecución de 40 actuaciones concretas, agrupadas en nueve líneas estratégicas, que tienen, entre otros objetivos, analizar para uso turístico distintos elementos culturales, naturales y urbanos de la comarca; aplicar medidas de promoción y comercialización de los distintos productos; mejorar la calidad de las infraestructuras y servicios, y desarrollar medidas de formación.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de estas actuaciones está prevista la puesta en marcha de varios centros de interpretación y museos, la creación de rutas por distintos enclaves de la comarca, la ejecución de miradores panorámicos, el diseño de infraestructuras para el observatorio de aves, la elaboración de una red de puntos de información y la puesta en funcionamiento de una central de reserva.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, este proyecto se enmarca en una planificación turística de calidad e innovadora. Por primera vez, la sierra norte malagueña va a contar con un plan que impulsará el desarrollo económico y situará esta zona como destino de excelencia.</parrafo>
        <parrafo>Como el resto de los planes de dinamización turística, señorías, que impulsamos, también este se erige en destino emergente que tiene como fin mejorar la competitividad y calidad del sector turístico de la zona, todo ello bajo criterios de sostenibilidad y preservación del medio ambiente, así como de respeto y puesta en valor de los recursos naturales y culturales de los distintos destinos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sin duda alguna, señor Consejero, este plan es un instrumento de incalculable valor para la economía de esta zona de la provincia de Málaga, que tiene garantizado de antemano —y yo se lo digo: las previsiones son magníficas— su éxito por dos motivos fundamentales, en mi opinión. En primer lugar, porque se ha abordado de forma interinstitucional, al participar en él diferentes niveles de la Administración pública, y, segundo, porque también será abordado de forma intersectorial, ya que están implicados en su desarrollo diferentes sectores de la Administración, como son Turismo, Cultura, Medio Ambiente y otros. Pero, sobre todo, señor Consejero, esta gran inversión va a tener como resultado hacer realidad las múltiples potencialidades que tienen estos pueblos de Málaga, y, por supuesto, un gran impulso y diversificación de la economía de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Esperemos que se recupere de la gripe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si les parece, empezamos en un par de minutos, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

