<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>293</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Iglesia, Protección del patrimonio, Provincia de Granada, Restauración</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000786</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000786. Pregunta oral relativa a la iglesia de Nuestra Señora de la Anunciación de Beas de Guadix, Granada (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez y D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, del G.P. Socialista. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos el segundo punto del orden del día relativo a las preguntas con ruego de respuesta oral.</parrafo>
        <parrafo>La primera pregunta es relativa a la iglesia de Nuestra Señora de la Asunción de Beas de Guadix, Granada. Tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, dona Teresa Jiménez Vílchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, durante los últimos años la Consejería..., durante los últimos meses, perdón, la Consejería que usted dirige, la Consejería de Cultura está interviniendo en la restauración de la iglesia de Beas de Guadix en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, y dado el carácter singular que posee Nuestra Señora de la Anunciación, desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos formularle la siguiente pregunta: ¿En qué han consistido estas obras y qué suponen las mismas para la preservación de esta iglesia?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La explosión renacentista en Granada fue la causante de la generación de la creación de este singular ejercicio de Nuestra Señora de la Asunción en Beas de Guadix.</parrafo>
        <parrafo>Dos arquitectos de la zona, Ambrosio Villegas y Baltasar de la Hoya, levantaron este edificio en el siglo XVI. Y además lo hicieron con una cierta singularidad que está de hecho mencionada especialmente en la historiografía, incluso en la historiografía más reciente. Y parte de esa singularidad es la fantástica armadura ochavada ubicada en el ábside de la capilla mayor, que está decorada con una riquísima policromía al gusto plateresco.</parrafo>
        <parrafo>Además, esta armadura que es la más significativa... Además de esta armadura también se conserva otra armadura bastante más sencilla que está en el piso bajo de la torre y también decorada con motivos vegetales. Y sabemos que existía incluso una tercera que no se conserva y que estaría ubicada en la nave principal.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, efectivamente, sobre ellas, sobre esas dos capillas se ha realizado la intervención, específicamente sobre las dos armaduras que se han conservado.</parrafo>
        <parrafo>La restauración de estas dos importantes estructuras ha incidido primero, y como suele ser habitual, por racional, en el soporte mismo de la obra, constituido por madera, y también en el extracto pictórico que además estaba realizado con una técnica de temple a la cola, que no es de las técnicas que mejor se conservan, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Si a eso le unimos que el tiempo es un mal compañero de las estructuras históricas en general, sobre todo de las realizadas en madera, pues llegamos a la conclusión de que más pronto que tarde era necesaria la actuación sobre ese soporte.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hecho tareas de limpieza, hemos hecho desinsectación, consolidación, sellado de las grietas, eliminación de elementos ajenos a la obra y reintegración volumétrica.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto al [...] pictórico hemos hecho, además de la limpieza y la fijación de la película pictórica, la reintegración cromática, que, como ustedes llevan ya tiempo en esta Comisión, sabrán que se trata de conferir nuevamente a la obra su imagen más parecida a la original, sin que eso signifique que recreamos ningún elemento, porque siempre hay diferencias entre la reintegración y la parte original de las policromías, que es, en este caso, de lo que estamos hablando. Además de esa reintegración, luego es usual aplicar una capa de protección.</parrafo>
        <parrafo>El conjunto de la inversión por la que usted se interesaba, señora Jiménez, ha ascendido, en cuanto a su presupuesto, a 62.602,42 euros. Yo creo que es la muestra de ese compromiso permanente que desde la Consejería tenemos con el patrimonio, que, desde luego, no está exento de necesidades, de posibles cooperaciones y colaboraciones, tanto de Administraciones como de ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hecho la parte de la salvaguarda, que era la fundamental, y estoy segura de que, a futuro, habrá que hacer otras inversiones, esperamos que llevadas de la mano ya sea de otras Administraciones públicas o de algún colaborador privado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, gracias, en primer lugar, por su información, por su respuesta y por su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Beas es un pequeño municipio de apenas cuatrocientos habitantes, como usted bien conoce, situado en la hoya de Guadix, que, pese a su reducida población y a su reducido tamaño, sorprende por su impresionante paisaje, con Sierra Nevada al fondo, y por la magnífica conservación de su casco histórico, de su casco urbano, sin impacto de ninguna construcción moderna o actual. Es, además, un municipio cuya ubicación, junto a la antigua calzada que unía Guadix con Granada, le ha hecho tener una importancia estrategia en distintos momentos de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y, como usted bien ha dicho, fruto de esa importancia es, precisamente, esta iglesia, la iglesia que hoy nos ocupa, una iglesia singular, levantada sobre una antigua mezquita, que representa —usted lo ha reconocido— uno de los mejores ejemplos del Renacimiento granadino. En ella destacan dos impresionantes armaduras, la de la torre y la del ábside, ricamente decoradas y policromadas; dos armaduras que, gracias a la exhaustiva intervención que usted nos ha detallado, lucen hoy como lo hicieron en el siglo xVI, y lo hacen, además, con la garantía de que podrán seguir disfrutando de ellas las generaciones futuras.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el Grupo Parlamentario Socialista quiere hoy poner de relieve el compromiso, el compromiso firme y decidido que el Gobierno andaluz, a través de la Consejería de Cultura, mantiene con la conservación de nuestro patrimonio histórico. Y, en este caso, permítanme que les reconozca que de un modo especial con el patrimonio histórico de los municipios que conforman la comarca de Guadix y el Marquesado, una comarca en la que su Consejería está llevando a cabo un esfuerzo importantísimo, no solo en la ciudad de Guadix, sino también en otros municipios, como es el caso de la recuperación de las pinturas murales de la iglesia de Purullena o de la iglesia de la Anunciación, de La Calahorra, un esfuerzo que ahora se engrandece con esta nueva intervención, por la que hoy queremos felicitarla, pero también permítame que le diga que queremos felicitarnos como ciudadanos y ciudadanas, y animarla a continuar haciendo realidad el compromiso de nuestro Gobierno de hacer de Andalucía una Comunidad que se siente orgullosa del rico patrimonio que nos ha legado nuestra historia y nuestra cultura.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Enhorabuena. Y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

