<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>133</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Mujer, Medio rural, Trabajo de la mujer, Política de empleo, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000374</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000374. Proposición no de ley relativa a las medidas para la formación y el autoempleo de la mujer rural en la Cuenca Minera y El Andévalo onubense (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, señorías, vamos a reanudar la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Informarles que la proposición no de ley de Izquierda Unida decae, ha decaído. Entonces, pasamos directamente a la proposición no de ley del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora López Gabarro, por el Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Después de la realidad ideológica que en la mañana de hoy nos ha plasmado el señor Gallego, sobre cuál es la situación laboral en Andalucía, en esta proposición no de ley el Partido Popular lo que pretende es poner sobre la mesa cuál es la verdadera situación en materia de empleo que están sufriendo los andaluces y las andaluzas. Y la verdadera situación también en materia de formación profesional y del fomento empresarial con respecto a la mujer en Andalucía y, muy especialmente, con respecto a la mujer en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de una situación de un auténtico drama social en Andalucía, y este drama se acentúa aún más en las comarcas de El Andévalo y la Cuenca Minera, enclavadas en la provincia de Huelva. Estamos ante una crisis galopante, son ya 744.956 los andaluces y andaluzas que se encuentran en paro, y más de la mitad de ellos son mujeres. Pero les tengo que decir, señorías, que aquí ustedes dejan obviado totalmente el dato de los demandantes de empleo no ocupados, y asciende actualmente a 907.498. Yo creo que la situación es lo suficientemente grave como para que el señor Chaves tome medidas serias por el empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ostentamos un triste récord: somos la Comunidad Autónoma con más paro de España, tanto en términos relativos como en términos absolutos. Decía antes el señor Mesa, hablaba antes, de otras comunidades autónomas, porque le interesaba manejar esos datos, pero, claro, los de la EPA a él no le interesó decirlos, y la EPA, a diciembre de 2008, estableció claramente que la tasa de paro de Andalucía era del 18,33%. Hablaba usted antes de Madrid. La tasa de paro de Madrid era del 8,40%, y la media nacional del 13,40%, con lo cual, Andalucía a la cabeza del paro. Y, cuando salgan los datos del próximo trimestre, ya veremos en qué situación nos quedamos.</parrafo>
        <parrafo>Estamos cinco puntos por encima de la media nacional, ¿y qué han hecho ustedes? Pues han establecido un paquete de medidas claramente insuficientes, que además las anunciaron...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un momento, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por favor, guarden un momento de silencio, porque es que es imposible escuchar a la proponente de la PNL. ¿Vale?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Puede continuar, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Les comentaba que, ante esta situación, el Gobierno socialista se ha dedicado a crear un paquete de medidas que es claramente insuficiente, y que además han implantado..., o nombraron, nombraron que iban a implantarlo con carácter inmediato, pero que a día de hoy la mayoría de estas medidas no se ha puesto en marcha.</parrafo>
        <parrafo>En Huelva, que es mi provincia, y en la que se enmarca esta proposición no de ley, hay 43.272 personas que están desempleadas; de ellas, 23.384 son mujeres que buscan una oportunidad para acceder al mercado laboral. Y, como todos los aquí presentes sabemos, pues, las mujeres seguimos teniendo más dificultad para acceder al mercado de trabajo. ¿Qué respuesta están obteniendo estas mujeres por parte del Gobierno socialista? Pues, la pasividad, la ineficacia y la ineficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero el drama de esta provincia llega más lejos cuando se ha cerrado el año con una subida de paro del 37%, y, aun más: cerca de dieciséis mil familias onubenses son las que a día de hoy no reciben ninguna prestación.</parrafo>
        <parrafo>Con este panorama provincial, desde mi grupo político consideramos que la responsabilidad de la Administración autonómica es poner soluciones. ¿Cómo? Reciclando a las trabajadoras. Solución es informarlas, darles oportunidades de estudio a través de los cuales puedan tener un mayor acceso al mercado laboral, y, además, adoptar medidas que les permitan conciliar la vida laboral y la vida familiar. Sin embargo, ustedes están haciendo todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>En España son ya 3.327.801 las personas que no tienen trabajo; la mitad de ellas, mujeres. Con estos datos y con la tendencia que tenemos, y que, desgraciadamente, la veremos en el próximo trimestre de la EPA, yo no entiendo cómo algunos consejeros y algunos ministros no están recogiendo sus pertenencias de los despachos oficiales; seguramente porque la responsabilidad ante los ciudadanos ni la tienen ni esperamos que la adquieran, visto lo visto.</parrafo>
        <parrafo>¿La postura del Partido Socialista? Pues, miren, siguen ustedes gastando 240.000 euros diarios en publicidad. Si durante veinte días, tan solo veinte días, destinaran este importe a la formación ocupacional y al autoempleo de la mujer rural, conseguirían que aproximadamente quinientas de estas mujeres no tuvieran que abandonar su domicilio y no tuvieran que abandonar su lugar de origen para salir a otras zonas a buscar trabajo, y aumentarían en un 55% las probabilidades de acceso al mercado laboral, y eso sería invertir en empleo de calidad, en empleo estable y en empleo creador de riqueza y de renta. Pero, además, es fundamental para dinamizar las comarcas y para que el consumo de estas zonas se reactive, y la mejor política social —lo hemos dicho en numerosas ocasiones desde el Partido Popular, y lo seguimos manteniendo— es la creación de empleo, es la formación para emplearse con calidad, es hacer políticas encaminadas a fomentar el empleo estable, es hacer políticas encaminadas a que la mujer del mundo rural no tenga que abandonar su entorno familiar, y es, señorías, al fin y al cabo, pues posibilitar la integración profesional, social y económica de los más de novecientos mil desempleados andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Sus políticas, que llevan años instauradas, nos han llevado, a día de hoy —y lo podemos ver—, a una gran tasa de paro —cada vez existe menos formación específica y de calidad en el mundo rural—; sus políticas están consiguiendo que el empleo, el poco empleo que se genera, sea un empleo eventual y de mala calidad, y, en definitiva, señorías socialistas, sus políticas hoy por hoy son las campeonas del paro, aunque ustedes utilicen los datos según les vaya conviniendo. En España y en Europa, por esta gestión, ya Andalucía tiene el yugo de ser la autonomía del empleo más precario y de mayor tasa de paro.</parrafo>
        <parrafo>Y hablaba antes de la Formación Profesional Ocupacional, y consideramos que es un eje fundamental para el fomento del empleo, en general, y para la incorporación de la mujer al mercado laboral. Pero, claro, esta formación, estos talleres de empleo y estas escuelas-taller deben dar respuesta a las demandas de la población, a la demanda de los sistemas productivos y a la crisis que estamos padeciendo en estos momentos</parrafo>
        <parrafo>En las ciudades, como todos sabemos, normalmente las mujeres que acceden al mercado de trabajo vienen de una formación universitaria; sin embargo, esto no ocurre en el mundo rural. Por eso es tan importante poner en manos de este sector un amplio abanico de posibilidades formativas, e igual de importante es el reciclado formativo de las mujeres que se quedan en desempleo. Pero, además, no podemos enfocar esta formación ocupacional y el reciclaje exclusivamente al acceso al mercado laboral por cuenta ajena, sino que este abanico se debe ampliar, y es fundamental que muchas mujeres de la Cuenca Minera y de El Andévalo tengan la oportunidad de crear su propia empresa. Con eso se consigue su propio autoempleo y la posibilidad de que generen nuevos puestos de trabajo, y, con ello, nueva riqueza para la zona.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, lo que propone hoy aquí el Partido Popular es que las mujeres de la Cuenca Minera y de El Andévalo requieren, por parte de este Gobierno socialista, con urgencia la implantación de un plan de actuación encaminado a su incorporación al mercado laboral y el fomento del empleo, y esperemos obtener una respuesta positiva por su parte.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo por el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin duda alguna, ¿quién se puede oponer a esta proposición no de ley? Pues imposible. Desde luego, por nuestra parte no vamos a cometer semejante temeridad, porque ¿es evidente que el elemento de la Formación Profesional y empresarial hace falta en la Cuenca Minera y en El Andévalo de la provincia onubense? Pues claro que sí, siempre. Y no solamente en esa comarca, sino que hace falta en otras muchas comarcas de Andalucía. Es un elemento transversal el hecho de que es necesaria la cualificación del factor humano en general en el ámbito de la producción, y, sobre todo, en particular, de la mujer, que se incorpora de forma más masiva, como ya se nos ha explicado hoy aquí por los datos que existen ahora mismo, se incorpora de forma más masiva al mercado de trabajo, o a las expectativas del mercado de trabajo, porque, efectivamente, el problema es que hoy no hay demasiados huecos y ni demasiadas alegrías: crecen mucho los activos, pero crecen también mucho los desempleados y desempleadas.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que, en general, pues la incorporación de la mujer al mercado de trabajo es un elemento de socialización de la vida que, sin duda alguna, no solamente se merece el colectivo de las mujeres, sino nos merecemos toda la sociedad. En la medida en que la mujer se incorpora al mercado de trabajo, avanzamos todos a una sociedad más justa y a una sociedad más libre, y, por tanto, obviamente, todos los esfuerzos que se hagan en este sentido, pues son pocos.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo he tenido ocasión últimamente de estar sobre todo en la Cuenca Minera de la provincia de Huelva, y ahí, sin duda alguna, lo que sería necesario es que volviera la actividad productiva. Hay expectativas respecto de eso, ¿no?, es decir, de que se vuelvan de nuevo a abrir explotaciones mineras. Bueno, pues vamos a ver si es posible eso. Pero, en este caso, es verdad que es especialmente oportuno el que, precisamente cuando se puede generar esa expectativa, pues esté también la mujer preparada para ocupar una parcela de ese ámbito de producción que se pueda abrir nuevo, y, por tanto, yo creo que sí, que, más allá de que la formulación es muy amplia y, por tanto, diríamos, nadie se puede oponer a esta proposición no de ley, porque es tan obvia que tal, lo que sí es cierto es que en el tema, en concreto, de la Cuenca Minera es oportuna también. Es oportuna y, por eso, yo no tengo ningún inconveniente, sino todo lo contrario, una gran satisfacción, de poder votar afirmativamente a esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Socialista tiene la palabra la señora Rivas Pineda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo no sé si es porque yo soy de la zona, al igual que la señora López, o..., no sé si es porque viven en la inopia o porque no lo quieren ver, obviamente, pero los datos que tienen no son para nada reales. Y me explico.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Grupo Popular, comienzan ustedes su proposición no de ley manifestando que la mujer rural ha estado muy castigada —y es cierto— a lo largo de la historia —y es cierto—. También reconocen que, hoy por hoy, las cosas han cambiado y que hemos avanzado para bien, y también es verdad. Aun así, en esta proposición no de ley instan ustedes al Consejo de Gobierno a fomentar la formación profesional y empresarial de estas mujeres para así poder crear puestos de trabajo a través del autoempleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sin subestimar la crisis de dimensión mundial a la que ha hecho referencia la señora López, que estamos atravesando en estos momentos, y cuya más grave consecuencia —y ya no se le escapa a nadie— es tanto la destrucción del empleo como el desempleo, les informo, para su conocimiento, a ambos grupos, que el Gobierno andaluz, hace ya más de veinte años, más de veinte años, está fomentando la formación y el autoempleo de la mujer rural, no solo en la Cuenca Minera y en El Andévalo, afortunadamente, sino en toda Andalucía. Y de nuevo paso a argumentarles también esta aseveración.</parrafo>
        <parrafo>No me cabe la menor duda, señorías del Grupo Popular, de que conocen ustedes la existencia del Instituto Andaluz de la Mujer, organismo autónomo de la Junta de Andalucía adscrito a la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>No sé: de repente, escuchándola, señora López, me da la sensación de que esta iniciativa que hoy nos presenta, pues me despeja..., bueno, perdón, no me despeja, me crea la duda de si ustedes son sabedores de la labor que desarrolla dicho instituto, que, entre otras cuestiones, se ocupa, por ejemplo, de informar, sensibilizar y atender a las mujeres, de la erradicación de la violencia contra la mujer, de la formación y del empleo, y de la participación social. Yo creía que ustedes conocían esto, pero, vamos, se lo explico porque ya me queda la duda. Concretamente en el área de formación y empleo, que es la que hoy nos interesa especialmente por todo lo que hemos estado..., por todo lo que se ha estado discutiendo a lo largo de la mañana, se ofrecen a través de los servicios centrales y de los centros de la mujer, tanto provinciales como municipales, las siguientes atribuciones, permítame que se lo cite textualmente: «Ofrecer preformación para el empleo y orientación a todas las mujeres andaluzas; proporcionar itinerarios de inserción, orientación, formación y prácticas en empresas a mujeres universitarias; ofrecer formación ocupacional a las mujeres del medio rural en colaboración con la Consejería de Agricultura, concretamente a través del programa Mujer y Agricultura; asesorar y apoyar a mujeres emprendedoras y empresarias en los procesos de creación, consolidación y mejora de sus empresas; y, por último, proporcionar asistencia letrada gratuita a aquellas mujeres que sufran discriminación laboral».</parrafo>
        <parrafo>Andalucía dispone actualmente de 165 centros municipales de información a la mujer, de los cuales 16 se encuentran en la provincia de Huelva. De estos 16 —y por si acaso va por ahí el asunto, porque yo, después de ver el enunciado de la proposición no de ley, me he perdido un poco con todos los alegatos que usted ha expuesto— hay uno concretamente en la Cuenca Minera, en minas de Riotinto, y hay otro en Valverde —eso si lo conoce, supongo—.</parrafo>
        <parrafo>Deberían ustedes también analizar detenidamente el marco estratégico regional de Andalucía 2007-2013, que desarrolla programas como el Universem —Universidad y empleo de Mujeres—; el Observatorio Andaluz de la situación de la mujer en el mercado laboral; la Unem, Unidades de Empleo de Mujeres —y hay otro, también, en la Cuenca Minera de Riotinto, para su información también se lo hago constar—; sensibilización y formación en materia de competencia empresarial; el programa Igualem, igualdad de las empresas; formación dirigida a las mujeres emprendedoras y empresarias; la red de empresas de mujeres; y, por último, el Servaem o servicio de apoyo a las empresas de mujeres. Programas todos ellos cofinanciados por el Fondo Social Europeo, y que, por supuesto, también se desarrolla en ambas zonas, tanto en la Cuenca como en el Andévalo.</parrafo>
        <parrafo>Destacar también otro programa, el programa Qualifica, y el programa de integración sociolaboral para mujeres con especiales dificultades de inserción, ambos de formación y empleo, también dirigidos a andaluzas víctimas de la violencia de género, y promovidos por el Instituto Andaluz de la Mujer en colaboración con la Consejería de Empleo, y a través de la Fundación Andaluza de Fondos de Formación y Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Con todos estos argumentos, señorías, estoy segura de que comprenderán por qué no podemos aprobar la proposición no de ley que ustedes presentan esta mañana, puesto que como esta planteada no tiene ningún sentido. Y no tiene ningún sentido, porque —como bien ha explicado el Consejero en su segunda comparecencia esta mañana— la necesidad que ustedes demandan ya se haya cubierta mediante las medidas genéricas del programa de formación para los trabajadores y las trabajadoras autónomas al amparo del Plan de Fomento y Consolidación del Trabajo Autónomo en Andalucía, aprobado —y, además, él también nos ha facilitado el decreto, yo se lo vuelvo a repetir por si queda la duda— por el Decreto 175/2006, de 10 de octubre.</parrafo>
        <parrafo>No tiene sentido, señora López, porque ya está funcionando el Plan de Actuación Territorial Integral Preferente para el Empleo en la zona minera de Huelva, aprobado por acuerdo del Consejo de Gobierno el 15 de mayo de 2007 —también nos ha explicado hoy el Consejero el programa Atipe—, en el que se dispone el carácter preferente de dicha zona para la implementación de todas las políticas activas de empleo. Y esto también se lo hago constar al señor Vaquero del Pozo por lo que nos acaba de explicar anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>No tiene sentido, porque ante la incapacidad y la pasividad que usted acaba de citar en su exposición, durante el año 2007 se subvencionaron un total de 68 cursos en materia de formación por un importe —y permítame que se lo diga— de 962.324,49 euros, desarrollados en distintas localidades de la zona, y en los que han participado 471 mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere al año 2008 se han subvencionado 85 cursos por importe de 2.332.505,50 euros, en los que han participado 1.022 mujeres, con lo que vamos creciendo.</parrafo>
        <parrafo>Es más, hasta el mes de abril de 2008, en el que se reestructuraron las competencias en materia de autoempleo, la Consejería de Empleo ha financiado 74 expedientes relativos al ticket de autónomo, solicitados por mujeres para las zonas de referencia, tanto del Andévalo como de la Cuenca, lo que ha supuesto una inversión de 435.651 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señora López, no tiene ningún sentido, porque usted y yo somos mujeres, porque usted y yo vivimos en el ámbito rural, y para más inri en la zona en cuestión, y ambas conocemos que la situación de la mujer en la zona ha mejorado bastante en los últimos años. Naturalmente aún queda mucho por hacer, pero es que, allá, donde exista un gobierno socialista siempre quedará algo por hacer, porque nosotros, señorías del Grupo Popular, a diferencia de otros grupos sumamos no restamos, intentamos sumar. ¿Para qué? Para seguir avanzando como lo hemos hecho todos estos años de gobierno socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, no quisiera terminar, señora López, sin manifestarle mi grata sorpresa al comprobar que con esta iniciativa que nos ocupa, por fin ustedes, señorías del Grupo Popular, comienzan a preocuparse por la situación de la mujer, especialmente de la mujer rural, y por ello le extiendo la mano. No sé si antes se dijo que lo hacíamos de forma mitinera, creo que no sé si esto se va a tomar en las mismas circunstancias, que intento con esto ofrecer aquí el mitin o que esto sea una especie de mitin... Concluyendo, le ofrezco la mano en nombre del Grupo Parlamentario Socialista para trabajar conjuntamente por esta igualdad que tanto nos va a constar conseguir si no aunamos criterios en pro de la ciudadanía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate de esta proposición no de ley, tiene la palabra la señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas, la mejor forma de ofrecer la mano es apoyando esta proposición no de ley. Con lo cual la está ofreciendo de palabra, pero no de hechos nada de nada.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que ustedes suman y siguen... Indudablemente, aumentando las listas del paro, suman y siguen.</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes que los datos que yo les he dado no son reales, pero, curiosamente, usted es de la zona de la que estamos hablando, al igual que yo, y usted no ha sido capaz de decirme cuál es la tasa de paro de su zona. No ha sido capaz de decírmela, porque no la conoce. Yo se la voy a decir: 4.235 personas, de estas la mitad, la mitad, mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que han venido grandes fondos y grandes inversiones para los pueblos de la comarca de la Cuenca Minera y del Andévalo. Yo le pregunto: si esto es así, ¿me puede explicar por qué cada vez hay menos población en esa zona? Y usted lo sabe, porque es de allí, al igual que yo. ¿Me puede explicar por qué cada vez hay menos actividad empresarial en esa zona? ¿Me puede explicar por qué la mujer cada vez tiene menos oportunidades en esa zona? Y lo más importante, señora Rivas, —porque siempre se escudan ustedes en la crisis— ¿me puede explicar por qué esta situación la lleva atravesando la Cuenca Minera desde hace años? No en estos momentos actuales de crisis, desde hace años, como bien ha expuesto el Grupo de Izquierda Unida, desde hace años.</parrafo>
        <parrafo>Mire, dicen ustedes que han hecho grandes inversiones. Yo le voy a poner un ejemplo —ha hablado usted de las escuelas taller—: cuatro talleres de empleo en Tarsis. Aquí tiene la prueba. Manifestándose los alumnos por el impago de las nóminas, manifestándose los alumnos por el impago de las nóminas. Por cierto, el Presidente de la Mancomunidad nunca los recibió. Ahora, eso sí, en ese mismo momento no tuvo el más mínimo reparo para subirse el sueldo. De su partido, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión. Si han destinado los fondos para los talleres de empleo..., quisiera que me aclarara también esto. Aquí está el presupuesto del 2008 de la mancomunidad, se aprobó el 31 de agosto de 2008, ¿si efectivamente esos fondos han ido allí destinados, cómo no aparece ni un solo euro de esos fondos en los presupuestos?</parrafo>
        <parrafo>Aquí, ¿quién está mintiendo? ¿Me está mintiendo usted o me está mintiendo su compañero del Partido Socialista en la zona del Andévalo, el señor Infantes? Porque es que los datos no cuadran, los datos no cuadran.</parrafo>
        <parrafo>Sigo. En esa misma línea llevan ustedes, por más que les duela oírlo, 20 años negando la realidad a los vecinos de la Cuenca Minera, cosa que me parece inexplicable, máxime siendo usted de aquella zona. Y han convertido con sus políticas a una comarca, que en un principio tenía grandes expectativas, en una comarca empobrecida. Cómo será la situación, y usted debe conocerla, que los alcaldes de esa zona —muchos de su partido— tuvieron que acudir al Delegado del Gobierno para pedirle solución ante la grave situación por la que atraviesa la zona. Otro dato que usted ha obviado, porque, lógicamente, no le interesaba. Por cierto, pasaron meses, meses en recibirlos, y a día de hoy ni una sola propuesta firme y realizable encima de la mesa. Ahora, eso sí, medidas propagandísticas todos los días. La última: el Parque Empresarial Comarcal de la Cuenca Minera, lo prometieron en junio de 2008, hasta el día de hoy, nada de nada.</parrafo>
        <parrafo>Y, visto lo visto, esa es vuestra línea de trabajo, primero pasaron ustedes a negar la crisis —como he dicho en mi primera intervención—, se han dedicado después a establecer un paquete de medidas mediáticas, porque la mayoría de ellas no están implantadas. Pero yo creo que quien mejor define la actuación del equipo de Gobierno del Partido Socialista, que se está llevando en esta materia en Andalucía, es el Presidente, el señor Chaves, en sus declaraciones. Primero, promete el pleno empleo; después, negó la crisis; seguidamente, dijo que había un cierto deterioro del mercado laboral; después, cuando vio la que se venía, dijo que Andalucía estaba mejor preparada que otras comunidades autónomas; y hace escasas semanas, ante la inactividad y la ineficacia de su gobierno para salir de esta situación, ha terminado diciendo que la situación al problema del desempleo no está en sus manos, no está en las manos de quien gobierna, está en la pasividad, que es lo que están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la actual situación económica se está cebando seriamente con las mujeres de la Comarca de El Andévalo y de la Cuenca Minera, y no entiendo como ustedes no apoyan esta proposición no de ley. Es más, desde julio de 2008, señora Rivas, las ayudas para el fomento y consolidación del empleo de autónomos se encuentra suspendida, por segunda vez en cuatro años, esa es la apuesta que ustedes hacen por el fomento del empleo, por segunda vez en cuatro años. Mientras tanto, 8.000 autónomos más engrosando las listas del paro en 2008. Esas son sus actuaciones, esas son las actuaciones de su partido.</parrafo>
        <parrafo>Y en esta misma línea de ineficacia, pues destacan los presupuestos, datos que también ha obviado usted, de la propia Junta de Andalucía en Huelva. Han destinado la increíble cantidad de 190.000 euros para inversión empresarial de mujeres para toda la provincia de Huelva. En un solo día su Gobierno gasta más en publicidad; en un solo día su Gobierno gasta más en publicidad.</parrafo>
        <parrafo>Y estas son las apuestas que, por lo visto, realizan ustedes por la mujer y por el fomento del empleo, o sea, mientras los ciudadanos de El Andévalo y de la Cuenca Minera no tienen oportunidades para acceder al mercado laboral, ustedes subastan en los bancos 6.000 millones de euros. Por cierto, de los que obtienen pingües beneficios, que están ahora despilfarrando en coches oficiales y en obras de palacetes.</parrafo>
        <parrafo>Y deben ustedes a proveedores y acreedores 5.500 millones. ¿Se han planteado en algún momento cuántos puestos de trabajo podría generar el pago de esta deuda a estos proveedores y acreedores? ¿Por qué no gestionan en lugar de actuar como bancos? Porque están actuando ustedes como entidades bancarias, y ustedes tienen la obligación de gestionar.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ¿consideran coherente esa falta de actuación en Formación Profesional y en fomento del empleo de la mujer en el mundo rural, cuando tienen 6.000 millones de excedentes de tesorería? Porque, por lo visto, lo consideran ustedes coherente.</parrafo>
        <parrafo>Están tan alejados de la realidad que, mire, el propio secretario provincial de su partido en Huelva, que además es diputado de esta Cámara, el señor Mario Jiménez, dijo, en concreto, el día 7 de enero: «El 2009 será el año de la creación de empleo». Pues, dígale usted a su compañero que se lo diga a los 3.327.000 españoles en paro, a los 744.000 andaluces en paro, a los 43.200 onubenses en paro, y a las 20.384 mujeres desempleadas, que se lo diga a ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, no son de extrañar estas declaraciones. Decía usted que yo, al principio, no tenía conocimiento de las cifras del paro, que venga de su partido, con el debido respeto, me sorprende, porque, a lo mejor, usted ha olvidado, o no le ha interesado recordar que media hora antes del debate de empleo, a diputadas y diputados de su grupo, les preguntaron los medios de comunicación cuál era la tasa de paro, y ninguno de los diputados y diputadas del Grupo Socialista, ninguno, media hora antes del debate de empleo, sabía cuál era...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora López Gabarro, debe ir terminando ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... las cifras de paro.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el mejor empleo de cómo se preocupan ustedes por el desempleo en Andalucía, el mejor ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Déjense, déjense de medidas propagandísticas, yo les rogaría que se dejaran de medidas propagandísticas, y que si, de verdad, apuestan por el desarrollo de la mujer en el mundo rural y por su acceso al mercado laboral, aprueben esta proposición no de ley, porque, sin duda alguna, las mujeres del mundo rural y, en concreto, las mujeres de El Andévalo y de la Cuenca Minera necesitan una apuesta seria, una apuesta firme y una apuesta realizable, que se lleve a cabo en un muy corto periodo de tiempo, cosa que, visto lo visto, ustedes no van a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Una vez terminado el debate de la proposición no de ley, pasamos a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se cierra esta sesión, recordándoles a los señores portavoces y a la Mesa que nos reunimos ahora mismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

