<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>537</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda social, Ingreso mínimo de subsistencia, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000349</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000349. Pregunta oral relativa al salario social en la provincia de Jaén (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al salario social en la provincia de Jaén, a propuesta del Grupo Popular. Para ello, tiene la palabra su portavoz, el señor Armijo Higueras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en los últimos años hemos visto cómo ha ido aumentando el número de personas que solicitan y que han solicitado el salario social. En 2011 la cifra, según las apreciaciones que nos da la Consejería, estaría ya en torno a treinta mil quinientas aproximadamente, por lo que entendemos que si las comparamos con las que se concedieron en el año anterior estaríamos prácticamente con nuestras reservas prácticamente agotadas.</parrafo>
        <parrafo>Desde enero hasta agosto estas 30.500 han suscitado la consideración de la señora Consejera como inalterables; es decir, con una tendencia plana durante el año 2011 con respecto a lo que veníamos sufriendo, lo que veníamos atendiendo por parte de la Consejería en los últimos años. Bien es verdad que en los últimos cinco años hubo un periodo de inflexión que en la actualidad, según las cifras que nos facilita la señora Consejera, se ha estabilizado en torno al número de solicitudes que hemos dicho anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>También tenemos que entender que ha incidido de una manera negativa, aunque se solucionó al final, la retirada de las ayudas a los parados, la retirada de los 420 euros de ayuda a los parados, que, aunque se ha vuelto otra vez a poner, sí supuso que muchas familias que estaban dependiendo, que tenían también ese ingreso, al ver que podría estar o en peligro o retirado definitivamente, optaron por la solicitud del salario social.</parrafo>
        <parrafo>De 2008 a 2010 han pasado de 29.000 a 44.000 las solicitudes, y de 43 millones, señora Consejera, a 64, que fueron los que en el año 2010 se tuvieron que utilizar. A fecha de hoy están gastados, según las cifras que nos ha facilitado, 50 millones de esos 64, lo que supone que se ha gastado en torno al 80% del dinero previsto para esto.</parrafo>
        <parrafo>Por primera vez, según anuncia la señora Consejera, se gestionarán las solicitudes en el último trimestre con el presupuesto..., de este último trimestre con el presupuesto vigente y no se pasarán a siguientes años.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, teniendo en cuenta que en otras ocasiones, por ejemplo en 2010, las solicitudes que resultaron atendidas positivamente por la Consejería están en torno a una horquilla del 70% al 80% y que se desestimaron en torno al 10% o al 15% se archivaron. Nosotros quisiéramos saber... Teniendo en cuenta este tramo en el cual le hablamos de la experiencia que se ha tenido en la provincia de Jaén del año 2008 al año 2010, hacer un análisis de cuál ha sido la situación durante esos años y, evidentemente, que nos valga para cuál va a ser el resultado para 2011 y para las previsiones presupuestarias de 2012 en la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Según los datos que nos facilitó su Consejería, en el año 2009 se gastó hasta el mes de septiembre un 99,95% de lo que había previsto; es decir, en torno a los siete millones trescientos ochenta y nueve mil euros. Y en el año 2010 fueron 3.600 las concesiones que se dieron, se otorgaron de manera positiva con respecto a las solicitudes realizadas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, viendo la tendencia y la situación de la economía actual, en el año 2011, ¿cuáles son las previsiones que va a tener y, sobre todo, cuál es el análisis de los últimos tres años?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar darle respuesta a todas las preguntas que me plantea, señor Armijo. De todas formas, yo creo que la primera, porque creo que ese puede ser un motivo de inquietud y no quiero que la haya, es decirle, señor Armijo, que el presupuesto es abierto. Cuando se aprueba el presupuesto es un presupuesto inicial y, como usted mismo ha podido comprobar en años anteriores, el presupuesto se amplía en función de las necesidades que hay. Usted mismo ha hecho referencia a un presupuesto inicial de 40 millones de euros que subió hasta los 60, algo más de 60 millones de euros. Por lo tanto, decirle, señor Armijo, que tranquilidad total y absoluta en ese aspecto. Y decirle también, porque sería paradójico, que cuando más necesitan estas personas es cuando más dificultades económicas hay. Entonces lo que no podemos permitir, y ese es el primer compromiso del Gobierno de Andalucía, es que, en un momento, debido a las circunstancias económicas, familias que son susceptibles de acudir a este recurso que conocemos como salario social, lo que no podemos es disminuir el presupuesto sino todo lo contrario. Es que la situación económica nos lleva, paradójicamente, a tener menos dinero público, pero, al mismo tiempo, más necesidades. Luego lo que ha hecho el Gobierno en todo momento es priorizar la atención a estas personas y, evidentemente, como en cualquier familia, habrá cuestiones, otras cuestiones que no se aborden, que no se puedan abordar en este momento; pero, desde luego, ninguna que tenga que ver con la educación, con la sanidad, con las políticas sociales o con el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba su señoría también de la retirada. Si no recuerdo mal no llegó a producirse la retirada de los 420 euros. Le digo porque esa ha sido también una circunstancia que ha hecho posible que la cifra, aun habiendo aumentado, no se haya disparado en los últimos años. Si bien es cierto, como decía su señoría, que no es lo mismo... Aunque hiciéramos un balance, podemos ver la evolución: no tiene nada que ver el año 2008 con el año 2010. En el año 2008, aunque hubiera una situación de desempleo, en la mayoría de los casos todavía tenían la cobertura de desempleo. En el año 2010, muchas de esas familias si no tienen un empleo tienen a lo mejor la cobertura de los 420 euros. Pero ya es incompatible. Por eso tampoco, señor Armijo, podemos hablar de solicitudes. Y eso no tiene una correspondencia directa —solicitudes— con la aprobación de los expedientes —solicitudes concedidas—. Porque también le puedo... Y seguro que en los datos que le hemos dado a través de las preguntas escritas que nos ha hecho usted lo tiene, que sabe que muchas veces se hace la solicitud y, en algunos casos, no diría que es ni siquiera significativo, pero, en algunos casos ni siquiera cumplimentan la documentación. Porque, evidentemente, también el solicitar este tipo de ayudas tiene unos requisitos: que mientras que la persona o la unidad familiar puede acceder a otro tipo de prestación no pueden tramitar el salario social.</parrafo>
        <parrafo>Pero decirle, para su tranquilidad, señor Armijo, que si hemos ido aumentando el presupuesto en el año 2009 y en el año 2010, no le quepa ninguna duda que lo vamos a seguir haciendo en 2011, porque cuanto menos dinero hay más necesidad tienen algunas familias. Y las necesidades de esas familias no pueden esperar. Hay otras cosas que esperan, son muy importantes pero esperan. Si una carretera tarda siete meses en vez de tres, no pasa nada, por importante que sea. Si una persona o una familia no tiene ningún recurso, no puede esperar. Y esa sigue siendo una prioridad total y absoluta del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ahora tiene la palabra el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Consejera, el ingreso mínimo de solidaridad en algunas provincias ha sido motivo de atención por parte del Defensor del Pueblo, como pueda ser en Sevilla o en Cádiz, indicando falta de agilidad. En Sevilla, concretamente, en esta ocasión, en 2011, según las cifras de su Consejería se han incrementado en torno a un 16% más que con respecto a 2010 las solicitudes que se han presentado. Teniendo en cuenta la estructura de este salario social y teniendo en cuenta que se mueve en torno a tres parámetros, el 62% del salario mínimo interprofesional y luego el incremento del 8% por miembro de la unidad familiar, y también luego tiene una serie de correcciones como van el resto de los recursos que puedan recibir la familia como pensiones, subsidios y tal.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tal vez, desde nuestro Grupo Parlamentario, estaría obligado a indicarle que tal vez por las circunstancias en que se aprobó este salario social, y, en tanto en cuanto entre en vigor la nueva Ley de Inclusión Social, que su señoría tantas veces ha prometido que iba a venir a la Cámara y que contaría con un presupuesto suficiente, es decir, con 177 millones según la Junta, y para informaciones, lo que supondrían 115 millones más de lo que actualmente se está destinando a este tema, no estaría de más —aparte de que concretara más los datos con respecto a la provincia de Jaén— que nos indicara que, en el caso de que esta cuantía se haya quedado pequeña por las circunstancias de incremento del coste de la vida, incremento de IVA y todo, si tiene pensada la señora Consejera —en tanto en cuanto se aprueba la Ley de Inclusión Social— hacer una modificación de los parámetros que determinan la cuantía del salario social. Porque entendemos que, desde nuestro Grupo Parlamentario, algunas de las ayudas quedan muy exiguas para lo que hoy en día es el gasto medio de una familia que pueda tener luz, que pueda tener butano, que pueda tener alimentación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, nuestra inquietud se la pongo encima de la mesa y espero su respuesta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba —es que no lo escuchaba muy bien— pero me dice…, de agilidad, que el Defensor del Pueblo había hablado de agilidad, de falta de agilidad. Sí, perdón, es que no lo había escuchado y ya el señor letrado me lo ha aclarado. Yo quiero decirle también el proceso y el procedimiento que tiene este tipo de ayudas, que tienen que pasar por los ayuntamientos, porque son los ayuntamientos quienes mejor conocen la situación de las personas, que tienen que ir a una comisión provincial también, donde son y donde se ven toda la documentación, y que no siempre la tardanza es imputable a la Administración pública, ni al ayuntamiento ni a la Junta de Andalucía, porque no siempre la documentación necesaria y requerida es aportada en el momento en que se solicita, no siempre. Yo creo que hay que ser justos, sobre todo porque detrás de esto, como comprenderá, una vez tomada la decisión política, quienes están son equipos de magníficos profesionales tanto en los ayuntamientos como en la Junta de Andalucía, que intentan al máximo agilizar esos expedientes.</parrafo>
        <parrafo>Y me pregunta lo del cambio de parámetros y la Ley de Inclusión: sin ninguna duda. La Ley de Inclusión sigue siendo un compromiso, pero le puedo asegurar una cosa, el compromiso de aumento de presupuesto en función de lo que se necesita con ley y sin ley —se lo garantizo, señor Armijo—, con ley y sin ley. Pero, hombre, me llama bastante la atención que usted quiera que yo cambie aquí los perfiles y los parámetros de algunas cosas cuando en algunas comunidades donde está gobernando el Partido Popular, directamente están eliminando las políticas sociales. Entonces, me llama la atención. O sea, yo puedo compartir su preocupación, pero me llama la atención que aquí se preocupe, y hace bien, pero en otros sitios con las mismas circunstancias políticas que hay en Andalucía estén eliminando todo aquello que sean ayudas de política social.</parrafo>
        <parrafo>La evaluación desde el año 2008 en Jaén. En 2008 fueron 1.000 las solicitudes concedidas; en el año 2008 fueron 1.932; en el año 2009, 3.158; en el 2010, 3.608. Como ve, el salto más importante se produce entre el año 2008 y el año 2009. También aquí se produjo un incremento fundamental —como digo—, en el año 2009 que, después, en 2010 se ha mantenido. El mayor incremento de recursos destinados a este fin fue de 4.300.000 euros y pasamos a 7.400.000, un incremento del 66,5%. Respecto a las solicitudes pendientes de resolver, en la actualidad, todas las solicitudes del año 2010 pendientes, teóricamente, para el año 2011 están resueltas y con crédito asignado para su pago y el pago completamente ejecutado.</parrafo>
        <parrafo>Quiero detenerme también y decirle que la provincia de Jaén se define y caracteriza por ser la provincia andaluza con el mayor porcentaje de salario social concedido en relación a las solicitudes presentadas: se conceden en torno al 80% de las solicitudes presentadas. Y la tendencia del año 2011, hasta este momento, es similar a la del año 2010 con 3.904 solicitudes presentadas en la provincia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

