<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>381</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Daños y perjuicios, Ayuda a la agricultura, Condiciones atmosféricas, Ordenación hidroagrícola, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000233</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000233. Proposición no de ley relativa a las actuaciones preferentes en infraestructuras de regadío, en Torreblascopedro y Campillo del Río como consecuencia de los daños ocasionados por las lluvias de invierno (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se reanuda la sesión con el tercer punto del orden del día: proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos con la primera, relativa a las actuaciones preferentes en infraestructuras de regadío, en Torreblascopedro y Campillo del Río, como consecuencia de los daños ocasionados por las lluvias de invierno. Ha sido planteada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Isac.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Buenos días, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me gustaría manifestar, para aquellos diputados que no son de la provincia de Jaén, explicar un poco cuáles son los motivos que inducen a este grupo a traer esta proposición no de ley esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Torreblascopedro es un municipio pequeño de la provincia de Jaén, que tiene una aldea que es Campillo del Río. Los dos juntos forman una población en torno a los 2.500 habitantes. Estos 2.500 habitantes, casi en su totalidad, viven y subsisten de la agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Sí que es verdad que yo siempre he presumido de ser una torreña, porque ese es el gentilicio de los habitantes de Torreblascopedro, y de que mi pueblo era un lugar tranquilo donde nunca ocurría nada, pero últimamente, por desgracia, Torreblascopedro y Campillo del Río están saliendo a la palestra de los medios de comunicación, tanto a nivel autonómico como nacional, por las consecuencias que las lluvias torrenciales y las riadas están produciendo en el eslabón más importante de la economía del municipio, como es la agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos todos en la memoria cómo el año pasado traía esta modesta diputada otra iniciativa tendente a paliar las inundaciones que se producían en un barrio a las afueras de Torreblascopedro, que se inundaba a consecuencia de las lluvias, que afortunadamente se resolvió. Y decir aquí, en esta Comisión, que gracias a Dios nunca se ha vuelto a producir una inundación en ese barrio. Pero circunstancialmente y, sobre todo, como consecuencia de las lluvias, de las altas precipitaciones que ha habido a lo largo de todo el invierno, incluso del otoño, e incluso en la primavera de este año 2010, pues Torreblascopedro y Campillo del Río salen de nuevo a la palestra con lluvias torrenciales e inundaciones, destrucción de infraestructuras y con miles de males que están asolando, que están entristeciendo a sus habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición no de ley viene a paliar, a ayudar, a apoyar a estos agricultores. Estamos hablando, en concreto, me voy a referir a los socios, a los agricultores que conforman la comunidad de regantes de las vegas medias del Guadalquivir. Son 412 socios, o sea, 412 familias de Torreblascopedro, con sus respectivos familiares, lo que podría suponer cómo se está agravando la economía de estas familias, que podría ser casi más del 50% de la población, tanto de Torreblascopedro como de Campillo del Río.</parrafo>
        <parrafo>Durante el mes de febrero fueron tantas las precipitaciones que cayeron en esta vega… He de decir aquí también que es una vega magnífica, es de las mejores vegas de Andalucía, porque en ella confluyen los dos ríos más importantes de la provincia de Jaén, como son el Guadalquivir y su afluente el Guadalimar precisamente en el término de estas vegas, de manera que hay allí un paraje que se le conoce como «la Junta de los Ríos», que es lo que circunscribe todo lo que es el territorio o el terreno de las vegas.</parrafo>
        <parrafo>Cabe decir, obvio decir que son tierras muy fértiles, muy fértiles durante muchísimo tiempo, y que han dado de comer a todo Torreblascopedro durante más de doscientos años que se vienen explotando en los términos en que ahora están.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, como les decía antes, por desgracia, aproximadamente en el mes de febrero, las abundantes lluvias propiciaron que se les inundara la casa de máquinas, y, no contenta con esto, la lluvia también destrozó canales, acueductos, todas las infraestructuras de regadíos que posibilitaban, valga la redundancia, regar estos terrenos, lo que propició que se perdieran importantes cosechas, como en aquel momento fueron las de ajo y cebolla y posteriormente cereal. No se han podido sembrar este verano las hortícolas, y sí que han sembrado el algodón de secano, pero que está en unas condiciones muy lamentables porque no ha habido agua para abastecer a estos cultivos.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía antes, con toda la humildad del mundo, trasladarles la preocupación que impregna a los ciudadanos de Torreblascopedro, porque, si bien están viendo mermados muchos de sus recursos naturales, como es la explotación de su tierra, se están viendo también agravados porque no han recibido hasta la actualidad aquellas acciones, aquellas actuaciones tangibles que pudieran haber sido apreciables con mucha más antelación al tiempo en el que estamos actualmente, y, como les decía antes, lo han pasado francamente, francamente mal.</parrafo>
        <parrafo>En honor a la verdad, he de decir que, recientemente, durante el mes de mayo, por parte de la comunidad de regantes han recibido la buena noticia, la notificación, de que existe a disposición de esta comunidad de regantes..., bueno, pueden optar a dos subvenciones, una de carácter estatal y otra de carácter autonómico, que sí contribuirían a modernizar todo el sistema de regadío de esta vega, y ellos están actualmente decidiendo, determinando por qué opción se van a decidir. Pero que, en cualquier caso, hemos perdido seis meses importantes, por lo que este año la cosecha prácticamente está perdida.</parrafo>
        <parrafo>De ahí el explicar por qué viene un tercer punto en el orden del día de esta proposición no de ley, en la que los agricultores solicitan que se condone este año, el 2010, el canon de agua, porque, dada la merma de los recursos, de los que tienen actualmente, y las importantes inversiones que van a tener que hacer en el futuro, pues hacer frente a este pago va a contribuir a empeorar su calidad de vida, a empeorar sus recursos, e incluso va a cercenar el poder invertir de forma inminente, mientras que se tramita la subvención, pues poder regar todos estos cultivos de cara a las nuevas plantaciones ya en torno al otoño y el invierno.</parrafo>
        <parrafo>También esta proposición no de ley recoge una solicitud por parte del Ayuntamiento de Torreblascopedro y Campillos del Río, que a través del programa de desarrollo rural de Andalucía de la Consejería de Agricultura solicitaba un canal periférico en las inmediaciones de Campillos del Río.</parrafo>
        <parrafo>Para aquellos que no son de la provincia, les explico que Campillos del Río es un pueblo de colonización, que se construyó a mediados de los años cincuenta, dentro de lo que fue el Plan Jaén; que es un pueblo emprendedor, dinámico; es un pueblo atrevido y osado; incluso ha sido pionero en la plantación de cultivos alternativos, y actualmente está inmerso en una inversión muy importante en lo que puede ser la energía fotovoltaica. Quiere decir que no es gente que se quede tranquila viéndolas venir, y que, en definitiva, lo que solicito para ellos es un poquito de apoyo; que esta resolución que está pendiente, que está sobre la mesa de la Consejería de Agricultura, tenga la sensibilidad de ser aprobada para que intentemos ir ayudando a esta gente tan emprendedora, estos agricultores tan osados que utilizan recursos propios y recursos de la Administración para reinvertirlos en sus tierras, para hacerlas más productivas, para hacerlas más rentables, y sobre todo para generar futuro en sus jóvenes, en sus hijos, para que, por desgracia, no tengan que emigrar, y que estos pueblos se consoliden como pueblos donde la gente pueda vivir de la tierra o de todas aquellas cosas que puedan llegar de forma natural. Pero fundamentalmente de la tierra, que es como están acostumbrados a vivir, y lo han hecho muy bien durante mucho tiempo, y que en la actualidad, por circunstancias, no se está produciendo.</parrafo>
        <parrafo>Yo pongo a disposición de todos los diputados que quieran verlo, traigo unas fotografías que pueden ser mucho más elocuentes que mis palabras, para explicarles cómo quedaron las infraestructuras de regadíos. Ustedes podrán ver perfectamente cómo los canales están totalmente partidos —o sea, por aquí no puede circular agua, las fracturas son insalvables, hay que hacer todo el sistema nuevo—. Luego, hay también una carretera, que es la que comunica de norte a sur toda la vega, que tengo que decir que son más de mil quinientas veinticinco hectáreas. Esa carretera presenta fracturas insalvables de más de cuarenta metros, está totalmente destrozada, por lo que los agricultores tienen que optar por otras rutas alternativas, entre montes, olivos, que hacen peligrar la seguridad de estos conductores, porque el terreno es muy escarpado y la carretera está prácticamente incomunicada. O sea, no puede transitar por ella ni vehículos, ni cosechas, ni nada. Traigo las fotos, que les pueden ser mucho más clarificantes.</parrafo>
        <parrafo>Y esto es en cuanto a la casa de máquinas. La casa de máquinas, que impulsa toda el agua para estos cultivos, como ustedes ven perfectamente, está completamente inundada, y esto trajo como consecuencia que los transformadores se oxidaran. O sea, está totalmente inservible, y aquí es donde los socios tendrían que hacer una inversión importantísima en habilitar toda esta maquinaria para que pudiera propulsar el agua a estos terrenos, que en algunas circunstancias están muy por encima del nivel del río.</parrafo>
        <parrafo>Les he traído muchas más fotos, que las pongo totalmente a su disposición.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, esta modesta diputada, y con toda la humildad de la que puedo ser capaz, solicita de los demás grupos la sensibilidad suficiente para intentar ayudar a esta gente que tan mal lo lleva pasando ya tanto tiempo, tantos meses, y que seamos capaces de apostar y de creernos que nuestra gente joven se puede quedar en los pueblos agrícolas si nosotros tenemos la suficiente previsión de futuro para ofrecerles calidad de vida, ofrecerles empleo, ofrecerles nuestra ayuda, y que sigan teniendo en sus municipios de origen, donde viven sus padres y sus abuelos, el futuro que tanto reclaman.</parrafo>
        <parrafo>Esta es mi primera intervención. Solicito de todos los diputados el apoyo para esta iniciativa, que, en definitiva, vendrá a contribuir, a mejorar la calidad de vida de los torreños y los ciudadanos de Campillos del Río, con lo que les quedarán muy agradecidos. Esa es la opinión que ellos han querido que yo les traslade aquí, y es la que sensiblemente y honestamente les traslado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Socialista, su nuevo portavoz, al que aprovecho también para felicitar ahora, antes de su primera intervención, ya que no lo hice al principio de la Comisión. Aprovecho para darle mi más sincera felicitación por el nombramiento como portavoz de esta Comisión del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, por tanto, la palabra el señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y gracias por las felicitaciones que tanto usted como la Consejera anteriormente, y algún otro diputado del Grupo Popular, me han hecho llegar. Confío en poder realizar un buen trabajo, como el que se viene desarrollando a lo largo de toda esta legislatura en esta Comisión, y contribuir fructíferamente a ello.</parrafo>
        <parrafo>En el tema en cuestión, en torno a esta proposición no de ley que presenta el Grupo Popular, creo que lo primero que debemos hacer es ponernos en situación y contextualizarlo dentro de lo que ha sido el ámbito andaluz, y es que todos conocemos que ha habido un episodio de lluvias intensas, de inundaciones, lluvias torrenciales, incluso heladas en el pasado invierno; ha habido importantes daños ocasionados por lo que hemos venido a llamar «el temporal», el temporal importante que hemos padecido y sufrido en nuestra Comunidad durante el pasado invierno, desde el pasado mes de diciembre hasta marzo o abril... Y eso ha ocurrido, por desgracia, en toda la Comunidad Autónoma: no hay una provincia que se escape. Si podemos hacer alguna salvedad, puede ser Almería, e incluso en Almería aparecen algunos municipios que han sufrido estos temporales.</parrafo>
        <parrafo>Baste un solo dato: La media de estos meses de agua, de la lluvia que ha caído, han sido 300 litros por metro cuadrado de lluvia, triplica la media histórica. Es decir, nos podemos hacer una pequeña idea de lo que ha supuesto este grave temporal que, insisto, ha afectado a toda la Comunidad, a toda Andalucía, también a Jaén, también a Torreblascopedro y a Campillo del Río.</parrafo>
        <parrafo>Lluvias que evidentemente han afectado, bueno, a las infraestructuras agrícolas y han afectado evidentemente también a los cultivos. Otro dato que ejemplifica bien los importantes daños sufridos en la Comunidad: de los más de 50.000 kilómetros que existen de caminos rurales, prácticamente todos han estado afectados, todos los kilómetros, pero de manera especial el 60% de ellos, un 60% de esos más de 50.000 kilómetros, ha sufrido daños de consideración. Estamos hablando de rotura de firmes, desprendimientos de taludes, limitaciones de acceso —eso en cuanto a infraestructuras, un breve ejemplo—, daños en las infraestructuras en explotaciones agrícolas, en explotaciones ganaderas y también en aquellas explotaciones cuya titularidad la tienen las comunidades de regantes. También en producciones agrícolas y ganaderas. Podemos pensar en la fresa, podemos pensar en el cereal, podemos pensar en los cítricos y también en el olivar. Se han dañado también los cultivos.</parrafo>
        <parrafo>Todos conocemos los daños ocasionados, producidos; se ha debatido mucho en esta Comisión y en el Pleno de la Cámara en torno a esta cuestión. ¿Y qué es lo que ha hecho el Gobierno socialista, tanto el Gobierno de la Junta de Andalucía como el Gobierno de España? Pues han dado una respuesta inmediata con actuaciones concretas para paliar en la medida de lo posible los daños en el sector agrario.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía respondió de manera coordinada, de manera intensa y rápida. Y lo mismo ha hecho el Gobierno de España. Permítanme que les recuerde el Consejo de Ministros que se celebraba en Sevilla el 19 de marzo pasado, y que, entre otras cuestiones, se materializaron los acuerdos allí adoptados en una ley que ha permitido que Andalucía pueda beneficiarse de muchas ayudas para paliar todos estos daños.</parrafo>
        <parrafo>Ayudas, por ejemplo, para arreglar infraestructuras. Infraestructuras como caminos rurales y como diversos equipamientos de titularidad municipal. La Consejera lo destacaba hace un momento. La Junta de Andalucía, la Consejería de Agricultura, habilitó un fondo de emergencia de tres millones de euros destinados a estas intervenciones de urgencia en infraestructuras, caminos rurales y demás. Pero además se ha adelantado la Orden de arreglo de caminos. Esa orden que todos los ayuntamientos recurren para arreglar sus caminos. Esa orden se ha adelantado y además se ha dotado de mayor presupuesto. La Consejera hace un instante así lo comentaba. Eso por destacar alguna de las cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de España también ha creado una serie de medidas, una de ellas la posibilidad vía urgente de ayudar hasta con un 50% al arreglo de infraestructuras, caminos y demás instalaciones que se hayan visto afectadas. También saben ustedes que, vía Plan E o vía Proteja, se pueden incluir estas actuaciones necesarias en muchos de los municipios andaluces para paliar los graves daños que hemos sufrido como consecuencia del temporal.</parrafo>
        <parrafo>Eso por no hablar de medidas fiscales, de medidas en el ámbito laboral y de la Seguridad Social; permítanme que les recuerde la reducción de 35 a 20 peonadas para cobrar el subsidio agrario o las líneas que se han abierto a través del Instituto de Crédito para financiar muchas de las obras necesarias para paliar estos daños.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es necesario que contextualicemos: esto que ha ocurrido es un episodio desgraciado que ha ocurrido en toda Andalucía, que ha sido —confiemos— algo puntual en toda la Comunidad Autónoma y que se ha dado una respuesta adecuada por parte del Gobierno de España y por parte de la Junta de Andalucía para tratar de paliar estos daños.</parrafo>
        <parrafo>Y lo mismo se ha hecho en la provincia de Jaén y lo mismo se ha hecho en los municipios de Campillo del Río y de Torreblascopedro. Los daños en estas localidades son importantes, de una gran magnitud, como también ha ocurrido en otros municipios. Y usted lo conoce muy bien, señora Isac, que es diputada de la provincia, como yo, y sabemos que no solo estos municipios han sido afectados. Y en todos ellos se ha dado una respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Pero por estos, que son los que hoy nos trae aquí: Torreblascopedro y Campillo. En ellos ha estado interviniendo la diputación provincial, con maquinaria para limpieza de los municipios, para limpieza de los caminos, para limpieza de las acequias. En ellos ha estado la Consejería de Medio Ambiente, a través de la delegación provincial. Y le puedo pasar el listado de todas y cada una de las obras que allí se han realizado para esas limpiezas, para limpiar esas acequias, para los pasos que estaban cortados en algunos caminos poderlos habilitar. Lo mismo ha hecho la Consejería de Agricultura a través de la delegación. Insisto, le puedo pasar el listado y usted, que además es del municipio, puede conocer bien esas actuaciones. Porque yo he sido testigo de ellas, yo he asistido en ese municipio y he podido ver los daños que había y he podido ver a las cuadrillas limpiando, cuadrillas pagadas por la Junta de Andalucía. Y se ha actuado en la medida de las posibilidades y con el dinero que había, evidentemente. Y creo que la respuesta ha sido adecuada.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, entrando en los puntos que usted, señora Isac, nos comentaba en la proposición no de ley. Voy entrando en detalles puesto que es poco ya el tiempo que me queda.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, en esa proposición no de ley, que es uno de los principales problemas que aparecen, piden que se construya un canal periférico a Campillo del Río. No sé si usted lo sabe, me imagino que sí: eso ya lo está tramitando el ayuntamiento. El ayuntamiento a través de esa orden que le comentaba de arreglo de caminos, que se ha adelantado, ha solicitado una ayuda para construir precisamente ese canal periférico. Y aquí tengo el expediente. Mire usted, está presupuestado, al día de hoy cuenta con informe estimatorio —es decir, positivo— de la delegación, y está, como todos los expedientes, a expensas de que se resuelva por parte de la Consejería. A expensas de que se resuelva. Presupuestado, se sabe hasta el tiempo de ejecución: cuatro meses. Y según hoy mismo nos ha dicho la Consejera, tienen intención de que en este mes de septiembre puedan salir esas resoluciones. Por lo tanto, podemos tener el visto bueno y la ayuda concedida para que se construya ese canal periférico en Campillo del Río. Y usted, como le digo, tiene que saberlo. Presupuestado, el tiempo de ejecución se sabe, a expensas simplemente de que salga la resolución. Como también una ayuda que ha pedido en base a la misma orden la propia comunidad de regantes de Campillo del Río. En este caso para hacer una obra en torno a la Cañada del Goterón, que asciende también, está presupuestada en cerca de 240.000 euros y pendiente también, evidentemente, de que se resuelvan estas y todas las de los municipios y todas las de los ayuntamientos que se han presentado, que hemos oído a la Consejera hace unos instantes decir que han sido muchas, porque, por desgracia, los daños en los caminos rurales también han sido importantes.</parrafo>
        <parrafo>Y, como les digo, pendientes de resolución; con lo cual, señora Isac, esperemos esa resolución, porque si el proyecto cuenta con el visto bueno, si se le va a dar la ayuda, pues problema resuelto. ¿O vamos a instar aquí al Gobierno a que apruebe este proyecto y se salte todo el procedimiento administrativo? ¿Qué pasa con el resto de ayuntamientos?</parrafo>
        <parrafo>Confiemos en que el expediente haya ido correctamente por parte del ayuntamiento, que al parecer así es, y se pueda subvencionar ese proyecto. Y, una vez que se subvencione, que se ponga en marcha y se construya, e impida en la medida de lo posible que se produzcan nuevas inundaciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, yo le pregunto, señora Isac: ¿Se ha acogido el Ayuntamiento de Torreblascopedro a las ayudas que da el Gobierno de España, esas ayudas en base a la Ley 3/2010? ¿Ha presentado algún proyecto? Porque subvencionan hasta el 50% del proyecto que presente. ¿Se ha acogido el Ayuntamiento de Torreblascopedro a alguno de sus proyectos? Porque muchos arreglos se podrían hacer en base a esa cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Rápidamente, en cuanto al segundo punto: la reparación y sustitución de la casa de máquinas, de las bombas y demás. Señora Isac, usted conoce, o debe, que por lo pronto el Consejo de Gobierno el pasado 20 de julio aprobó ni más ni menos que una ayuda para esta comunidad de regantes de 7 millones de euros, con la que tratan de mejorar la estación de bombeo y rebombeo, las redes eléctricas, equipos de control automatizados, construcción de dos balsas de regulación, mejorar todo el sistema de canalización —lo tienen ahora en aire y pretende hacerlo bajo tierra—. ¿Les damos una ayuda para que mejoren unas instalaciones que están dañadas cuando es que ya tienen aprobada una subvención de 7 millones de euros que lo que les dice es que hagan esa obra? Y esta subvención ha sido notificada a fecha de 5 de agosto. Estos regantes saben que tienen concedidos 7 millones de euros para modernizar todo su regadío, no solo para paliar los daños sino para que los modernicen. Siete millones de euros. Pero además es que tienen otra solicitud de subvención presentada el año pasado, a expensas de que se resuelva en este año —como usted bien sabrá—, que además va a contribuir a mejorar mucho más. Pero, además, la Confederación Hidrográfica ha concedido otra ayuda para mejorar todo el sistema en alta, todas las canalizaciones de bombeo, que va a beneficiar a toda la comunidad de regantes de esta parte y la de todo el sector alto, y usted lo sabe bien. Es decir, subvenciones por parte de la Confederación Hidrográfica, del Ministerio y una específica para los regantes de esta comunidad. ¿Les vamos a dar ayudas para que cambien todos los daños, arreglen los daños cuando tienen siete millones a expensas de que lo firme? El delegado está esperando a que acepten esa subvención para que puedan iniciar las obras y no mejoren...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sicilia, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... y no solo mejoren, sino que modernicen por completo, esa comunidad de regantes, sus instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto al tercer punto. Mire, posicionamiento en cuanto al canon del agua este grupo la tiene. Respecto a la carretera que usted también menciona, la JH-3051, posicionamiento este grupo lo tiene, pero por el tiempo y además porque creo que sería desvirtuar los trabajos de esta Comisión, esto corresponde que ustedes lo vean en la Comisión de Medio Ambiente, o en la de Infraestructuras. Ya le digo que esa carretera pertenece a la Confederación Hidrográfica. Ya si usted no lo sabía ya le informo para que ustedes pueden presentar sus reivindicaciones y peticiones donde requieran.</parrafo>
        <parrafo>Y también le digo que ya está el Delegado de la Junta de Andalucía tratando que ese canon del agua se les pueda suspender cuanto menos hasta que consigan paliar todos los daños y modernizar sus sistemas de regadío.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Isac, no podemos apoyar una proposición no de ley porque es que está el trabajo hecho, es que está el  trabajo hecho: unos pendientes de resolución y otros pendientes de que acepten la subvención aprobada en el mes de julio que va a modernizar todo el regadío de esa zona.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto al tema del canon y de la carretera, no vamos a desvirtuar el trabajo de esta Comisión. Este portavoz que hoy inicia su trabajo aquí no piensa desvirtuar el trabajo de la Comisión de Agricultura tratando otros temas, que, ya les digo, para su tranquilidad y la de los vecinos de Campillos y de Torreblascopedro, que están trabajándose y estudiándose por parte de la Junta de Andalucía con sus correspondientes delegados. Y, desde luego, siempre vamos a dar respuesta —como hemos hecho siempre— a los municipios de nuestra provincia, a Campillo del Río y a Torreblascopedro, porque la inundación —y termino ya— que se han evitado, no ha sido gracias a Dios, usted las mencionaba, ha sido gracias a que la Junta de Andalucía y la Diputación estableció una nueva evacuación de aguas y habilitó un nuevo canal pagado por la Junta de Andalucía. Dios ayudará en que no llueva tanto, pero las obras las hace la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Popular, la señora Isac.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, una intervención totalmente previsible. Yo ya venía aquí sabiendo prácticamente el cien por cien de lo que usted me iba a decir. Y si algo no entiendo, si algo no entiendo, si está todo en curso, si ya todo está aprobado, si no hay ninguna contrariedad que pueda hacer que estas reivindicaciones que le hace el Grupo Popular están ya todas en marcha, y se va a hacer todo, ¿qué problema hay con aprobarla?, ¿qué problema hay con aprobarla?</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición no de ley tiene fecha de mayo, usted mismo ha reconocido que fue a primeros de agosto cuando la comunidad de regantes tiene la comunicación de una subvención para modernización de regadíos, en torno a un 70% del montante global de la inversión. Actualmente, la comunidad de regantes está estudiando la posibilidad, porque, mire usted, no es lo mismo trabajar uno con su dinero, como en este caso que es una comunidad de regantes, en qué disposición y predisposición pueden estar los 480 miembros de esta comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Todos estos trabajos conllevan muchas reuniones, hay mucho debate interno dentro de la propia configuración de la vega, de la comunidad de regantes, de los propios socios, entonces estas serán cosas que tendremos que ir desgranando y analizando con el tiempo. Ellos, ya le digo yo, actualmente están en profundo debate interno para llevar a cabo todas las inversiones que le vienen ya, incluso este verano han tenido que hacer obras de emergencia para salvar lo poco que han podido salvar. Y yo le he dicho aquí, de forma amable, que estos agricultores no están tonteando, es que se están jugando el pan, señoría, se están jugando el pan. Llevan sin ingresar dinero en sus casas, como consecuencia de su trabajo honesto, durante mucho tiempo, más de cincuenta años tienen de antigüedad las infraestructuras. Llevan todo un año sin recoger ni un euro, han perdido cosechas enteras, que ya llevó implícito una inversión inicial. Le he rogado con humildad que, por favor, tuviéramos la sensibilidad suficiente para transmitirle a esta gente un poco de oxígeno, un poco de ilusión para levantarse por las mañanas al amanecer, ir camino de la vega y ver que todo está destrozado, y que el trabajo que están desarrollando actualmente no es trabajo productivo que vaya a repercutir en sus rentas individuales, sino que es un trabajo comunitario, se están ayudando unos a los otros.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted me ha dicho también que se estaban tomando las medidas oportunas convenientes. Desde el mes de febrero la comunidad de regantes puso en conocimiento de la Consejería de Agricultura los grandes males que asolaban sus plantaciones. Estamos, señoría, a 8 de septiembre, salvo las obras de emergencia que sí han tomado los propios agricultores, nada de nada, nada de nada. Sí es verdad, en honor a la verdad, hay que ser rigurosa en las intervenciones porque, además, es una manera de proceder legal, legal y leal. Es verdad que la Consejería de Medio Ambiente, como consecuencia de las inundaciones que se produjeron en los accesos al municipio, porque el municipio está en alto y se inunda con mucha frecuencia, intervino en la evacuación de unos lodos que surgieron como consecuencia del desbordamiento del arroyo, me parece que se llama Periquito Melchor, o algo de esto, si la memoria no me falla.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad. Es verdad que dentro de las posibilidades, inmensas posibilidades que tiene la Junta de Andalucía, a través de todos sus medios materiales y económicos, podían haber hecho algo, algo, más tangible, que se visualizara de una forma más productiva, algunas obras de emergencia provisionales para, al menos, haber podido regar este verano los cultivos de hortícolas, de maíz y de algodón, que, como ya le dije antes, están muy retrasados. Usted conoce perfectamente la vega de la que yo le estoy hablando. Esta vega es un vergel, esta vega es un paraíso, eternamente verde, salvo este año. La vega presenta una desolación, una apatía, una amargura y un sufrimiento muy difícil de calificar.</parrafo>
        <parrafo>Y, como yo les decía, si ya todo está en marcha, si ya todo se está produciendo de forma natural, aunque desde el punto de vista particular del Partido Popular, y mío en este caso concreto por ser de la localidad, de una manera muy retardada, al menos pedirles el detalle de que hubieran dicho: aquí estamos todos los grupos, por unanimidad, vamos a ayudar a nuestra gente a paliar de forma urgente lo que les apremia, lo que les está dejando de ingresar un euro en su casa.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, por si no lo sabe, no sé si procede en esta Comisión, pero yo se lo voy a decir. Muchos de estos agricultores, propietarios de tierras, se han ido a primeros de septiembre a trabajar a la vendimia. Pasear por Campillo del Río, que como dije antes es un pueblo valiente, emprendedor y decidido, primer productor de la provincia en el espárrago blanco, la gente está volviendo a emigrar. Y yo vengo a pedir aquí humildemente a esta Comisión los recursos necesarios con la celeridad más eficaz para intentar paliar, para intentar ayudar la asfixia que tienen nuestros conciudadanos, nuestros vecinos, son de nuestra provincia, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé el difícil trago que a usted le supone, en muchas ocasiones, debatir con iniciativas que el Partido Popular le trae, que usted entiende, sabe y reconoce que son de justicia. Yo sé la dificultad que trae el apoyar iniciativas de otro grupo parlamentario, pero yo aquí he empezado diciendo que, por favor, tomáramos esta iniciativa como algo provincial, algo de nuestra gente, la gente joven de Torreblascopedro y Campillo del Río se está yendo a manta, y perdóneme la expresión.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, en mis competencias y en mi derecho, y con toda la legalidad, vengo a decir que no se puede seguir produciendo la evasión masiva de jóvenes de nuestra provincia a otras provincias o a otras comunidades.</parrafo>
        <parrafo>El canal periférico de Campillo del Río es también de extrema necesidad porque evitará el quebranto que se produce siempre en otoño y en invierno en este municipio, que, como dije antes, está en una vaguada y todos los lodos llegan a introducirse hasta dentro de las casas.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto al canon del agua, señorías, eso ya es que es de justicia. Cómo va a pagar un ciudadano un servicio —es, como decimos allí en nuestra tierra, de cajón—, cómo va a pagar un ciudadano un servicio que no ha podido disfrutar. Eso sería hasta delictivo, si se me permite la expresión. Cómo voy a pagar yo un servicio que no he podido disfrutar, cuando el soporte técnico que haría que yo disfrutara de ese servicio no está, no existe, se ha destrozado, y le he mostrado la foto.</parrafo>
        <parrafo>Como usted ya ha adelantado que no la va a apoyar, pues yo, simple y llanamente, decirle que lo lamento muchísimo, que lo lamento muchísimo, que a fe cierta tenga usted la plena seguridad de que las palabras que aquí se han utilizado y se han usado las conocerán pormenorizadamente los ciudadanos de Campillo del Río y de Torreblascopedro, más pronto que tarde. Y que, en cualquier caso, no haber sido capaz yo..., me siento frustrada por no haber sido yo capaz de despertar la sensibilidad del grupo que sustenta al Gobierno para pedir algo que en justicia corresponde a unos ciudadanos y a unos agricultores que llevan un año y medio pasándolo muy mal. Francamente, no sé si merece la pena debatir más con ustedes, porque sabemos que ustedes siempre, sistemáticamente, nos estarán relegando al no. Ustedes son el partido del no a todas las propuestas de impulso que, con solidaridad, plantea el partido de la oposición. Ustedes dicen que no por sistema. Ustedes sabrán por qué lo hacen. En cualquier caso, los ciudadanos se mostrarán muy decepcionados con las posturas que toman, según y en qué aforo digan ustedes una cosa u otra. Porque, si algo esperaban los agricultores y los habitantes de Campillo del Río y Torreblascopedro, es que, como mínimo, los representantes políticos cumplan con sus promesas, que esas fueron las que se les hicieron en el momento de las inundaciones, cuando la comitiva interna, intensa y constante de delegados fueron a ver en qué circunstancias se encontraban estas infraestructuras de regadío, ese pueblo de Campillo del Río, totalmente inundado, y cómo están las economías de nuestros agricultores como consecuencia de no haber podido plantar, de no haber podido regar y de no haber podido salvar sus cosechas.</parrafo>
        <parrafo>Lamentarlo muchísimo. Y, por mi parte, nada más. Muchísimas gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

