<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>206</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Actividad de la empresa, Empresa pública, Gestión empresarial, Medio de comunicación público, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000569</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000569. Pregunta oral relativa al código de conducta comercial de la Agencia Pública Empresarial de la RTVA (pág.17 ).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a continuar con la siguiente pregunta, esta vez del Grupo Parlamentario Socialista, relativa al código de conducta comercial de la Agencia Pública Empresarial de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su señoría, doña Dolores Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, la Ley 18/2007, de 17 de diciembre, de la Radiotelevisión andaluza, gestionada por la Agencia Pública Empresarial de la Radiotelevisión de Andalucía, contempla en su artículo 11 que todos los asuntos relacionados con la publicidad deben recogerse en un código de conducta comercial. Este deberá ser aprobado por el Consejo de Administración, a propuesta del Director General —en este caso, usted—, que será de aplicación para la RTVA, en su conjunto, y sus Sociedades Filiales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, ¿qué contenidos, qué actuaciones y qué mecanismos de control están previstos inicialmente en el proceso de elaboración de este código de conducta comercial, que está llevando a cabo la Agencia Pública Empresarial de la RTVA?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Hace algo más de una semana, en cumplimiento de lo establecido por la Ley de la Agencia Pública de la Radiotelevisión de Andalucía, elaboramos lo que consideramos que es un documento adecuado, que responde a lo que debe ser el código de conducta comercial de la empresa. Este documento ha sido entregado al Presidente del Consejo de Administración para que, cuando él estime oportuno, le dé el cauce habitual de someterlo al conocimiento del resto de consejeros y, en su caso, a su aprobación.</parrafo>
        <parrafo>Este procedimiento aún no se ha llevado a cabo, y supongo que sí se llevará a cabo en los próximos días. Y le pido comprensión, comprensión, y que entienda que seré discreto respecto al contenido del código, por respeto a que todavía no ha sido aprobado en el seno del Consejo de Administración de la empresa, que es quien tiene la competencia para aprobarlo.</parrafo>
        <parrafo>La propuesta del código de conducta comercial que hemos planteado incluye todos los aspectos demandados por el artículo 11, Capítulo II, Título II de la Ley 18/2007, de 17 de diciembre de la RTVA, que se refiere a la actividad publicitaria y a la gestión comercial de la agencia pública.</parrafo>
        <parrafo>El código de conducta comercial será aplicable a toda la publicidad que se difunda por las sociedades filiales de la RTVA, cualquiera que sea su contenido, formato y soporte utilizado, ahora o en el futuro. Regula y define este código tanto la venta de espacios publicitarios como otras intervenciones comerciales que pueda desarrollar la Agencia Pública Empresarial, entre las que destacan la venta de programas y la gestión de derechos audiovisuales.</parrafo>
        <parrafo>Mediante este código, la RTVA adquiere un compromiso de autorregulación de sus actividades comerciales y establece mecanismos internos para asegurar el correcto cumplimiento del código de conducta comercial entre trabajadores, departamentos y empresas externas que participen en la consecución de sus objetivos comerciales.</parrafo>
        <parrafo>El código también desarrolla las normas de emisión de publicidad en los distintos soportes de la RTVA, partiendo de los principios éticos básicos que aseguran el rechazo a cualquier contenido publicitario que atente contra el ordenamiento constitucional, el Estatuto de Autonomía, los derechos de la persona y otras disposiciones legales, como la Ley General de Publicidad y las directivas de la Unión Europea sobre medios audiovisuales.</parrafo>
        <parrafo>Este código de conducta comercial dedica también artículos específicos a principios básicos relacionados con la protección de la infancia, la adolescencia, la protección de la salud y la publicidad de bebidas alcohólicas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, insisto, entienda que, por respeto al Consejo de Administración, no aporte muchos más detalles. Es un documento importante que deberá aprobar el Consejo, en el que no creo que deba entrar en más concreción, porque, además, hasta que no esté aprobado, no será realmente el código de conducta comercial de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carrasco, comparto con usted los planteamientos que nos da usted aquí, al tiempo que apoyo y valoro positivamente la información general que nos ha proporcionado en esta Comisión. No obstante, tanto en nombre del Partido Socialista, o del Grupo Parlamentario Socialista, como en el mío propio, no puedo dejar de hacerle una serie de recomendaciones sobre los siguientes puntos, en los que sería conveniente que usted, de alguna manera, extremara su atención, dada la importancia que tiene este código para garantizar los principios inspiradores y función de servicio público que establece la ley.</parrafo>
        <parrafo>Para ello creemos imprescindible que este código de conducta tenga muy presentes en su articulado, además de la Ley General de Publicidad, otros elementos que garanticen la igualdad y los derechos de las personas en Andalucía, elementos —y en general, Andalucía y en general, evidentemente—...., elementos que están recogidos todos ellos en sus respectivas leyes, que podemos hacer referencia a algunas de ellas, como son la igualdad efectiva de hombres y mujeres, las medidas de protección integral contra la violencia de género, la protección jurídica del menor, televisión sin fronteras, etcétera. Podemos hacer referencia a muchas más.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, también debería garantizar este código de conducta que los mensajes publicitarios contribuyan a una correcta información de los consumidores y, a la vez, respeten su libertad de elección. Igualmente, habría que estudiar y valorar la posibilidad de mantener el tiempo para publicidad que establecen las actuales normas y, salvo que fuera estrictamente necesario, no incrementar el máximo de tiempo que permite ahora mismo la ley.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, decirle, señor Carrasco, que nos preocupa sobremanera que se lleguen a vulnerar los principios recogidos en el artículo 4 de la ley y que se vea disminuido el gran esfuerzo que realizan y que han realizado el Gobierno andaluz y sus instituciones, a fin de alcanzar la igualdad efectiva de la mujer y dignificar su imagen, o bien para la protección de la infancia, entre otras cosas.</parrafo>
        <parrafo>Espero que tengan en cuenta nuestras recomendaciones, y las contemple ese código.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que está presentado el borrador, que yo creo que tiene en cuenta ya todas las cuestiones que su señoría ha planteado. En cualquier caso, como tiene que ser debatido, pues seremos absolutamente sensibles a ellas y las tendremos en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

