<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>465</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Alumnado, Educación especial, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000053 8-11/APC-000067</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000053 y 8-11/APC-000067. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Educación, sobre Plan de Atención al Alumnado con Altas Capacidades (pág. 25).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000053</numero_expediente>
        <extracto>*	8-11/APC-000053. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Educación, , a fin de informar sobre Plan de Altas Capacidades.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000067</numero_expediente>
        <extracto>*	8-11/APC-000067. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Educación, a fin de informar sobre el Plan de Atención al Alumnado con Altas Capacidades,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, Dña. María Cinta Castillo Jiménez, D. Martín Soler Márquez, Dña. Ana María Tudela Cánovas y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el segundo punto del orden del día pasamos al tercero, debate agrupado de las siguientes iniciativas:</parrafo>
        <parrafo>Solicitud de una comparecencia en torno al informe sobre el Plan de Altas Capacidades, a petición del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, que se agrupa también con una solicitud de comparecencia a fin de informar sobre el Plan de Atención al Alumnado de Altas Capacidades solicitada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero para dar respuesta a esta comparecencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, a petición propia y del Grupo Socialista, parece razonable informarles —ya les he hecho llegar a sus señorías en los últimos días el documento de difusión, estará en camino— sobre el plan —es un libro que explica el plan, y que ha salido por correo en los últimos días. Me dicen sus señorías que no. Se lo haré llegar, si es posible, aquí mismo, físicamente. Me parecía más educado hacerlo por conducto oficial—, en relación con el Plan de Altas Capacidades.</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, este plan ha sido presentado a la opinión pública el pasado día 14. Hablamos de un proyecto que, tras un largo proceso de trabajo entre distintas entidades y organizaciones sociales, creemos que va a tener una incidencia significativa y relevante en el conjunto del sistema educativo andaluz. No solo se trata de atender a una realidad, sino de —si me lo permiten— un cierto cambio de cultura. Por ello hemos creído conveniente traerlo a la Comisión de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Este plan, este primer plan, que tendrá un horizonte hasta 2013 —no porque por delante de 2013 no sea necesario, sino porque nos permitirá una evaluación para ser corregido y ampliado en su caso—, va a modificar de forma significativa la práctica educativa de nuestros alumnos, y también, en buena medida, va a cambiar nuestra forma de ver la educación. Con este espíritu fue incluido en la Ley de Educación de Andalucía el desarrollo y necesidad de un Plan de Altas Capacidades; proyecto que se enmarca en los dos ejes de acción del Gobierno y que también fue tenido en consideración en el debate de convergencia, y recogido también, en consecuencia, en la iniciativa Esfuerza.</parrafo>
        <parrafo>Este Plan está destinado a los alumnos y alumnas con necesidades específicas de refuerzo para el progreso educativo y que presentan altas capacidades intelectuales. Incluye 11 objetivos desarrollados a través de distintas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro principal indicador y objetivo es dar respuesta específica y eficiente a las necesidades que presenta el alumnado con este perfil; hacerlo desde una visión muy contemporánea y actualizada del concepto de altas capacidades, como se tiene en los países más avanzados del mundo, por lo que, para ello, el primer paso, el primer abordaje, y que hasta ahora, por ejemplo en España, no se ha hecho con la determinación que nosotros hemos planteado, es detectar y estimular las altas capacidades del alumnado que está en nuestros centros educativos. Para eso planteamos un paquete de medidas que permite actuar de manera inmediata, y nuestro objetivo es, el primero de ellos y más importante, la detección temprana.</parrafo>
        <parrafo>En nuestras aulas existen alumnos y alumnas que destacan, que superan a la media en determinadas competencias —en creatividad, en razonamiento…—, que poseen actitudes y habilidades diversas o talentos variados. Estas capacidades, en cualquier espacio social y económico, y en muchas ocasiones por no ser detectadas a tiempo, desembocan, cuando menos, en una gran frustración, en ocasiones en aislamiento, e incluso, paradójicamente, en fracaso escolar.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista pedagógico debemos ser conscientes de que el hecho de que los niños y niñas con altas capacidades posean unas aptitudes superiores no puede llevar a la conclusión de que no presentan ninguna necesidad, o lo que hasta hace muy poco tiempo era una verdad aseverada incluso por notables pedagogos, que venían a sustanciarla de la siguiente manera: «Si son más listos, que esperen a los que menos lo son». Al contrario, en la mayoría de los casos estas necesidades reclaman del sistema una respuesta específica que requiere refuerzo educativo.</parrafo>
        <parrafo>El sistema hasta hoy no ha sido capaz de atender adecuadamente estas necesidades de estas niñas y niños. No lo ha hecho en el conjunto del país, probablemente porque sus principales y más notables esfuerzos han ido dedicados, precisamente, a aquellos que nunca tuvieron capacidad para aprender por sí solos y a quienes más necesidades tenían.</parrafo>
        <parrafo>Hemos construido un sistema extraordinariamente sensible con quienes más dificultades tienen, pero no debe de estar reñido eso con quienes más capacidad tienen de avanzar.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, quiero destacarles la principal aportación del plan, que es el salto cualitativo que supone el tratamiento de este alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Hasta el momento, en Andalucía, se venían aplicando medidas educativas para este alumnado. Esta categoría englobaba a los alumnos que presentaban un coeficiente intelectual igual o mayor de 130, con una alta creatividad y una alta implicación en las tareas que desarrollan.</parrafo>
        <parrafo>La sociedad también aquí nos ha enseñado, y especialmente las organizaciones de padres y madres que se han venido organizado para abordar y dar respuesta a la preocupación que tenían por sus hijos con estas características. Y, por eso, nos han trasladado la necesidad de una visión más amplia, teniendo en cuenta las tendencias más actuales de las líneas teóricas que definen el concepto de inteligencia, que es el que ha apoyado la formulación de este plan.</parrafo>
        <parrafo>Este plan contribuye a reordenar los perfiles de alumnado en función de su capacidad, lo que proporcionada una mayor precisión en el progreso de la detección de las altas capacidades y en la posterior respuesta educativa.</parrafo>
        <parrafo>Los recursos que se vinculan a la realización de este plan están cercanos —o en torno— a los cuatro millones de euros. Y en relación con las distintas tipologías que recoge el plan, siguiendo las taxonomías internacionales más actuales, se tipifica el alumnado con altas capacidades en tres bloques:</parrafo>
        <parrafo>El alumnado con sobredotación intelectual, es decir, aquellos que presentan un nivel elevado de actitudes intelectuales, razonamiento lógico, verbal, matemático, memoria..., todo ello acompañado de una alta creatividad; concepto que se sitúa, de forma homologada, con lo que siempre ha sido el de superdotado. Aparecen también otras dos referencias... De este tipo de alumnos se estima que, en la población, se produce en torno a un 2%. Estaríamos hablando en torno a entre 18.000 y 19.000 alumnos del conjunto del sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las categorías que asume el plan es el alumnado con talento simple, que es aquel con elevada competencia en un ámbito específico: el verbal, el matemático o el creativo. Seguramente, muchos de nosotros, a lo largo de nuestra vida, hemos encontrado a alguien de nuestra proximidad, un familiar, que hemos descubierto que era excelente en algo, pero en una cosa nada más. Ese también es un alumno con alta capacidad.</parrafo>
        <parrafo>Y también el que tiene talento complejo, que son niñas y niños que combinan varias cosas, varias aptitudes, ¿eh?, no al nivel de la sobredotación intelectual pero distinto del talento simple. Por eso, añadimos a la primera categoría, que hasta ahora tenía presencia en nuestro sistema y que solo venía a tener una respuesta, la que ha habido en el conjunto del país, que es esa que situaba hacia un adelantamiento de curso o de asignatura, hecho muchas veces con más buena voluntad que eficiencia, y que, básicamente, más que potenciar, lo que evitaba era el aburrimiento de quien tenía altas capacidades.</parrafo>
        <parrafo>Este cambio cuantitativo tiene su reflejo también en lo cualitativo. Hasta ahora hemos ido detectando algo menos del 1%. Pondremos los ojos en el 2% de sobredotación intelectual y en el 8%, que sumarán tanto talentos simples como complejos: estamos hablando de un entorno del 10%. Eso quiere decir que, con el 10% de nuestro sistema educativo, estamos hablando de una cantidad de alumnos muy significativa. Quiero subrayarles que estaría en torno a los 80.000 o 90.000 alumnos en el sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Este plan, como les decía, es fruto de un escenario de pluralidad muy importante y de participación. Ha contado con expertos muy reconocidos y prestigiosos, y con unas entidades a las que yo tengo que reconocerles aquí, en el Parlamento, un tesón extraordinario y una lucha, sostenida en el tiempo, que ya ha sido la llama que ha permitido llegar al día de hoy con una mejor capacidad de saber de qué estamos hablando y qué debemos hacer. Muchos padres y madres se han empleado a fondo en cómo conducir actitudes de sus hijos que resultaban incomprensibles, ya que volvían, muchas veces, de los centros educativos con un estado de desánimo y desprotección, que, como les decía al principio, a veces les conducía al aislamiento, cuando no al fracaso escolar.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo primordial del plan consiste en identificar necesidades, proporcionar más oportunidades y crear los espacios para que la capacidad plena progrese en las mejores condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Este colectivo es un inmenso tesoro del pueblo andaluz, y hay que favorecerlo, protegerlo y ayudarlo. Son decenas de miles de niñas y niños, que, si conseguimos despejarles el camino para su mejor progreso, haremos una grandísima contribución a nuestro pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que se hará será un test anual, test inédito en el conjunto de España, a todos los alumnos de primero de Primaria y de primero de ESO. Estamos hablando de que todos los años haremos un test reconocido por los organismos internacionales, el Screening, para detectar los casos posibles de este tipo de circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Porque la sobredotación tiene unos fundamentos genéticos y otros ambientales. Es evidente que, en los fundamentos de naturaleza genética, puede sucederle a cualquier familia con independencia de su condición económica, cultural o de otro tipo. Pero lo verdaderamente difícil es la sensibilización y la identificación, por padres y madres —en algunos casos, desgraciadamente, con escasa formación—, donde es difícil identificar unas características tan singulares de un hijo. Por lo tanto, ahí deberemos promover una altísima sensibilización creciente del conjunto de la familia y una colaboración imprescindible para el éxito final.</parrafo>
        <parrafo>Lo hacemos en primero de Primaria y primero de ESO. Algunos países avanzados ya lo hacen en primero de Primaria. Hemos optado por esos dos niveles porque los últimos avances en psicología del comportamiento y psicología evolutiva sitúan una segunda oportunidad en torno a la adolescencia. Es decir, hay talentos, hay sobredotación intelectual que aparece en el entorno de los 12 o 14 años. Y esa tampoco nos la podemos perder. De tal manera que vamos a identificar, en esos dos intervalos, quiénes cuentan con esas circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>También hemos tomado la decisión de incorporar, a petición de las organizaciones de padres y madres, un experto en altas capacidades —que hasta ahora no existía— a todos los equipos de orientación educativa provincial. Era algo indispensable. Gente especialmente formada y experta en este tipo de circunstancias, que permita también asesorar a los distintos equipos de proximidad, de orientación y también ser implementadores de prácticas que ya han venido desarrollándose, de forma más o menos heterogénea, en el conjunto del sistema educativo, pero que ya las tenemos identificadas y las queremos expandir en aquellos centros donde se produzca este tipo de demanda.</parrafo>
        <parrafo>También vamos a incorporar planes anuales de formación del profesorado y acciones específicas para la atención de este alumnado. Vamos a promover que el profesorado con más experiencia en este campo desarrolle proyectos de forma itinerante con alumnos, incentivándolos y dándoles cobertura. Y haremos una proliferación de la extensión de las mejores prácticas.</parrafo>
        <parrafo>El plan permitirá también ampliar la respuesta al alumnado con adaptaciones curriculares, actividades de apoyo y refuerzo, con agrupamiento flexible, con modelos flexibles de horario semanal, para que puedan participar en otras actividades de enriquecimiento fuera del habitual currículum educativo reglado... Y también vamos a colaborar con las universidades andaluzas, para que, incluso, estos alumnos, con determinada edad, puedan participar en actividades universitarias sin necesidad de estar matriculados en ellas; lo haremos, especialmente, con el alumnado de Secundaria y Bachillerato.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a llevar también a cabo iniciativas como la organización de campamentos de investigación durante tiempo estival, y no descartamos implementar algunos recursos externos, para poder incentivar algunas de estas iniciativas y ampliarlas.</parrafo>
        <parrafo>Estamos valorando también las posibilidades de que algunos de estos alumnos, en función de su capacidad y su interés personal y el de su familia, puedan tener una cobertura suficiente para su progreso en otras lenguas, y, especialmente, en lenguas que son de extraordinaria dificultad, que es probable que pongamos a su alcance de una manera asequible.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a elaborar también alguna normativa específica que unifique, determine y describa las medidas más adecuadas a las necesidades educativas de estos escolares, que fije los criterios de intervención, los plazos para su aplicación, y que abarquen las enseñanzas de régimen general, como aquellas de régimen especial. Y lo haremos, fundamentalmente, con las familias, de forma muy intensa, con las organizaciones que les representan, con las universidades, como ya he comentado, con las fundaciones que vienen desplegando una intensa actividad y tienen un altísimo nivel de investigación y desarrollo, como Avanza o Promete, y con empresas líderes en el desarrollo científico y tecnológico, de manera que podamos desarrollar programas de profundización y campamentos de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, especialmente, lo vamos a intensificar con el profesorado, con su sensibilización y con su formación, para que, cuando aparece esa realidad dentro de un aula, la respuesta no sea la que, desgraciadamente, en algunas ocasiones, solo ha habido posibilidad de dar, que era —como les decía— el avance hacia algún curso más adelantado o, en particular, de alguna materia.</parrafo>
        <parrafo>Queremos que los profesores que así muestren interés se puedan acercar a esta realidad, puedan especializarse y puedan realizar marcos de referencia formativos adecuados a este tipo de cuestiones, que no han sido implementados en las últimas décadas en nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos también a que el profesorado, que, habitualmente, se ha venido implicando en este tipo de iniciativas, y que es significativamente importante, también pueda tener más información y más asesoramiento especializado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos ante una oportunidad colectiva de poner los ojos en el sistema educativo andaluz, que, como el español, ha tenido que desplegarse y hacerse tantas veces sobre sí mismo para llegar al conjunto de la sociedad en igualdad de condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Creo que hay fundamentos, más que suficientes, de que ha llegado el momento de que aquellos aspectos que necesitan tratamiento singular y específico, lo hayamos dado, creo, de una manera... Con altísima altura moral, como sociedad, hacia quienes más dificultades tenían por razones de discapacidad u otro tipo. Y sin quitarle ni un gramo a lo que podemos exhibir como un sistema de un gran corazón y obligación moral con los ciudadanos que peor lo pasan y menos oportunidades tienen, no nos debe quitar eso ningún ápice de posibilidades para también, a otros que existen y que están alrededor nuestra, darles también la cobertura que necesitan. Yo creo que eso forma parte de nuestra mejor tradición como pueblo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, en el Parlamento, el señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hemos de decir que nos parece adecuado este plan, y necesario. Y, por tanto, queremos felicitar, de manera especial, a la Federación Andaluza de Altas Capacidades Intelectuales, así como a la Fundación Avanza y alguna más —son las que más conocemos, porque han participado en el grupo de trabajo—, porque nos consta que el que se haya elaborado este plan responde a su presión, y, además, porque han colaborado —no solo han presionado— en la confección del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, en cualquier caso, estamos hablando de una población relativamente importante. Usted ha dado el dato, pues se tienen diagnosticados —creo que en el año 2006— en torno a dos mil niños, cuando la población andaluza podría llegar a bastante más. Hay quien habla de que solo el 2% serían 24.000, el 8%, por tanto... Podríamos estar hablando de noventa y algo mil, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>El primer problema con el que se encuentra este colectivo es la ignorancia de gran parte de la sociedad, e incluso del ámbito educativo, porque hay un estereotipo que viene a considerar que estos chicos y chicas no tienen necesidades. Es decir, que al contrario, como tienen altas capacidades son genios... Son Mozart, Einstein, en potencia. Lo cual creo que es un error tremendo porque, entre otras cosas, se trata de perfiles excepciones, y porque no solo son las capacidades de la persona, sino el entorno. Y esto es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>En ellos, este tipo de chicos y chicas, este colectivo, suele sufrir con frecuencia el llamado síndrome de desincronía, que es un desajuste entre el desarrollo intelectual y el desarrollo personal. Es decir, son niños que no se identifican con sus iguales en la escuela, porque son más avanzados desde un punto de vista intelectual, pero tampoco tienen las edades de los chicos mayores, a cuyo nivel intelectual se pueden poner... Pero, bueno, que son personas, en otro sentido, en el sentido de afectividad, en el sentido de relación, etcétera, súper normales. Por tanto, se da ese tipo de desajustes, que muchas veces tienen su correspondencia en el ámbito familiar, por su falta de atención en el ámbito familiar.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, por un lado, entendemos la necesidad de que se den, en el ámbito educativo, programas de intervención de habilidades sociales para toda la colectividad, para superar este tipo de desajustes, lo cual nos lleva una vez más al reconocimiento de la necesidad de profesionales no docentes... Usted los sitúa en los EPOE y en los equipos de formación, pero no solo... Probablemente, también en las aulas, o, sobre todo, con mucho mayor contacto en las aulas.</parrafo>
        <parrafo>Bien, quizás, revisando un poco los objetivos del programa que hemos obtenido por la red, porque, por lo menos, a nosotros no nos ha llegado... Pero que estaba colgado en la red. Sí echamos en falta, quizás, un cierto ámbito de actuación con las familias, que, probablemente, podría incluirse como actividad concreta, específica, con independencia del papel importante que hacen las asociaciones y las federaciones... Pero me refiero al ámbito educativo y a la interlocución diaria con el centro.</parrafo>
        <parrafo>Y, repito, partiendo de un reconocimiento de la oportunidad de este plan, permítanos plantear algunas cuestiones fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Mire, tenemos aquí, en la página 7, en concreto, un poco el índice de lo que es el plan: población destinataria, introducción, principios de intervención, objetivos, actuaciones, temporalización, difusión y mecanismos de evaluación. Echamos en falta los recursos. ¿Qué recursos específicos se van a destinar a este plan? Porque, evidentemente, el papel lo aguanta todo, la literatura lo aguanta todo, pero aquí estamos hablando de muchas actividades: once objetivos, treinta y tantas o cuarenta y tantas actividades, que son esfuerzos añadidos en unos casos al profesorado, en otros casos a la estructura del centro... En otros casos, a los equipos complementarios y auxiliares. ¿Es una carga más para los equipos actuales, o se van a dotar con refuerzos, de alguna manera? Lo cual implica suplemento presupuestario. Echamos en falta, por ejemplo, con qué presupuesto se cuenta, o, por lo menos, dígase a qué partidas, si hay alguna partida específica, se va a cargar este plan que ya empieza a actuar, según la temporalización, en este año. De hecho, aparecen una serie de equis, de cruces, donde en 2011 se elabora y se empieza a aplicar y en 2012 y 2013 se empieza ya a aplicar, y la evaluación. Bien, esto saldrá de algún sitio, supongo; tendrá recursos suplementarios, supongo, porque es que, si no, o bien vamos a cargar más a los equipos actuales, o bien estamos diciendo que a los equipos actuales les sobra tiempo, cosa que creo que no. Es decir, que pueden trabajar más, cosa que creo que no.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, lo digo porque, si no se hace así, corremos el riesgo de caer en algo que dependa mucho del voluntarismo o de la voluntariedad. Como usted sabe, porque creo que hemos tenido ocasión, a usted y a sus antecesoras, de decirlo con frecuencia, lo peor, o una de las cosas peores que le ocurre al sistema educativo andaluz, es que gran parte de programas y de proyectos muy interesantes dependen exclusivamente de la voluntariedad, con lo cual el alumno o la alumna que los necesita no tiene garantizado su acceso porque depende de la voluntariedad del profesor o la profesora, o de los eslabones intermedios, y eso hay que romperlo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nos gustaría que aclarase qué garantías hay de que esto se va a realizar y con qué recursos, porque por lo menos en el plan no figuran en ningún sitio.</parrafo>
        <parrafo>Bien, y después nos gustaría también, si es posible, saber cómo se va a producir el despliegue, el despliegue espacial. ¿Se va a empezar por todas las provincias, por todos los centros, aparte del diagnóstico general, o tienen alguna previsión de pilotaje, de centro piloto, de prueba inicial que después permita extrapolar experiencias? Es algo que no nos ha quedado demasiado claro.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente una cuestión. Repito que nos parece oportuna, adecuada, la elaboración de este plan, y confiemos en su puesta en marcha. No sabemos por qué han empezado por aquí, por este colectivo, pero bueno, bienvenido sea: por algún sitio hay que empezar. Bueno, pero quisiera recordarles que, por ejemplo, la dislexia, que es otro colectivo importante que también se sitúa entre el 5% y el 15% —doy un amplio margen porque he encontrado en la literatura de todo; pero parece ser que en torno al 10% se sitúa también el número de personas afectadas por la dislexia—, bueno, quizás se necesite también algo más de lo que hay actualmente, que hay muy poco, y, repito, de una manera aleatoria. Y está también el colectivo de alumnos, de alumnado, de alumnos y alumnas afectados por TDH, es decir, trastornos del déficit de atención o hiperactividad, que son un colectivo con unas capacidades potenciales importantes que, muchas veces, si no reciben el tratamiento, son carne de fracaso escolar, y que, por tanto, se merecen también un plan especial.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese a qué nos lleva esto: Si admitimos un 10% en sobrecapacidad, un 10%, aproximadamente, en dislexia, y entre un 5% y un 10% en TDH, estamos hablando de que un 30% de la población escolar andaluza necesita algún tipo de tratamiento especializado o de programa especializado. Yo no sé, no lo sé. Quizás puede darse el caso de que en alguna persona concreta coincidan las tres. No lo sé, no lo veo muy común, pero bueno. En cualquier caso, en el entorno del 20%, 25%, 30%, estamos hablando de alumnado acreedor de este tipo de programas, lo cual nos lleva a una consideración, y es que, al final, todos y todas pertenecemos a una minoría, de alguna manera —a alguna minoría todos pertenecemos—, y de la necesidad..., una consideración sobre la necesidad de la personalización de la educación.</parrafo>
        <parrafo>El gran reto de la educación es conseguir —y eso creo que está reconocido por todo el mundo— una educación, una oferta, valga la expresión, unas actuaciones pedagógicas personalizadas para las necesidades de cada alumno y cada alumna. Ese es el gran reto. Que le guste o no, señor Consejero —y sé que no le gusta mucho—, pasa por una disminución general de la ratio en el sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en primer lugar darle las gracias, como no puede ser de otra forma, por la información que, de alguna forma, ha intentado aportar. Es verdad que no nos ha llegado el plan, pero, bueno, ya nos hemos hecho con él y hemos tenido oportunidad, desde el día de la Mesa, de poder estudiar con detenimiento todas las propuestas que se contienen en él. Y, efectivamente —usted lo ha dicho—, se presentó el pasado 14 de febrero, por lo que lo único que nos resta ya en estos momentos es velar para que todas las medidas que se contemplan en el plan se lleven a cabo de una forma efectiva y eficiente, tal y como expone la propia Federación para las Altas Capacidades, la Federación FASI. Y eso es lo que yo pretendo hacer, de alguna forma, y, sobre todo, plantearnos y plantearle una serie de cuestiones en relación a este plan, que es lo que voy a hacer a lo largo de mi comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, nos encontramos ante un alumnado —se expone en la introducción y en la presentación del plan— «con unas necesidades y unas motivaciones y capacidades diferentes a las de sus compañeros, que muestran ritmos de aprendizaje diferentes, y por ello coincidimos plenamente con usted cuando dice literalmente que un alumnado requiere respuestas educativas diferentes que permitan el máximo desarrollo del potencial de aprendizaje que cada uno y cada una presenta, y que posibilite la universalización del éxito escolar». Como le digo, palabras textuales en su introducción con las que yo estoy de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, me va a permitir —y lo hago en el mayor ánimo constructivo— que disienta, sin embargo, cuando afirma, en la presentación también de este plan, que dice usted que nace, o por lo menos firma la introducción, que nace por la apuesta decidida de aprovechar los talentos de todos los niños y niñas de Andalucía. Eso está bien, señor Consejero, pero el objetivo, desde luego, no es convertirnos en cazatalentos, sino en dar respuesta, que debe ser el primer objetivo, en dar respuesta a un problema que vienen padeciendo desde hace muchos años muchos padres y madres, y también, cómo no, los propios jóvenes, los propios niños y niñas, porque creo que se ha dicho aquí suficientemente claro, por parte de usted y por parte de mi antecesor en el uso de la palabra, que, si no se detecta y se da una adecuada respuesta a estos alumnos, nos podemos encontrar ante el fracaso educativo y social de los mismos niños y niñas, precisamente por sus habilidades cognitivas.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese cómo dice, o cómo define —que a mí me dio mucha tristeza—, la señora Saldaña Díaz, la Presidenta de FASI, las altas capacidades intelectuales de los jóvenes y sus familias en Andalucía, utilizando los términos de ignorancia, desconocimiento, incomprensión, olvido, exclusión, invisibilidad, frustración, discriminación... Eso lo podemos leer en los grupos de trabajo. Creo que todos los portavoces de esta Comisión hemos leído las palabras de la Presidenta en la comparecencia del grupo de trabajo, y habla de desconocimiento e ignorancia en la sociedad, e incluso en el ámbito educativo, de esos estereotipos, que consideran que esos chicos y chicas —también lo ha dicho el señor García— no tienen necesidades y que con sus capacidades es suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le reitero —y seguro que está de acuerdo conmigo— que no se trata solo de aprovechar talento, como digo, expuesto como el —digamos— el claro cumplimiento del compromiso, que es como usted lo dice en la introducción, sino más bien —y en eso sí estoy de acuerdo con usted— en dar una respuesta óptima a este alumnado, que es una expresión que se utiliza y con la que, como digo, estoy de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, señor Consejero, prestar apoyo de forma efectiva a los alumnos con unas necesidades educativas específicas y disponer de los medios necesarios para que todo el alumnado alcance el máximo desarrollo personal, intelectual, social y emocional no es una iniciativa de la Consejería —en todo caso de los afectados—. Lo que es es un mandato legal que se recoge tanto en la Ley Orgánica de la Educación como en la Ley de Educación de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo, sobre todo, porque la LOE le obliga a «asegurar a estos alumnos y alumnas que requieren de una atención educativa diferente a la ordinaria los recursos necesarios para que puedan alcanzar el máximo desarrollo posible de sus capacidades y, en todo caso, los objetivos establecidos con carácter general para todo el alumnado» —estoy leyendo literalmente el artículo 71—, algo que precisamente muchas veces no ocurre por el carácter tan especial de este alumnado, y, concretamente, la LOE le exige identificar a este alumnado con altas capacidades intelectuales, valorar de forma temprana sus necesidades y adoptar planes de actuación adecuados a dichas necesidades —artículo 76 de la LOE: no me invento nada—.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay que dejar claro que lo que usted hoy nos presenta es un plan, de alguna forma, de obligado cumplimiento por parte de la ley, por parte de la LOE y de la LEA, y permítame la crítica también, porque aquí estamos para aportar y criticar de manera constructiva —créanme que lo hago en ese ánimo—, lo hace seis años después, después de mucha lucha por parte de los padres y madres. Por eso se lo digo. Y, además, nunca es tarde si la dicha es buena. Yo le aplaudo, como no puede ser de otra forma, este plan. Pero, las medallas a quien se las gane, y los hechos contextualizándolos en su justo término.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo no voy a hablar de cifras porque creo que, además, usted ha ampliado aquí cifras. A mí... Nos ha dado cifras nuevas. Yo he tenido oportunidad de leer las que daba la Presidenta en el año 2006. Me alegro de que usted hoy nos haya dado unas nuevas cifras. Efectivamente, estaríamos hablando de que entre el 5 y el 10% de la población escolarizada serían jóvenes con altas capacidades, y que, en la actualidad se ha detectado tan solo el 2%. E incluso usted ha comentado que podría ser el 1% —el 1, el 2, ha dado esas cifras—. Es por ello que la federación entiende, y yo lo creo sumamente importante, que hay que avanzar en los procesos de conceptualización, pero, sobre todo, incorporarlos en el ámbito de las actuaciones y de los protocolos establecidos en la ley. Y ello porque una adecuada falta de intervención y de atención podría provocar —y no lo voy a repetir, porque usted eso lo sabe mejor que yo porque usted también seguro que ha estudiado este tema mejor que yo— eso que llaman ellos el efecto «Pigmalión negativo», y que, como digo, no voy a repetir.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Consejero, si le voy a decir una cosa: mire, la Ley de Educación de Andalucía —antes le hacía referencia a la LOE, ahora le hablo de la Ley de Educación de Andalucía— establece que la Junta dirigirá una serie de actuaciones a la población infantil de 0 a 6 años así como a sus familias con la finalidad de detectar e intervenir de forma precoz sobre cualquier trastorno en su desarrollo o riesgo de padecerlo. Por otro lado, o de la misma forma, se actuará para identificar lo antes posible al alumnado con altas capacidades de 0 a 6 años.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, usted ha hablado —lo anunció el día 14 y lo ha vuelto a decir hoy— de detección temprana mediante la realización de pruebas en primero de Primaria y en segundo de la ESO. Y yo la pregunta que le lanzo a usted: ¿Cómo articulamos entonces la intervención en esa población de 0 a 6 años? Me gustaría que me dijese si tiene usted previsto actuar en la Educación Infantil teniendo en cuenta, además, como usted bien sabe —y además esta mañana hemos tenido una comparecencia sobre ello—, que la de 0 a 3 años no se encuentra totalmente universalizada. Le digo esto porque aunque nos atengamos al punto 3 de este mismo artículo 114 de la Ley de Educación de Andalucía, se habla de que la aplicación de las medidas específicas encaminadas a alcanzar el máximo desarrollo personal, intelectual, social y emocional que este alumnado necesite, se realizará en el segundo ciclo de la Educación Infantil e incluso se mantendrá mientas sea necesaria durante todo el periodo de escolarización. Es por ello que yo le vuelvo a preguntar. Señor Consejero, ¿tiene previsto actuar como mínimo en el segundo ciclo de la Educación Infantil tal y como prescribe y mandata la Ley de Educación de Andalucía? Le lanzo esa pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, detección, intervención, y hay una cuestión sumamente importante, y usted lo sabe, como es la formación del profesorado, y máxime cuando usted implica a este profesorado en ocho de los once objetivos que contiene este plan; cosa que yo veo absolutamente normal que se implique al profesorado porque es uno de los actores principales. Pero es un brindis al sol ya que poco podríamos aportar más allá de la disponibilidad y la buena voluntad —también lo ha expresado el señor García— si no se encuentra debidamente formado.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señor Consejero, si no fuera por las aportaciones externas, que me consta que han hecho, bueno, pues, las asociaciones, las entidades, y las negociaciones que durante 7, 8 o 9 meses —no sé exactamente los meses que han estado negociando con usted—, yo de verdad que le podría decir que el plan está bien pero que se limita a ser prácticamente un calco literal, en muchos aspectos, de lo que dice la ley. Porque, precisamente hablando de esa formación del profesorado y, me vuelvo a la Ley de Educación de Andalucía, se dice: «Inclusión, en los planes de formación del profesorado, de acciones formativas sobre el alumnado de altas capacidades». Esa expresión es tanto igual en el plan, en las referencias que usted hace en el plan, como en la Ley de Educación de Andalucía. Son calcadas. Y yo le invito a que haga esta lectura del artículo 115 y que lea, como habrá leído, evidentemente, lo que dice usted en el plan.</parrafo>
        <parrafo>Dos referencias a la formación del profesorado: no se aporta, bajo mi punto de vista, nada específico, no se dice nada nuevo que no diga ya la ley, y que, sin embargo, la ley llega a ampliar mucho más.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, yo no seré la que venga aquí a empañar el trabajo que, como digo, han venido realizando..., o la conquista, más bien, la conquista de muchos padres y madres y asociaciones que vienen luchando, desde hace muchos años, para que la realidad de sus hijos sea no solo reconocida sino tenida en cuenta para su posterior desarrollo. Pero sí me va a permitir que también desconfíe, señor Consejero, y le plantee todas estas cuestiones, máxime teniendo en cuenta, pues, la experiencia que tenemos de planes puestos en marcha por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como le digo, los objetivos de este plan están bien, pero vienen también contemplados en las leyes educativas. No concreta demasiado. A mí me hubiera gustado que se hubiese concretado algo más. Usted me dice que, bueno, que tiene un periodo... Me ha tranquilizado el hecho de que usted haya dicho que, bueno, que es hasta el 2013 porque así podremos detectar deficiencias, podremos verlo...</parrafo>
        <parrafo>Pero, mientras tanto, sí queremos para finalizar, que nos contesten a una serie de cuestiones concretas que coinciden con muchas de las cuestiones que también le ha lanzado el señor García. ¿Cómo va a articular esa formación del profesorado? Porque la ley lo prescribe, no solo lo dice usted, la ley lo prescribe. Yo quiero que me diga cómo lo va a hacer. Habla usted de un manual, de un espacio web, ¿tiene previsto todo esto ponerlo en marcha el 2011, vamos, durante lo que resta de año? Porque este plan se termina en el 2013 y tampoco contamos con demasiado tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Algo sumamente importante, la incorporación de un orientador experto. Creo que ha comentado usted que va a haber uno por provincia. ¿Cuántos va a haber? No sé si va a ser ese uno por provincia. Y, en todo caso, ¿para cuándo? ¿Se van a poner en marcha ya? ¿Están funcionando ya?</parrafo>
        <parrafo>La evaluación psicopedagógica del alumnado, queremos saber también cómo se va a articular y si va a hacer algo en ese segundo ciclo de la Educación Infantil tal y como dice la Ley de Educación de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La elaboración de adaptaciones curriculares, señor Consejero. ¿Las veremos para el próximo curso?</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, pensamos, que tanto el objetivo 6, que es establecer un mapa del alumnado con altas capacidades, como el 7, actualizar la normativa que regule la atención educativa del alumnado con necesidades específicas de apoyo educativo, deben estar perfectamente decididos para el próximo año, o para el próximo curso, porque es importantísimo contextualizar los recursos que tenemos que destinar.</parrafo>
        <parrafo>Y, voy terminando, señora Presidenta. Por cierto, esta normativa, señor Consejero, usted habla en el objetivo número 7 de una nueva normativa. ¿Va a hacer una nueva regulación jurídica? ¿Se va a recopilar, de alguna forma, todo lo que se viene hablando en las distintas leyes sobre altas capacidades? ¿Se van a contemplar aspectos distintos? ¿Va a definir el marco de actuación? ¿Va a proponer nuevas obligaciones a la Administración educativa?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, queremos saber de qué medios y de qué recursos, como decía el señor García, va a disponer la Consejería para que este plan se haga una realidad. Y queremos saberlo porque, mostrando nuestro apoyo, como he dicho, a este plan, nuestra obligación es velar por el cumplimiento de sus objetivos porque con ello se cumplirá además no este plan sino lo que ya dice la ley desde el año 2006 y lo que dice la LEA también en Andalucía. Y yo, desde luego, le anuncio, en este sentido, que vamos a presentar una proposición no de ley exigiendo, por parte de la Junta de Andalucía, que se pongan en marcha todos los contenidos que se contemplan en el plan y que yo creo que contará con el voto favorable de todos los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Voy a terminar, señor Consejero, con una reflexión que hacían las madres de jóvenes con altas capacidades con las que he tenido oportunidad de hablar e intercambiar opiniones, que son las mismas que yo le he ido exponiendo aquí. Yo les hablaba de que ya se habían puesto en marcha programas en otras comunidades autónomas, tanto que nos gusta hablar, que ya existían otros programas en Madrid, en Valencia, en Canarias. Y ellas me decían que, efectivamente, no éramos pioneros en esto, pero que esperaban y confiaban y tenían, bueno, pues esa esperanza de que con este plan pues consiguiésemos ser pioneros en nuevas medidas que, de alguna forma, pues, adaptaran más la realidad de sus hijos. Yo me quedo con ese deseo, con que en este plan se puedan concretar más, que se pongan en marcha medidas, que la Junta no escatime recursos, que no decaiga la lucha de tantos padres y madres que han luchado para que sus esperanzas se vean por fin, de alguna forma, reconocidas. Yo creo que queda mucho camino todavía por andar, tampoco tenemos demasiado tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, señor Consejero, no haga de la igualdad de oportunidades en la educación una bandera sino una realidad en las aulas, empezando por dar respuesta a las demandas del tema que hoy nos ocupa como son nuestros jóvenes andaluces de altas capacidades.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señora Cózar Andrades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, antes de nada, agradecer su comparecencia para informar sobre los detalles del plan de atención educativa al alumnado que presenta altas capacidades intelectuales en nuestra Comunidad, de lo que ya tuvimos ocasión de hablar en Pleno, a través de una pregunta que le hacía yo misma, y, bueno, yo creo, como usted bien ha dicho, que repercutirá de forma importante en el conjunto del alumnado y de la comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Yo, con lo que me quedo, tanto de su intervención en el Pleno como de la de aquí, esta mañana, y de lo que representa el plan, es con algo muy positivo, y es que estamos dispuestos a analizar nuestros estilos de enseñanza, y estamos dispuestos a ser innovadores, y estamos dispuestos a ser creativos, con programas nuevos, adaptando el sistema a las demandas de la sociedad y a la realidad que tiene la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, a grandes rasgos, podríamos decir sin temor a equivocarnos, y que yo estoy segura que los portavoces que me han precedido en el uso de la palabra podrían compartir conmigo en que hemos estado inmersos en un gran trabajo, con un gran compromiso para garantizar esa educación en igualdad que hoy..., con igualdad de oportunidades, que hoy tenemos y garantizar la educación a todos en igualdad de oportunidades, y ahora estamos en una segunda etapa, que yo creo que es en hacer ese sistema flexible para que se vaya adaptando a las necesidades de cada alumno, si no a personalizar, como decía el ser García, la enseñanza de acuerdo con las necesidades de cada alumno, concretamente, sí a ciertos perfiles que se nos presentan, como puede ser el caso de los alumnos con esas altas capacidades, que los tenemos y que hasta ahora, pues, no se han ido ..., no se ha estado trabajando con ellos.</parrafo>
        <parrafo>A mí me sorprende la intervención de la portavoz del Grupo Popular porque uno no sabe a qué atenerse cuando oye intervenciones de este estilo donde, por un lado, bueno, reconocimientos a su Consejería y a la Junta de Andalucía y al compromiso de la Junta de Andalucía con la educación, ninguno. O sea, por una parte..., bueno, ninguno, implícitamente sí se están haciendo. Por una parte —dice—, que lo que se viene a hacer es producto de un compromiso legislativo, de unas obligaciones que se desprenden de una normativa que ya tenemos, y es cierto, y, por otro lado, dice que es gracias a la presión de los padres y de los organismos o de las entidades o de las asociaciones que trabajan en este sentido. Yo a eso lo llamaría participación y a eso lo llamaría... Soy capaz de verlo de otra forma porque soy capaz, creo, de verlo como tiene que ser. Hay una idea, hay una necesidad, hay una normativa, vamos a actuar sobre un sector de la población, sobre esos niños que tienen esas cualidades, y resulta, pues, que queremos hacer esos planes y queremos planificar eso contando, pues, con todas las experiencias que haya hasta este momento. Ha habido una participación, me parece que no podría ser de otra manera, y ese es el resultado, ¿no?, es el resultado del momento. Ahora toca consolidar el sistema que tenemos, flexibilizarlo, y yo creo que el compromiso de..., con la educación de este Gobierno y del Partido Socialista del Gobierno, hoy, justamente, esta mañana está compareciendo el Presidente del Gobierno en el Congreso, medidas sociales es el tema, la estrella de las medidas sociales, y en lo que se ha centrado ha sido en la educación, porque la educación es la bandera de los socialistas y con lo que creemos que podemos cambiar el futuro. En el momento en el que estamos es este, el de favorecer el desarrollo de esas inteligencias que están por encima de la media en unos aspectos o en otros.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es un lujo, es algo que ninguna sociedad se puede permitir, desperdiciar ese talento, porque, además, estamos en un momento..., estamos en un momento de cambio de modelo de desarrollo y estamos en un momento en el que no podemos ser competitivos con nuestra fuerza, tenemos que ser competitivos con la inteligencia. Creo que es el momento, creo que es lo que nos queda y hacia ahí creo que es hacia donde hay que ir trabajando, y me parece que este plan, que puede tener modificaciones en un futuro, que se irá adaptando a lo que se vaya desprendiendo de esos, esos test que se les van a ir haciendo a los niños, habrá que ver hacia dónde hay que ir. Entiendo que tiene que ser absolutamente flexible en este momento, tal y como está creado. Pues ese plan vendrá a colaborar y a poner una gran... una parte importante en el cambio de modelo, como decía.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, yo también he oído hablar de presupuesto, creo que al señor García. Decía que no sabía con qué presupuesto..., que la voluntad estaba muy bien, pero no sabía... Yo creo que hay un presupuesto de cuatro millones de euros, si no me equivoco, para esta iniciativa. Y parece importante, desde luego, que no..., que tenga ese presupuesto y que, por tanto, esté garantizada su ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Yo no lo voy a repetir. Tengo por aquí, efectivamente, no solamente el que la ley de educación garantice este derecho de estos niños a ser atendidos, también que lo recoge la ley, la LOE, y también que lo recoge una recomendación europea, que existe porque, como no puede ser de otra forma, es que es un hecho y una realidad que necesita de una atención, y es normal que esté recogido allí donde nosotros regulamos hacia dónde tiene que ir la educación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, está recogido y garantizado de esa manera. Y ahora vamos con la parte más personal, ¿no?, y es que..., o con los matices esos más difíciles, creo yo, porque son más difíciles de abordar. Un aspecto importante es la detección a tiempo de estos alumnos, el otro día lo decíamos, usted lo ha dicho: hay una capacidad innata en cada persona, en cada uno de nosotros, de tener unos conocimientos, que la tenemos cuando nacemos y que es hereditaria, y otras capacidades que adquirimos a lo largo de nuestra formación y de nuestra vida, ¿no?, y esas otras son las que son una responsabilidad nuestra, porque creo que son, absolutamente, una responsabilidad de los gobiernos, de las administraciones, desde luego, por el compromiso y la responsabilidad, que es la evolución de la sociedad, de la sociedad en general, y es una manera de hacer evolucionar la sociedad en general, ir haciendo evolucionar o haciendo que esas inteligencias que están ahí, potencialmente, con un potencial muy importante, crear ese ambiente para que esa otra parte que forma la inteligencia, pues, esté..., sea posible en las mejores de las condiciones. Es verdad que para esto es absolutamente necesaria la implicación del profesorado, por supuesto. Yo he oído hablar de preparación a los profesores para atender a estos niños y, por otro lado, las familias. Es imprescindible también trabajar con las familias, eso es más difícil porque depende de qué tipo de familia y qué tipo de compromiso esas familias tengan con la educación de sus hijos, que, aparte de lo que es la obligatoriedad de tenerlos escolarizados, nadie les puede obligar a implicarse de una manera más... Pero tendrá que haber desde la Administración una voluntad y un intento de, en la medida en que esas familias puedan o quieran participar en ese desarrollo, trabajar también con ellos porque es importante, entiendo que muy importante, el entorno familiar, también.</parrafo>
        <parrafo>Por la importancia que tiene en estos niños el tema emocional, el mundo de las emociones, es muy difícil para ellos gestionar las emociones. No es fácil porque se encuentran, en muchos casos, con muchos rechazos, y eso, probablemente, les vaya a marcar para el resto de sus vidas. Es sabido de todos que las personas muy inteligentes y gente que ha sido capaz de hacer y de inventar cosas que han sido verdaderos avances para nuestra sociedad son incapaces de gestionar sus emociones, y eso lo hemos sabido. Y también sería muy importante, también sería muy importante que en el mundo de esa psicología emocional, ¿no?, se pudiera hacer algo también para que esos niños, al final, pues terminen, sean personas felices, ¿no?, y sean personas que puedan disfrutar de ese mundo que creo que no debe perder ninguna importancia en lo que sea favorecer el crecimiento de esa inteligencia.</parrafo>
        <parrafo>Yo, al final, no he leído nada de lo que tenía en mi intervención, me he dejado muchas cosas que quería decir, seguramente, pero me quedo con lo que decía al principio, ¿no?, con ese cambio de cultura, con ese cambio de cultura de la educación y también es la sociedad la que tiene que ir cambiando en ese sentido, y no ya solamente para estos niños, pues se hablaba aquí también, y no quería dejarlo pasar, de otros niños, de otros grupos de niños con necesidades especiales, que existen, y, bueno, que en algunos casos se están atendiendo ahora mismo, en este momento, ¿no? Y yo creo y me alegro de que el sistema educativo vaya en el camino de irse haciendo flexible y de irse haciendo fuerte para dar respuesta a esas necesidades que tienen los niños. En este caso, el tema es muy bonito y muy positivo y que, desde luego, para mí es, desde mi punto de vista, una inversión magnífica. Es en lo mejor que se puede invertir, en la educación, y mucho más en ser capaces de sacar adelante y elevar la inteligencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, por supuesto sin detrimento..., que también lo ha dicho usted en su intervención, sin que eso vaya en detrimento de otros colectivos, de otros niños que también pueden necesitar atención especial.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nuestra valoración muy positiva hacia este plan y nuestro ánimo para seguir trabajando en conseguir los objetivos que este plan propone y, desde luego, también teniendo en cuenta, como les decía, el mundo de las emociones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra para cerrar el debate de esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo he querido traer el plan. No sé si les han entregado un documento divulgativo, que es el que está colgado en la web. Sus señorías tendrán el plan definitivamente cuando pase por el acuerdo del Consejo de Gobierno donde se aprobarán no solo los algo más de cuatro millones de euros de repercusión económica del plan, sino la pormenorización de las aplicaciones presupuestarias que vinculan las obligaciones del propio plan. Por lo tanto, va a haber posibilidades de saber exactamente.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ocurre es que parece obvio que si les he trasladado que vamos a hacer 200.000 pruebas de diagnóstico, eso en Google pone uno lo que vale una prueba de diagnóstico normal, de un test de screening, y puede ya hacer una cuenta que no vamos a poder eludir. Es que vamos a hacer todos los años 200.000 pruebas de screeenig. Más la prioridad que meteremos dentro de nuestros planes de formación del profesorado, que hasta ahora no ha sido una prioridad; es decir, normalmente, de las distintas partidas en las que podemos marcar objetivos y prioridades, es razonable que esta aparezca como prioridad en la medida que la vamos a implementar.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hay un aspecto positivo, y es que al menos los grupos parlamentarios, y eso es una buena señal para el conjunto de la sociedad, empecemos a ver esto como un escenario de necesaria acción específica y que no va dirigido, como durante mucho tiempo se ha pensado y hasta a veces se ha dicho que hablamos de una élite. No es así. Eso es una buena señal y que además vayamos rompiendo mitos que tanto daño han hecho al concepto de alta capacidad.</parrafo>
        <parrafo>Durante mucho tiempo se pensaba que los niños con alta capacidad eran los que sacaban buenas notas. Y eso no tiene nada que ver con la realidad: se puede tener una altísima capacidad y sacar pésimas notas; se pueden sacar excelentes notas y no tener alta capacidad. Pero, en fin, ha habido demasiado en torno a esto.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que quizás lo más importante, siendo importantes y necesarios los recursos y demás, es el definitivo cambio de cultura que parece que es posible en el conjunto de la sociedad y singularmente en el sistema educativo. Superar eso de que cuando un niño demuestra una altísima capacidad en algo y ha terminado de forma muy rápida alguna actividad o alguna cuestión, los que somos profesionales de la educación lo hemos visto con frecuencia y seguramente, en ocasiones, hasta lo hayamos hecho, decir al niño: «Anda, entretente leyendo, ponte a hacer algo o ponte a dibujar». Porque no había herramientas profesionales ni habíamos desplegado una cultura en el sistema educativo que pudiera abordar esta realidad.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que la clave estará en el ámbito de acción con la familia. Y que necesitaremos... Me preguntaban por los profesionales. Bueno, se han incorporado ya a los equipos provinciales. Fíjense si hemos tenido conciencia de la necesidad de esto que ya los expertos en este asunto están incorporados a los equipos provinciales. Yo, el otro día, tuve oportunidad, en el acto de presentación, de saludar a alguno de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y es cierto. Esto va camino de unos niveles crecientes de personalización de la educación, de aproximación a realidades y de aprender del sistema educativo andaluz, que tiene una extraordinaria sabiduría y siempre hay alguien que hace alguna cosa el primero y además la hace bien. Y estamos empezando a ver modelos organizativos de centros, e incluso atención a la diferencia y a los niños con dificultades, especialmente, que se están tratando con éxito de forma distinta a lo que se había pensado y teníamos idea que había que hacer. Por eso hay que ir transfiriendo muchas experiencias y muchas buenas prácticas al conjunto del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, brevemente, solo tengo el interés de que esto realmente abra un camino ya irreversible en el sistema educativo andaluz, que hayamos dado respuesta a una realidad que es insoslayable, a unos padres y madres que tienen una preocupación, que seguramente esa preocupación la tendrían no solo porque su hijo tiene esta circunstancia sino que la hubieran tenido en cualquier circunstancia, porque tienen un alto nivel de sensibilización con las obligaciones que tienen como padres y madres.</parrafo>
        <parrafo>La gran preocupación aquí de todos y de nosotros, del Gobierno especialmente, es como llegar a aquellas familias cuyos niveles de sensibilización son menos intensos, donde probablemente un niño de esta naturaleza o una niña, pues a lo mejor les lleve el acomodamiento de que mi niño va a salir adelante porque es muy espabilado, que es lo que se puede decir en lenguaje coloquial.</parrafo>
        <parrafo>Ahí necesitamos... El primer aliado, y probablemente el más importante en esta primera etapa, será que nos van a dar soporte las organizaciones de padres y madres.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos producir incluso una transferencia de información de aquellos niños y de quiénes son sus familias, de manera que los primeros mediadores que puedan ayudarnos en eso sean las organizaciones de padres y madres que ya tienen experiencia en esto.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, para terminar, señora Martín Moya, me dice usted que cumplimos un mandato de la LOE y de la LEA. Si es que es obvio, es que la LOE es muy buena y la LEA también. Si es que lo que debía haber hecho es haberla apoyado. Porque lo que me está recriminando es que cumpla la ley, pues hasta ahí podríamos llegar. Es que es razonable que lo hagamos.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es: ¿Por qué ustedes no apoyaron? Porque tenían cosas como esta y otras muchas cosas en las que cuando las planteamos lo que nos piden es el doble o el triple. Nos piden: «Hagan ustedes todavía más». La pregunta es: ¿Y cómo no lo dijeron en su momento y no la apoyaron en el Congreso de los Diputados aunque hubiera sido con un voto particular? Hubieran dicho: «El Plan de Altas Capacidades me parece perfecto. Voto particular». No aparece en el Diario de Sesiones, ni en el del Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si somos pioneros o no. Creo que sí. Ninguna comunidad autónoma hace pruebas de diagnóstico. La única comunidad que ha avanzado algo más que Andalucía, un poquito más hasta ahora —con este plan ya no—, es Canarias. Ninguna de las que gobiernan ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, pues mire, le voy a proponer que me ponga en contacto con comunidades de su signo político que estén trabajando en 0-6 años, que tengan pruebas de diagnóstico y que hagan cosas muy interesantes. Porque nosotros no las hemos encontrado. Cuando las encuentre me dice quién las hace, quién el responsable y me iré a hablar con ellos para copiar lo que sea bueno. Sin ningún tipo de complejos.</parrafo>
        <parrafo>Pero si lo que se demuestra de ese encuentro es que nosotros hacemos más cosas, lo que le pido es que los convenza de que nos copien.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

