<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>407</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mariano Ruiz Cuadra</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Oficina de empleo, Organigrama, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000543 8-10/APC-000548</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000543 y 8-10/APC-000548. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, sobre la conversión en agencia del Servicio Andaluz de Empleo y su reestructuración (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000543</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000543. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre la conversión en agencia del Servicio Andaluz de Empleo y su reestructuración,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Ángel Javier Gallego Morales, Dña. Susana Rivas Pineda, D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, Dña. Evangelina Naranjo Márquez y D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000548</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000548. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre el proyecto de reforma del Servicio Andaluz de Empleo (SAE),</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías buenos días. Bienvenido, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a iniciar los trabajos en Comisión con el primer punto del orden del día, debate agrupado de las siguientes iniciativas: solicitud de comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Empleo ante la Comisión a fin de informar sobre la conversión en agencia del Servicio Andaluz de Empleo y su reestructuración. Proponente, el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Empleo ante la Comisión a fin de informar sobre el proyecto de reforma del Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Proponente de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es una comparecencia agrupada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Ley 4/2002 de 16 de diciembre, crea el Servicio Andaluz de Empleo como organismo autónomo de carácter administrativo de la Junta de Andalucía, adscrito a la Consejería competente en materia de empleo como órgano gestor de la política de empleo de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Las políticas de empleo de las cuales este servicio es responsable, deben funcionar como instrumentos incentivadores para la incorporación efectiva de los desempleados al mercado de trabajo, estimulando la búsqueda activa de empleo y la movilidad geográfica y funcional.</parrafo>
        <parrafo>En la necesidad de alcanzar estos objetivos y lograr prestar con éxito un servicio a la ciudadanía de máxima calidad en un entorno competitivo, complejo y dinámico, la Comunidad Autónoma de Andalucía debe contar con una organización administrativa que sea rápida, eficiente y especializada.</parrafo>
        <parrafo>Y para ello, señorías, necesitamos un nuevo marco organizativo que permita flexibilizar los modelos de gestión, permitiendo una mayor agilidad presupuestaria, promoviendo la máxima especialización del personal y, respecto a la ciudadanía, favoreciendo la posibilidad de que el ciudadano visualice claramente los fines, la forma de gestión y los resultados que el servicio presta.</parrafo>
        <parrafo>El fin último, señorías, no es otro que mejorar la eficacia en la gestión de las políticas activas de empleo y equilibrar adecuadamente los principios de autonomía, de control y de responsabilidad por resultados.</parrafo>
        <parrafo>Todos estos principios inspiran el modelo de las agencias de régimen especial reguladas en la Ley 9/2007, lo que nos va a permitir prestar un servicio más adaptado a las necesidades cambiantes del entorno laboral.</parrafo>
        <parrafo>La nueva agencia de régimen especial se configura como un elemento dinamizador del tejido productivo andaluz, con el objetivo de construir un nuevo modelo productivo, basado en un crecimiento económico sostenible, a través de la adaptación de las distintas actuaciones a las necesidades y a las demandas emergentes.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, el Gobierno, en el marco de la reordenación del sector público, iniciado con la aprobación del Decreto Ley 5/2010, de 27 de julio, adapta el Servicio Andaluz de Empleo al nuevo escenario de organización pública.</parrafo>
        <parrafo>Esta adaptación se realiza mediante la modificación de su naturaleza jurídica, configurándola como agencia de régimen especial de las previstas en el artículo 54.2.c) de la Ley 9/2007, de 22 de octubre, y mediante la extinción de la Fundación Andaluza Fondo, Formación y Empleo, subrogándose la nueva agencia en todas las relaciones jurídicas, bienes, derechos y obligaciones de los que es titular la fundación a extinguir.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en este contexto y teniendo en cuenta las singularidades de la actividad que debe desarrollar el Servicio Andaluz de Empleo, nos permitirá contar con un régimen jurídico y con medios materiales y personales idóneos para la consecución de los fines previstos.</parrafo>
        <parrafo>La organización interna de la propia agencia permitirá la consecución de los objetivos de agilidad y de modernización de los que ya les he hablado.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, la agencia se estructurará en los siguientes órganos. En primer lugar, los órganos de dirección; en segundo lugar, los órganos periféricos; en tercer lugar, un consejo asesor, y, por último, una comisión de control.</parrafo>
        <parrafo>Este nuevo modelo organizativo de la agencia está orientado hacia la continua profesionalización de los recursos humanos, precisando un régimen jurídico que se adapte a las singularidades de la actividad que debe desarrollar y que haga posible contar con una red de profesionales de la formación y el empleo construida en base a criterios de compromiso social, de creatividad, de diversificación, de agilidad y de eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Como se ha puesto de manifiesto al definir los objetivos y funciones de la agencia, es evidente su carácter especializado, dirigido concretamente a la gestión de las políticas de empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Partiendo de esa premisa, se elaborará un catálogo de puestos de trabajo que asegure su provisión por profesionales con un nivel de especialización acorde a los fines y a los objetivos de la misma.</parrafo>
        <parrafo>El personal de la agencia podrá ser, por tanto, funcionario, como laboral, de la Administración General de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, señorías, diputados, formará parte de la agencia el personal procedente de la fundación andaluza Fondo, Formación y Empleo, FAFFE, de acuerdo con lo dispuesto en el apartado b) de la disposición adicional cuarta del Decreto Ley 5/2010, de 27 de julio, en cuyos derechos y obligaciones laborales se subrogue la agencia.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente se integrarán en la agencia los profesionales que actualmente desempeñan los puestos de trabajo de directores y directoras de los consorcios de unidades territoriales de empleo y desarrollo local y tecnológico, las conocidas como UTEDLT, en desarrollo de lo dispuesto en el anexo del acuerdo 27 de julio de 2010 del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, se trata de tener el personal más adecuado para cada puesto de la cadena de intermediación, asesoramiento y formación que conformarán la nueva agencia, siempre sin que el trabajador de la agencia sufra la menor de las mermas en sus derechos ya adquiridos.</parrafo>
        <parrafo>La función principal de este proceso de modernización y de cambio de los servicios públicos de empleo de la Junta de Andalucía es reformular y reforzar las políticas activas de empleo, para lograr, por un lado, mejorar la capacidad de los andaluces y andaluzas a la hora de conseguir y/o mantener su empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, colaborar en la mejora de las condiciones del mercado de trabajo, de forma que este sea capaz de ofrecer más y mejores empleos de calidad, potenciando el desarrollo de las políticas activas de empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La primera de estas políticas será el fomento del empleo, a través de incentivos a la contratación por cuenta ajena en empleos de calidad. Pero también el fomento de la contratación por cuenta propia, promoviendo el autoempleo y la cultura emprendedora, con ayudas al inicio o mantenimiento de la actividad emprendedora de los autónomos y con nuevas líneas de financiación.</parrafo>
        <parrafo>La formación para el empleo irá encaminada a posibilitar que las personas trabajadoras ocupadas y desempleadas tengan la capacidad adecuada que les permita conseguir y mantener un empleo que satisfaga sus necesidades profesionales, económicas y de desarrollo a lo largo de la vida.</parrafo>
        <parrafo>Así, la agencia dirigirá la Formación Profesional para el empleo en Andalucía hacia programas formativos que apoyen el cambio del modelo productivo actual hacia el modelo necesario para una Andalucía sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, una de las labores más necesarias de un servicio público de empleo es la intermediación entre la oferta y la demanda, intermediación que se llevará a cabo en conexión con la orientación, de cara a ofrecer a los demandantes de empleo la opción de participar en aquellas medidas que se adecuen más a sus necesidades y características.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, es necesario replantear los mecanismos de orientación profesional, entendida como conjunto de actuaciones que incluyen información, asesoramiento y entrenamiento, y que contribuyen a incrementar la empleabilidad de la persona.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, señorías, se potenciará el modelo de itinerarios personalizados de inserción, como metodología de trabajo integral entre el usuario y el SAE, conectando los servicios de orientación con todas aquellas otras medidas que precise el demandante de empleo para garantizar su empleabilidad, vinculando así, de forma directa, la orientación con la intermediación, generando un diálogo que hará más fiables y exactos los datos de las inscripciones, de las renovaciones y actualizaciones curriculares, aportando un conocimiento más preciso sobre la empleabilidad y la disponibilidad real de los demandantes de empleo y formación.</parrafo>
        <parrafo>Las áreas territoriales de empleo actuarán como referentes territoriales para el desarrollo del empleo local, formulando una estrategia de generación de riqueza, cohesión territorial y atención a las necesidades específicas de cada territorio.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, el ambicioso proyecto de reforma que les acabo de desgranar viene a situar a Andalucía a la cabeza de la actualización de los servicios públicos de empleo de nuestro país. Es ahora el momento de trabajar intensamente, todos juntos, en lograr que esta reforma se convierta en una pieza clave de la recuperación del empleo perdido en Andalucía y, más aún, si me permiten, en la piedra angular de un nuevo mercado de trabajo que sea más sostenible para nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a iniciar el turno de posicionamiento de los distintos grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, desde el desconocimiento del protocolo firmado entre la Consejería y el Ministerio, aunque sí conoce uno los puntos centrales de ese protocolo, pero no el protocolo en su totalidad, hago una primera aproximación a la conversión en Agencia de Empleo y la reestructuración del Servicio Andaluz de Empleo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, la primera cuestión, ¿no?, yo creo que la transformación del SAE en Agencia es un tema complejo, es un tema que lleva, yo diría, aparejado la afectación de temas de relaciones laborales de muchos trabajadores y trabajadoras, y de determinados instrumentos que en la etapa anterior se han creado para servir al empleo, y que en este momento, lógicamente, se unifican a través de la Agencia.</parrafo>
        <parrafo>Y compartiendo, por lo tanto, la primera, es decir, el que es necesario que se garanticen los derechos laborales de todos los trabajadores afectados por el proceso, desde el personal funcionario al personal laboral.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué lo planteo? Lo planteo porque hay, ante este primer planteamiento, anuncios de movilizaciones en torno a esta reestructuración y, al mismo tiempo, porque hay una impugnación y un recurso encima de la mesa del decreto-ley de reordenación del sector público, que también, sin duda alguna, se ve afectada por este planteamiento que usted hoy nos trae en la conversión a Agencia de Empleo y el tema de la reestructuración.</parrafo>
        <parrafo>Compartimos que el principal objetivo del Servicio Andaluz de Empleo, o de la Agencia de Empleo, tiene que ser el de orientar, el de formar, el de emplear convenientemente a los jóvenes que accedan al mercado de trabajo, y muy especialmente, en concreto, a aquellos trabajadores que se encuentran en una situación de paro, más necesitados de formación profesional y, por lo tanto, más necesitados de un determinado respaldo del conjunto de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Y que el primer objetivo es que tiene que ser un instrumento eficaz y eficiente de empleabilidad y, por lo tanto, el primer objetivo es que el mercado de trabajo esté integrado por trabajadores que se adecuen y estén permanentemente formados.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, si ese es el tema central, que yo creo que podemos compartir ante la necesidad de abordar los problemas que una sociedad con un millón de desempleados, la sociedad andaluza, que tiene en este momento, tiene como reto y desafío, en el marco de un Estatuto de Autonomía, que también dice «crear los pilares de una sociedad que nos camine al pleno empleo, en el marco de un nuevo modelo de desarrollo sostenible», al que siempre Izquierda Unida situamos también lo de «solidario», yo creo que se necesita también un planteamiento de fuerte solidaridad en el mercado de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Hay aspectos que interesan, y a ellos me voy a referir para que usted nos lo pueda concretar más allá de lo que ha sido una exposición, yo diría, muy sintética de lo que tiene que ser un trabajo de participación amplia. Y, por lo tanto, vaya la primera: nosotros estamos dispuestos a una participación amplia desde el plano político, teniendo presente que también tiene que haber una participación amplia desde el plano sindical, para hacer posible la construcción de la mejor Agencia y transformar o alcanzar el mejor instrumento para ese objetivo que el Estatuto de Autonomía tiene y que debe ser un reto permanente, un desafío permanente de este Parlamento y de las fuerzas políticas que lo integran.</parrafo>
        <parrafo>Pero la primera cuestión que me interesa: ¿El VII Acuerdo de Concertación en esta materia está presente en lo que usted nos ha dicho? Porque usted me habla de un nuevo marco, pero yo le hablo de que yo tengo aquí un marco, que entre las páginas 58, si mal no recuerdo, y 70, o setenta y algo, me sitúan las veinte o veinticinco medidas para mejorar, en los contenidos que usted ha dicho, la Agencia o lo que es el Servicio Andaluz de Empleo, ahora transformado y reestructurado en Agencia, con la unificación de las UTEDLT, que usted ha planteado, y también del FAFFE. Me imagino que también algunas otras políticas más, tanto en clara materia activa como también en planteamientos de carácter pasivo. Por lo tanto, mi primer elemento es este, y nuestra primera preocupación. ¿Se va a responder fielmente a esto o no se va a responder fielmente a esto? Porque estamos en un nuevo espacio. ¿Y por qué digo que estamos en un nuevo espacio? En el nuevo espacio de una reforma laboral que se ha puesto encima de la mesa, que está aprobada, es decir, con la posición contraria de este grupo, pero que marca nuevas dinámicas y nuevos planteamientos en el mercado de trabajo, en la formación y en otra serie de cuestiones, como usted sabe, se les da paso y vía libre a las agencias privadas de contratación. Y yo digo que cuidado, cuidado con esa competencia que va a haber, desde mi punto de vista, muy complicada, con cierta deslealtad a la igualdad de oportunidades en el mercado de trabajo que puedan tener las agencias privadas de contratación que abren la reforma, es decir, laboral, que está encima de la mesa si el Gobierno no rectifica.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Es decir, si se va a ser fiel y leal a la aplicación en todos los contenidos de la reforma que usted nos está planteando de lo acordado por los sindicatos, porque me da la impresión de que los sindicatos son también unos grandes desconocedores en este momento de esta situación, y, por lo tanto, que hay una corta, en este momento, participación sindical en la construcción de ese gran instrumento que está aquí fijado en el VII Acuerdo de Concertación.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la financiación en los presupuestos del 2011 es la que es, y es una financiación que va limitando recursos, va recortando recursos, y usted nos está planteando una Agencia, una modificación, una reestructuración que va a necesitar de bastantes más recursos; por lo tanto, es fundamental, es decir, saber con qué recursos se va a contar para hacer posible esa eficiencia, esa eficacia que se necesita del nuevo instrumento que usted nos está poniendo encima de la mesa. Y, por lo tanto, si tenemos la orientación de unos presupuestos que recortan y que van a menos en materia, desde el punto de vista contable, bueno, pues tendrá una difícil mayor respuesta orientarnos a que el empleo, es decir, se pueda producir, y en ese aspecto una mayor, o más limitada cantidad para recursos fundamentales, sobre todo recursos de formación y recursos para la empleabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, yo creo que también habría que establecer cómo van a quedar las plantillas tras la reestructuración, porque yo sé que eso va a ser un elemento de preocupación y un elemento de debate fuerte en el que nos podemos ver desde el plano político y desde el plano sindical.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, es la necesidad de tener en cuenta la creación de más puestos de trabajo y de mejor calidad. Y, en ese sentido, cuando uno de los planteamientos es también hacer un llamamiento a un mayor impulso al terreno de los emprendedores, tendrá que haber un diagnóstico del conjunto de la situación económica de Andalucía para situar a los emprendedores en la orientación y en el camino correcto.</parrafo>
        <parrafo>Y ¿por qué lo digo? Porque ha habido otra fase del devenir económico de nuestra Comunidad en la que se le decía al conjunto de la sociedad dónde tenía que orientar sus elementos de impulso de emprendimiento, y resulta que, al final, era un elemento de vía sin salida, como el que se dio en aquella época en la que decíamos que Andalucía iba a ser la California de Europa y el sector agroalimentario el pilar fundamental del desarrollo de nuestra economía, y, al final, todo lo que entró por ahí tuvo, en un proceso corto de tiempo, una situación muy contradictoria.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a nosotros nos preocupa adónde vamos a dirigir, qué impulso vamos a dar a ese tipo de población emprendedora, que creemos necesaria en ese nuevo marco de trabajo, también, de lo que va a suponer la agencia nueva de empleo en el conjunto de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, esos son los primeros elementos que yo, en esta comparecencia, le quiero poner encima de la mesa, teniendo presente que nosotros —y le anuncio— vamos a estar muy fielmente a lo que ha sido un acuerdo, que en determinadas materias defendimos también y apoyamos en el debate parlamentario, aunque creíamos que era corto y podíamos haber llegado a más, pero aquí está, y, por lo tanto, nosotros en lo que no nos vamos a situar es en que este, que es un acuerdo anterior a lo que ha supuesto o puede suponer la reforma laboral en el mercado de trabajo, sea un documento que se incumpla desde su nacimiento, y que se incumpla desde su principio, y se le quiten, yo diría, las posibilidades y potencialidades que el mismo tenía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esto es lo que yo le quiero plantear, teniendo presente que nosotros estamos dispuestos a ese debate, a ese diálogo, que parece que usted nos ha propuesto en esta comparecencia, y, por lo tanto, que de el principio estamos dispuestos a ese diálogo para concretar el mejor instrumento en servicio del Estatuto de Autonomía y de la empleabilidad del conjunto de Andalucía, de la formación de las trabajadoras y trabajadores y del tratamiento, muy especialmente a quien más necesita, de un instrumento de estas características, dejándole muy claro que nosotros queremos el mejor instrumento para que, efectivamente, no haya un elemento de desigualdad y discriminación por la acción de las agencias privadas de contratación, sin que haya ese instrumento que, lógicamente, esté al servicio general de los ciudadanos y ciudadanas que lo necesiten.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Turno de posicionamiento del Grupo Parlamentario Popular. Tiene la palabra su portavoz, señor Loaiza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero, por su información; información, señor Consejero, que, al final, lo único que nos dice un poco es que los rumores que están corriendo por ahí son ciertos, y yo creo que usted aclara poco, aclara poco.</parrafo>
        <parrafo>Habla de que la nueva agencia de empleo, la Agencia Especial de Empleo, tiene que ser rápida, eficiente y especializada. Yo creo que estamos de acuerdo —el Servicio Andaluz tenía que haber sido así desde un primer momento—. Que hay que estar a la búsqueda activa de empleo. Pues claro: No deben dejar de ser las oficinas hoy, del SAE, oficinas del paro para ser oficinas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Habla de autonomía, control de responsabilidad por resultado. Y yo me pregunto, ¿hoy el Servicio Andaluz de Empleo no trabaja con esas características? Me pregunto, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Al final, lo que sí queda claro es la integración de la Fundación Andaluza de Fondo de Formación y Empleo, que se integra, y lo que no sabemos es cómo se integra —de ahí las impugnaciones, recursos...—, no sabemos cómo se integra. Es verdad que hay que respetar los derechos laborales, pero no sabemos al final qué categoría es en la que se integran, con qué categoría entraron, cuál fue el método de selección de entrada y ahora cómo van a entrar, como funcionarios, como empleados públicos, de la agencia, de una fundación que es privada, aunque sea de fondos públicos. Es decir, ahí usted no aclara nada de eso. A lo mejor me dice, como le dijo usted a mi compañero, que esos son pormenores, ¿no?, pero son pormenores que tenemos que conocer, que tenemos que conocer, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, hay algo que hay que hacer, que es mejorar y optimizar los recursos, y mejorar y optimizar lo que hay. Hoy están descentralizados, y su señoría lo ha comentado aquí. Tenemos el Servicio Andaluz de Empleo, la red Emprende, la red Orienta, las UTEDLT, la Fundación Andaluza de Formación y Empleo... ¿Cómo quedamos? ¿Solo va a haber esa agencia andaluza, o es que van a seguir existiendo esa red, y otra red, y otra red, donde están metidas cuántas consejerías, cuántos consorcios o cuántos...? ¿Cómo quedamos ahí, señor Consejero? Yo le pregunto eso.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dado una organización interna: dirección, órganos periféricos y dos órganos nuevos. Creamos órganos. Tenemos que contar con más recursos, como ha dicho el señor portavoz de Izquierda Unida, vamos a tener que contar más, porque, si tenemos que coger a más gente, tendremos que contar con más.</parrafo>
        <parrafo>Consejo Asesor y Comisión de Control: nuevos órganos creados dentro de esa agencia. Empezamos a seguir creando más Administración, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de profesionalización, mérito y capacidad. ¿Se van a tener en cuenta, para esa asociación de la FAFFE y para cómo entran los directores de las UTEDLT en la agencia, señor Consejero, el mérito y capacidad? ¿O eso ya, por el mero hecho de estar, no sabemos de qué manera entran?</parrafo>
        <parrafo>Y no quiero entrar en temas internos de directores de UTEDLT que, por ejemplo, son miembros de comités ejecutivos, concejales y del Partido Socialista. Mérito y capacidad será el ir en una lista del Partido Socialista o en ser concejal del Partido Socialista para ser director de una UTEDLT y ahora ya para arreglarle la vida con su sueldo de funcionario, señor Consejero. ¿Va a haber transparencia en esa integración?</parrafo>
        <parrafo>Las UTEDLT, señor Consejero, y los ALPE. ¿Qué pasa con ellos? Se le preguntó aquí. No ha contestado usted porque no pasan.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasa con los trabajadores del consorcio que no son directores? ¿Dónde van, señor Consejero? Explíquenoslo, por favor. Eso es lo que queremos saber.</parrafo>
        <parrafo>Me dijo usted en el último Pleno que yo no me enteraba, que yo no me enteraba —más o menos me dijo usted eso—, porque los ALPE son de los ayuntamientos. No, los ALPE no son de los ayuntamientos, trabajan en los ayuntamientos, trabajan para los ayuntamientos, pero no dependen de los ayuntamientos. Usted, en Facebook —se lo demostré— había puesto días antes de esta Comisión, en la última Comisión, que pasaban a los ayuntamientos, cuya financiación venía del Estado con dinero finalista. Pero ahora ¿cómo se integran esos ALPE en los ayuntamientos, con qué categoría, con qué convenio? ¿Y si el convenio que tiene el ayuntamiento es menor que el que tiene en el consorcio? ¿Y si es superior? Consejero, contéstenos. Eso es lo que queremos saber aquí. Si, al final, luego, usted nos ha dicho más o menos lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de itinerarios personalizados. Pero, señor Consejero, si el señor Antonio Fernández lo dijo en su primera comparecencia aquí hace dos años ya. ¿Vamos a hablar ahora de que son necesarios los itinerarios personalizados? Pero si eso está ya, si el MEMTA se basaba, las acciones formativas del MEMTA, en eso. No vuelva usted a decir aquí lo mismo que vamos repitiendo. Es que vamos repitiendo lo mismo, pero lo que está claro es que el Servicio Andaluz de Empleo no funciona. Y está claro que si seguimos, a pesar de... Lo que vamos a hacer es unir todo, y va a seguir sin funcionar.</parrafo>
        <parrafo>El 3% de intermediación entre oferta y demanda del Servicio Andaluz de Empleo. Según nuestros datos, por ahí supera el 6%; según una entrevista suya misma, dice que hay que acercar esa intermediación al 11% de las entidades privadas. Lo dice su señoría. Es que no funciona. Eso es lo queremos saber: cómo se va optimizar, cómo se va dar calidad en el servicio.</parrafo>
        <parrafo>Lo han comentado aquí. Hay una directiva comunitaria, la Ley de la Reforma Laboral lo mete, e introduce, a partir, si no recuerdo mal, del 1 de mayo o del 1 de junio, la posibilidad de coordinación con las empresas temporales de empleo. ¿Cómo se tiene previsto eso, señor Consejero, en esa agencia? Porque eso viene ordenado por la Unión Europea y por la Ley de la Reforma Laboral.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hablado de la Fundación Andaluza de Formación y Empleo. Señor Consejero: seis millones de alquileres en las dependencias de los órganos de dirección de la Fundación Andaluza de Formación y Empleo. ¿Vamos a optimizar los recursos económicos y vamos a dejarnos de despilfarros, o lo que vamos a mantener es toda esa red?</parrafo>
        <parrafo>¿Qué va a pasar con la red Emprende, señor Consejero? ¿Qué va a pasar con la red Andalucía Orienta, que a los sindicatos se le dieron nueve millones de euros días antes de la huelga general para mantener la red Andalucía Orienta? Esas son las preguntas que queremos saber: Si se van a optimizar los recursos o lo que se va a hacer es hacer una megaagencia, esa Administración con un descontrol permanente, que nadie puede controlarla... Porque yo no sé si es que el Gobierno andaluz tiene incapacidad para controlar o no le interesa que se controle, señor Consejero. Eso es lo que tenemos que saber, porque no por mucho más grande ese órgano, esa agencia, va a ser mucho más eficiente en su trabajo: no lo va a ser. Porque tenemos una cosa: Hemos estado incrementando a 1.600 trabajadores la Fundación Andaluza de Formación y Empleo, y hemos mantenido todas las oficinas del Servicio Andaluz de Empleo incompleta y no se ha cubierto su relación de puestos de trabajo. Eso lo ha hecho su Gobierno, eso lo ha hecho... Usted ha sido cómplice de eso hasta ahora, y ha habido denuncias.</parrafo>
        <parrafo>Se habla de medios telemáticos. ¿Pero los medios telemáticos no pueden llegar ya? ¿No pueden llegar ya los medios telemáticos? ¿Ahora se van a hacer los medios telemáticos para firmar la cartilla del paro, con las colas que hay, y llevamos dos años de crisis y aumentando el paro casi en un 50%? De verdad, señor Consejero, yo creo que, al final, aquí nos ha dicho poco.</parrafo>
        <parrafo>Reformar las políticas activas de empleo. Lo llevamos pidiendo desde que se traspasaron casi, desde que se traspasaron. No voy a ser exagerado, pero sí los dos años de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Fomento a la contratación y al autoempleo. Señor Consejero, del tema de autónomos mejor no hablar, debatiremos en el próximo Pleno, vamos a hablar. Si ustedes no están con los autónomos y con los emprendedores, si la última orden de incentivos es restrictiva con respecto a los emprendedores.</parrafo>
        <parrafo>Incentivos al empleo estable. Si han rebajado de 25 millones de euros en el año 2009 a 17 millones de euros. Pero si es que de solicitudes de 11.286, en el año 2009, se concedieron 3.186, un 28%. Si en lo que va de año se ha concedido 3,22%.</parrafo>
        <parrafo>Incentivos al empleo estable. ¿Me va a decir que con crear esa agencia va a haber más empleo estable y más incentivos o se van a admitir más solicitudes? Si es que el problema son las políticas, no es el órgano. Si el problema no es el aparato administrativo, si es que lo que vamos a hacer es agrandar un aparato administrativo, desde luego, para recolocar a gente que entendemos... Y ojo, y yo no quiero ir contra nadie, pero lo que sí está claro es que cuando se hace una unión de estas hay que respetar los derechos de todos, de todos y en las condiciones de todos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, habla usted de formación con cambio productivo, cambio de modelo productivo a formación. Le puedo dar los datos de cómo ha bajado la formación, pero ya estamos cansados de dárselos. Si se ha bajado en cursos, si se ha bajado en beneficiarios. Pero si es que no tenemos control, ¿para qué sirve la formación? Si habla usted ahora de controlarlos, su señoría habla hoy de controlar la formación. Si no sabemos la inserción laboral que tienen las escuelas taller y los talleres de empleo y los cursos de formación. Si ustedes no lo hacen público. Y me imagino que esos datos los tienen que tener, pero no los hacen públicos ni nos los contestan. Porque no serán de recibo. No serán recibo. ¿Eso ahora va a cambiar con la Agencia Especial de Empleo, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de eso y habla usted de las áreas territoriales de empleo. Diga usted esos órganos periféricos que ha comentando usted, cuántos van a ser, cómo van a ser y qué estructuras vamos a tener. Eso es lo que nos interesa saber: qué órganos periféricos vamos a tener.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señor Consejero, que era necesario y es necesario un Servicio Andaluz de Empleo de calidad. Creemos que es necesario hacer una reforma en la Administración andaluza, en su totalidad, en su integridad. En la Consejería de Empleo también. ¿Pero para quién tiene que ir dirigida esa reforma? ¿Para la Junta de Andalucía? ¿Para el Partido Socialista? ¿O tiene que ir dirigida esa reforma para los parados andaluces, para los oferentes de empleo andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Pues yo le pido, señor Consejero, que en su segunda intervención conteste usted a estas determinadas preguntas. ¿Cómo se van a integrar todos, qué va a pasar con los ALPE?</parrafo>
        <parrafo>Estas cosas que son menores, que a usted parece ser que o no le interesan o entiende que no tenemos que conocer, pero que tienen a muchas, que tienen a muchas personas..., que hoy están con la incertidumbre de que no se les contesta.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, digamos, señor Consejero, cuál va a ser la verdadera reestructuración de esa agencia especial de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Turno de posicionamiento del Grupo Parlamentario Socialista. Tiene la palabra su portavoz, señor Gallego.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Antes de mi intervención, el estupor que producen muchas veces afirmaciones del tipo «casi veníamos pidiendo la reforma de las políticas activas de empleo desde su traspaso». Lo diré ahora porque lo utilizaré después a lo largo de mi intervención: cuando nosotros recibimos en el año 2003, después de arduas negociaciones, por valorarlo de alguna manera, el traspaso de las políticas activas de empleo, quiero recordar que en el año 2003 no era posible en el INEM entonces antes de que fuera traspasado, que un ciudadano se diese de alta como técnico en anemometría láser, como demandante de empleo en anemometría láser, y, sin embargo, todavía podía darse de alta y solicitar trabajo como domiciliario de pompas fúnebres o chulo de banderilla, que como todo el mundo sabe eran profesiones muy demandadas y que estaban muy acordes a los tiempos y a las demandas del mercado de trabajo a la altura del año 2003 en este país.</parrafo>
        <parrafo>Lo cual deja en evidencia la preocupación por la modernización y por la actuación pública que tenía el Gobierno a la sazón. Lo digo porque si la preocupación, todavía en el año 2003, era que un ciudadano se fuese a dar de alta como domiciliario de pompas fúnebres, realmente —digo que era así, era así y están ahí los datos—, el proceso de racionalización que se había realizado era flaco, flaco cuando menos.</parrafo>
        <parrafo>Y me quiero situar en la perspectiva que me parece más positiva de la comparecencia, que al menos en la voluntad de este grupo estaba, y es cómo se puede mirar de otra manera, hacer una nueva mirada en términos actuales a las políticas activas de empleo a través de la racionalización de los instrumentos administrativos y de la intervención de lo público. Y quiero subrayar eso al hilo de alguna reflexión que ha habido en la intervención de algún portavoz sobre los riesgos de las emergencias de nuevos agentes en los procesos de colocación. En concreto, el señor Valderas se ha referido a ese tema. Y por eso quiero explicar muy bien el porqué y el para qué de esta solicitud de intervención, que más que un acabado mapa... Y por lo tanto quiero agradecer al Consejero que no se haya detenido en aspectos puramente organizativos o funcionales que deben de estar y en su momento han de estar en el documento que de forma final al cuerpo de las agencias privadas, sino que ha ido a la filosofía que es de lo que se trataba y el porqué de esta comparecencia en este momento procesal. Momentos tendremos, en otros momentos procedimentales dentro de la dinámica parlamentaria, para analizar pormenorizadamente extremos que sí que pueden recabar o pueden suscitar alguna incertidumbre al día de hoy, pero que habrá momentos de despejarlos. El porqué y el para qué de eso [...] cómo y hasta dónde debemos reformar la forma de intervención pública en el mercado de trabajo a través de la actualización del agente público que es, en este caso, el Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Porque es que hay toda una corriente de pensamiento, que no se nos escapa a los progresistas, que va en contra de lo público. Y que, por lo tanto, lo interesante sería que también el trabajo, como una mercancía más, formara parte de los objetos que se traspasan en el mercado sin que hubiera ningún control de lo público. Y por eso hay que repensar en cada momento —y siempre cuando hay una crisis de empleo así ha sucedido— con qué instrumentos organizativos —y quiero subrayar el tema por la juridicidad de lo organizativo y los aspectos sustantivos que muchas veces se encierran en lo que son mutaciones de la forma de intervenir de lo público en el mercado—, por qué y con qué instrumentos se actúa en un tema tan importante. Porque no estamos hablando, señorías, de una mercancía cualquiera, sino que estamos hablando del trabajo. Y desde esa reflexión es desde la que siempre se ha planteado la intervención de lo público.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuándo aparecen los servicios públicos de empleo? Los servicios públicos de empleo aparecieron en los momentos más dramáticos de la colocación en Europa. Fue después de la I Guerra Mundial cuando aparecieron riadas de personas que volvían del frente sin otra ocupación, cuando el Estado y los poderes públicos debieron decir «¿cómo hacemos para racionalizar el trabajo de esta gente?». Y después vinieron los convenios de la Organización Internacional del Trabajo, solicitando y pidiendo que todos los países miembros necesariamente se tenían que dotar —es una obligación, es una obligación que mantenemos desde esos principios— de un servicio público de empleo, para que no se tratara como una mercancía y hubiera los mercaderes del trabajo, los traficantes de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Desde esa perspectiva creo que se ha trabajado bien en cuanto a lo que era un aspecto organizativo, pero es el momento de repensar, y eso es lo que subrayo de su intervención. Es necesaria una especialización respecto al objetivo. Porque los servicios públicos de empleo en este país han tenido un problema que no se nos escapa a nadie, y es que cuando se creó el Instituto Nacional de Empleo con un objetivo claramente funcional, unidireccional, en un momento determinado, para descargar a lo que era el gran monstruo de la Administración española que era el Instituto Nacional de la Seguridad Social, se les descargó de las prestaciones de desempleo, que son de Seguridad Social, se volcaron al Instituto Nacional de Empleo y se acabaron convirtiendo en un segundo monstruo donde lo mejor de sus efectivos humanos estuvo dedicado y ha estado dedicado, en la mayoría de las ocasiones, a asistir la parte de las políticas pasivas, sin que pudieran estar cumpliendo las funciones de políticas activas que les encomienda la legislatura y que le encomienda una buena planificación.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que la apuesta que ahora se hace de repensar el instrumento y crear una agencia especializada que tenga como objetivo singular, propio, específico, el atender a lo que es el gran reto del mercado de trabajo hoy: la empleabilidad, en todos sus aspectos.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso también quiero desarrollar de su intervención, señor Consejero, el cómo no ha planteado las distintas segmentaciones que se producen en el ámbito subjetivo al que se dirige la acción administrativa de los poderes públicos. Esto es, a todas las eventuales personas que están buscando empleo, sea en el que campo del trabajo por cuenta ajena, y de ahí el trabajo de intermediación al que se ha referido específicamente, o, de otra parte, al autoempleo. Y, por tanto, que todas las funciones de formación, asesoramiento y tal, estén diferenciadas pero no excluidas en función del colectivo del ámbito subjetivo al que se dirige la acción.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ese es otro aspecto que quiero subrayar como positivo de las líneas orientadoras en las que se está trabajando desde la Consejería, en esta configuración de la agencia especializada y que a nosotros nos resulta muy interesante.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, igualmente también nos satisface que se esté pensando en las estrategias territoriales, en que junto a las diferencias de ámbito objetivo y subjetivo, se plantee también que puede haber en un espacio, como es el de Andalucía, espacios territoriales con momentos de ocupabilidad, con momentos de empleabilidad, con dificultades específicas muy distintas en función del territorio y que, por tanto, sean también tenidas en cuenta en el diseño y la planificación del trabajo que se haga desde la Agencia, las diferencias territoriales lo que son cada vez más mercados territoriales y no mercados únicos, sin perjuicio de la necesaria interconexión en la tarea de intermediación que se debe hacer a través —y ahí están las vías telemáticas y, por tanto, a esos aspectos a que se ha referido—, que favorezcan la movilidad entre muchas personas que no tienen dificultades estructurales, en principio, o de raíces —que se dice ahora— por no tener bienes raíces en un sitio, poder trasladarse en mercados distintos y donde puedan aparecer posibilidades de empleo distintos en función de circunstancias de mercado del propio desarrollo económico.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí es cierto, y es otro aspecto que me gustaría desarrollar de alguna intervención que ha habido de los portavoces, es que el hecho, y voy a darlo por bueno, voy a darlo por bueno y no, por tanto, introducir... Haremos bien a la política el día que presumamos la buena intención de todos los administradores públicos en la realización de sus funciones. Lo digo porque nos haremos un favor todos a todos y a mí me parece que tanto el Ayuntamiento de Cádiz como el de Sevilla, lo digo por poner ejemplos de gobiernos distintos, cuando crean un Instituto de Fomento del Empleo o un Observatorio del Empleo local les anima la buena intención. Yo tengo que presumir eso de partida, si no, estoy arrojando de nuevo, estaríamos arrojando de nuevo —no me gusta utilizar algunas palabras— suciedad en la política y en la actuación. Yo tengo que presumir que todo sujeto público, elegido democráticamente, cuando crea un organismo lo está creando para desarrollar una función buena para su territorio, para sus ciudadanos, pero puede que el celo que han tenido todas las administraciones en crear organismos administrativos que vienen a cumplir las mismas funciones pueda haber estado creando procesos, y por eso que sea preciso, de vez en cuando, repensar los esquemas organizativos de actuación pueden haber estado superponiendo, incluso entrando en dumping administrativo respecto al sujeto al que se dirige su acción —y lo explicaré ahora medianamente—. Y esa superposición ha producido inflación o puede estar produciendo inflación de organismos de todo tipo dirigidos a la misma tarea, y no ocurre únicamente en materia de empleo. Hay otros ámbitos de la realidad en los que ocurre exactamente igual y nos encontramos que no hay municipio, entidad que se precie, que no tenga una unidad administrativa del tema equis, porque se lleva o está bien. Incluso presumiéndoles la buena fe a la que antes me refería, y no a agencias de colocación privadas, en el sentido negativo que se refería el señor Loaiza, sino suponiendo que lo hacen de buena fe, crean una inflación donde al final los recursos públicos pueden estar actuando como dumping administrativo entre organizaciones distintas y que requieren racionalización. Y a esa racionalización y buscar eficiencia en la inversión pública es la que creo que obedece, la que se creen agencias especializadas y se creen con un objetivo singular y se singularice y se intente integrar, y, además, con un criterio que también creo que ha dejado el Consejero medianamente claro y le felicito por ello, señor Consejero, que es respetar todos los elementos que en nuestro ordenamiento jurídico existen para preservar los derechos y garantías de los trabajadores que ya tienen una posición jurídica propia y, por tanto, si se produce por voluntad de alguien, un fenómeno de los que podría ser, sin problemas, se podría remitir al artículo 44 del Estatuto de los Trabajadores de transmisión de empresas. Pues, entonces se subroguen todas las obligaciones en la misma posición jurídica que ocupaba el anterior titular de la relación jurídica, si no, no se podría producir esa transmisión de empresas o estaríamos en una cesión ilegal del 43 y, por tanto, estaríamos hablando de problemas de otra índole. Pero, en este caso específico, de lo que estamos hablando es de respetar absolutamente los derechos que tengan en su posición jurídica actual trabajadores que son obligados, entre comillas, a entrar en una dinámica organizativa que tiende a la racionalización y a partir de ahí estarán todos los mecanismos que nos asisten en el Estado de derecho para resolver los problemas derivados de esa integración con total normalidad y con total respeto al objetivo. Y como el objetivo lo tenemos que compartir todos o por el contrario estaríamos haciendo trampas saduceas con el objetivo final, que es una Administración más eficiente en la consecución de un objetivo que trabaja con un material que es distinto, que es el elemento con que cualquier persona se encuentra vinculada inmediatamente con la realidad que es su empleo. Por tanto, ahí tenemos que poner lo mejor de nosotros mismos en facilitar todos los procesos que vayan a permitir la racionalización del objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Esa eficiencia, esa no diferenciación y esa incidencia en el papel y en revalorizar el papel de lo público es lo que quiero subrayar en el día de hoy. Tendremos oportunidad de trabajar en otros aspectos concretos cuando conozcamos apuradamente cual sea todo el esquema, pero hoy a nosotros, a nuestro Grupo Parlamentario Socialista, nos satisface que de lo público no se abdique de una función principal, porque de lo contrario sí podría ocurrir lo que el señor Valderas, de alguna manera, alertaba o nos llamaba la atención de que dejado lo público a lo mínimo en aspectos de este tipo, en lo organizativo, incluso en la prescriptividad y en la obligatoriedad de acudir a los servicios públicos de empleo, donde ahí he de confesar que yo particularmente soy todavía más furibundo respecto a cuál debe ser el papel de lo público.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, como la legislación europea, en este caso, nos obliga a admitir supuestos que no estaban en la reforma del 2004 del Estatuto de los Trabajadores como son las agencias privadas con ánimo lucrativo, pues ahí sí desde el Grupo Parlamentario Socialista, desde ya, anunciamos, porque sabemos que esa es también la visión de la Consejería, que cualesquiera con ciertos que en su momento la agencia pública realice con agentes privados para intermediar en los fenómenos de colocación habrán de ser sometidas a todas las garantías para que no se produzca la selección natural que las agencias privadas siempre tienden a ocupar en los espacios, que es la selección de los sujetos beneficiarios o destinatarios de su acción. Esto es, profesiones lucrativas y de fácil acomodación entre tanto que lo público debería quedar reducido a lo marginal, y no es esa la vocación de lo público que tenemos los socialistas, sino la de actuar en todos los espacios, y de ahí estaremos en ese objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene usted la palabra, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, voy a tratar de contestarles por el orden que me han expuesto ustedes, aunque en algún momento le haré alguna referencia cruzada por los temas comunes que han expuesto.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, el portavoz de Izquierda Unida, coincido con usted que este tema es un tema complejo, pero no por complejo deja de ser absolutamente necesario y, por lo tanto, a pesar de la complejidad vamos a abordarlo de manera decidida, porque creo que la reforma de los servicios públicos de empleo es una asignatura pendiente que no solo teníamos Andalucía, sino que tenemos en toda España desde hace yo creo treinta años. Y, por lo tanto, sí que es verdad que en Andalucía una vez más podemos decir que somos pioneros al abordar la reforma del servicio Público de Empleo. Ninguna otra comunidad autónoma ha abordado el tema de la reforma del Servicio Público de Empleo tal cual la estamos planteando hoy aquí en esta Comisión con esta profundidad y con este calado.</parrafo>
        <parrafo>Y usted decía: «Parece que la orientación que tienen ustedes es sostenible». Pero a mí me gusta añadir lo de «solidario», pues coincidimos una vez más, señor Valderas, no solo en esto, sino que nosotros hablamos de la economía para la igualdad. Lo ha escuchado usted al Presidente, nos ha escuchado en todo lo que son nuestros proyectos y nosotros también coincidimos con esto con su grupo, es decir, creemos que la igualdad y más en este momento, en un momento en que la crisis económica ha afectado notablemente a los más necesitados, a las personas que menos tienen, la igualdad es un principio que siempre hemos compartido, siempre ha estado presente en nuestras políticas y siempre va a estar en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Hace usted también referencia, señor Valderas, al tema del VII Acuerdo de Concertación. Es cierto que el VII Acuerdo de Concertación, en su núcleo principal, casi la mitad de las medidas tienen que ver con la Consejería de Empleo, es mayoritario en su configuración.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto al SAE recoge usted muy bien su intervención que allí se trató y se acordó esa reforma necesaria que el Servicio Andaluz de Empleo tenía que tener, pues tiene una serie de medidas que van a ser contempladas todas y cada una de ellas en la reforma que vamos a llevar a cabo. Nuestro compromiso es un compromiso firme con este acuerdo de concertación. De hecho, los sindicatos no están ausentes y los empresarios no están ausentes de este proceso. De hecho, lo que hoy les estoy exponiendo a ustedes también ha sido tratado en el seno del Servicio Andaluz de Empleo, en el que, al principio del mes de septiembre, como no puede ser de otra forma, se lo expusimos, y ya saben ustedes que allí están sentados los sindicatos mayoritarios y la Confederación de Empresarios de Andalucía, y, por lo tanto, tienen conocimiento de lo que es el contenido de lo que va a ser la reforma del SAE.</parrafo>
        <parrafo>Les tengo que decir, como han visto ustedes en sus declaraciones, que, en principio, la filosofía que les estamos exponiendo, el camino que tenemos que recorrer es un camino en el que ellos están de acuerdo porque está dentro de esos acuerdos a que llegamos en el VII Acuerdo de Concertación.</parrafo>
        <parrafo>Y usted comparte, como muchos otros, el temor a lo que son las agencias privadas de contratación. Pero, mire, señor Valderas, lo he dicho ya en algunas ocasiones, públicamente, y lo vuelvo a repetir aquí, en esta Comisión, que el objetivo que tiene, en principio, este Gobierno es potenciar al máximo posible el servicio público de empleo, porque son muchísimos los recursos que los andaluces tenemos ahí puestos, y no nos podemos permitir el lujo de que eso funcione de una manera que no sea eficaz, eficiente, con transparencia. Es el deseo que yo creo que compartimos todos los andaluces y todos los representantes que estamos aquí, hoy, en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, esto no significa que yo crea que el SAE funciona mal. Yo creo que el SAE funciona bien, y lo quiero dejar claro, porque el señor Loaiza —y luego abordaré cuando le conteste a sus cuestiones—, en una de las interpretaciones, ha dicho que el SAE funciona mal. Yo no creo que el SAE funcione mal. El SAE es el fruto de una serie de años en los que las políticas de empleo se han gestionado de una determinada forma, pero que, hoy por hoy, admite cualquier comparativa con cualquier servicio público de empleo de España, porque nos llevaríamos una sorpresa agradable para los andaluces al ver que, cuando yo cojo cualquiera de los parámetros de los servicios que está prestando el Servicio Andaluz de Empleo y los comparo con otras comunidades autónomas... Y no voy a caer aquí en la tentación normal de estas contestaciones, de estas intervenciones, de compararle Andalucía con otras comunidades autónomas gobernadas por otros partidos políticos, pero sí les digo que admite cualquier comparación y salimos, de esa comparación, bien parados en Andalucía. Ahora es necesario mejorar, sin ninguna duda. Y luego contestaré, en el turno de contestación al señor Loaiza sobre esta cuestión, con más profundidad.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Respecto a los temas de financiación, es un compromiso de este Gobierno el tema del empleo, la competencia del empleo, y, por lo tanto, verán ustedes, quedan unos días para presentar lo que son los presupuestos, pero verán ustedes cómo el empleo está priorizado y no va a bajar en absoluto, sino al contrario, va a incrementar lo que son las partidas que tenemos, y, por lo tanto, en el SAE van a ver ustedes reflejadas las partidas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, yo creo que en este momento, siendo importante el dinero, porque siempre lo es en cualquier actividad, mucho más importante es la reorganización de actividades y de servicios que se va a llevar a cabo, porque no solo es que tengamos más o menos dinero, sino que además ese dinero se emplee mejor, no en el sentido de que antes se empleaba más, sino que hay que orientarlo hacia las nuevas necesidades que han surgido en nuestro mercado laboral.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los temas de plantillas, temas de reestructuración, algo que ha sido común también en las intervenciones del señor Valderas y del señor Loaiza, miren ustedes, quiero lanzar un mensaje a todos los trabajadores que están en los servicios de empleo de Andalucía o que están relacionados: no tienen que temer en absoluto por su puesto de trabajo, aquí no sobra nadie, todos tienen su puesto garantizado.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora pasaré a explicar lo que son las cuestiones de reordenación de lo que han sido hasta ahora las diferentes organizaciones que conformaban todo el entramado del empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>He expuesto en mi intervención dónde, cómo se iba a configurar FAFFE, cómo pasaba a lo que era la nueva estructura. El señor Gallego lo ha dicho muy bien. El señor Loaiza ponía algunas dudas sobre lo que es este proceso en el que FAFFE se va a integrar y en qué medida se iba a integrar o cuál era el procedimiento en que se iba a integrar. Se lo ha dicho el señor Gallego: es justamente por esa vía que contempla el Estatuto de los Trabajadores, es un sistema de sucesión de empresas en el que no se van a funcionarizar las personas que están fuera del sistema, no se funcionariza absolutamente a nadie, sino que siguen siendo sencillamente lo que son, empleados con unas condiciones laborales, y con esas condiciones laborales se van a integrar, como no podía ser de otra forma, en la nueva Agencia Especial. Ahora, eso sí, optimizando, como vengo repitiendo, las funciones que se van a cumplir.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señor Loaiza, yo no pongo en duda los procesos de selección que tiene ninguna empresa, sea pública o privada, en este país. No solo tenemos sistemas de selección en las administraciones públicas para elegir a los funcionarios: todas las organizaciones tienen sus sistemas de selección. Y, mire, yo, de verdad, no creo que en ningún caso haya sido un mérito tener una participación política en el Partido Socialista para pertenecer a ninguna de esas plantillas. Ahora, también le digo que no creo que sea un demérito, yo nunca ha considerado un demérito cuando alguien ha militado en el Partido Popular, en Izquierda Unida o en cualquier otro partido. De sus intervenciones constantes parece que el tener una participación política sea un demérito para poder acudir a cualquier función. Yo no creo que eso sea un demérito. Le digo sinceramente que yo, como Consejero, como ciudadano, creo que la política es una actividad que nos honra, y como actividad que nos honra nunca consideraría un demérito el que una persona haga de esto una parte de su vida.</parrafo>
        <parrafo>Además, para terminar con la intervención que ha hecho el señor Valderas, mire, para nosotros, los emprendedores son fundamentales, y quiero explicarles un poco más en detalle por qué son fundamentales y por qué vamos a incrementar todo lo que está relacionado con ellos a partir de ahora.</parrafo>
        <parrafo>Los emprendedores son fundamentales porque el futuro, lo que es el emprendimiento y, en la medida en que los trabajadores adopten el emprendimiento, va a marcar la velocidad de salida de la crisis que tenemos y va a marcar el que se recuperen un montón de puestos de trabajo en Andalucía. Porque, ya, grandes inversiones de esas empresas que venían antes, que fundamentalmente iban buscando diferenciales de los costes productivos, no se van a dar; estas empresas, no solo aquí, en Andalucía o en España, sino en todo el mundo desarrollado, saben ustedes que tienen otra orientación y, por lo tanto, eligen otros destinos productivos, como son países del sudeste asiático, países iberoamericanos, otros destinos en los que los costes de mano de obra son más baratos que aquí. China, por ejemplo, es otro de los destinos que llevan. Pero eso no puede ser lo que nosotros, como Andalucía, deseamos para los andaluces. Nosotros, para los andaluces, deseamos una economía sana y fuerte, con empleos de calidad, y eso significa que el modelo chino de bajos salarios, de ningún tipo de condición social, de prestación social, no es el modelo al que tenemos que tender; nuestro modelo es un modelo distinto, y si no podemos esperar que esas grandes corporaciones vengan aquí a invertir ya, por lo que es su modelo de inversión, tendremos que fomentar lo autóctono, tendremos que fomentar lo nuestro. Nosotros, para esas personas que están en desempleo, vamos a tratar de que, en un itinerario de inserción, a través de orientación, a través de formación, finalmente, si es posible, tengan un trabajo por cuenta ajena de calidad. Pero, si ese trabajo por cuenta ajena no se da, el trabajo por cuenta propia es una opción muy viable, y nosotros lo que vamos a hacer es potenciar esa opción, no solo con los instrumentos que teníamos hasta ahora mismo, sino poniendo en marcha un fondo de los nuevos instrumentos financieros que tenemos en la Junta de Andalucía y que también fueron acordados en el VII Acuerdo de Concertación, por el cual una de estas personas que entra por un itinerario y se forma, finalmente, tenga la posibilidad de pedir un aval, de pedir un préstamo reembolsable para poder iniciar su actividad. Que a estas personas, que tenían conocimiento, formación y oportunidades, y acudían al sistema financiero y no tenían esa oportunidad, desde la Junta de Andalucía les ofertamos un instrumento para que puedan realizar su actividad, para que puedan hacer su sueño personal una realidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Y hacía dónde se tienen que orientar? Era la última cuestión que me planteaba. Bueno, yo creo que lo tenemos bien claro: la orientación tiene que ser hacia los sectores de futuro, no hacia los sectores de pasado, esos sectores que, si es verdad que nos viene una riqueza a nuestra región, pero que en algunos casos fue una riqueza efímera y una riqueza que ha desestabilizado muchísimo el sistema.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros esos sectores los tenemos priorizados. ¿En qué programa? En el programa Andalucía Sostenible están clarísimamente marcados, y no solo son los sectores nuevos los sectores que tienen que ver con nuevas tecnologías o con temas de nuevos yacimientos energéticos, sino que le han escuchado ustedes repetidamente al Presidente Griñán hablar de que también se trata de hacer mejor lo que sabemos hacer. En agricultura se ha hecho una apuesta constante por lo que ha sido nuestra Comunidad Autónoma en este sector, y por parte de este Gobierno; pero todavía queda mucho que hacer en temas de nuevas producciones, aplicando nuevas tecnologías... Y sobre todo yo creo que hay una asignatura pendiente tremenda, que es la comercialización. Comercialización a nivel internacional, porque, si no abordamos esta, si no somos capaces de controlar mínimamente los canales de comercialización, siempre estaremos en manos de aquellos que los controlan, y, por lo tanto, cabe una posibilidad de modernizar lo que es nuestra actuación en sectores tan tradicionales como la agricultura, y tan nuestros, o como el turismo, pero sin tampoco rechazar las posibilidades que ofrecen los nuevos yacimientos de empleo, y, por lo tanto, yo creo que por ahí se puede guiar lo que es también el espíritu emprendedor que tenemos en nuestra región.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, respecto a la intervención del señor Loaiza, y tratando de aclarar una de las dudas que reiteradamente tienen sus intervenciones, y es cómo va a quedar finalmente la red para la red del servicio de empleo en Andalucía con las diferentes partes que lo configuran.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, respecto a lo que es el tema de FAFFE, he contestado a lo que sería la cuestión de cómo se integran, y hay otra cuestión que usted pone encima de la mesa y es que se crean dos nuevos órganos.</parrafo>
        <parrafo>El consejo asesor, señor Loaiza, en el SAE ya existe, ya existe. Es una cosa que no creamos nueva. Es un órgano de participación de la sociedad en el Servicio Andaluz de Empleo, y va a permanecer. Y en cuanto a la comisión de control, es un órgano técnico para la rendición de cuentas, y, por lo tanto, no cabe esa interpretación que usted hacía de incrementar más Administración... No: es algo que ya teníamos y que lo único que hacemos es tratar de reordenar con esos objetivos de mayor eficiencia, mayor cercanía y mayor transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, el tema de FAFFE creo que está explicado. Le cabía a usted duda también respecto a lo que es la fundación Red Andalucía Emprende.</parrafo>
        <parrafo>De la Fundación Red Andalucía Emprende no digo nada, porque sigue igual, no va a haber ningún cambio, y, por lo tanto, al no haber ningún cambio, no tengo nada nuevo que contar en esta exposición que estoy haciendo.</parrafo>
        <parrafo>ALPE.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en la intervención que tuvimos el otro día en el Pleno, me sacó usted el tema del Facebook, que había dicho que si iban a depender de los ayuntamientos. Incluso me dijo usted que yo no había dicho la verdad aquí en esta Comisión porque le había dicho que no sabía lo que iba a ocurrir con ellos. Lo que le dije exactamente —está registrado en el Diario de Sesiones por escrito—, lo que le dije exactamente era que estaban negociando el tema con los que ahora mismo forman parte de los consorcios, que son los ayuntamientos, porque, lógicamente, esto no es una sola cuestión de que el Gobierno quiera poner en marcha una medida, sino que nosotros lo que queremos es poner en marcha esa medida consensuando con aquellos con los que tenemos la responsabilidad de hacer esto.</parrafo>
        <parrafo>Los ALPE se van a integrar en los ayuntamientos, también a través de una sucesión de empresas, pero con financiación nuestra. Los ALPE, como usted sabe bien, se financian con una partida finalista que viene del Ministerio, y con esa partida finalista lo que vamos a hacer es —nuestra intención es— pasársela a los ayuntamientos para que, en la igualdad de condiciones que tienen ahora mismo de financiación de estos trabajadores, continúen.</parrafo>
        <parrafo>Usted me pregunta: ¿Y cómo lo van a hacer los ayuntamientos? Eso se lo tendrían que contestar los ayuntamientos, que son los que dentro de su normativa van a introducir estos ALPE. Pero creo que todos los andaluces sabemos, porque conocemos los ALPE, la excelente labor que desarrollan en esos ayuntamientos desde el punto de vista del desarrollo local y de la promoción; que los ALPE trabajan en los ayuntamientos y para sus alcaldes, como no podría ser de otra forma, porque lo que tienen es el interés por desarrollar el ámbito estrictamente local.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros estamos con ellos en esos consorcios, nos coordinamos, y vamos a seguir coordinándonos; pero, en esta intención que nuestro Gobierno tiene de potenciar a los ayuntamientos, lo que creemos correcto es que los potenciemos desde todos los puntos de vista, y, si hay un recurso humano que depende de ellos, pues que no tengan que hacer un trámite adicional, con la financiación que viene desde Madrid, para financiarlos. Por lo tanto, los ALPE pueden estar también tranquilos, porque su situación va a continuar en las mismas condiciones en que están ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Tendríamos también, me preguntaba usted... Creo que con esto quedan configurados todos los que teníamos ahora. Me quedarían solo los directores de las UTDLT, que, como les he dicho, van a formar parte de lo que es el nuevo SAE, la nueva agencia. Estos pasan a lo que es la nueva agencia. Estaban hasta ahora coordinando, a nivel territorial, lo que eran las actuaciones que estábamos haciendo, y, por lo tanto, pasan a formar parte de esa nueva agencia especial.</parrafo>
        <parrafo>E incidía usted también en el tema de los mayores recursos que son necesarios para llevar a cabo esta actuación. Va a haber algo más de recursos, como les digo; pero, fundamentalmente, la mayor potencia la vamos a tener en que esa reordenación y esa utilización de nuevas tecnologías de la información y comunicación van a permitir que nosotros optimicemos recursos humanos y materiales. Porque, mire, vamos a utilizarlo, por ejemplo, en esas conocidas colas que tienen los servicios públicos de empleo, en las que la mayor parte de las personas lo que van es a renovar su demanda de empleo. Es algo que no es deseable, ni para la persona que va, porque no puede tener una prestación de servicio, tiene una pérdida de tiempo en lo que es esta cola, y, además, nosotros creemos que el servicio se puede prestar mejor si para un trámite administrativo tan sencillo, como es la demanda de empleo, sellar la demanda de empleo, nosotros tenemos en cuenta que cualquier acto administrativo que esta persona tenga, y que identifique que tiene la voluntad de estar buscando un empleo, le sirva ya como esa renovación... Pero es que no utilizar los medios telemáticos que tenemos hoy en día, que tenemos en cualquier pueblo de Andalucía, gracias, entre otras cosas, a que nosotros hemos puesto una red Guadalinfo que llega a todos los sitios de Andalucía; el no aprovechar esto para hacer esa renovación nos parecería estar en el pasado y no en el presente, y, por lo tanto, lo vamos a poner en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Si la mayor parte de estas personas, a través de este sistema y a través de la cita previa, ya tiene resuelto lo que es su problema de renovación de la demanda de empleo, nosotros, el personal que allí tenemos lo podemos dedicar, con la formación adecuada, a cumplir otra función de prestación de servicios dentro de lo que son las oficinas. Podemos dedicarlo, por ejemplo, a servicios de orientación.</parrafo>
        <parrafo>Porque usted hace otra apreciación sobre lo que es el tema de orientación, y el tema de si va a desaparecer Andalucía Orienta o no va a desaparecer Andalucía Orienta.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía Orienta va a seguir tal cual está, y nosotros, además, creemos que Andalucía Orienta funciona bien. Y no lo creemos porque sea una impresión, sino porque vemos lo que es el grado de satisfacción que tienen los usuarios, y los usuarios nos dicen que ese funcionamiento está bien, que ese funcionamiento es acorde con la satisfacción que ellos demuestran.</parrafo>
        <parrafo>Lo que vamos a hacer es potenciar la orientación, porque la orientación es la puerta de entrada al resto de prestaciones que hacemos en el Servicio Andaluz de Empleo, y es decisiva, porque, si desde el principio nosotros orientamos bien a las personas, seguramente se reducirá el espacio de tiempo que tardan en encontrar un empleo, y, además, lo encontrarán de mejor forma, y para eso vamos a potenciar el tema de orientación.</parrafo>
        <parrafo>No sobra nadie —tranquilidad también a todos los trabajadores de la red Andalucía Orienta—, nadie sobra, todo va a seguir tal cual está, y lo que vamos a hacer es potenciar en las propias oficinas con recursos que, como están viendo, cogemos del propio sistema y los dedicamos a hacer otra actividad distinta, con formación, con conocimiento, etcétera, lo vamos a dedicar a potenciar esa labor tan importante que es la orientación.</parrafo>
        <parrafo>Me hacía el señor Valderas también alguna apreciación sobre lo que era —disculpe, porque me olvidé al principio, no lo apunté— el tema del acuerdo con el Ministerio de Trabajo, cuál era el contenido. Aunque lo hice público, pero voy a aprovechar esta ocasión para contarles alguna cuestión también que viene a potenciar, desde el punto de vista de la utilización de las tecnologías de la información y de la comunicación, todo lo que vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Miren, hasta ahora, la utilización menor que se hacía de estas tecnologías, sobre todo desde el punto de vista de formación, impedía que muchos pueblos de la Andalucía del interior tuvieran acceso a cursos de formación, que al ser necesario un número mínimo de alumnos no se podían hacer en esos municipios. Pero esto se puede superar con las nuevas tecnologías de la información y la comunicación. ¿Cómo? Pues sencillamente poniendo una gran aula virtual, en la que todas esas formaciones que tienen una oportunidad y son necesarias estén ahí presentes, y que, independientemente de dónde viva un andaluz, independientemente de cuáles son las horas que tenga para poder estudiar, va a tener acceso a esa formación de futuro, que le va a dar la posibilidad o bien de obtener un trabajo, o bien de mejorar un trabajo, o bien de actualizar sus conocimientos en ese principio de la educación permanente. Y, por lo tanto, va a crearse una gran aula virtual, en la que hacía falta la colaboración del Ministerio, porque lo que era la aprobación del catálogo de formación que tenemos era lenta porque muchas veces tardaba más de seis meses, en ocasiones incluso más de un año, y eso hacía que no pudiéramos tener actualizado lo que era ese catálogo para atender a las necesidades del mercado. El Ministerio se compromete a hacerlo dentro de un tiempo razonable, a acortar ese tiempo, para que nosotros tengamos esa posibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cuestión muy importante. Existía una limitación a lo que era la virtualización de los cursos que se podían impartir por este sistema. Y ahora mismo la enseñanza semipresencial, no va a ser totalmente virtualizada sino semipresencial, ha demostrado que para muchos de los contenidos se pueda hacer por Internet. Y hay algunos que es imposible, que son las prácticas; es decir, lo que genera las habilidades del individuo en lo que se le está enseñando. Por lo tanto, una gran aula virtual en la que tenemos una colaboración.</parrafo>
        <parrafo>También va a haber una colaboración en lo que es la intermediación —otro tema muy importante—. ¿Por qué? Porque es cierto lo que dice el señor Loaiza: nosotros tenemos un nivel de intermediación que es, depende de las estadísticas que quiera, pero las que nosotros manejamos, es del 7%. Y, claro, le digo lo mismo que le decía antes: esto es, desde mi punto de vista, poco; pero, cuando voy y veo lo que hacen el resto de comunidades autónomas, resulta que somos de los que más alto tenemos ese nivel de intermediación. ¿Esto me vale como consuelo? No, no me vale como consuelo. Yo lo que quiero es que, como he dicho al principio, se aumente y se potencie lo que es el servicio público de empleo de Andalucía. Y, por lo tanto, lo que intento es alcanzar el máximo nivel de intermediación que se pueda. Pero, al estudiar esto, en principio, nos dimos cuenta de que partíamos de un problema, el problema era que nosotros estábamos restringidos al mercado andaluz tanto desde el punto de vista de la oferta como desde la demanda. Y era bueno, desde el punto de vista de ambas partes, el hecho de aumentar lo que es el mercado atendido por nuestros servicios de intermediación. Y hay una oportunidad encima de la mesa, que es Red Trabaja. El Ministerio de Trabajo puso encima de la mesa la oportunidad, que sin perder un ápice de las competencias que tenemos en Andalucía, ni una sola de las competencias, sí entramos en una colaboración con ellos para que los trabajadores andaluces no solo conozcan las ofertas que hay en Andalucía sino que conozcan las de todo el espacio económico europeo. Y también que los empresarios de todo ese espacio económico europeo conozcan cuál es la posibilidad que tenemos de trabajadores andaluces para poder acudir a cubrir esas ofertas, con lo cual aumenta el potencial. Este es, señor Valderas, otro de los puntos en el que vamos a entrar de acuerdo con el Ministerio.</parrafo>
        <parrafo>Y hay muchos más puntos de acuerdo, otros puntos de acuerdo. Pero como sé que el tiempo es restringido, me van a permitir uno que creo que es de máxima importancia en estos momentos. Y es que tenemos que luchar todos, decididamente, contra la situación de fraude que tenemos en nuestros sectores económicos. Una situación que la podemos denominar de muchas formas: economía sumergida, economía irregular... Como ustedes quieran. Pero que hay que abordarlo de forma decidida, y no solo desde el punto de vista del empleo. Cuando abordamos, en el diseño de esta reforma del SAE, cuáles eran las diversas vías que existían, vimos que la reducción del fraude necesitaba ir más allá de lo que era el empleo. Necesitábamos combinar las competencias que nosotros tenemos con las competencias que tiene Economía desde el punto de vista de su Inspección, y las competencias que tiene Hacienda desde el punto de vista de su Inspección también. De tal forma que, teniendo diversas fuentes con las que tratar de delimitar el problema que tengamos, nosotros abordemos este problema desde el mayor nivel de fraude al menor nivel de fraude. Quiero decir que hay incluso actividades que no se dan ni de alta, y, que, por lo tanto, es difícil, desde la Inspección Laboral, poder acudir a ver cuál es la situación, y que, combinando esas tres actuaciones, esas tres competencias, es mucho más fácil delimitar lo que es el problema. Pues, bueno, esto creo que no solo hay que hacerlo a nivel autonómico sino que hay que combinar estas actuaciones también con la información que se tiene a nivel nacional. Y hay otro punto del acuerdo, que tiene esta finalidad, y que, por lo tanto, creo que cierra el sistema. En el cual, si se dan cuenta lo que estamos haciendo, sencillamente es: Tenemos un modelo económico, un modelo que se llama Economía Sostenible, Andalucía Sostenible. El futuro está trazado. Dentro de este futuro, con 146 proyectos dentro de él, nosotros tenemos la necesidad de que nuestro mercado laboral sea un mercado más eficiente, un mercado en el que cada vez los andaluces tarden menos en volver a la situación laboral de empleo, con empleos de calidad y mejor cualificados. Y eso no solo residía en lo que es la reforma que se está haciendo a nivel nacional, sino que se necesitaba completar, positivizando lo que eran las políticas activas de empleo y el principal recurso que tenemos en Andalucía, que es el Servicio Andaluz de Empleo. Este es el objetivo que perseguimos.</parrafo>
        <parrafo>Esto es un servicio que está siendo mirado como pionero en toda España. Y, sinceramente, espero la colaboración de todos ustedes para hacer de esto una realidad para el bien de todos los andaluces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

