<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>388</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Turismo, Política de turismo</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000551</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000551. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, a fin de informar sobre las actuaciones que se desarrollarán para la promoción de Andalucía como destino turístico correspondientes al Plan de Acción 2010 (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. María Lourdes Martín Palanco, D. Manuel García Quero, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, Dña. María Dolores Cañero Pedroche y D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la segunda solicitud de comparecencia de este punto del orden del día, en este caso solicitada por el Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre las actuaciones que se desarrollarán para la promoción de Andalucía como destino turístico correspondiente al Plan de Acción 2010.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante la Comisión a petición del Grupo Parlamentario Socialista para informar sobre el Plan de Acción Otoño-Invierno 2010.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, mis primeras palabras tienen que ser de gratitud hacia el grupo parlamentario por el interés que demuestra en este plan de acción, porque en la pasada sesión parlamentaria, perdón, plenaria apenas pude adelantarles las líneas generales, pero en el tiempo reglamentario que tengo hoy para contestar quisiera desgranar todas esas innumerables acciones para estos meses.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hemos tenido un intenso verano. Y sin pararnos ni siquiera a frenar un poquito el ritmo, sino todo lo contrario, acelerando la marcha de nuestro trabajo, queremos prolongar los buenos resultados de la actividad turística con un plan de acción específico hasta que se acabe el año.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a asumir, en un momento económicamente complicado como este, una apuesta ambiciosa sin parangón. Y vamos a movilizar, en estos cuatro últimos meses del año, una inversión inigualable en la industria turística andaluza. Doce millones de euros en más de ciento sesenta y cinco acciones promocionales y de comunicación, porque el turismo ha vuelto a demostrar que es una industria clave para el futuro y la punta de lanza de nuestra recuperación económica. En estos meses nos adentramos en una etapa ilusionante y positiva, en la que todos confiamos, y en cuyo horizonte ya alcanzamos a ver esperanzadoras previsiones de recuperación económica y crecimiento de empleo. Y vamos a aprovechar al máximo todas nuestras posibilidades para avanzar con un completo programa de acciones que va a dejar claro que Andalucía no se cierra en ninguna época del año, que estamos abiertos los 365 días del año.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si me lo permiten, quisiera hacer un breve balance del primer semestre, antes de detallarles en qué va a consistir este plan de acción.</parrafo>
        <parrafo>Voy brevemente a repasar cuáles han sido las cifras que ha arrojado la actividad turística entre el mes de enero y julio de este año, a falta de que estén disponibles las correspondientes al mes de agosto y el acumulado de verano.</parrafo>
        <parrafo>En julio, Andalucía ha concentrado una de cada cuatro pernoctaciones de turistas españoles que se contabilizaron en el territorio nacional. Andalucía se convierte en líder en el movimiento hotelero para los turistas nacionales, con 3,4 millones de pernoctaciones registradas en este mes, más 2,2, y el mayor volumen de nuestro país, y un 65% más que la registrada por nuestro más inmediato competidor, la Comunidad Valenciana.</parrafo>
        <parrafo>En el período acumulado de enero a julio, el turismo nacional mantiene su fidelidad con nuestro destino. Se han registrado más de trece millones de pernoctaciones de turistas nacionales en Andalucía, más 1,3. También es destacable que Andalucía se mantenga como uno de los destinos de referencia del ámbito internacional.</parrafo>
        <parrafo>En el mes de julio aumentaron tanto el número de turistas extranjeros que eligieron Andalucía como destino, más 2,4, pero aún lo hizo más el gasto turístico, que en julio llegó a alcanzar los 900 millones de euros, más 5,4.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a lo acumulado entre los meses de enero a julio, Andalucía es una de las tres únicas comunidades turísticas españolas, junto a Canarias y Cataluña, que arroja resultados positivos en el turismo internacional, 1,6 en crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Y si positivas son las cifras de visitantes internacionales en estos meses, más son las relativas al gasto de turistas en su estancia. El gasto medio por turista extranjero se ha situado en una media de 1.053 euros, la cifra más elevada de todo el territorio nacional.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, sé lo que decía anteriormente, las cifras que les acabo de exponer, a falta de datos oficiales de agosto, junto a la sensación que nos transmiten los empresarios del sector, parecen confirmar que el cierre de los meses de verano van a arrojar cifras razonablemente positivas y esperanzadoras. Pero el objetivo último es consolidar estos buenos resultados y para conseguirlo hemos diseñado y vamos a desplegar el Plan de Acción septiembre-diciembre 2010.</parrafo>
        <parrafo>Para poner en marcha el plan, nuestra industria tiene los motores a pleno rendimiento, intensificará, aún más si cabe, el trabajo que viene desarrollando. El mensaje para todo aquel que desee vivir una experiencia turística única es que siempre estamos disponibles. Como antes también decía, Andalucía no se cierra, está abierta los 365 días al año. Para ello, en los cuatro últimos meses del año, de septiembre a diciembre, vamos a desarrollar 165 actuaciones de promoción y comunicación con un presupuesto cercano a los doce millones.</parrafo>
        <parrafo>Este completo programa equivale a un promedio aproximado de 1,36 acciones promocionales y de comunicación por día, una ratio que muy pocos, señorías, destinos pueden igualar, y que va a llevar nuestra oferta a más de treinta países, entre tradicionales para nuestros destinos y emergentes.</parrafo>
        <parrafo>Primero. Plan de Acción Andalucía y España. Vamos a cuidar especialmente los mercados que mejor respuesta dan a nuestros destinos, para ello redoblamos esfuerzos en el mercado nacional, para continuar siendo líderes en una inversión en una comunicación que supera los tres millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Primero. Andalucía es tu casa, conoce todos sus rincones está siendo la mejora campaña de las que hemos puesto en marcha. Cada vez son más los andaluces y las andaluzas que quieren encontrar en su tierra esos rincones que no conocen y vivir experiencias y emociones que no tenían.</parrafo>
        <parrafo>Lo segundo que ya vamos a poner en marcha, aprovechando la Feria Internacional de Turismo Interior, que es Tierra Adentro, la campaña Turismo Interior. El turismo de naturaleza, el turismo gastronómico, está siendo muy atractivo. Por tanto, ese turismo interior, que se recupera, que viene beneficiado por las comunicaciones, especialmente la llegada de los Ave y la mejora de nuestros aeropuertos y las autovías está muy de moda en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Tercero. Puentes y fines de semana. El turista del siglo XXI acorta las estancias, pero las hace más frecuentes. Tenemos tres puentes de aquí a final de año: el puente del Pilar, el puente de los Santos y el puente de la Constitución. Por tanto, el año pasado fuimos muy bien en esta campaña, la vamos a mantener.</parrafo>
        <parrafo>Por último, Andalucía en Navidad. Diciembre 2009 supuso unos datos, sobre todo en turismo internacional, mejores que los de 2007, que es el año histórico para esta Comunidad Autónoma. Vamos a intentar que este año se repitan o se mejoren.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, un tema muy importante: vamos a hacer un esfuerzo sin precedente en Sierra Nevada. Nos parece que Sierra Nevada, que este año en julio ha aumentado un 60% las visitas respecto al año anterior, requiere una acción especial, y vamos a hacer promociones especiales en el tema de Sierra Nevada.</parrafo>
        <parrafo>En el mercado internacional, además de la importante apuesta que vamos a hacer por el nacional, tenemos previsto una importantísima apuesta en la internacionalización de nuestras acciones promocionales:</parrafo>
        <parrafo>El primer gran objetivo: recuperar el mercado británico, que, como saben, ha sido nuestro gran compañero de viaje durante tantos años. El turismo británico durante esta crisis financiera mundial está dejando cifras de caída en nuestro país de dos dígitos de media. Ante este panorama preocupante, Andalucía puede considerarse un destino privilegiado por ser la región que anota una menor caída de los turistas británicos. Fíjense en el dato: -11,4 en el semestre, tras Canarias, que ya está registrando una recuperación para este mercado. Precisamente las positivas cifras de Canarias, uno de nuestros principales competidores para este mercado, y el hecho de que la economía británica pisó el acelerador al avanzar en su PIB un 1,1 entre abril y junio, frente al 0,3 que registró entre enero y marzo, nos hace pensar que ya podemos estar a las puertas de la recuperación de este mercado.</parrafo>
        <parrafo>Con este objetivo vamos a aprovechar el estado de ánimo que se genera en la World Trade Market de Londres —usted sabe que es una de las ferias más importantes del mundo—, para poner en marcha diversas acciones directas dirigidas al consumidor final, que tendrán también como escenario otras ciudades inglesas, así como la capital irlandesa. Son muchas las novedades, pero destaca especialmente la acción por la que vamos a convertir durante unos días uno de los símbolos comerciales británicos, Harrods, en nuestro mejor escaparate. Para ello implementaremos el programa promocional que tan buen resultado nos dio en el mercado nacional con el acuerdo con el Corte Inglés, asociando la marca Andalucía con los almacenes Harrods, conectando la imagen de nuestra Comunidad con las cualidades de uno de los más reconocidos centros de consumo del Reino Unido.</parrafo>
        <parrafo>El segundo gran objetivo de nuestro plan estará destinado a los mercados consolidados de Europa: Alemania, Francia, Italia y Holanda. Quédese con estos datos, señoría:</parrafo>
        <parrafo>Estos mercados, durante 2010, están dando grandes cifras a Andalucía, con subidas en el primer semestre de hasta dos dígitos, como es el caso de Francia e Italia, con incrementos del 21,2% y 25%, respectivamente. Y una consolidación sólida en el caso de Alemania, que es nuestro segundo mercado extranjero más importante, y el primero a nivel mundial por gasto turístico. Así como en el caso de Holanda, que en este primer semestre ha crecido en llegada a nuestra región en un 2,4%. Para mantener este buen registro, vamos a premiar este excelente comportamiento con la proyección, durante este otoño-invierno, de campañas de comunicación y acciones de promoción específicas en todos estos países.</parrafo>
        <parrafo>También, en el plano internacional, hemos planificado acciones destinadas a otros mercados emisores europeos, como son los nórdicos. Los países nórdicos están siendo, también, unos grandes aliados para el destino andaluz en esta crisis. Sirva como ejemplo el buen comportamiento de Dinamarca, Suecia, Noruega, que, durante este primer semestre, registraron en Andalucía subidas de pernoctaciones en los siguientes datos: 19%, 14% y 22%, respectivamente. Estos mercados ayudan a conseguir los objetivos estratégicos de desestacionalización porque diversifican la oferta, tanto por motivación como geográficamente, y, además, mejoran los ingresos por turista. Por ello, durante este próximo cuatrimestre, se realizarán un total de siete acciones promocionales para estos mercados, con una especial incidencia en segmentos como el golf.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto. En el plano internacional, nos abrimos a nuevas puertas, a países del este europeo y Rusia. Con acciones que usted conoce muy bien, como la ampliación del plan turismo senior europeo para la temporada 2010-2011, acertamos y, gracias a la apuesta que hicimos por ese proyecto piloto, más del 75% de los turistas que llegaron a España con este programa eligió Andalucía frente a la opción Baleares. El programa senior se puso en marcha en 2009, con un presupuesto inicial de 11 millones de euros. La Administración general del Estado aportó seis, y las comunidades autónomas de Andalucía y Baleares, dos y medio cada una. Quiero destacar que en este programa participaron una veintena de hoteles andaluces, que mantuvieron su actividad en invierno, sumando su esfuerzo a los más de cincuenta touroperadores en los 15 países de origen y 22 líneas aéreas que participaron en este programa de turismo.</parrafo>
        <parrafo>Esta nueva edición nace, además, con un impulso complementario, ya que este verano firmamos un importante acuerdo con el touroperador ruso Natali Tours para promocionar a Andalucía en este creciente mercado y alcanzar un incremento previsto del 40% de llegada de turistas rusos a nuestra región. Prácticamente lo vamos a doblar, porque en 2009 recibimos unos 5.400, y estamos hablando de 9.000.</parrafo>
        <parrafo>El turismo ruso es muy importante para nuestra industria, ya que son viajeros que tienen estancias vacacionales largas, un perfil medio-alto y un gasto medio diario de los más elevados entre los visitantes internacionales.</parrafo>
        <parrafo>En el turismo senior se me olvidó comentarle que ampliamos la opción a toda la costa andaluza. En las pasadas, se acordará que fueron Málaga, Cádiz y Huelva, y ahora se incorporan la costa tropical de Granada y la costa de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Quinto. En el ámbito internacional, merecen un apartado especial las acciones promocionales que vamos a desarrollar en un mercado latente como China. La misión que emprendimos en el mes de julio a la Expo de Shanghai nos permitió, entre otras acciones, firmar importantísimos acuerdos turísticos con el gigantesco mercado chino. Estuvimos presentes en la mayor exposición universal celebrada hasta el momento, y hemos abierto las puertas a uno de los mayores mercados del mundo, y de los que más rápido están viendo crecer sus cifras emisoras de turismo: el año pasado, 47 millones de turistas.</parrafo>
        <parrafo>Ya en los próximos cuatro meses estoy convencido de que veremos algunos resultados de los convenios que celebramos en la Expo, como el acuerdo con el touroperador [...], especializado en viajes de lunas de miel, o los relativos a turismo de golf, los idiomáticos, o la puesta en marcha del centro de iniciativas turísticas y turismo idiomático de Andalucía, sobre lo que después, en el turno de preguntas, tendré ocasión de extenderme.</parrafo>
        <parrafo>Son acciones, señoría, a través de las cuales comenzamos a sembrar en mercados de interés una visión de largo recorrido, y que en nuestro objetivo también llegamos hace ya tiempo al mercado americano, Estados Unidos, que sería la sexta apuesta.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero señalarle una cosa: en los primeros seis meses, que de esto me quedé el otro día sin poderle contestar en el Pleno, de este año, este mercado ha mostrado una excelente recuperación, un crecimiento muy positivo en todos los indicadores. De hecho, hemos aumentado en un 16,2% el número de viajeros estadounidenses alojados en hoteles, situándose en 88.787, y también hemos aumentado el número de pernoctaciones, que han crecido prácticamente un 17%, 16,9, con un total de 374.971, siendo su estancia media ligeramente superior al ejercicio 2009.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto, todo esto, le doy estos datos sin la presencia de Michelle Obama, que, lógicamente, contribuye a un extraordinario sistema de promoción turística.</parrafo>
        <parrafo>Séptimo, el plan de acción binomio turismo-deporte. El último cuatrimestre del año también va a ser el momento de seguir reforzando a Andalucía como sede de eventos deportivos. Voy a ir... El Andalucía Valderrama Master Golf, que anoche presentamos, que se va a desarrollar en el mes de octubre, del 28 al día 31. El [...] de vela Almería, que se va a celebrar en el puente del Pilar. El Desafío Doñana, que se ha celebrado este fin de semana y que ha sido un éxito increíble. O lo que ha significado también, señoría, la salida, en el 75 aniversario, de la Vuelta Ciclista a España, con esa contrarreloj por equipos, nocturna, que es un antes y un después en la Vuelta Ciclista.</parrafo>
        <parrafo>Quiero terminar, señorías, diciendo que el otoño es un momento para que realicemos un maravilloso sprint antes de que finalice el año, un gran esfuerzo promocional para un gran destino. Aunque los trabajos son, como siempre hemos dicho, una carrera de fondo, aceleramos la marcha para entrar en el próximo ejercicio con más fuerza que nunca. Estamos preparados y convencidos de que el mejor premio es seguir apostando por la excelencia, por la sostenibilidad y por la innovación del turismo en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Ahora es el turno del Grupo Socialista. Su portavoz, la señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la importancia del tema a tratar bien merecía que se solicitara su comparecencia para conocer a fondo todas esas acciones promocionales que la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte va a desarrollar, de aquí a final de año, en una materia tan importante como es la promoción turística de nuestra Comunidad. Es cierto que en la última sesión plenaria apenas tuvo usted tiempo de mencionar más que algunas de ellas, las más destacadas. Pero hoy sí hemos podido conocerlas en profundidad, y por eso queremos agradecer, en primer lugar, toda la información detallada que nos ha dado acerca del plan de acción específico que se va a desarrollar en los próximos meses.</parrafo>
        <parrafo>Antes de entrar a valorarlo en detalle, desde mi grupo quisiera destacar y agradecer el esfuerzo económico tan importante que el Gobierno andaluz va a invertir en acciones de comunicación y promoción de Andalucía como destino turístico. Este esfuerzo económico —estamos hablando de 12 millones de euros—, una vez más, pone de manifiesto que el Gobierno de la Junta de Andalucía sigue apostando de manera clara y decidida por el turismo, por la industria turística de nuestra Comunidad, y por este motivo valoramos muy positivamente que desde el Gobierno andaluz no se escatimen esfuerzos para seguir desarrollando una intensa actividad de cara a la promoción de Andalucía como destino turístico de primer orden; además, a todos los niveles: a nivel regional, nacional e internacional. Tenemos que seguir sumando turistas y coincidimos con usted en que debemos aprovechar esa magnífica estela que nos ha dejado el verano para que continúen esos buenos resultados que usted nos ha traído y que reflejan la buena marcha de la actividad turística en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario que los buenos resultados, en términos turísticos, continúen a lo largo del año, de ahí la importancia de intensificar la promoción a lo largo de los próximos meses.</parrafo>
        <parrafo>Realmente, la promoción turística de nuestra tierra debe ser constante, y me consta que es así, que se promociona a lo largo de todo el año. En este sentido, nos parece todo un acierto la campaña de Andalucía no se cierra, pues está abierta los 365 días al año a los turistas, dispuesta a ser el escenario donde los visitantes puedan gozar de unas experiencias únicas y satisfactorias en cualquier época del año. Eso es, precisamente, lo que queremos: que disfruten tanto de su estancia en Andalucía que siempre deseen volver.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted, señor Consejero, que va a ser más de 165 el número de actuaciones que se van a poner en marcha. Esto quiere decir que la imagen de Andalucía se va a ver, va a estar presente diariamente en nuestro país y en otros muchos. Esto nos parece interesante, que se siga trabajando por atraer el turismo interno, tanto el de Andalucía como el del resto de comunidades, ya sea para escapadas cortas de fines de semana, de puentes y, cómo no, las principales citas turísticas en las que este turismo, el turismo nacional, sigue demostrando, año tras año, su fidelidad a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta al turismo internacional, queremos destacar, sobre todo, esa apuesta por recuperar a los turistas británicos, que tan buenos datos han aportado siempre, por lo que nos parece muy oportuno que se mantenga la presencia de Andalucía en citas tan importantes como la World Travel Market, de Londres, para mostrar nuestra oferta turística al mercado británico. Más positivo aún: que se desarrollen acciones promocionales también en Dublín. Compartimos, por tanto, ese objetivo. Igualmente interesante nos parece el objetivo de consolidar el turismo procedente de países como Alemania, Francia, Italia y Holanda.</parrafo>
        <parrafo>Creemos muy acertada la decisión de planificar acciones destinadas a otros emisores, como los países nórdicos. Esto puede parecer muy interesante de cara a la desestacionalización, ya que son grandes amantes del golf, y las bondades de nuestro clima, y la calidad de los campos de golf que podemos ofrecerles, hace que pongan sus ojos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al programa de turismo senior, Europa, quisiera felicitarle no solo porque vuelva a ponerlo en marcha, sino también por la ampliación para esta nueva temporada. Este programa va a ser un elemento fundamental para conseguir romper con la estacionalidad, puesto que se prolonga a lo largo de los meses de temporada media y baja, y esto va a contribuir, de una manera decisiva, a que los hoteles puedan permanecer abiertos, que se mantengan los puestos de trabajo de los profesionales de este sector. Y esto es siempre una gran noticia para nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Así que le damos la enhorabuena por la ampliación de este programa, y esperamos que las previsiones de las que nos ha hablado, de que se pueda duplicar ese número de turistas rusos que llegan a nuestra tierra, se pueda, felizmente, alcanzar.</parrafo>
        <parrafo>China. Es otro gran mercado que puede darnos grandes resultados. Y, en este sentido, tengo que felicitarle por esa semana frenética, por el trabajo excelente que ha realizado usted a lo largo de su visita a ese país, por los acuerdos que ha logrado. Pronto veremos los resultados, que, no me cabe duda, serán muy beneficiosos para toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más, señor Consejero. Le animamos a que siga trabajando usted en esta misma línea.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

