<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>452</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Administracion institucional, Ayuda a las empresas, Desarrollo económico, Director de empresa, Madrid</materias>
    <numero_expediente>8-09/PE-005203</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PE-005203. Pregunta escrita relativa al nombramiento del Director del Centro de Negocios de Empresa de Andalucía dependiente de la Agencia IDEA, situado en Madrid (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa al nombramiento del Director del Centro de Negocios de Empresa de Andalucía dependiente de la Agencia IDEA, situado en Madrid. De nuevo tiene la palabra para su formulación la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta siguiente es cuál ha sido el criterio para el nombramiento del actual Director del Centro de Negocios de Empresa de Andalucía, dependiente de la Agencia IDEA.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como he tenido ocasión de responderle con anterioridad, o de comentar en la respuesta anterior, el Centro de Negocios de Empresa de Andalucía en Madrid forma parte de la Agencia IDEA, de la Agencia de Innovación, no es un ente con personalidad jurídica propia, y, debido a la ausencia de personalidad jurídica propia, el centro no tiene un director en el sentido al que usted se refiere.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Entonces entiendo que no hay ninguna persona responsable de la Agencia IDEA que pueda controlar el buen funcionamiento del centro y si se están cumpliendo los objetivos o no de su constitución de asesoramiento debido a esa empresa. Y si no hay nadie, ningún director, no hay nadie que controle ese objetivo, ¿cómo podemos saber ni siquiera si se abren las puertas de ese centro todos los días?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo no le he dicho eso. Le he dicho lo que le he dicho, señoría. Le he dicho que el centro no cuenta con un director en tanto que no tiene personalidad jurídica propia, las labores de dirección del mismo se realizan por Fagia. Saben ustedes que Fagia es una entidad dependiente de la agencia de Innovación, de la Agencia IDEA. Y Fagia tiene subcontratado para ello a una empresa de servicios que realiza la gestión integral del centro. Por tanto, no hay esa preocupación, no hay motivos para esa preocupación que usted me traslada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

