<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>558</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Provincia de Cádiz, Rehabilitación de edificios</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000482</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000482. Pregunta oral relativa a la rehabilitación de la barriada de La Piñera, en Algeciras, Cádiz (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con respuesta oral en comisión, relativa a la rehabilitación de la barriada de La Piñera, en Algeciras, Cádiz. Para realizar la misma, tiene la palabra el señor García Rodríguez, portavoz de Izquierda Unida Los Verdes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, no puedo evitar el..., me tengo que lamentar de lo que se ha conocido recientemente de la opción por el Corredor Mediterráneo hace unos minutos, con lo cual, lo que ha dicho el señor Mesa tiene un carácter profético-dramático. Pero, en fin, eso es lo que hay.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, con respecto a la pregunta que le formulamos, señora consejera, los bloques de pisos situados en las calles Ebro, Pisuerga, Jalón y Jarama, de la barriada de La Piñera, en Algeciras, Cádiz, están inmersos en las fases tercera y cuarta del Plan de Rehabilitación Integral de Viviendas de la mencionada barriada. En este sentido, los vecinos fueron realojados en otros, construidos por la Administración autonómica en la barriada de Los Toreros, con el objeto de proceder a la demolición de los inmuebles para construir, posteriormente, las nuevas viviendas. Esto habría estado previsto, estaba previsto, para el primer semestre del presente año, es decir, antes del mes de julio de 2011, sin que se haya iniciado hasta la fecha.</parrafo>
        <parrafo>No representa...</parrafo>
        <parrafo>Si quiere hacemos un receso, no sé...</parrafo>
        <parrafo>Los representantes vecinales han mostrado su preocupación por el retraso, a la vez que han denunciado que el estado de abandono prolongado en que se encuentran estos inmuebles los ha convertido en un foco de suciedad y en un lugar donde proliferan actos vandálicos.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, ¿qué causas han motivado el retraso en el proceso de demolición en los mencionados inmuebles? ¿Qué plazos tiene previstos para proceder al citado derribo, el inicio de la construcción de las nuevas viviendas y su entrega a los vecinos afectados? ¿Y qué otras actuaciones, aparte de derribo y construcción, tiene previstas esa consejería dentro del Plan de Rehabilitación Integral de Viviendas de la barriada de La Piñera, en Algeciras?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, perdone el despiste de un minuto, pero estaba a su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y, contestando a la pregunta o a las preguntas que me ha hecho, pues con precisión le diré que, bueno, ya sabe que ya hubo unas dos primeras fases de 64 viviendas cada una: una ya entregada y otra que se prevé entregar a principios de 2012. Que, ahora, esta segunda fase por la que usted se interesa, por la tercera y segunda fase, son 64 viviendas entre las calles Pisuerga y Ebro, y otras 48 en Jalón y Jarama, y que, en esa segunda fase, nosotros, para empezar, fue incorporar o incluir, en 2007, las barriadas de La Piñera y El Saladillo como áreas de rehabilitación integral, y también la creación de una oficina técnica en las barriadas para continuar con la ejecución de este programa.</parrafo>
        <parrafo>Es una intervención no exenta de cierta complejidad, tanto por su tramitación urbanística como, sobre todo —y es donde estamos en este momento—, por el sistema de expropiación necesario, ya que estamos hablando de la demolición de las viviendas existentes.</parrafo>
        <parrafo>La parte..., la tramitación urbanística ya está concluida: primero, a lo largo de 2009, primero en la aprobación inicial, y, luego, la aprobación definitiva. Se procedió a la delimitación de la unidad de ejecución, básica para cualquier proceso de expropiación. Y, posteriormente, aprobado inicialmente en 2009, finalmente en abril de 2010, se aprobó el estudio de detalles. Por lo tanto, la tramitación administrativa está concluida.</parrafo>
        <parrafo>También, desde finales de 2009, se están agilizando los realojos. Se empezó con las personas..., con las familias cuyas viviendas presentaban mayor riesgo, y se..., y a principios de 2010 ya estuvieron realojados todos los vecinos que vivían que esa barriada.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde estamos ahora, en este momento? Resolviendo los expedientes expropiatorios.</parrafo>
        <parrafo>Al día de hoy, se ha llegado a un acuerdo con 57, de los 64 propietarios de la tercera fase, y 47, de los 48, de la cuarta. Es decir, quedan aún ocho viviendas pendientes de conseguir..., ocho viviendas pendientes de conseguir el acuerdo con los vecinos. Eso ha llevado a que el ayuntamiento, este verano, en agosto de 2011, pues aprobara el justiprecio para esas ocho viviendas. EPSA les ha notificado a los interesados las condiciones, para que aleguen si lo estiman oportuno. En estas ocho viviendas hay situaciones muy dispares. De hecho, ha tenido que publicarse en el BOP, porque algunos de ellos no estaban localizables. Otros casos tienen problemas de, por ejemplo, declaración de herederos —hay una multipropiedad y se tienen que poner de acuerdo...—. Pero, en cualquier caso, están todas resueltas menos ocho. Las que están resueltas se elevan a escritura pública y se inscriben en el Registro de la Propiedad, y se admite... el pago que se da es el pago en especies con la nueva vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, ya sabe lo delicados que son los procesos expropiatorios, que tienen que estar perfectamente finalizados para que podamos acometer conjuntamente todo el derribo del conjunto de ambas fases.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra previsión es que están en vía de solución estas ocho viviendas, están en vía de solución. Por otra parte, si hay cuatro titulares que parece que no se identifican, pues pasado el periodo de notificación en el BOP, si no hacen acto de presencia, naturalmente estaremos en condiciones de poder proceder. Pero necesitamos cumplir esos plazos para que no haya ningún problema con posterioridad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos ya preparado el proyecto de derribo, y tenemos preparada la licencia municipal, porque el ayuntamiento nos ha concedido la licencia municipal, y nuestra previsión es proceder al derribo de las viviendas en el primer trimestre del año que viene, para... Estamos también trabajando en los proyectos...</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tramitación desde el 2008, de la parte urbanística; delimitación de las dos figuras urbanísticas, que son la delimitación del suelo de la unidad de ejecución y el estudio de detalle; realojo de los vecinos, finales de 2009, principios de 2008; inicio de los expedientes expropiatorios, que están resueltos, de los 64 más 48..., pues de los 112 que son están resueltos 104, nos quedan 8 —¿ciento cuatro está bien dicho?—, nos quedan ocho, pero hay que esperar, señoría, porque usted sabe que, si tenemos algún problema, pues no podríamos derribar. Pero nuestra previsión es que se están resolviendo, que están... De hecho, al principio eran nueve, ahora son ocho, y que nuestra previsión es que a lo largo del mes de noviembre se pueda finalizar este procedimiento, y, por tanto, estamos hablando de derribos a principio de año, trabajando en los proyectos de redacción para poder licitar las obras.</parrafo>
        <parrafo>Preguntaba su señoría también cuáles eran las actuaciones que teníamos previstas.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, las actuaciones que tenemos previstas, evidentemente, son la sustitución, la demolición de estas viviendas, y la construcción de las nuevas, que estamos hablando de una inversión en torno a los veinte millones de euros. Así que esa es, naturalmente la inversión que tenemos prevista, y la reconstrucción, una vez demolida, la construcción de las 112 viviendas de las tercera y cuarta fases.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Hay una ligera discrepancia en los datos, sin mayor importancia. Según los datos publicados, de las 112 viviendas hay 108 ya con acuerdo. Solo quedarían cuatro sin acuerdo, pendientes de localizar los propietarios, en concreto tres de la calle Pisuerga y uno de la calle Ebro, y por ello el Ayuntamiento ha procedido ya a publicar en el boletín oficial de la provincia, el pasado 27 de julio, la notificación correspondiente para cuya respuesta de presentar su propio documento de tasación disponían de 20 días; plazo que, incluso en el caso de que fuesen hábiles, se ha cumplido con creces en este momento, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se supone que eso debe estar resuelto, y no habría ninguna razón, en principio, teniendo, además, como tienen, licencia y el proyecto preparado, no hay ninguna razón para pensar que no podría estar en este mismo ejercicio presupuestario el derribo en marcha. Repito, por las fechas de 27 de julio, 20 días hábiles, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, bienvenido sea el que en el primer trimestre del año lo tomamos como compromiso, expresado por usted —se va a empezar la demolición de las viviendas existentes—, y nuestra pregunta, señora Consejera, es: ¿Supone la demolición la inmediata acometida de la construcción, o nos vamos a empezar otra vez otro proceso distinto? Es decir, entendemos que esto debe ser un proceso continuado, y, si ya hay un proyecto de demolición, que permitirá acometer con cierta rapidez esa demolición, entendemos que debería estar hecho también el proyecto de construcción, para, una vez culminada la demolición, que no se sigan acumulando retrasos. Hay que recordar que estaba previsto acometer esta demolición antes del mes de julio, en el primer semestre del año 2011. Por lo tanto, vamos acumulando al menos seis meses de retraso con respecto a la demolición.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, le concreto, para su segunda intervención, dos cuestiones. Primero, ¿está ya hecho el proyecto de construcción? ¿Está previsto, una vez culminada la demolición, comenzar el proceso de construcción? Y, en cualquier caso —lo más importante—, ¿en qué fecha cree usted que pueden estar estas viviendas a disposición de los vecinos actualmente realojados de la barriada de La Piñera en Algeciras?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Una aclaración, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Cuando yo vi también una noticia de prensa diciendo que solamente quedaban cuatro viviendas pendientes, me han ratificado que no, que sigue habiendo ocho viviendas pendientes. Hay, si entramos en el detalle, cuatro, de las que parece que los titulares dicen que están desaparecidos —no me gusta mucho la expresión, pero será que no están localizados—, y de los otros hay cuatro expedientes complejos, tal como me detallan, pues dos están en manos de bancos, porque han sido embargados, y, entonces, pues hay que hacer un acuerdo con ellos. También —lo que comentaba anteriormente— otro expediente que está pendiente del proceso de declaración de herederos... En fin, que están los cuatro que no están localizados y estos cuatro que tienen una serie de circunstancias; que no es la voluntad del propio vecino, hasta ahora, no es la voluntad del propio vecino la que ha impedido que se expropien, sino que hay, o bancos, o un declaración de vecinos. Por tanto, a mí me han confirmado que son ocho los que quedan.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, creemos que en el mes de noviembre, diciembre, van a estar solucionados. Por tanto, yo he dado las fechas de principio de año porque parecía más prudente; pero lo que sí tenemos es el proyecto de derribo, que está preparado, la licencia municipal para el derribo está concedida. Por lo tanto, eso podría ser tan inmediato como se terminara el procedimiento expropiatorio.</parrafo>
        <parrafo>Proyecto de construcción: está en redacción, señoría. No está finalizado, está en redacción. Por lo tanto, tenemos que terminar el proyecto, están valoradas las obras —yo le decía anteriormente— en veinte millones de euros, y, naturalmente, en el momento en que tengamos el proyecto de redacción terminado, yo confío en que tengamos los recursos presupuestarios, por lo que caracteriza a EPSA, tengamos los recursos presupuestarios para hacer esta actuación, y, por lo tanto, acometer las obras inmediatamente. Con «inmediatamente» quiero decir, yo entiendo, a lo largo de 2012.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, ¿cuándo se terminarán las obras? Pues yo ahí, señoría, no lo sé. No sé si el proyecto de redacción tiene 18 meses, 24 meses... Yo creo que, en ese momento, cuando saquemos a licitación las obras, yo no sé qué plazo de ejecución tendrán.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de 112 viviendas, no estamos hablando de un grupo de cuatro viviendas. Estamos hablando de dos fases, 112 viviendas. Según determine el proyecto de redacción, pues ahí creo que no podré… No se lo digo porque, simplemente, no sé. Habitualmente estamos hablando de 18 0 24 meses para proyectos de estas características. Ese es el momento, creo, señorías, de poderlo decir con precisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

