<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>107</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Asistencia sanitaria, Medicina de urgencia, Médico, Profesión médica, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000293</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000293. Proposición no de ley relativa a las mejoras sanitarias en Carmona (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos al debate de la siguiente proposición no de ley en Comisión, a propuesta del Grupo Popular, relativa a mejoras sanitarias en Carmona, para lo cual tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, que no encuentro en el listado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, el motivo de esta iniciativa, que traemos hoy a debate, es la situación de carencia en el tema sanitario que tiene la ciudad de Carmona y que viene padeciendo ya durante varios años.</parrafo>
        <parrafo>La falta de especialidades en el centro de salud —ni siquiera cuenta con sala de radiología, servicio de radiología durante todo el día, durante 24 horas: solo por la mañana—; las faltas de especialidades como traumatología, cardiología, aparato digestivo, otorrino, etcétera, pues motivan los continuos desplazamientos de los carmonenses hacia la ciudad de Sevilla, donde tienen su centro de referencia.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las numerosas quejas que se plantean por parte de los vecinos de Carmona es el poco tiempo que tienen en la consulta de los médicos de familia. Eso, indudablemente, viene motivado por que faltan médicos de familia en el centro de salud de Carmona...</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta, es que, como hay tanto murmullo, la verdad es que me cuesta trabajo concentrarme. Me gustaría que, por favor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí.</parrafo>
        <parrafo>Solicito silencio, por favor, a sus señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, la falta de tiempo que se utiliza en las consultas médicas viene motivada por la escasez de médicos de familia en el centro de salud; escasez de médicos que, por desgracia, sabemos que no es solo problema de Carmona, sino que está ocurriendo —al menos, que sepamos— en toda la provincia de Sevilla, y de eso dan testimonio las continuas manifestaciones que se vienen produciendo en los últimos días en todos los centros de salud, no solo los que están saliendo en prensa en el distrito de El Aljarafe, sino también en Carmona y en numerosos municipios de la provincia de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al tema de las urgencias, que es otra cuestión muy demandada por el municipio de Carmona, hace poco se contaba con ocho grupos especializados de urgencias, y no solo no se mantiene eso, aunque no se mejore, sino que encima se empeora, porque se han recortado, gracias a los recortes presupuestarios que se ejercitan en la Consejería de Salud continuamente, y se han dejado en cuatro equipos; cuatro equipos que, a base de tener que utilizarlos muchas veces para el tema de suplencias, de bajas, de vacaciones, etcétera, pues nos encontramos con que estos cuatro grupos tampoco están continuamente haciendo su trabajo, sino que tienen muchas carencias al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Y otra de las reivindicaciones más importantes, quizás la más importante para los vecinos de Carmona, es la falta de dispositivo móvil de urgencia, o, lo que es lo mismo, de una ambulancia que esté habilitada para un traslado de un enfermo grave hacia los hospitales de Sevilla. Solamente en Carmona existe una ambulancia convencional, una ambulancia que no lleva equipo médico, que solamente lleva el conductor, con los graves problemas que eso ha acarreado, y que en el futuro, si no se soluciona, seguirá acarreando.</parrafo>
        <parrafo>Como decía anteriormente, por desgracia, los problemas que están planteando los vecinos de Carmona con respecto a las deficiencias sanitarias no son exclusivos solo del municipio de Carmona: la provincia de Sevilla sufre en su totalidad todas esas carencias. Hemos hablado ya en esta Comisión de la falta de médicos de 24 horas en 48 municipios de la provincia; hoy Izquierda Unida traía una PNL a esta Comisión, que ha tenido que ser retirada, en la que se hablaba de estas carencias en una zona tan importante de la provincia, y tan alejada de Sevilla capital, como es la Sierra Sur; la carencia de grandes hospitales en la provincia —solamente contamos con cuatro hospitales públicos, y solamente uno fuera de Sevilla capital, como es el de La Merced, en Osuna—; algo que no pensábamos que pudiéramos ver, pero que lo estamos viendo, cómo la sanidad y cómo los centros de salud, hoy, en la apuesta por la modernidad, la Consejería de Salud instala los centros de salud en caracolas —en Coria del Río tenemos un centro de salud en caracolas—, y, en definitiva, como decía anteriormente, no son problemas que se circunscriben a Carmona. Pero lo que sí es cierto es que Carmona está sufriendo, en los últimos años, un agravamiento de esas deficiencias, que, además, están acarreando graves problemas a los vecinos, porque se ha visto cómo continuamente ha habido muchos retrasos a la hora de trasladar a un enfermo, por la falta de esos dispositivos de urgencia; porque se ha visto cómo ha empeorado muchísimo el estado de salud de muchos vecinos de Carmona, por no tener esa atención en su momento; porque ha habido incluso muertes ocasionadas por la falta de asistencia sanitaria. Y esto ha hecho que Carmona —un municipio con más de veintisiete mil habitantes— haya llegado a colmar su paciencia y haya salido a la calle en tres manifestaciones —dos, en el municipio; una, en las propias puertas del Parlamento—, que haya provocado varias mociones en el Ayuntamiento —que, curiosamente, han sido mociones aprobadas por unanimidad por los tres grupos representados en el Pleno de Carmona— y que ha motivado, además, una iniciativa popular que ha provocado decenas de cartas a la Consejera —e, incluso, al Presidente Chaves— y, además, que se hayan recogido en la población más de cinco mil firmas reivindicando esta reforma sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Ante esto, oídos sordos. La Consejera no contesta, la Consejera no los recibe. El Presidente Chaves no le llama la atención a la Consejera y, bueno, la verdad es que la situación cada vez se está agravando más y cada vez se está enrareciendo más el ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros, recogiendo el sentir del municipio, en general, y de los grupos políticos, en particular, que, en la última manifestación —que se produjo aquí, en las puertas del Parlamento— venían todos con un documento que planteaba que eran necesarias las mejoras sanitarias en los tres frentes que ya hemos planteado —en cuanto a la ampliación de las especialidades, en cuanto a la ampliación de plantilla de los médicos de familia y en cuanto a la adscripción de una DCCU al servicio de urgencias del municipio de Carmona—, pues nos hemos adherido a esta propuesta de los tres grupos municipales presentes en el Ayuntamiento de Carmona y, recogiendo el sentir de todos y cada uno de los vecinos de este pueblo sevillano, traemos hoy esta iniciativa, para que sea apoyada por todos los grupos presentes en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, tiene la palabra el señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esta es una proposición no de ley que merece, a mi juicio y a juicio de Izquierda Unida, el acuerdo, la aprobación, el respaldo de todos los grupos parlamentarios. Y lo digo desde la base de que en el debate tendremos la oportunidad, incluso, de mejorar la proposición no de ley, si a bien tiene el Partido Popular el detalle de asumir determinadas enmiendas que, al menos, mi grupo le plantea.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, responde la proposición no de ley a toda una serie de reivindicaciones que se vienen planteando en los últimos años en la ciudad de Carmona. En concreto, mi grupo planteó, sobre finales de 2007, una moción que ya recogía prácticamente la situación del déficit sanitario, de la carencia sanitaria, de la falta de calidad sanitaria que, con respecto a otras zonas del conjunto de Andalucía, los ciudadanos y ciudadanas de Carmona tienen, siguen manteniendo y siguen padeciendo. Por lo tanto, yo creo que está cargada de razón la proposición no de ley para mejorar las condiciones sanitarias y de calidad del conjunto de la ciudadanía de Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no se trata..., es decir, de que aquí estemos ante un asunto que divide a los grupos políticos, a la Corporación, al conjunto de las organizaciones sociales —yo diría, de la ciudadanía, en general— de Carmona, sino al contrario. Yo he tenido la oportunidad de reunirme con el Grupo Popular, con el Grupo Socialista, con el Grupo de Izquierda Unida y con el señor Alcalde de la ciudad al frente. Y, por lo tanto, la proposición no de ley que mi grupo hace y las enmiendas que mi grupo hace responden —como no podía ser de otra forma— a esa reivindicación expresada directamente por el señor Alcalde de la ciudad, acompañado de los tres grupos políticos. Por lo tanto, unanimidad, cohesión y objetivos de reivindicación, que están cargados de derechos y de fundamentos, ante la situación sanitaria que se vive y ante los déficits que se viven, en esa situación, en una población de 27.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, una movilización generalizada, un respaldo de la corporación, una coincidencia de todos los grupos parlamentarios..., de todos los grupos municipales y un deseo de mejorar las condiciones de salud, las condiciones de especialidades del centro de salud y las reformas necesarias del centro de salud. Eso es lo que tenemos encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy convencido de que esto tiene mucho más interés que seguir invirtiendo en el Palacio de San Telmo, pero muy bien, ese debate no está aquí. Pero sí lo digo como elemento de comparación. El elemento de comparación, en momentos de situaciones de austeridad, es priorizar también los elementos de inversión, los elementos de dotación que se tienen que hacer de cara a servir de la mejor forma posible a los andaluces. Creo que no se está sirviendo adecuadamente a los andaluces de Carmona en el sentido sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, más allá de los elementos que se nos puedan situar, yo quiero también opinar, antes de presentar nuestras enmiendas, que a mí me parece que la enmienda que plantea el Partido Socialista es muy sencilla: es un «sí, pero no, ya veremos, y largo me lo fías»; un «sí, pero no, ya veremos, y largo me lo fías», cuando estamos en el momento de las decisiones y ante un presupuesto que está ahí, que necesitaría ser dotado para mejorar esas condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Paso, por lo tanto —para no ocupar más tiempo— a las enmiendas, planteándole, lógicamente, al Grupo Popular que nosotros creemos que, efectivamente, se puede mejorar el punto uno de su enmienda. No pretendemos sustituirla en su conjunto, estaríamos dispuestos a una transaccional, que es «dotar a Carmona de un centro de especialidades donde se incluyan, al menos, las especialidades de Cardiología, Neumología, Reumatología, Traumatología, Aparato Digestivo, Cirugía general, Oftalmología, Otorrino..., perdón, y Neurología, además de las ya existentes».</parrafo>
        <parrafo>Por otra, parte, una segunda enmienda, que sea incrementar la plantilla de médicos, en línea con lo que, efectivamente, también plantea la enmienda del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Luego, añadir al punto tres el tema de que los aspectos de la adscripción de una DCCU al servicio de urgencias del municipio de Carmona tenga todo el tema del cómputo de las 24 horas, porque ese es uno de los problemas que, efectivamente, se suscitaba cuando no cubría todo el horario del día.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, lógicamente, añadir la elaboración de un nuevo proyecto y remodelación y ampliación del actual centro de salud, para que se solucionen las deficiencias de espacio que el actual centro plantea y que, en las diversas mociones de los grupos municipales que yo he tenido la oportunidad de leer, efectivamente, se manifiesta también como una necesidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, pretenden las enmiendas de Izquierda Unida —que coinciden con una proposición no de ley que también presentamos, producto de esas reuniones, el 3 de noviembre— mejorar las condiciones del acuerdo en materia sanitaria que hoy los grupos parlamentarios podemos dar aquí, hoy, coincidiendo, lógicamente, con lo que dicen también nuestros grupos municipales y el conjunto de la ciudadanía de Carmona, que ha estado a las puertas de este Parlamento no en una ocasión, sino en más de una ocasión, reivindicando estos derechos en materia de salud, que creo que le ampara el nuevo Estatuto de Autonomía de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Núñez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hoy hemos tenido una ocasión espléndida muchos diputados que llevan una, dos legislaturas, tres legislaturas..., una ocasión espléndida de ver, sobre el terreno y en realidad, una cosa de la que seguramente todos habrán oído hablar: la dichosa pinza entre el Partido Popular e Izquierda Unida, que aquí ha sido puesta de manifiesto en sus dos dimensiones, en las dos dimensiones que tenía la pinza. Por un lado, dando discursos complementarios —uno habla muy serio y el otro, aporta la demagogia, y ahí se van cambiando—, y, en segundo lugar —segunda dimensión de la pinza—, pretendiendo que se gobierne desde el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, es, por lo visto, según los autores de la pinza, el Parlamento el que tiene que decir dónde hay un cardiólogo, dónde hay un traumatólogo, dónde hay un aparato de rayos X... ¿Con qué criterios? ¿Desde cuándo el Parlamento, desde cuándo cualquier parlamento del mundo, está capacitado para planificar los servicios públicos, señorías? Esto es una auténtica extravagancia. Esto es la pinza, ocho o diez años después, igualmente extravagante. Izquierda Unida dice que hay que poner un neurólogo, un otorrino —ahí, el compañero Valderas se ha hecho un poquillo de lío—, un otorrino, y el Partido Popular pues habla de que esto de Carmona pasa en todos lados, esto es el desastre más absoluto. El desastre más absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, la guinda la ha puesto..., le ha tocado al señor Valderas, que ha venido —y no me lo esperaba de él— con la cuestión de San Telmo. Eso, realmente, no le venía..., no creo que... No sé. No... Señor Valderas, ahí no ha estado usted fino, hablando y trayendo aquí tal demagogia.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Mire usted. Vamos a ver, señoras y señores diputados. Es cierto, es verdad que en Carmona hay malestar sobre la situación sanitaria, hay cierto malestar. Las notas en las encuestas de satisfacción aprueban todas las preguntas, pero no sacan sobresaliente, como en el conjunto de Andalucía. Hay cierto malestar. Y yo les pregunto a ustedes: tratándose de la Sanidad, donde no hay límites, donde todos queremos más... A todos nos gustaría tener un cardiólogo al lado. Yo mismo estoy hoy con un Holter, porque tengo una leve hipertensión, y me gustaría tener a un cardiólogo al lado; dentro de poco, a un gerontólogo, etcétera. Todos queremos más.</parrafo>
        <parrafo>Díganme ustedes un solo ayuntamiento, un solo ayuntamiento, donde, después de un discurso con un poquito de demagogia y cierta pinza, alguien se atreva a votar en contra de una moción donde diga: «En nuestro pueblo, queremos que mejore la asistencia sanitaria». Dígame uno solo, uno solo. Dígame usted a un ciudadano solo que, cuando le pongan un papel y le digan: «¿Está usted de acuerdo con que se deben mejorar las prestaciones sanitarias en nuestro pueblo? Firme usted», ¿quién tiene narices para no votar? Por tanto, esos argumentos, señores de la pinza, a mí no me conmueven en absoluto. En absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que hay malestar, pero, mire usted, los malestares pues pueden ser por hechos objetivos o por cuestiones subjetivas. Yo podría decir que hay hasta una especie de metástasis de la pinza en el centro de salud de Carmona. Podría hasta decir eso, pero no lo voy a decir. Entonces, voy a ir a los datos, a los hechos, que es lo que yo creo que aquí toca: hablar de hechos, hablar de datos.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes. Por cierto, la sanidad andaluza ha crecido exponencialmente, en todo y por todo, durante tantos años, que, naturalmente, el ciudadano andaluz —y hace muy bien, hace muy bien— espera cada vez más de su sistema sanitario; que cada vez sea más resolutivo; que cada vez sea más cercano; que los profesionales estén cada vez mejor preparados, naturalmente; que no esperemos... Por cierto, Andalucía es el único Gobierno que tiene un decreto de garantías. Y, por cierto, señora Calderón, ¿cómo quiere usted aquí darnos un ejemplo de defensa del sistema público, cuando ustedes en Madrid están privatizando la sanidad? Ustedes le han entregado ocho hospitales, pequeños hospitales, a la iniciativa privada. ¿Cómo me va usted a mí a querer dar una lección, señora Calderón? ¿A quién quiere usted engañar? Claro, la demagogia se la ha dado el otro lado de la pinza, el otro lado de la pinza. Y, claro... Pero, vamos, no se preocupe, que yo tengo discurso para los dos.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Mire. Ustedes me hablan, señores de Izquierda Unida, de un problema de igualdad, de que la atención sanitaria en Carmona es desigual, porque es inferior al del resto. La señora Calderón eso lo ha dejado... Pero la otra parte de la pinza dice: «No, no, es desigual», ¿eh? He ahí la complementariedad entre un discurso y el otro. La pinza revisitada.</parrafo>
        <parrafo>Pues, miren ustedes, ¿qué indicadores reales tiene Carmona en cuanto a atención sanitaria? Carmona tiene 26.056 titulares de tarjeta sanitaria y tiene 15 médicos de familia, más nueve médicos de continuidad asistencial. Total, 29..., 24 médicos generales, más tres pediatras. La ratio es de 1.449 TISS por médico o pediatra —inferior a 1.500, que es lo que consideran una cifra tope ideal las propias sociedades científicas—.</parrafo>
        <parrafo>Además, señorías, ustedes, yo creo que ignoran un hecho: los actuales médicos de Atención Primaria son médicos mucho mejor preparados de como estaban antes. Son médicos que han hecho el MIR; son médicos que atienden muy bien, que conocen muy bien, que han estado cuatro años de formación de postgrado, cuando antes, los médicos, cuando terminaban la carrera, se iban directamente a trabajar. Ahora están..., hacen un MIR, están perfectamente capacitados para tratar, por ejemplo, la fibromialgia y muchos otros procesos, sin necesidad de un especialista o un superespecialista.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, estos profesionales cubren la asistencia desde las 8:00 hasta las 20:00, de lunes a viernes —el viernes es de 8:00 a 15:00—, mientras que la atención del resto de la semana —festivos y sábados— la hacen dos médicos, dos enfermeras, un celador y, efectivamente, hay una ambulancia de 24 horas, para transporte urgente de pacientes.</parrafo>
        <parrafo>Instalaciones. Izquierda Unida ha introducido una enmienda sobre lo que tenemos que hacer. Mire usted, ese Centro de Salud Nuestra Señora de Gracia es un centro moderno; es un centro que ha duplicado su espacio en los últimos años; ha sido ampliado, ha sido remodelado. Y, por cierto, el consultorio de Guadajoz, que cubre una población de apenas mil cien habitantes, tiene un médico las 24 horas del día. Dígame usted un solo núcleo urbano de 1.100 habitantes, en Andalucía, que tenga médico durante 24 horas. Y estos también son carmonenses, señora Calderón, estos también son carmonenses.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, los servicios de ambulancia. Pues, precisamente, los de Guadajoz... Para que el servicio de la gente que vive en el núcleo principal de Carmona esté mejor atendido, los de Guadajoz son atendidos ahora por la ambulancia de Tocina, con lo cual, hemos descargado bastante esas necesidades, porque les hemos descontado 1.100 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>El centro de salud de Carmona tiene los siguientes especialistas. Tiene Odontoestomatología, Psiquiatría, Psicología, Rehabilitación, Obstetricia, Ginecología y Urología. Son especialistas —algunos de ellos— que se desplazan directamente del Hospital Macarena y desde el Centro de Salud de centros de especialidades de María Auxiliadora. Por tanto, son especialistas absolutamente al día, que trabajan normalmente en centros de altísimo nivel, a nivel europeo.</parrafo>
        <parrafo>Es el único centro de salud que tiene Ginecología, el único que tiene Ginecología. Es el único, con Cantillana, que tiene Urología, como centro de salud. No hay ningún otro centro de salud, aparte del de Cantillana y el de Carmona, que tenga urólogo.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos, durante 24 horas, una ambulancia que tiene ocho salidas diarias por término medio —aquí las tengo, mes a mes—. Dos o tres veces al mes..., al día, perdón, trasladan a pacientes al Macarena. Una vez, cada dos días, recogen a un paciente en su domicilio o lo trasladan al centro de salud. Y tres veces al día, por término medio, trasladan al médico o a la enfermera al domicilio del paciente.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, ¿qué ocurre cuando hace falta trasladar a un enfermo más grave o que, en ese momento, esa ambulancia no está allí? Se activa el 061, bien directamente, o a través del 212, y entonces, Carmona es espacio de atención del 061 y si hay un enfermo muy grave —un quemado, un gran accidentado—, hay helipuerto y el 061 puede enviar un helicóptero. Que tenemos helicóptero, aunque, a lo mejor, pues quizás no sea oportuno desde el punto de vista del Partido Popular reconocerlo. A ver cuántos helicópteros hay por ahí, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Cuando es urgente y no hay...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Núñez, señor Núñez...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Estoy terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le indico que tiene que pronunciarse sobre las enmiendas. Se han...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Eso, voy a tardar muy poco, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... se activan, inmediatamente, otros recursos. Inmediatamente, tenemos para Carmona, Mairena y El Viso..., tenemos un dispositivo de cuidados críticos y urgencias medicalizado. Y ese viene, aproximadamente, cuarenta veces al mes a Carmona, cuarenta veces al mes a Carmona. ¿Por qué está en El Viso? Pues porque tiene, a un lado, a Carmona, y al otro lado, a Mairena del Alcor. Entre Mairena y el Viso hay 40.000 habitantes, Carmona tiene 26.000. Esas son las cronas que se hacen. No podemos tener en Andalucía un dispositivo de estas características en cada municipio con 25.000 habitantes, porque no da para el presupuesto que tenemos. Pero ni aquí ni en Cataluña, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Entonces, yo creo, señorías, que no hay argumentos que demuestren el que puedan existir agravios de ningún tipo. La gente de Carmona tiene un nivel de calidad en cuanto a los dispositivos, desde el punto de vista objetivo, equivalente a cualquier otro lugar de Andalucía. Está, por cierto, a 20 minutos de un grandísimo hospital, como es el Hospital Virgen Macarena, que está aquí, al lado de este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y ya le digo, no se puede gobernar desde el Parlamento, el Parlamento no está para planificar los servicios sanitarios. Yo le he dicho que entiendo que pueda haber un cierto malestar, ahí hay una enmienda que hemos planteado para que, existiendo ese relativo malestar... Por cierto, aguzado por dos o tres cosas: la dificultad de que Diraya se implementara y también la adaptación... No es que haya ahora menos dispositivos, es que hay una directiva europea que nos obliga a que un...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor..., señor Núñez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le ruego que se pronuncie sobre las enmiendas y finalice ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—...a que un médico trabaje más de 48 horas a la semana. Antes es que hacía dos y tres guardias, pero, hoy día, después de las 48 horas no se puede trabajar más.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le voy... Simplemente, para terminar, vamos a comparar Coria —que es el pueblo de la señora Calderón— y Carmona, con los mismos habitantes. Carmona, 24 médicos; Coria, 22. Tres pediatras en Carmona; tres pediatras en Coria. TISS por médico, 1.449 en Carmona; 1.499, en Coria —algo más en Coria—. Médicos por habitante, 965 en Carmona; 1.073 en Coria. ¿Le estoy animando a que traiga una PNL de Coria, señora? Haga usted lo que quiera, pero realmente aquí las demagogias no valen.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Núñez, por favor. Por favor, finalice ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente, decirles que ofrezco una enmienda, la cual dice lo siguiente, que «de acuerdo con los estudios sobre la atención sanitaria en Carmona, en su triple vertiente de Atención Primaria, Atención Especializada y Atención Urgente, y en el marco de la planificación operativa del sistema sanitario público andaluz, ponga en marcha todas las iniciativas que sean necesarias para, si la situación lo requiriese, completar los dispositivos y los recursos humanos destinados a la atención sanitaria ordinaria y urgente de la población de Carmona».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, para finalizar el debate, le indico que se han presentado cuatro enmiendas por parte del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, dos del Grupo Socialista. Han sido calificadas y admitidas a trámite por la Mesa de la Comisión y le ruego que, antes de finalizar su intervención, se pronuncie sobre la admisión o rechazo de cada una de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la verdad es que me he quedado absolutamente anonada después de escuchar la intervención del portavoz del Partido Socialista, porque hoy estamos hablando aquí de los problemas sanitarios de Carmona y el señor portavoz, evidentemente —porque, claro, no tiene absolutamente nada que decir al respecto y ninguna solución que ofrecer—, pues nos empieza a hablar aquí de la pinza y nos empieza a hablar aquí de si queremos gobernar desde el Parlamento. No, mire usted, yo creo que en mi derecho como diputada está el traer cualquier iniciativa que considere oportuna a esta Cámara. Y en ese sentido, hemos considerado oportuno traer esta y yo creo que el Partido Socialista no es quién para recriminar a ningún grupo político a la hora de plantear las iniciativas que considere convenientes, en función de que a ellos les guste o no, porque se tengan que poner en evidencia, porque realmente no tienen soluciones ni alternativas para solucionar estos problemas.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la verdad es que, con esto, lo que se ha demostrado claramente es que al PSOE los problemas de Carmona no le preocupan en absoluto. Pero lo más grave de todo esto es que a mí me hubiera gustado ver la cara de su Alcalde —de su Alcalde, el Alcalde de Carmona—, que sé que está hoy aquí, en circuito cerrado, viendo la intervención que estamos teniendo en esta Comisión, cuando usted lo ha descalificado públicamente, diciendo que es que su Alcalde no se ha atrevido a votar que no, porque, claro, como los demás hemos votado que sí... ¿Esos son los criterios que tiene el Partido Socialista en la provincia de Sevilla, en el Ayuntamiento de Carmona y en esta Cámara? O sea, usted ha descalificado públicamente a su Alcalde, no a los concejales de Izquierda Unida ni a los del PP, sino a su Alcalde, diciendo que por cobardía pues él no se ha atrevido a decir eso. Eso lo ha dicho usted, señor Núñez, eso lo ha dicho usted. Eso lo ha dicho usted.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, usted también ha descalificado e insultado a todos los vecinos de Carmona, porque usted ha vuelto a decir lo mismo: que estas firmas que están aquí las hace cualquiera, en cuanto te presenten un escrito. ¿Eso es lo que opina usted de los movimientos ciudadanos? ¿Eso es lo que piensa usted de las reivindicaciones de los vecinos de los pueblos? ¿Es que no están en su derecho los vecinos de Carmona de reivindicar lo que consideren oportuno? Es que usted les está insultando públicamente, señor Núñez. Usted les ha insultado en esta Cámara y va a constar, y va a constar, en el acta de esta Comisión, que usted ha insultado al máximo representante de los vecinos de Carmona y a todos los vecinos de Carmona, en general.</parrafo>
        <parrafo>Y todo esto, ¿para qué? Y todo esto, ¿para qué? Todo esto, para justificarse... Usted ha hablado aquí de unos cronos, ha hablado de unas ratio. Mire usted, ¿quién va a saber mejor que nadie lo que necesita Carmona? ¿Usted, que habla de 20 minutos de Carmona al Hospital Macarena? ¿Usted ha ido alguna vez desde Carmona al Hospital Macarena en 20 minutos? Usted no. Usted no, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Usted no, usted no. Eso sí lo han sufrido muchos vecinos de Carmona, los que han firmado estos papeles que están encima de la mesa. Esos a los que usted ha insultado hoy.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, yo creo que ha quedado claro cuál es el discurso del Partido Socialista. El Partido Socialista opina como el del chiste, cuando..., el soldado que va desfilando en el pelotón y se equivoca y su madre le dice: «Qué bien, que mi niño es el único que desfila bien». Pues esto es igual, ustedes están absolutamente convencidos de que todo lo hacen bien, de que nada merece la más mínima crítica, ni por parte de los grupos políticos ni por parte de los ciudadanos. Ustedes son infalibles, no se equivocan nunca.</parrafo>
        <parrafo>Pues, miren ustedes, ustedes se equivocan muchas veces, como todo el mundo, y de sabios es reconocerlo y de sabios es rectificar. Y, en este caso, ustedes incluso se han atrevido a desautorizar a su Alcalde, por no dar su brazo a torcer. Y, digan ustedes lo que digan, la sanidad en Carmona no está bien. Y, como yo le decía anteriormente, no está bien en exclusiva, es que no está bien en toda la provincia de Sevilla. ¿Que todo no se puede hacer a la vez? Somos conscientes, no pedimos lo imposible. Pedimos que se den paso a paso, pero vosotros no queréis dar ninguno, porque ustedes, de esta PNL en la que nosotros hemos traído tres puntos, podían haber dicho a uno «no». No, pero es que ustedes han dicho a los tres «no».</parrafo>
        <parrafo>Y vienen ustedes con un brindis al sol y dicen ustedes que se haga un estudio, por si la situación lo requiere, hacer esa reforma. Por si la situación lo requiere. Pero si la situación está aquí, mire usted, 5.000 firmas. Más de cinco mil firmas de los vecinos de Carmona, plenos del Ayuntamiento por unanimidad de los tres grupos políticos, que eso no se ve en ningún sitio. No me hable usted de pinza, porque la pinza aquí la ha capitaneado el propio Partido Socialista, que es quien tiene la Alcaldía de Carmona, ahí es donde está la pinza. Si la primera vez que aquí se trae, por consenso de los tres grupos políticos, un acuerdo y el propio Partido Socialista lo que hace es insultar a su Alcalde, dígame usted a mí a qué consenso y a qué acuerdo vamos a llegar en esta Cámara, por favor, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, yo creo que ha quedado evidenciado y lamento mucho..., lo siento, de verdad, por el Alcalde de Carmona, que creo que en este tema se ha comportado y que hoy va a llevarse de vuelta a Carmona dos disgustos: uno, el que le habéis votado que no y se va a tener que enfrentar con sus vecinos y explicárselo, y otro, la opinión —que espero que sea de usted solo, no sea de la Ejecutiva del PSOE— que tienen de su talento, de su valentía y de su papel político en la ciudad de Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, con respecto a las enmiendas de Izquierda Unida, pues, siguiendo con el tema de la pinza, decir que las vamos a aceptar. Y las vamos a aceptar, porque lo único que hacen es mejorar la PNL que nosotros presentamos, porque ellos han profundizado más en los detalles y no suponen nada más, nada más, que las reivindicaciones que planteaban los tres grupos políticos en un acuerdo plenario, consensuado con la ciudadanía de Carmona. Por tanto, como entendemos que es para mejorar lo que, en definitiva, importa, que es la sanidad en Carmona, el Grupo Popular, que cuando se mejoran los temas lo reconoce, no se queda anclado y hierático ante los problemas de los vecinos —y, en este caso, de los vecinos de Carmona—, vamos a admitir las enmiendas de Izquierda Unida. Y, por supuesto, rechazamos totalmente el paripé que pretende hacer hoy el Partido Socialista con la presentación de estas enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, por favor. Ya queda poco para el recreo, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Calderón, por la intervención. Sí, yo entiendo que se ha pronunciado sobre las enmiendas, quedan admitidas las enmiendas de Izquierda Unida y rechaza las del Grupo Socialista, ¿no? ¿La he entendido bien? Bien.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, ¿qué desea usted?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, simplemente, quiero protestar porque nunca, nunca, nunca, ha estado en mi ánimo, ni estaría, ni está, el que yo insulte a ningún carmonense...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Núñez, señor Núñez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... ni al Alcalde de Carmona, por Dios y por los santos.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Núñez, señor Núñez. Por favor, señorías, por favor. Que les digo que ya queda poco para irse. Pero, por favor.</parrafo>
        <parrafo>¿En virtud de qué artículo pide usted la palabra?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se han tergiversado mis palabras gravemente, señora Presidenta. Gravemente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, pero, por favor. Por favor.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nunca he insultado al pueblo de Carmona y menos a su Alcalde.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, que no está en uso de la palabra, le digo... Por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nunca. Lo que sí ha habido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada, no, esto no...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Por favor. Por favor, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Qué artículo...? Por favor, por favor. ¿En virtud de qué artículo pide usted la palabra?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Creo que es el 77, señora Presidenta. Pero, en cualquier caso, en cualquier caso, no se puede poner en la boca de un diputado algo que el diputado no ha dicho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale, perfecto. Queda registrado en el Diario de Sesiones que...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Por favor. Pasamos a la votación, ¿vale? Sí, ¿no? Muy bien, menos mal que estamos de acuerdo en algo.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de la proposición no de ley, con la incorporación de las cuatro enmiendas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sin que exista nada más en el orden del día, se levanta la sesión de la Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

