<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>202</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Instalación portuaria, Litoral, Obras públicas, Provincia de Huelva, Puerto pesquero</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000182</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000182. Proposición no de ley relativa a las barras en Punta Umbría, Ayamonte, Isla Cristina y El Rompido (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a debatir la última iniciativa: Proposición no de ley en Comisión relativa a las barras en Punta Umbría, Ayamonte, Isla Cristina y El Rompido.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, la señora Sacramento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular trae para su debate esta proposición no de ley relativa a las barras de Punta Umbría, Ayamonte, Isla Cristina y El Rompido, con la que se pretende dar respuesta a las reivindicaciones permanentes de un sector pesquero, el de Huelva, que viene reclamando, desde hace ya varios años, una navegabilidad segura desde Punta Umbría hasta Ayamonte.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la costa de Huelva, para ponerles en antecedentes, cuenta con una gran parte de la flota pesquera andaluza, con un importante número de embarcaciones censadas entre Punta Umbría, Isla Cristina, Ayamonte, El Rompido y Lepe. Todos estos puertos juegan un papel muy importante en la actividad pesquera, en la economía de la provincia y en la problemática común que a todos les afecta, con respecto a las barras o a los canalizos de entrada en los mismos, que precisan de una solución que, en forma de dragados y construcción de espigones, dé a los mismos la certeza de contar con las condiciones que garanticen la navegabilidad y la seguridad tanto de las embarcaciones como de los tripulantes.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, como todos saben, tiene las competencias para llevar a cabo estas obras, y es quien debe proceder al dragado, balizamiento y conservación de las barras de acceso a puerto.</parrafo>
        <parrafo>El sector pesquero, conocedor y sufridor del problema de acceso, ha señalado en más de una ocasión que cualquier solución de dragado es de corta duración en el tiempo, ya que los canales se ven afectados por temporales y mareas que vuelven a depositar en sus fondos arenas o lodos, y plantean —en Punta Umbría concretamente— la construcción de un espigón o escollera que, dirigido mar adentro, proteja el canal.</parrafo>
        <parrafo>Durante los últimos meses de 2008, se llevó a cabo en este municipio, en Punta Umbría, un dragado que, además de insuficiente, no ha servido prácticamente para casi nada, puesto que, hoy por hoy, de los cuatro metros de profundidad que se pretendía alcanzar con ese dragado, hay zonas con un metro escaso de profundidad, lo que ha provocado que, en alguna ocasión, algún barco se haya quedado en seco. La misma situación, o casi idéntica, padecen Ayamonte, Isla Cristina y El Rompido. Ahora, en verano, se da la circunstancia de que no son solamente los pesqueros, los barcos de pesca, los afectados por este problema, sino que las embarcaciones deportivas, que se hacen a la mar con la intención de pasar un buen día, sufren casi la misma problemática que el sector pesquero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, aunque nos pueda parecer que el problema está lejos, esta es una realidad que los marineros onubenses sufren día a día. Es un problema que se ha llevado a ayuntamientos, se ha llevado al Congreso, se ha llevado al Senado, y que ha venido en alguna que otra ocasión al Parlamento de Andalucía. Es un problema que, a pesar de haber recorrido todas las administraciones, sigue ahí, porque, o no se ha hecho nada, o lo poco que se ha hecho no ha servido para nada.</parrafo>
        <parrafo>Es imprescindible y urgente, en todos estos municipios, la presencia de una draga permanente en la costa onubense, y la construcción de escolleras donde la gravedad de la situación lo requiera.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el Grupo Popular, haciéndose eco de las peticiones del sector pesquero, trae esta proposición no de ley, que esperamos apoyen, y que lo único que pretende es dar respuesta a los pescadores de Huelva, que quieren una costa navegable, como he dicho al principio, desde Punta Umbría hasta Ayamonte.</parrafo>
        <parrafo>Es obligación de la Junta de Andalucía mantener las golas navegables, y, actualmente, los barcos de Punta Umbría, sean de la modalidad que sean y tengan la longitud que tengan —tengan el tonelaje que tengan—, han de dar la vuelta por el río de Huelva para llegar a puerto. Este rodeo, en ocasiones, les supone más de dos horas y el consiguiente gasto en combustible. No hablamos, además, de la falta de seguridad para los tripulantes. En Ayamonte, la acumulación de tierras ha ocasionado daños en el fondo de los barcos, rotura de hélices, y, en Isla Cristina y El Rompido, más de lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Es lastimoso, señorías, que, después de tantos años de reivindicaciones por parte del sector pesquero, e incluso de algunos grupos políticos en las distintas cámaras, el problema de dragado de la costa onubense siga sin solucionarse. No sirven ya las promesas ni las palabras, y hay que dar una solución urgente y definitiva al sector pesquero. Tienen que adoptarse las medidas necesarias para que la problemática de acceso a los puertos quede en el pasado y que los pescadores puedan ilusionarse con un futuro seguro.</parrafo>
        <parrafo>El sector pesquero ha puesto desde hace ya varios años sus demandas sobre la mesa, pero la falta de respuesta les ha hecho pensar que las han quitado de encima de la mesa para guardarlas en un cajón a dormir el sueño de los justos.</parrafo>
        <parrafo>Ahora tenemos en nuestras manos, señorías, dar respuesta a los marineros; ahora tenemos la ocasión de aprobar esta proposición no de ley y dar al sector pesquero la seguridad de que sus peticiones van a ser atendidas. Lo dije antes, señorías, y lo digo ahora: No sirven falsas promesas, porque los pescadores están ya cansados de palabras.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento de Punta Umbría aprobó, hace ya varios meses, a instancias de una moción del Grupo Popular, una moción en la que se instaba a la Junta de Andalucía a la presencia de una draga permanente en la costa de Huelva. Poco después hizo lo mismo el Ayuntamiento de Isla Cristina. Y, al día de hoy, ¿qué se ha hecho? Porque, a excepción de una nota de prensa, no se ha dado respuesta, por parte del Gobierno andaluz, a la propuesta de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso, señorías, traemos esta proposición no de ley, porque el sector pesquero nos lo ha reclamado, porque están desencantados y desilusionados, y porque ya están cansados de soportar la dejadez de la Junta de Andalucía, que es quien tiene las competencias del dragado, aunque en ocasiones hayan intentado tirar balones fuera adjudicando esas competencias al Gobierno de José María Aznar, como hicieron con las proposiciones no de ley presentadas en el Congreso y el Senado en 2003.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, señorías, ya no hay excusas; ahora hay que ponerse el mono y ponerse a trabajar, y dar a los pescadores soluciones contundentes y convincentes. Hace falta un dragado urgente desde Punta Umbría hasta Ayamonte; hace falta un balizamiento en condiciones; hace falta una draga permanente en la costa de Huelva, y hace falta que se construyan escolleras donde las condiciones de la barra lo requieran.</parrafo>
        <parrafo>Finalizo, señorías, para decir que tenemos trabajo y que tenemos en nuestras manos que nuestro trabajo dé respuesta a las reivindicaciones del sector pesquero de Huelva, que tan solo quieren, muy dignamente piden, una navegabilidad segura desde Punta Umbría hasta Ayamonte.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sacramento.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra ahora, en nombre del Grupo Socialista, la señora Rivas Pineda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora Sacramento, esta proposición no de ley ha sido registrada por ustedes posteriormente a un pleno —como usted bien ha dicho— que fue celebrado en el Ayuntamiento de Punta Umbría el miércoles 15 de abril de este mismo año. El caso, señorías, es que, en el citado pleno —como usted ha señalado también—, equipo de gobierno y oposición acordaron solicitar al Gobierno andaluz un dragado —y cito— «con carácter de urgencia, de la barra de Punta Umbría, puesto que los temporales y la orografía de esta zona lo hacen necesario». También en este pleno, señorías, el Alcalde de Punta Umbría —por cierto, socialista, señora Sacramento— explicó claramente que era esta una reclamación del propio sector pesquero, que, de este modo, podría faenar en condiciones adecuadas; reclamación de la que también se hicieron eco la Alcaldesa de Isla Cristina, efectivamente, el Alcalde de Ayamonte y el de Cartaya —por cierto, señorías, socialistas también—. Curiosamente, lo mismo que reclamaron estos ediles en su momento es lo que ustedes, posteriormente, hoy, pretenden demandar con esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, no nos queda más remedio al Grupo Parlamentario Socialista que preguntarnos que cuál es la novedad que ustedes nos proponen y qué pretenden ustedes impulsar que no hayan impulsado ya los ediles de aquella zona.</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo, señorías del Grupo Popular, que el Partido Socialista ha mostrado en todo momento su respaldo a los pescadores onubenses, cosa, efectivamente —y usted también lo ha dicho—, que no hicieron ustedes durante los ocho años que estuvieron gobernando, cuando las competencias de costas eran estatales y no se molestaron en dragar ni un solo puerto onubense.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, señora Sacramento, el Gobierno andaluz no ha prestado oídos sordos a estas reivindicaciones. Prueba de ello es el proyecto que ya está redactado para el dragado del canal de Punta Umbría, saliendo este verano a licitación la obra correspondiente. Asimismo, está redactándose el proyecto de dragado del canal de acceso al río Piedras; en este caso, además, se ha concertado..., o se ha contratado con la Universidad de Huelva, un convenio específico de título Evolución morfodinámica de la desembocadura del río Piedras. Monitorización y modelo matemático calibrado, que permitirá controlar, de una manera más eficaz, los aterramientos que se produzcan y poder dar así una respuesta más rápida.</parrafo>
        <parrafo>Independientemente de todo lo anterior, es cierto —sí, es cierto— que la Agencia Pública de Puertos de Andalucía reconoce que los tiempos de reacción ante un problema de aterramiento no son los ideales, ya que, al tener que cumplir con los plazos marcados por la Ley de Contratos del Sector Público y la más que improbable disponibilidad inmediata de una draga con las características adecuadas, se tarda demasiado en dar una respuesta al problema. Por ello, se está estudiando, señora Sacramento, la posibilidad de tener contratado a nivel general un dragado de mantenimiento por periodo de cuatro años, que obligaría al contratista, en el caso de dragados de emergencia, a que, en el plazo máximo de 15 días, iniciara los trabajos correspondientes, estipulando para estos casos un suplemento económico.</parrafo>
        <parrafo>Por todo, señorías, el Grupo Parlamentario Socialista se va a oponer a esta proposición no de ley. Y lo hacemos porque nos negamos una vez más a que la agenda electoral y mediática de alguien del Partido Popular que quiere ser alcalde o alcaldesa de Punta Umbría, de Ayamonte, de Cartaya o de cualquier otro sitio, con todos nuestros respetos, subordine la agenda política de este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señora Sacramento, olvidan una vez más que las proposiciones no de ley son iniciativas de impulso, a diferencia de las de control o de las legislativas. Plantear iniciativas como esta, que lo único que pretenden es que el Gobierno desarrolle acciones que ya se están desarrollando, en este caso, además, elevadas por la ciudadanía y los ediles de la zona, es abusar, una vez más, del Reglamento y hacer un uso interesado del Parlamento, y por ello vamos a votar que no, porque consideramos que es una propuesta claramente oportunista que conduce a un fin totalmente distinto al que nos convoca aquí a todos esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Sacramento, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Uso interesado del Parlamento, señora Rivas? Sinceramente, si no fuera por las iniciativas parlamentarias que llegan a este Parlamento por el Grupo Parlamentario Popular, creo que el trabajo iba a ser poquito, poquito. Uso interesado del Parlamento es el que hacen ustedes que engañan constantemente a las personas cuando vienen, como ha dicho el señor Raynaud antes, cuando viene una iniciativa con todo el fundamento del mundo viene de la mano del Partido Popular y ustedes la rechazan. No se está haciendo absolutamente nada en el tema del dragado de las rías de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir una cosa, señora Rivas, el tiempo es el único juez que da o quita razones y ya le diré yo a usted a la vuelta de cuatro, cinco o seis meses si no vamos a tener que volver a traer de nuevo esta iniciativa, porque ustedes no han hecho absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué entienden ustedes por carácter de urgencia como ha dicho antes? Ese fue el acuerdo al que se llegó en el Ayuntamiento de Punta Umbría. Le señalo, ese acuerdo se tomó a instancias de una moción que presentó el Grupo Municipal Popular. Inmediatamente después, el Grupo Municipal Socialista presentó otra iniciativa y se debatió conjuntamente. Entonces yo lo veo fenomenal si entre todos llegamos a un acuerdo para que el beneficiado sea el sector pesquero que es quien viene reclamando este asunto, fenomenal. Pero le recuerdo, señora Rivas, que esa moción la presentó el Grupo Municipal Popular.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, ustedes demuestran una vez más que lo suyo ante el sector pesquero no es más que palabrería, palabrería. Otra vez dan la espalda a los marineros demostrando que los acuerdos de los ayuntamientos y las notas de prensa en las que aparecen diciendo que el PSOE apoya una draga permanente para la costa de Huelva es puro paripé, es puro paripé. Ignoran la seguridad de unos hombres que a diario se juegan la vida en la mar y ahora, si quieren, me acusan de demagogia, eso a lo que ustedes están tan acostumbrados, de acusar a la gente de demagogia.</parrafo>
        <parrafo>Han dejado claro que mienten más que hablan, que mienten cuando salen a la prensa a decir que, como he dicho antes, quieren un dragado permanente para la costa de Huelva. Mienten cuando cuelguen esos blogs en Internet para venderse bueno, bonito y barato. Mienten, mienten, y lo demuestran ahora, cuando gobernaba José María Aznar en el Gobierno de España y llevaron ustedes una proposición no de ley al Congreso y al Senado requiriendo, exigiendo el dragado de la ría de Punta Umbría.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, señoría, yo creo, de todas formas, que ya hay poco más que decir al respecto. Yo venía hoy con la ilusión de que entre todos podíamos salir a decir, a darle al sector pesquero de Huelva una gran noticia. Pero, déjeme decirle antes de finalizar que no están negando ustedes un voto favorable al Partido Popular, están ustedes negando al sector pesquero una petición que vienen reivindicando desde hace ya muchísimo tiempo y, una vez más, el sector pesquero de Huelva va a sentir que a ustedes solo les importa la mentira y faltar a sus promesas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Sacramento.</parrafo>
        <parrafo>Sometemos a votación la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

