<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>313</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Cooperación internacional, El Salvador, Guatemala, Ministro, Visita oficial, América Central, Ayuda al desarrollo, Administración regional, Viaje, Cargo público</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000068 8-10/APC-000098 8-10/APC-000117</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000068, 8-10/APC-000098 y 8-10/APC-000117. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia, sobre el viaje a Centroamérica, en relación con los programas de Cooperación al Desarrollo (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000068</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000068. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia, a fin de informar sobre el viaje y la estancia del Consejero de la Presidencia en Guatemala y El Salvador,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000098</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000098. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia, , a fin de informar sobre el viaje realizado a Centroamérica, en relación con los programas de Cooperación al Desarrollo.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000117</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000117. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia, a fin de informar sobre la valoración del viaje realizado a Centroamérica, en materia de Cooperación al Desarrollo,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Susana Díaz Pacheco, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, Dña. Dolores Blanca Mena, D. Felipe Jesús Sicilia Alférez y D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de la Presidencia. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Susana Díaz Pacheco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, iniciamos la Comisión de Presidencia abordando el orden del día, que es una solicitud agrupada, a petición del Consejo de Gobierno, del Grupo Parlamentario Popular y del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre el viaje realizado a Centroamérica, en relación con los programas de Cooperación al Desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco a petición propia y de los Grupos Socialista y Popular para informar, efectivamente, sobre le viaje institucional realizado entre los días 16 y 23, del pasado mes de enero, a El Salvador y a Guatemala, acompañado del Director de la Agencia Andaluza de Cooperación Internacional para el Desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>La visita a esos países ha estado motivada por el hecho de que ambos son prioritarios en la cooperación andaluza y se sitúan, además, entre los primeros en función de la financiación recibida por la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Quiero subrayar, desde el principio, que el viaje ha cumplido de forma satisfactoria con los objetivos que se plantearon en su momento. En particular, se ha cumplido con la triple agenda en cada una de las dos visitas: Se ha desarrollado una agenda institucional, consistente en contactos al máximo nivel con los dirigentes de ambos países. Se ha contactado con otros agentes de cooperación que operan en El Salvador y en Guatemala. Y se ha comprobado también el estado y el avance de proyectos de cooperación que financia o cofinancia la Junta de Andalucía en cada uno de los dos países.</parrafo>
        <parrafo>Así mismo, y además de la cooperación, se ha planteado otra cuestión de interés para Andalucía, que he tenido la oportunidad de trasladar a los máximos mandatarios de ambos países, como es la participación en los actos de conmemoración del Bicentenario de la Constitución de Cádiz de 1812.</parrafo>
        <parrafo>Con lo que respecta a la vista de El Salvador, y dentro del marco institucional, tuve la ocasión de mantener una reunión con el Presidente de la República, don Mauricio Funes. En la misma le planteé nuestro apoyo a las nuevas políticas de su Gobierno en materia social, así como la continuación y el reforzamiento de nuestra política de cooperación, a través de la firma de una declaración de intenciones, en la que la Junta de Andalucía va a aportar una financiación de hasta 14 millones de euros para la cooperación al desarrollo hasta el 2011. Como conocen, esa línea pertenece al plan cooperación ya explicado en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>En dicha reunión, el Presidente Funes agradeció y manifestó su satisfacción por la cooperación que está desarrollando la Junta de Andalucía y mostró especialmente su interés por el diálogo social en Andalucía, un proceso que conocía.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, y dado que el nuevo Gobierno está poniendo en marcha un marco de acuerdo y consenso entre empresarios y trabajadores, le ofrecí nuestro apoyo a dicho proceso, al tratarse de una de las medidas contempladas, posibles, en el programa operativo de este país prioritario.</parrafo>
        <parrafo>Así mismo, el Presidente Funes manifestó, quiero trasladarles, su interés por la política de cohesión social y territorial en Andalucía. En este sentido, le comenté la fructífera participación en la política de cohesión económica y social de la Unión Europea que ha tenido Andalucía, así como nuestra disposición a colaborar en la articulación de una política de este tipo a nivel centroamericano.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de la agenda institucional, quiero destacar, así mismo, las entrevistas mantenidas con el Ministro de Economía, con Héctor Dada, previa a la del Presidente Funes, y a la que también se incorporó el Vicecanciller Jaime Miranda, a la que se incorporó también para analizar proyectos de cooperación en materia sanitaria la Ministra de Salud doña María Isabel Rodríguez y dos Viceministros de este Ministerio, además de los Subsecretarios de Vicepresidencia y de Asuntos Estratégicos.</parrafo>
        <parrafo>Como le he comentado al principio de mi intervención, uno de los objetivos del viaje era comprobar la situación de los proyectos que está financiando la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De esta forma, en el municipio de Chirilagua mantuve una reunión con el Alcalde, don Wilman Rivas, y con el Consejo Municipal. En ellas pude recibir, en nombre del pueblo andaluz, el agradecimiento de las autoridades y de los agentes y líderes sociales del municipio por el apoyo que se recibe. Además visité la urbanización Las Flores de Andalucía, una nueva ciudad, en la práctica, realizada por la cooperación andaluza tras el desastre que ocasionó el huracán Mitch en la zona.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto, señorías, comprende, ha comprendido la construcción de 276 casas, el acerado, la electrificación, conducción, saneamiento de aguas, una plaza pública, un centro comunal, escuelas y el centro de salud. Además, como han reconocido las autoridades salvadoreñas, este proyecto constituye un ejemplo de reconstrucción, ya que se han mejorado sustancial mente las condiciones de vida de la población, previas al desastre, con políticas de sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>En este proyecto tuve ocasión de entrevistarme con líderes comunales responsables del abastecimiento de agua, así como con la directora del centro escolar del municipio que apoya la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Así mismo, con posterioridad, tuve la ocasión de conocer los avances de dos proyectos que se están ejecutando en el mismo municipio de Chirilagua, en concreto, en la playa del Cuco; una apuesta por el desarrollo económico de esa población, a través de la explotación de los recursos turísticos y pesqueros de que dispone. También allí nos entrevistamos con la líder regional de los implicados en este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>En la ciudad de San Salvador, tras una reunión con el Alcalde, don Norman Quijano, y con el Consejo Municipal, visité dos de los proyectos de cooperación que se están ejecutando por parte de la Junta de Andalucía:</parrafo>
        <parrafo>Un centro comunal de prevención de la violencia, en una de las zonas más deprimidas de la ciudad, en el se ha construido un lavadero colectivo que sirve también para que estas personas trabajen como autónomas, en el que se han construido una guardería y centros de ocio para adolescentes. El objetivo central es que estos no entren a formar parte de las plantillas violentas, conocidas como maras.</parrafo>
        <parrafo>El otro proyecto es el acondicionamiento de la calle Arce. Es un espacio para el encuentro, es un espacio para la convivencia de la población salvadoreña, en la que el alcalde se encontró especialmente interesado y le abrió la posibilidad de la reordenación urbanística de la parte central de la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Además de Chirilagua y San Salvador, en la ciudad de Santa Tecla, tras una reunión con el Alcalde, don Óscar Ortiz, y con el Consejo Municipal, tuve la ocasión de visitar el proyecto de rehabilitación del conocido como Palacio de Santa Tecla, que actualmente funciona como centro de convivencia y de formación para jóvenes, en el marco de un programa más amplio para la erradicación de la violencia y la lucha contra las maras.</parrafo>
        <parrafo>Además, señorías, durante la visita a El Salvador, visité un proyecto cofinanciado por la Junta de Andalucía y desarrollado por Comisiones Obreras de Andalucía y la Confederación Sindical de Trabajadores y Trabajadoras de El Salvador, que ha conseguido fortalecer institucionalmente el movimiento sindical en este país. Es este un tema en el que el Presidente Funes se mostró especialmente interesado.</parrafo>
        <parrafo>Así mismo, y como tercera agenda, en El Salvador mantuve una reunión con once organizaciones no gubernamentales andaluzas para el desarrollo que realizan proyectos de cooperación en este país. Les manifesté nuestra apuesta, nuestro esfuerzo por mantener los recursos y por mejorar la eficacia de la ayuda a la cooperación, al tiempo que pude intercambiar puntos de vista sobre la situación del país, así como recibir información útil para articular una mejor cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Por último, durante la estancia en El Salvador, también mantuve una entrevista con el rector de la Universidad Centroamericana, don José María Tojeira, y tuve la oportunidad de visitar con él las instalaciones de esta universidad.</parrafo>
        <parrafo>Quiero dejar constancia del apoyo recibido, tanto en términos de intendencia y de confección de la propia agenda por parte por parte de la embajada de España en El Salvador.</parrafo>
        <parrafo>Así mismo, su titular, don José Javier Gómez-LLera, tuvo a bien organizar una recepción a la acudieron alcaldes del entorno metropolitano de San Salvador, con los que se desarrollan proyectos de cooperación, que también trasladaron a este Consejero su reconocimiento por el esfuerzo que realizan los andaluces con sus impuestos, como reconocía más de un alcalde, para realizar acciones de desarrollo que, sobre todo, están previniendo la violencia juvenil.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, señorías, el viaje continúa a Guatemala, iniciándose el mismo con una entrevista con el Presidente de la República, don Álvaro Colón, y la Primera Dama, doña Sandra Torres. En dicha reunión se realizó una destacable y detallada exposición, por parte del Gobierno de la República de Guatemala, del Estado, del programa de reconstrucción posterior al huracán Stan. Es un programa que se está ejecutando, conjuntamente con el Gobierno guatemalteco, en el municipio de Santiago Atitlán. Asimismo, le subrayé al Presidente de la República el compromiso de la Junta de Andalucía por seguir cooperando con Guatemala. Muestra de ello es la firma que se produjo también de la declaración de intenciones para la cooperación entre ambos gobiernos hasta 2011, y que deberá movilizar, o podrá movilizar, hasta 18 millones de euros, como ustedes también conocen en virtud del plan de cooperación que fue presentado en esta Comisión. En este sentido, el Presidente Colón agradeció y manifestó su satisfacción por la cooperación que está desarrollando la Junta de Andalucía, y especialmente bajo el programa de reconstrucción antes mencionado, que consideró como un ejemplo de cooperación internacional.</parrafo>
        <parrafo>De la misma manera que hiciera el Presidente del Salvador, el Presidente de Guatemala mostró su interés por el diálogo social en Andalucía, cuyo proceso también conocía, y solicitó apoyo para contribuir a la implementación de procesos similares en Guatemala. Igualmente, y dada la existencia de un consejo de cohesión en este país, coordinado por la Primera Dama, le ofrecí la experiencia de la Junta de Andalucía en esta materia y la colaboración para el desarrollo de estas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de la agenda institucional, quiero destacar también la entrevista con el Ministro de Asuntos Exteriores, con quien se firmó la Declaración de Intenciones para la Cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Al igual que se hizo en El Salvador, en Santiago Atitlán visitamos y comprobamos los avances del programa de reconstrucción; un programa que va a beneficiar a unas cuatro mil personas, damnificadas, como he dicho, por el huracán Stan. Concretamente, en el marco del mismo van a construirse 597 viviendas, así como el alcantarillado, electrificación, estación depuradora, escuela primaria, escuela de educación bilingüe y urbanización de las calles. Además, quiero indicarles, señorías, que, con esta visita, a la que me acompañaron la Primera Dama de la República y el Alcalde de Santiago Atitlán, he podido comprobar la importancia de este programa para una de las etnias principales de Guatemala, la tzutuhil. Es, por ello, por lo que remarco su importancia, constituyendo el mismo un ejemplo de cooperación en la zona, desarrollada, en este caso, por la Junta de Andalucía, también por otras instituciones, puesto que, tras la catástrofe, se ha podido generar capacidad de desarrollo de la propia población indígena.</parrafo>
        <parrafo>También señalarles, señorías, que, en el marco de la agenda institucional, se mantuvo una entrevista con el Ministro de Agricultura y Ganadería, don Mario Aldana, para poner en marcha un programa aprobado en 2009 que tiene como objetivo el apoyo a la seguridad alimentaria de este país. Ustedes conocerán que Guatemala está padeciendo en la actualidad una crisis alimentaria.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el programa al que acabo de hacer referencia pretende asegurar la disponibilidad y el acceso a los alimentos, la diversificación de la producción para el autoconsumo y el impulso a la producción con fines de generación de ingresos, y, por tanto, facilitando los intercambios.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, el Ministro de Agricultura manifestó su interés por conocer en detalle determinados sistemas de producción agraria, en particular el almeriense, y la posibilidad de concretar vías de cooperación para su implementación en Guatemala. A este efecto, tengo que informarles de que, derivado de este encuentro, el pasado día 16 de febrero el Viceministro de Agricultura ha visitado Almería, donde ha mantenido reuniones con representantes de la Universidad, de la Consejería de Agricultura y Pesca y de las cooperativas de esta provincia.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, en este marco institucional de la visita a Guatemala, me reuní con la Secretaria General de Planificación, que tiene rango ministerial, doña Karen Slowing, con el objeto de avanzar en las medidas contenidas en el programa operativo y que serán objeto de financiación durante 2010 y 2011.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, además de las reuniones que acabo de describirles con representantes de las administraciones, durante la visita a Guatemala se visitó un proyecto cofinanciado por la Junta de Andalucía y desarrollado por la Unión General de Trabajadores de Andalucía y varias centrales sindicales guatemaltecas. Este proyecto consiste en la creación de un aula sindical que tiene como objetivo la formación de cuadros y el apoyo a las demandas de los trabajadores en un país donde el diálogo social es especialmente dificultoso.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, y al igual que en El Salvador, me reuní con los representantes de las ONG andaluzas que realizan proyectos de cooperación en Guatemala. A través de esa reunión, a la que asistieron 23 representantes de organizaciones no gubernamentales, pude conocer de cerca proyectos que se están llevando a cabo para el desarrollo de este país.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también destacar el apoyo recibido en todo momento por la Embajada de España en Guatemala, y en particular destacar la sensibilidad por los temas de cooperación de su titular, doña Carmen Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir, señorías, quiero manifestar expresamente que el viaje ha cumplido los objetivos que se propusieron; ha permitido a este Consejero comprobar sobre el terreno el impacto de los proyectos ya concluidos y los avances que se están ejecutando en estos momentos; asimismo, las reuniones de alto nivel mantenidas con los presidentes y ministros de ambas repúblicas muestran la importancia que tiene Andalucía para estos países y la alta valoración que se tiene de la acción de cooperación que allí se está realizando, y, para finalizar, quiero transmitirles a sus señorías en esta Comisión, y dejar constancia, por tanto, ante el Parlamento de Andalucía, el mensaje recibido de los dos presidentes, mensajes de agradecimiento al pueblo andaluz, por su solidaridad con los pueblos salvadoreño y guatemalteco.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención. Gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra por Izquierda Unida el señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con mucha brevedad, en aras también de ese objetivo que les he dicho antes y que estoy convencido de que luego le planteará usted a los grupos parlamentarios y al propio Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Digo que agradezco la información: ha sido una información medida, exhaustiva. Yo digo que ha relatado todo lo que ha significado el viaje, de varios días, que la Junta de Andalucía y el Consejero han hecho a países donde tenemos un marco de colaboración y de solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a mí no me queda poner en cuestión absolutamente nada de ese viaje, ni de los objetivos del viaje. Solo una pregunta —simplemente para que este grupo parlamentario pueda conocer—: Cuánto nos ha costado a los andaluces y a las andaluzas el viaje, en función, lógicamente, del acompañamiento que tenía que llevar al mismo su persona como corresponde a viajes de estas características.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, creo que es bueno conocer también no solo cuánto nos gastamos en las políticas de solidaridad, sino también qué costos llevan anexas esas políticas de solidaridad en función, también, de una situación de austeridad que se exige con mayor fuerza, hoy más que ayer, en nuestra Comunidad Autónoma, de cara también a los elementos de las propias necesidades que tiene nuestra Comunidad. Simplemente esa pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Popular, tiene la palabra el señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Pues gracias Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, nosotros también agradecemos la información del Consejero, pero también entendemos que el que se siga...</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la sorpresa, demostrar nuestra sorpresa, de este grupo, de que vuelva a hacer usted lo mismo que hacía su antecesor, de volver a la senda de esos viajes, pagados con el dinero de todos los andaluces y con el dinero de cooperación, y nos obliga a hacer el mismo discurso que le venimos haciendo a su antecesor.</parrafo>
        <parrafo>Es postura de este grupo, es un discurso conocido por ustedes, conocido por la portavoz del Partido Socialista, que ahora, después, seguramente me dirá que volvemos a hablar de viajes. Pero es que esa es la postura de este grupo, y seguimos viendo mal que la cooperación se use como excusa, entre comillas, para poder viajar, o para viajar en este caso. Aunque los objetivos que se quieran ver o visitar en ese momento sean loables, o esos proyectos puedan ser positivos, pero no entendemos, y a nuestro juicio, como le digo, no es bueno, que se gaste el dinero de la cooperación en esos viajes. Y no es bueno que tengamos consejeros... Usted es el primer viaje que hace —ya ha empezado el cuentaviajes a funcionar—, pero su antecesor iba a uno por mes, un viaje por mes. Parecía más Ministro de Asuntos Exteriores de la Junta de Andalucía que un Consejero de la Presidencia. Por lo tanto, el dinero de la cooperación, como le digo, gastarse en viajes, no, no. Cooperación al desarrollo, sí; cooperación al viaje o para viajar, no.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues ustedes otra vez... Y se lo hemos dicho en múltiples ocasiones, que creemos que hay instrumentos suficientes para poder hacer lo mismo que usted ha hecho. Ahora, la cooperación como excusa para el viaje, no. Hay una agencia, tiene una agencia este Gobierno, la Junta de Andalucía, que realiza una actividad de control, y, además, es la encargada del desarrollo de todos los presupuestos, de todos los proyectos que se ejecutan, tanto en Andalucía como en cualquier parte del mundo. Por tanto, no entendemos la necesidad de ese viaje.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, ha relatado usted una serie de cuestiones, y a nosotros también nos ha sorprendido qué se ha ido haciendo o qué se ha ido comentando en la prensa de su visita a Guatemala y a El Salvador, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que ha estado en Centroamérica también, a animar a determinados gobernantes para que participen en el bicentenario de Cádiz. Es que es lo mismo que hizo su antecesor en el año 2008. Ha vuelto a repetir el mismo objetivo. Otra vez, otra vez a Guatemala y al Salvador a hablar de lo mismo, ver los proyectos, tener algunos encuentros institucionales y a pedir la participación del bicentenario de Cádiz de esos mandatarios de esos países. Es lo mismo que hizo Zarrías, son los mismos países, y no entendemos por qué tiene que volver a repetirse. No sabemos si esto es una política que se va a ir haciendo todos los años desde la Consejería de Presidencia, y vamos a tener que ver todos lo años esa participación, para cualquier bicentenario o conmemoración, o para firmar cualquier protocolo de cooperación con algún país, cuando eso no es para una visita y para hacer ese gasto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros consideramos que el viaje tiene un objetivo —digámoslo— raro, extraño, porque se vuelve a repetir a cada instante. Creemos que esos viajes, como le digo, no son necesarios y, además, quiero destacar, hoy aquí en la Comisión, que este grupo le preguntó a usted —el 15 de octubre, se lo pregunté— si iba a viajar, qué costes iban a tener esos viajes y quién le acompañaría, por saber si existía una programación de la Consejería de Presidencia con respecto a esas visitas o hay un sentido, una dirección, en cuanto a qué hacer o cómo se plantean esos viajes. Este grupo le preguntó y le pidió, le solicitó que nos informara de eso. Usted no dijo absolutamente nada. Incluso contestó con cierta sorna, con cierto tono burlesco, pero respetuoso —no digo que no fuera respetuoso—, pero sí que dijo que no contemplaba el hacer ningún viaje, pero que no sabía si lo iba a hacer. Ahora nos enteramos de que sí contemplaba hacer un viaje, que sí pensaba hacerlo y que engañó o no dijo la verdad a esta Comisión y a mi compañera cuando le hizo esa pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros queremos decir: ¿Qué problema hay para que los Consejeros de Presidencia informen con anterioridad a sus viajes? ¿Qué problema hay para que se pueda decir a qué se va, con quién se va, cuándo se va y cuánto cuesta el ir? ¿Hay algún problema por relatar esas cuestiones aquí?</parrafo>
        <parrafo>Le ha pedido este partido, este grupo político mejor dicho, le ha pedido que presente una programación que diga qué hace cada trimestre. No creo que sea tan complicado ni que lo entienda usted como una injerencia en su política, pero nosotros entendemos que los viajes deben de ser organizados. Si no, entenderíamos que lo que se está haciendo es una política improvisada, una política de hacer las cosas sobre la marcha o con una intención —que no entendemos en cooperación al desarrollo— de querer ocultar la programación o la actividad que se vaya a realizar. Nosotros... Este grupo preferiría que esta participación, que esta información, se diera con anterioridad a lo realizado y no como hecho consumado, como se está haciendo ahora. También se puede hacer —le agradecemos que usted comparezca para esto—, pero entendemos que es necesario, que es fundamental que se hiciera la otra parte.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco entendemos, en una situación de crisis como la que tiene Andalucía, con un millón de parados, con una situación tan dramática y tan excepcional en cuanto a lo que tenemos que hacer, qué pintaban dos consejeros de la Junta de Andalucía, dos consejeros. Hemos innovado: antes iba el señor Zarrías con algunos acompañantes y ahora va el Consejero de Presidencia y la Consejera de Salud, se van de viaje también a ver proyectos de cooperación, a participar en esos proyectos o a explicar esos proyectos. Y nosotros preguntamos que qué pintaba la Consejera de Salud si iba usted como Consejero de Presidencia y Vicepresidente de este Gobierno. Porque, si no, habría que organizar una cumbre en cualquier país: para hablar de agricultura, la Consejera de Agricultura; para hablar de bicentenario, el Consejero de Gobernación; o para hablar de cualquier otro tema, otro consejero. Con lo cual tendríamos que organizar prácticamente una romería de consejeros cada vez que fuéramos a hablar de cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, nosotros queremos insistirle: ¿Qué programación es la que existe desde su Consejería? ¿Qué va a hacer en el próximo trimestre?</parrafo>
        <parrafo>Insistimos: si va a haber más visitas, más viajes, ¿qué costo, qué va a suponer para la Junta de Andalucía?, ¿qué va a suponer de avance para la política de cooperación al desarrollo y qué papel hace la Agencia de Cooperación?</parrafo>
        <parrafo>Cuando, si tiene una misión, si tiene unos objetivos, si tiene una actividad, si tiene unas responsabilidades a hacer, bajo nuestro entender, entendemos que se está duplicando el esfuerzo, se está duplicando el gasto, cuando hay unos técnicos que ejercen su labor, cuando hay unos responsables que tienen que visitar esa obra. Y el trabajo que se tiene que hacer, desde la Consejería, por parte del Consejero, entendemos que no ha lugar con esos viajes y ese gasto.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, señores, gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Díaz por el Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en primer lugar, agradecerle su comparecencia aquí. Yo voy a contestarle, evidentemente, como ha dicho el señor Ayllón, a su intervención, pero los socialistas tenemos un modelo de cooperación al desarrollo. Y es mi obligación, como portavoz, hacer referencia a nuestro modelo. Y, bueno, el señor Ayllón, si no lo tiene o no lo sabe explicar en esta Comisión, bueno él tendrá que dar cuenta en su momento.</parrafo>
        <parrafo>Y para nosotros, para el Grupo Socialista, ha supuesto un impulso su viaje para reforzar los lazos de unión de Andalucía con Guatemala y con El Salvador. Lo valoramos positivamente, porque, como bien ha dicho, viene cargado de una intensa agenda de contenido institucional, económico, social y de cooperación; pero, sobre todo, porque Centroamérica es, para Andalucía, una zona prioritaria de acción exterior y, sobre todo, en el ámbito de cooperación internacional para el desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos perfectamente que, con la visita del Consejero, sí se ha intensificado y afianzado el apoyo de Andalucía para mejorar la vida, las condiciones de esos habitantes que, en estos países, están sufriendo con muchísima más intensidad, señor Ayllón, que nosotros, la grave crisis que venimos padeciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y como tal, y como ha relatado, el Consejero se entrevistó con los Presidentes de la República de El Salvador, con Mauricio Funes y Guatemala, con Álvaro Colón. Es decir, la agenda de viajes alcanzó el máximo nivel institucional. Con ambos mandatarios ha abordado los protocolos hasta el 2011 y el proceso de integración centroamericana y la participación de El Salvador y Guatemala en los actos de conmemoración del bicentenario de la Constitución de 1812. Yo me pregunto, señor Ayllón, si, con la misma virulencia o beligerancia, en sus filas, usted cuestiona los viajes de su compañera, la señora Teófila Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Como bien ha explicado el Consejero, se ha reunido allí también con miembros... Perdón, como bien ha explicado el Consejero, se ha reunido allí con miembros de organizaciones no gubernamentales para el desarrollo y sindicatos españoles que ejecutan proyectos de cooperación en ambos países y ha visitado zonas de actuación, especialmente aquellas que están dedicadas al desarrollo económico y social de las zonas más devastadas por los desastres naturales.</parrafo>
        <parrafo>La presencia de la Consejera de Salud, María Jesús Montero, creo que es importante desde el punto y hora en que ha ofrecido su experiencia en El Salvador para su reforma sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Hay un aspecto que, para nosotros y para el Grupo Socialista, queremos destacar en este viaje, que se produce solo unos días después de que el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía publicara el decreto que aprueba los programas operativos de países prioritarios. Intuyo que no es por vagueza, sino más bien por desconocimiento que el señor Ayllón no entiende que este viaje, insisto, se produce tan solo unos días después de la publicación de ese decreto y que viene a dar cumplimiento del desarrollo del decreto, con ayudas específicas a estos dos países en el marco 2009-2011.</parrafo>
        <parrafo>Como bien sabe, la Junta aporta más de 14 millones a El Salvador, hasta el año 2011, y se trata del segundo país en importancia en la cooperación andaluza por volumen de ayudas, solo detrás de Marruecos. En cuanto a Guatemala, se destinarán 18 millones.</parrafo>
        <parrafo>Y las intervenciones, además, previstas, se refieren a servicios sociales básicos: la educación, la salud, saneamiento y agua potable, la mejora de infraestructuras, el desarrollo empresarial, el apoyo a las mujeres y pueblos indígenas, las políticas de vivienda y transporte, la protección del medioambiente y el patrimonio monumental, el fortalecimiento institucional y los derechos humanos. ¿Le parecen pocos motivos al Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, claro que consideramos, desde el Grupo Socialista, que este viaje ha cumplido, una vez más, lo establecido en el reciente decreto al que hemos hecho referencia y al Plan Andaluz de Cooperación que aprobó el Consejo de Gobierno el 4 de diciembre del 2007. Un plan que fue fruto del acuerdo y del debate y de un proceso ampliamente participativo, en el que participaron las ONG, la FAMP, las universidades, las organizaciones sindicales y empresariales, y donde ya se determinaron los países prioritarios para la cooperación, entre ellos El Salvador y Guatemala.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, seguimos cumpliendo fielmente nuestro Estatuto de Autonomía que, en su artículo 245 —y se lo recuerdo fundamentalmente a los diputados del Partido Popular—, dice: «Andalucía desplegará actividades de cooperación al desarrollo en dichos países, dirigidas a la erradicación de la pobreza, la defensa de los derechos humanos y la promoción de la paz y los valores democráticos, particularmente en Iberoamérica, El Magreb y el conjunto de África.»</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles, además, que el presupuesto de la Junta de Andalucía para este ejercicio 2010 y la partida dedicada a cooperación internacional sube y aumenta, y, a pesar de la crisis, el Gobierno mantiene su compromiso de alcanzar el 0,7% en el presupuesto del año 2012. Andalucía es una de las comunidades autónomas que más financiación destina a la cooperación internacional para el desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a pesar de la crisis y del presupuesto restrictivo, se incrementan los niveles de ayuda al desarrollo y se van a destinar casi setenta y ocho millones para programas operativos para países prioritarios, entre ellos El Salvador y Guatemala.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quisiera destacar, pararme y destacar un dato relevante. Haciendo un repaso por el resto de las comunidades autónomas, ¿qué nos encontramos, señoría? Pues que Galicia ha pasado de 13 millones a 9,7 millones; que la Comunidad valenciana ha bajado de 98 a 42 millones, y que Andalucía es la que más dedica a cooperación. Es un motivo de reflexión para los diputados del Partido Popular, ¿no creen?, precisamente ahora, cuando la crisis golpea severamente a esos países en desarrollo, cuando están en riesgo millones de personas de caer en la pobreza más extrema. Las comunidades gobernadas por el Partido Popular reducen la ayuda al desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, sus críticas a la Junta no tienen ni base ni argumento sólido, porque pueden revisar el currículum del Gobierno, de sus dirigentes, Rajoy, Aznar, Arenas también, que formaba parte de este Gobierno, ¿qué hicieron? Primero ¿qué han hecho las comunidades autónomas donde gobierna el Partido Popular? ¿Qué hicieron en los ocho años que gobernaron, cuando dejaron al mismo nivel la cooperación al desarrollo que en el año 1997? ¿Y saben, además, qué han hecho sus comunidades autónomas? Primero votaron en contra del III Plan Director de Cooperación para el Desarrollo 2009-2012, en la Comisión Interterritorial del mes de febrero del pasado año, y además se opusieron así al conjunto de los agentes sociales, que coincidían en afirmar que el plan del Gobierno era un paso muy importante para cumplir los objetivos del desarrollo del milenio, y el reto de alcanzar ese 0,7, al que hacía referencia antes, en el año 2012, rompía el consenso político para mejorar la calidad de nuestras ayudas, y, cuando ya no les quedaban ni caretas, ni disfraces, votaron favorablemente en el Congreso de los Diputados, evidentemente, con feroces críticas al Gobierno socialista sobre su gestión y sobre su eficacia, y lo único que buscaban era sembrar dudas, igual que hoy han hecho en esta Comisión, sobre la financiación y sobre el destino de los proyectos. Insisto: sus críticas piensan que les van a permitir arañar un puñado de votos, que les van a permitir tapar sus errores durante ocho años y lo que hicieron en materia de cooperación al desarrollo, ese 0,23% de PIB en el que nos dejaron, insisto, igual que en el año 1997, y eso es un juego peligroso para Andalucía, es inmoral e irresponsable, porque está hablando de las necesidades de millones de personas que necesitan del esfuerzo y de la solidaridad de sociedades como la andaluza para su supervivencia.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el destino y la gestión de las ayudas, el Gobierno de Andalucía se caracteriza por su transparencia; sabe perfectamente, lo sabe y lo conoce, que los planes anuales de cooperación tienen su evaluación y su seguimiento; sabe que todo está regulado, que no hay viajes injustificados y que, cada vez que se produce un viaje, llegan los mismos argumentos, tanto del señor Arenas como de todos los integrantes —y hoy se ha visto aquí por parte del señor Ayllón— del Partido Popular, que si no hay control, que dónde se gasta, que si hay despilfarro, que si la prioridad es la Unión Europea, que si la foto con los tomates o que si Bruselas. Comprendemos su labor de oposición al Gobierno, pero llevan años repitiendo lo mismo, y nosotros nos preguntamos: Si tienen tantas pegas a la gestión que hacemos en materia de cooperación, ¿cuáles son las propuestas del Partido Popular? ¿Dónde tenemos que recortar? ¿Dónde hay que incrementar el presupuesto? ¿Cuáles son los objetivos que tienen en materia de cooperación al desarrollo? Porque, una vez más, hacen lo mismo que en economía, o que en empleo, no tienen propuestas ni modelos, e intentan, insisto, sembrar dudas en la gestión del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos perfectamente desde el Partido Socialista que la cooperación al desarrollo que realiza la Junta es una política acertada, ¿y saben por qué? Porque refleja exactamente lo que espera la mayoría de los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía de nosotros, por eso sus críticas no nos van a despistar, ni van a conseguir que nos distraigamos de nuestro trabajo y dejemos a un lado nuestra responsabilidad en un tema, insisto, tan sensible. Y que camine por la senda del consenso, porque los recursos públicos destinados a la ayuda al desarrollo de los países más necesitados se están gestionando con rigor. Y sí les digo una cosa: el PSOE ha marcado un rumbo en la cooperación internacional desde Andalucía, y vamos a seguir trabajando para cumplir no solo con lo fijado en nuestro Estatuto de Autonomía, sino con un reto ineludible para nosotros, que es acabar con la falta de expectativas y la injusticia que sufren millones de personas, aunque no nos acompañe el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Díaz. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a referirme, no voy a abundar, y podría hacerlo, en qué se hace por parte de otros Gobiernos autonómicos, qué hacen otros Consejeros, qué puede hacer el Consejero que en Valencia es responsable de los temas de cooperación, ni voy a entrar tampoco en otras instituciones que gobierna el Partido Popular, entre otras cosas, porque ya les he expresado mi criterio sobre ese tema, y no voy a criticar a la Alcaldesa de Cádiz por que, en enero de 2010, se vaya a Latinoamérica para organizar, también, invitaciones para el Bicentenario, no lo voy a hacer, ni voy a decir si eso es despilfarro o no, ni voy a preguntarme si es que en Cádiz no existe crisis.</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar ser más proactivo y voy a intentar trasladar que el coste de un viaje de este tipo, pues, es el mismo que cualquier otro, como el que pueda, por ejemplo, realizar, el que realizó por esas mismas fechas el diputado Carlos Iturgaiz a un país de al lado, a Honduras, para la toma de posesión del Presidente y para, básicamente, dedicarse a desprestigiar a España en un país extranjero.</parrafo>
        <parrafo>Es el coste que corresponde al traslado de este Consejero, del Director General de la Agencia y de una persona de acompañamiento, que es la Jefa de Servicio de Protocolo, dado el nivel de las relaciones que había que establecer. Y no es ninguna situación que se pueda calificar de despilfarro. Rechazo categóricamente cualquier calificación vinculada a turismo; es más, la rechazo y lo dejo simplemente en ese plano, no lo voy a calificar.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero también trasladar, en esta primera parte de la intervención que quería hacer, que esa otra referencia a la coincidencia de dos Consejeros en ese momento, pues, mire, la Consejera de Salud mantuvo una reunión con la Ministra de Salud del Gobierno de El Salvador, con buena parte del equipo ministerial. Le puedo trasladar también que la Ministra de Salud de El Salvador es una persona, una personalidad de un prestigio innegable en el conjunto de Latinoamérica, y que había solicitado, había peticionado el que se pudiese llevar a cabo esa reunión entre la Junta de Andalucía, la Consejería de Salud, una reunión técnica, porque es una persona, la Ministra, que tiene toda la capacidad de organización del sistema, y lo conoce, y que quería, insisto, tener una reunión con las autoridades y con los responsables de la sanidad andaluza porque los pasos que quiere dar el nuevo Gobierno en El Salvador, en el ámbito de la extensión de un sistema de salud pública, quería, o quieren vincularlo y conocerlo desde la perspectiva de lo que se hace en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hay líneas de cooperación abiertas y se quedó, como resultado de esa reunión que se mantuvo, a la que, por coincidencia, pues, tuve la oportunidad de asistir, en el compromiso de que la Escuela Andaluza de Salud Pública y el Instituto Nacional de Salud de El Salvador mantendrán sus relaciones pertinentes en este ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho eso, pues, hay una parte que considero que no debo de eludir en función de lo que se ha trasladado, ¿no?, porque es muy fácil caer en el populismo y decir que, como estamos en crisis, que por qué se hacen viajes, y se insinúa una vinculación con el turismo, que los Consejeros estamos todo el día fuera. Usted ha tenido oportunidad, además, de recordármelo, que no sabe cuándo me va a encontrar, porque, como estoy siempre en Centroamérica...</parrafo>
        <parrafo>Entonces, quiero dejar claro y de una manera firme que esa, desde luego, no es la visión de la realidad y, por supuesto, del compromiso y de la ejecución de las políticas que tiene este Gobierno. Esto es un Gobierno. Esta es una Comunidad Autónoma que tiene un Gobierno, con todo lo que eso implica de responsabilidad en diferentes temas. Y entre otras cuestiones, entre otras cuestiones, este Consejero es el responsable político de la Agencia de Cooperación Andaluza al Desarrollo, es el responsable y el que tiene que dar la cara, como está haciendo ahora aquí, de lo que hace la Agencia, de lo que hace la Comunidad Autónoma en materia de cooperación, y como tal responsable político no va a renunciar, y lo dejo clarísimamente expuesto, a tener relación, como ordena y manda el sentido común, con los responsables políticos de aquellos países que son receptores de esa cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que hay cooperantes y claro que hay personas responsables que están trabajando allí, y que quiero también dejar constancia del esfuerzo que realizan; pero comprenderá usted que, para entrevistarse con el Presidente de la República de El Salvador o con el Presidente de la República de Guatemala, pues, hombre, si esto es un Gobierno, tendremos que atender a lo que son los canales y los cauces normales y habituales. Y creo que, como no estoy diciendo ninguna barbaridad, como no estoy diciendo ninguna barbaridad, que es de todo punto de sentido común, pues tengo que decirlo claro.</parrafo>
        <parrafo>Y hay otro elemento al que se han referido, y que voy a intentar también despejar.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho o ha calificado una afirmación que yo hice en este Parlamento como de mentira, y también la rechazo rotundamente. Yo no le he mentido a este Parlamento, ni le he mentido a usted como diputado, ni a su compañera —sé que fue una compañera suya, creo que ha dicho, la que hizo la pregunta—. A mí se me preguntó y yo respondí, y dije que lo que es era: no estaba en programación en esas fechas ese viaje y la tuvo con posterioridad.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me dice «cuando usted defina...» Que comprenderá que organizar reuniones con dos presidentes de la república, cinco ministros, siete viceministros, cuatro alcaldes y 34 organizaciones no gubernamentales, comprenderá que tampoco es una cuestión como para hacerla en un minuto, pero comprenderá usted que cualquier anuncio que se haga se hará dentro del periodo de lo posible, y dígame usted si yo, en cuanto que tenga cerrada una agenda, tengo...</parrafo>
        <parrafo>Me dice usted que solicita mi comparecencia para explicar cómo voy a desarrollar el viaje. Pues, mire usted, yo he solicitado mi comparecencia y di instrucciones de que se hiciese estando allí, para explicar los resultados del viaje, y no sé cuál es el problema. Es que no lo entiendo, cuál es el problema. Estoy dando aquí la cara y estoy explicando y diciendo qué es lo que se ha hecho, no sé por qué..., cuál es la necesidad de tener que anunciarlo con anterioridad. Y, entre otras cosas, ¿quiere que lo anuncie? Lo anuncio. En los próximos tres meses a los que usted se ha referido —vamos a definir la agenda trimestral—, en los próximos tres meses, este Consejero no va a hacer ningún viaje de cooperación: no lo tiene previsto. Espero con eso satisfacer, pues creo que solamente su curiosidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

