<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>492</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción de carreteras, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000929</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000929. Pregunta oral relativa a las subvenciones a caminos rurales en 2008 (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Cara González, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Cara González, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación, y cuando la señora Consejera pueda ordenar sus papeles, al segundo punto del orden del día, punto relativo a pregunta con ruego de respuesta oral en comisión. La primera de ellas es una pregunta relativa a subvenciones a caminos rurales en el año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el diputado que la suscribe, el señor Cara González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es muy sencilla: ¿cuándo tiene previsto la Consejería de Agricultura y Pesca reembolsar a los municipios a los que aún no se ha hecho la subvención concedida durante el año 2008 para la construcción de caminos rurales? También parece ser que hay también ayuntamientos a los que se les debe desde el 2007. Estos caminos rurales, que son necesarios para llegar a los invernaderos tipo parral, de raspa y amagado multicapilla de Almería, que no son de 1963 sino del 2011, puesto que es una evolución hecha por el ensayo error que han hecho tanto los agricultores como técnicos, en la que ha influido la Universidad de Córdoba, la Universidad de Almería, y es una evolución grandiosa la que se ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Y con respecto a la... Solamente le decía en la anterior intervención que «invernadero», si usted me lo permite, Consejera, únicamente con cambiar una palabra... Donde aquí pone «estructura metálica rígida con cubierta de material plástico y vidrio», hubiera dado igual poner «estructura metálica rígida o flexible», y ya hubieran entrado los invernaderos tipo parral de nueva evolución, que son igual de rentables que los rígidos. Y hay una literatura amplia con respecto a esto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cara González, pero le ruego que se ciña al objeto de la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, no pasa nada, señor Cara. Como está allí en medio de invernaderos, pues, evidentemente, le apasiona —a mí también— este debate, ¿no? En cualquier caso, con lo que respecta a los caminos, supongo que usted se referirá no a los resueltos en 2008, a la convocatoria del 2008 a los que se refiere la pregunta, no a los resueltos en 2008, sino a la convocatoria del 2008. Los datos... Dice que cuándo se va a pagar. Pues, evidentemente, todos los caminos se pagan cuando esté terminada su obra, solicitado el cobro y todo el expediente confirmado.</parrafo>
        <parrafo>Sí que le voy a dar los datos de la convocatoria del 2008, los datos globales: se recibieron 875 peticiones de ayudas de caminos, de las que 585 solicitudes fueron archivadas por no estar cumplimentadas en su totalidad, quedando 290 solicitudes de esta convocatoria que se resolvieron finalmente de forma favorable. De esas 290 solicitudes, se están ejecutando en la actualidad, se están ejecutando... ¿Y esto qué significa? O haciéndose la obra o cumplimentando la documentación sin estar terminada. O sea, que se están ejecutando 221. Porque hubo casi doscientas prórrogas de la convocatoria del 2008, prórrogas sucesivas, y se están ejecutando en estos momentos muchos de estos caminos, y son 2011...</parrafo>
        <parrafo>Ha habido —insisto— 184 peticiones de prórrogas de los 290 caminos. Por lo tanto, hay 221 caminos que aún se están ejecutando. Los restantes, que son 69, se encuentran pagados o en trámite de pago. Por lo tanto, esta convocatoria tiene un volumen grande de caminos que en estos momentos se están ejecutando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, me consta que se están pagando, porque, qué casualidad que a día de hoy a las ocho de la mañana, me ha llamado un funcionario de la Junta de Andalucía para decirme que el de mi pueblo lo iban a pagar mañana, que faltaba que mandáramos la firma mía con respecto a un documento firmado que le teníamos que enviar. Y yo creo que es consecuencia de que hoy venía esta pregunta aquí al Parlamento. Yo me alegro de que estas medidas de control al Gobierno, pues, sirvan para agilizar el trabajo de la Junta de Andalucía. Me alegro. Y creo que..., bueno, que espero que así lo hagan también con el resto de municipios. Son muchos municipios a los que se les debe dinero desde el año 2008, como Alicún, 36.000 euros; Alsodux, 36.000; Antas, 35.000; Benizalón, 15.000; Laroya, 6.000; Lucainena de las Torres, 48.000; Mojácar, 90.000; Rágol, 42.000, y también a Añora le deben 54.000. Son expedientes que están totalmente concluidos, que están totalmente finalizados, que se ha puesto en conocimiento de la Junta de Andalucía toda la información que se les ha pedido y que se les ha solicitado, y llevan desde el 2008 sin cobrarlos.</parrafo>
        <parrafo>También se han recortado subvenciones del 2007, bueno, sin aclarar cuál es el motivo de por qué se han recortado subvenciones de las que venían en el 2007. Y, al contrario que en años anteriores, se ha obligado a los ayuntamientos a pagar la cuantía de la inversión antes de recibir la subvención, con lo cual ha creado un importante problema en las tesorerías maltrechas de los ayuntamientos. Pero bueno, yo creo que esto es consecuencia también de la tesorería maltrecha que en estos momentos tiene la Junta de Andalucía. Entonces, han tenido que tomar medidas, bueno, para aguantar el temporal entre los ayuntamientos y la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que esto no pase también en la nueva Orden que se ha publicado, que muchos lo han solicitado, a pesar de que algunos de los municipios que lo necesitaban también se han quedado fuera. Porque ya hemos manifestado en otras preguntas que nosotros no estamos de acuerdo con la Orden publicada para el año 2010, puesto que deja fuera a muchos ayuntamientos que lo necesitan y que habitualmente habían solicitado esto a pesar de que en órdenes anteriores era cofinanciado. No estamos de acuerdo, porque ahora se apuntan municipios que no se apuntaban cuando la Orden era cofinanciada, y ahora sí quieren, ahora que la subvención es del ciento por ciento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros esperemos que esto no pase en esta ayuda y que a los municipios que sí se les ha dado la ayuda del 2010 se les pague con mayor agilidad y con mayor celeridad de lo que se ha hecho en la del 2008 y la del 2007. Y creo que no es bueno para los municipios que tengamos que soportar estos desajustes de tesorería de varios años. Son varios años desde que se ejecutaron los caminos y que todavía no hemos recibido el dinero. Y esto, pues, con la situación que tienen los ayuntamientos, en la que la mayoría están al borde de la quiebra porque únicamente tienen dinero para pagar las nóminas —el que las tiene—, pues es una situación complicada. Es una situación complicada. Espero que igual que este funcionario me ha llamado a mí esta mañana, lo hagan con todos los municipios a los que se les debe dinero, para que se les pague cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cara.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a ver, señor Cara. Mire, la convocatoria del 2008 le he dicho que ha tenido especial incidencia en cuanto al retraso de las obras. La del 2007 es otra cuestión. La de 2007 tuvo el problema del cambio de la Orden, y, evidentemente, al hacer un cambio de la Orden en la que no se consideraba que el IVA era susceptible de subvencionar por el FEADER, motivó un retraso. Eso no ha sucedido en 2008.</parrafo>
        <parrafo>El problema en la convocatoria de 2008 ha sido que no se han realizado las obras de los caminos en la mayoría de los casos. Estoy hablando de 221 caminos que proceden..., que se están ejecutando, con 184 prórrogas. Le digo que ha sido un número grande en la convocatoria de 2008. Y, ahora, a lo que usted se refiere... Además, me ha dicho usted: «Me ha llamado un funcionario». Yo quiero decirle a usted que, específicamente, en lo que a sus municipios se refiere... Es decir, usted terminó... Efectivamente, era la convocatoria de 2008, pero usted terminó la documentación, de presentarla, en diciembre de 2010. Sí, en 2010, en diciembre de 2010. Por lo tanto, es de la convocatoria de 2008, pero la documentación se finalizó en diciembre de 2010.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la convocatoria de 2007, usted también tiene como alcalde otro municipio ahí pendiente, pendiente de que usted termine de cumplimentar la solicitud de cesión de cobro de 2007. Pero, claro, esa no le preocupa, como la hizo Egmasa, no la pagó usted, le da igual. Lo digo, está sin cumplimentar la cesión de cobro.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, por aclararle la cuestión en la convocatoria.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, convocatoria de 2007 —lo he dicho pero no me importa repetirlo 70 veces si hace falta—, hemos tenido muchos problemas, muchos problemas. Y, definitivamente, en esa convocatoria que faltan —casos como el suyo—, por no haber hecho la cesión de cobro a alguna empresa pública... Evidentemente, vamos a resolver si no podemos dejar estar situación sine díe. Por lo tanto, si se han planteado —y usted lo sabe— reducciones, se le han dado explicaciones o se le ha dicho que se le facilitan todas las explicaciones de por qué se han hecho esas reducciones, que, seguramente, tendrá mucho que ver con su proyecto inicial, y, definitivamente, lo que ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Pero le digo —por concluir—, en la convocatoria de 2007 tuvimos muchos problemas, en la Consejería, por el cambio de orden..., por tener una orden que incluía inicialmente el IVA, y que hubo que quitar, evidentemente. Y eso modificó, y eso atrasó mucho esa convocatoria, evidentemente. Pero, en el caso de la convocatoria de 2008, no es ninguna de esa cuestión, y es que muchos de los ayuntamientos, a lo mejor tiene algo que ver también —seguro— la climatología que ha habido; segundo, que, efectivamente, hay que pagarlo antes. Ese es el procedimiento que tenemos en las órdenes, porque es un dinero [...] que hay que pagar antes, y se ha cambiado el procedimiento que teníamos anteriormente. Por lo tanto, seguramente, la liquidez de los ayuntamientos habrá tenido mucho que ver, y ha paralizado que 221 caminos, de los 290, todavía se están ejecutando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

