<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>336</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Equipamiento deportivo, Jaén, Fútbol</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000084</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000084. Proposición no de ley relativa a la actuación urgente en el campo de fútbol Antoñete, en la ciudad de Jaén (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Continuamos con el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente iniciativa, del Partido Popular. Tiene la palabra el portavoz del Partido Popular, el señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular de Andalucía trae a debate, en el ámbito de la Comisión de Turismo, Comercio y Deporte, la proposición no de ley que hemos titulado: Actuación urgente en el campo de fútbol Antoñete, en la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Fue en agosto del año pasado —del año 2009— cuando el Consejero de Turismo, Comercio y Deporte procedió a la inauguración del campo de fútbol Antoñete, eso sí, con un año de retraso sobre el inicialmente prometido y el compromiso que inicialmente se había adquirido por el Partido Socialista y por la Junta de Andalucía. Esta proposición no de ley fue registrada en el mes de febrero, es decir, seis meses después de la puesta en marcha de esa presunta remodelación, de esa inauguración, en la que ya nuestra formación política —hoy, ya transcurridos..., ocho meses después— ponía de manifiesto graves carencias y deficiencias.</parrafo>
        <parrafo>Hemos tenido la oportunidad de tener no solo muchas quejas de ciudadanos que viven en esa zona de la ciudad, de estar, además, reunidos con la junta directiva de la asociación de vecinos Paso, quienes nos rogaron encarecidamente que estableciéramos iniciativas para que se llevara a cabo una intervención en el campo de fútbol Antoñete. Esta instalación deportiva, actualmente, presenta ondulaciones, se producen hundimientos en el terreno de juego, lo que, indudablemente, da lugar a encharcamientos, que, además, también han aparecido como consecuencia del nulo drenaje que tiene la citada instalación deportiva.</parrafo>
        <parrafo>Además de ello, es significativo ver en los medios de comunicación de la ciudad de Jaén cómo se prometía una cosa, pero cómo se ha hecho otra cuando se ha procedido a la ejecución de esta infraestructura deportiva. Y me explico, señorías. No hay gradería, a pesar de que se prometió que se iba a llevar a cabo la construcción de un graderío; no se puede entrenar o competir de noche, porque hay una carencia absoluta de iluminación en la mitad de la infraestructura deportiva —es decir, el 50% de esa zona deportiva prácticamente no tiene luz—; no se han construido vestuarios nuevos, peor aún, ni siquiera se han remodelado los antiguos, e igualmente sucede con los aseos.</parrafo>
        <parrafo>Además de ello, señorías, nos encontramos con una instalación deportiva en la que no existe cerramiento exterior que impida que las pelotas, los balones, evidentemente, tengan que ser recogidos de manera permanente por los padres, por las madres, en definitiva, por los chavales que allí practican deporte. Y, además, tampoco se ha instalado un vallado bajo en el perímetro del terreno de juego que impida que los espectadores puedan tener acceso al mismo. Ante este panorama que hemos podido comprobar in situ y que, evidentemente, las fotografías que voy a mostrar en el ámbito de esta Comisión ponen de manifiesto lo que acabo de decir, nosotros nos preguntamos en qué se han invertido los 656.000 euros de la Junta de Andalucía, si no hay graderío; si no se tocan los vestuarios; si no hay aseo; si el campo se inunda, se encharca, no tiene drenaje; si tiene ondulaciones y provoca hundimientos en el terreno de la zona deportiva; si los chavales sufren continuamente lesiones como consecuencia de esas ondulaciones.</parrafo>
        <parrafo>¿Nos quiere decir alguien este letrero de la Junta de Andalucía que acompaña la entrada de la instalación deportiva: «Memoria valorada, adecuación del campo de fútbol Antoñete»..., dónde se han invertido los 656.000 euros de la Junta de Andalucía? ¿Nos quiere decir alguien, si es posible, señores del Grupo Parlamentario Socialista, en una zona en la que se practica deporte...? Y ustedes pueden apreciar aquí cuáles son las torretas de iluminación, inexistentes en la zona, donde la mitad de esa instalación deportiva está en negro. Dicho en otras palabras, no se puede realizar la práctica de deporte en horario nocturno, porque no hay suficiente iluminación, no hay torretas que abarquen la totalidad de esa instalación deportiva. En un día de lluvia, completamente inundada la instalación, de forma y manera que ese nulo drenaje no es que sea inexistente, es que, indudablemente, provoca la pérdida de la instalación deportiva para realizar la práctica del deporte.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría que, indudablemente, se dieran explicaciones de esta chapuza, realizada por el Partido Socialista, y que, evidentemente, se tomaran las medidas oportunas para corregir lo que, sin lugar a dudas, significa una reivindicación del barrio, una reivindicación de los vecinos, y que se acabe, de una vez por todas, con esta política chapucera de la Junta de Andalucía en la ciudad de Jaén. Ya está bien de chapuzas abanderadas por la Administración autónoma socialista en el ámbito de la ciudad de Jaén, donde —por ponerles tan solo unos ejemplos— la carretera de Torrequebradilla es inaccesible, se ha obviado por completo el informe de la Federación Jiennense de Discapacitados Físicos; el Camarín de Jesús —de Nuestro Padre Jesús—, con goteras a los dos meses de su inauguración; este campo de fútbol Antoñete, absolutamente una barbaridad, con una carencia clara de lo que significa un mínimo en la dotación de instalaciones deportivas. Y así podría seguir con un largo etcétera, que, evidentemente, los jiennenses irán conociendo y ya conocen de antemano en la ciudad de Jaén en el día a día.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hemos planteado esta proposición no de ley, donde le pedimos al Partido Socialista que invierta para adecuar la instalación deportiva. El Partido Socialista se retrató el 22 y el 23 de diciembre en este Pleno, votó en contra de una enmienda que presentó el Grupo Parlamentario Popular, de una dotación inicial de 600.000 euros —de cien millones de las antiguas pesetas— para llevar a cabo esa instalación o, mejor dicho, la cobertura a las deficiencias desde el punto de vista técnico y deportivo en la mencionada instalación.</parrafo>
        <parrafo>Hoy tienen la oportunidad, evidentemente, de rectificar. Siempre es la única manera..., cuando acierta el Partido Socialista: cuando rectifica. Por lo tanto, sería bueno y sería oportuno que, en la medida de lo posible, yo creo..., que pongan encima de la mesa las medidas que, desde el punto de vista presupuestario, ahora, que la Junta de Andalucía, todo lo que negó al Gobierno legítimo y democrático del Partido Popular en la ciudad de Jaén, en materia de inversión pública vinculada a la infraestructura deportiva..., puede estar dispuesto a desbloquear —digo «puede» porque, en la segunda intervención, mostraré ejemplos de que falta todavía mucho—. Sería bueno que se pusiera el crédito presupuestario oportuno para que, en definitiva, los jiennenses disfrutemos de instalaciones deportivas de primera, no las chapuzas continuas a las que nos tiene acostumbrados el Partido Socialista, que, después de negar el pan y la sal al Partido Popular en el Gobierno local de la ciudad —y eso ya lo saben muy bien los jiennenses—, sería bueno que rectificase e hiciese instalaciones deportivas de primera, porque los jiennenses —los de Jaén capital— también somos ciudadanos de Andalucía, aunque muchas veces el Partido Socialista no nos trate como tales.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo Parlamentario Socialista, la señora Tudela.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Y buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Volvemos a encontrarnos con una iniciativa que presenta el Grupo Popular —y, en concreto, su portavoz, el señor Fernández de Moya—, sobre asuntos que tienen que ver con la ciudad de Jaén, aunque, como hemos podido comprobar, aprovechando que el Pisuerga pasa por Valladolid, ya hablamos del resto de cosas que no tienen que ver con esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí voy a hablar de deporte, voy a hablar de deporte en la ciudad de Jaén, y, claro, para que nos centremos también en la proposición que titula el Partido Popular como «actuación urgente en el campo de fútbol Antoñete en la ciudad de Jaén», también habrá que poner encima de la mesa cuáles han sido las actuaciones de unos grupos políticos y otros, porque si no nos podríamos encontrar, o alguien podría pensar —que no así los ciudadanos de Jaén, como muy dice el señor Fernández de Moya, que toman buena nota, han tomado buena nota, no solamente ahora, sino durante todo este tiempo...—. Por eso el Partido Popular no gobierna en la ciudad de Jaén, porque tomaron buena nota, comprobaron, in situ también, cuál era la situación de las instalaciones deportivas, entre otras cosas, y decidieron con su voto libre y secreto quién querían que les gobernara.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, situando a unos en su sitio y a los otros en el Gobierno, podíamos hablar de las instalaciones deportivas de la ciudad de Jaén, que, si me queda tiempo y si soy capaz de resumir, hablaré de alguna, una o dos. Pero yo no voy a hablar del Camarín de Jesús ni voy a hablar de la carretera de Torrequebradilla, porque podríamos hablar o hacer un debate general sobre la ciudad de Jaén, pero este no es el ámbito. El ámbito es el Ayuntamiento de Jaén, y le recuerdo al señor Fernández de Moya que hay muchas oportunidades de hacerlo. Hay debates de estado de la ciudad, y además tiene un grupo político, el Partido Popular, que son concejales y concejalas allí, en ese ayuntamiento, que reproducen... No, al revés: aquí reproducimos, usted reproduce debates que ya se han producido en la ciudad de Jaén, y, para ser rigurosos, deberíamos decir que esta moción, efectivamente, ya se debatió, ya cada partido político se posicionó y se votó en la ciudad de Jaén, que es donde tenía que hacerse.</parrafo>
        <parrafo>Usted permanentemente trae —a mí esa estrategia política que usted hace, pues, bueno, evidentemente, la respeto, pero no la comparto— a este Parlamento, a esta sede parlamentaria, asuntos de Jaén que ni siquiera tienen que ver con la Junta de Andalucía. Tuvimos oportunidad de conocer, yo tuve oportunidad de conocer, que ya le han llamado la atención en ese sentido, y hay preguntas o iniciativas que usted ha querido meter a debate por la vía de urgencia y que la Mesa de la Cámara del Parlamento de Andalucía le ha dicho que no eran de competencia andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Usted sigue trayendo temas aquí para intentar ejercer como portavoz del Ayuntamiento de Jaén, y trae un tema que, para que quede claro para los que no lo conozcan, efectivamente, viene de un convenio con la Junta de Andalucía. Pero la contratación de las obras, la contratación, perdón, de la empresa que hace las obras del campo de fútbol la hace el Ayuntamiento de Jaén, y ya le explicaron en su momento que, cuando se producen esas obras, efectivamente, se producen unos desperfectos, y la empresa adjudicataria, la empresa que hace la obra, procede a repararlos, efectivamente, una vez que el Ayuntamiento, como el equipo de gobierno, vigila, mantiene esta instalación y manda que se arregle.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, las deficiencias y los desperfectos que se producen en cualquier obra a nadie nos gustan, a este grupo tampoco le gustan; pero lo importante, también, es que, una vez que se producen, haya un equipo de gobierno que las vigile, que mande que se arreglen, para que todo esté en buen estado. Eso ha pasado con este grupo, con este equipo de gobierno, y no ha pasado con el equipo de gobierno anterior.</parrafo>
        <parrafo>Yo también, señor Fernández de Moya, a esta Comisión me he traído también fotos, y ahora vamos a enseñarlas. Pero quería decir, antes de que comparemos las fotos que usted ha enseñado con las fotos —no es que yo traiga, sino que las fotos que reflejan una situación anterior y una situación actual—, que hay un convenio con la Junta de Andalucía y el Ayuntamiento, en 2008, una vez que el gobierno de izquierdas llega al Ayuntamiento de Jaén, por valor de 14 millones de euros para creación de nuevas instalaciones y para rehabilitar las que ya existían.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes van a pasar a la historia de la política de Jaén como el equipo de gobierno que cuando salió del Gobierno tenía menos instalaciones deportivas que cuando entró. Eso es impresionante, creo que no hay político al que le gustara pasar eso en su gestión.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tenían una serie de instalaciones deportivas cuando llegaron al Gobierno, y en 12 años han acabado su mandato con menos instalaciones, porque no existían o porque no podían utilizarse. De hecho, cuando usted hace referencia a este campo de fútbol, también habrá que recordar, o también me gustaría que usted hubiera contado, que, en el año 1996, el señor Sánchez de Alcázar, en aquel entonces Alcalde del Partido Popular en la ciudad de Jaén, trajo a Pleno un convenio firmado con la Federación de Fútbol donde se establecía que el Ayuntamiento de Jaén aportaba 25 millones de las antiguas pesetas —en ese momento sí; ahora son euros— en rehabilitar esas instalaciones, y que, además, los grupos de la oposición en ese momento le pidieron que se dejara sobre la mesa. El Alcalde, en su momento, dijo que no era posible, porque ya se había firmado ese convenio. Ustedes también tendrán que explicar —y ahora tiene un segundo turno, que seguro que no utilizará para eso: allá usted—, debería explicar qué pasó con ese convenio, donde el Ayuntamiento de Jaén se comprometía a rehabilitar 25 millones..., o sea, perdón, a invertir 25 millones, porque esto era —yo también tengo la foto, y, si quiere, la ve— cómo nos encontramos el campo de fútbol Antoñete y esto es cómo está ahora; esto es antes, con ustedes en el Gobierno, y esto es después.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de iluminación, y enseña una foto donde se ve oscuro porque hay dos torretas. Bien, aquí no había ni torretas, ni había césped, ni había nada. Simplemente, usted, si le preocupaba la iluminación, como a nosotros nos preocupa, pues, aparte de dejarlo más o menos como está ahora, también le podían haber colocado..., haber invertido, con esos 25 millones de pesetas, de las antiguas pesetas, no sabemos dónde. Desde luego, en este campo de fútbol no, y en las arcas municipales, como usted bien sabe, tampoco. ¿Qué podían haber hecho y haber adecentado este campo de fútbol?</parrafo>
        <parrafo>Esta era la situación actual, esta es su preocupación y su gestión en aquel entonces, y esta es la otra. ¿Que le falta luz? Efectivamente, le falta luz. Hay un proyecto —y usted lo sabe— de instalar dos torretas más, para, efectivamente, que el campo de fútbol esté iluminado al ciento por ciento.</parrafo>
        <parrafo>También hay una cuestión, además de la iluminación, hay una cuestión que usted no ha dicho. En el año, si mis apuntes no me fallan, 2005, hay informes técnicos, por parte de los técnicos del Ayuntamiento de Jaén, en los que se dice que hay peligrosidad en el muro, que ya sabe usted bien y saben los ciudadanos de Jaén que se ha arreglado, y que está en este campo de fútbol. O sea, que no hablamos de torretas de iluminación. Hablamos de que este campo de fútbol era no solamente, evidentemente, nada decente, sino que, además, había un grave peligro para los usuarios. Esa es su labor de gestión, y eso es lo que ustedes se preocupan por las instalaciones deportivas en la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Ahora a ustedes les ha entrado, cuando ya no gobiernan, una preocupación impresionante por mantener todas las instalaciones deportivas y por reclamar al Ayuntamiento de Jaén, a la Junta de Andalucía y a la Unión Europea —no me extrañaría nada que la próxima iniciativa fuera en ese sentido— la inversión en el resto de instalaciones, o la inversión en la ciudad de Jaén que se merece, por supuesto, como todas las capitales de provincia; pero habrá que reconocer el esfuerzo que se ha hecho de esta imagen a esta imagen. Eso habrá que reconocerlo, por lo menos reconocer eso. ¿Que faltas cosas? Por supuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y también, hablando de instalaciones deportivas y hablando de legitimidad, por lo menos para debatir, o de credibilidad —no de legitimidad, sino de credibilidad—, para hablar del posicionamiento de un grupo político y otro, usted también podría explicar, en su segunda intervención, que también sé que no lo hará, qué paso con el Felipe Arche. Bien. Usted explicará que fue una obra que no estaba recepcionada y que estaba sin terminar; que desde el mes de abril hasta julio de 2007 —le recuerdo que hubo unas elecciones en medio, en mayo de 2007— ustedes tenían esa instalación abierta, y, además, cobrando a los usuarios por unas instalaciones que no podían estar abiertas.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues ahora seguro que tiene, en esta y otras ocasiones, oportunidad de explicar por qué hicieron eso, por qué unas instalaciones que no cumplían con las condiciones para abrirlas, no solamente es que ustedes las abrieron porque les corría prisa para las elecciones municipales, sino que además cobraron a los usuarios, a los vecinos y a las vecinas de Jaén para usar unas instalaciones que no permitía que se estuviera instaladas.</parrafo>
        <parrafo>Esas son, por citar, algunas de las cuestiones y alguna de la preocupación que el Partido Popular ha demostrado con las instalaciones deportivas en la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Yo, para terminar, decir que durante sus doce años de mandato... Es decir, una muestra evidente de qué es lo que harían si gobernaran o qué es lo que hacen cuando gobiernan, es que no han intervenido y han abandonado instalaciones deportivas, como las fotos que les he enseñado. Y, por el contrario, ahora se ha intervenido en alrededor de unas trece instalaciones deportivas. A usted no le gustará cómo es la intervención, a usted no le gustará. Y, evidentemente, hay dos torretas y usted quiere que haya tres, pero, en cualquier caso, la realidad es la que es. Ustedes tuvieron tiempo para hacerlo, ustedes han tenido tiempo para reclamarlo, y no lo han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Y con respecto a la última parte que me parece que indicaba sobre el acoso —no ha sido ese, efectivamente, el término que usted ha utilizado, pero me entiende perfectamente— o sobre el parón que le había puesto la Junta de Andalucía al Ayuntamiento de Jaén cuando gobernaba, también, y con respecto a algunas alusiones que usted ha hecho en otro momento sobre la ciudad deportiva para la ciudad de Jaén, también indicarle que desde el año 1996 —o sea, estaban ustedes en el Gobierno— había disposición por parte de la Junta de Andalucía para que se hiciera la ciudad deportiva. Ustedes no han movido ni un solo dedo. Ahora, plantean que lo van a llevar en su programa electoral para las próximas elecciones municipales, que, ya le advierto, que todavía queda tiempo. Pero ya sabe usted que hay un proyecto para esa ciudad deportiva, de hecho se están dando pasos en urbanismo para que el suelo —y termino, señora Presidenta, inmediatamente—, para que se den todos los mecanismos para que eso sea una realidad. Usted siga diciendo: «Yo lo dije antes, yo lo pregunté antes o yo lo pedí antes», y nosotros seguiremos haciendo las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señora Tudela, le pediría fundamentalmente tranquilidad. Yo veo a los socialistas de Jaén muy nerviosos, me consta el resultado que han recibido de la última encuesta, pero esa encuesta va a ir a peor para ustedes, se lo anuncio, porque el Partido Popular de Jaén está en la calle, y ustedes están en los despachos, con una soberbia instalada, gobernando la ciudad, que les va a pasar una factura no cara, carísima. Ya se lo anuncio y tiempo al tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, no puede venir usted a esta Comisión a mentir. El Partido Popular de Jaén ganó las elecciones con 26.627 votos y 13 concejales. Lo digo porque usted no puede venir a esta Comisión a mentir al resto del grupo parlamentario, ante este Parlamento, porque da a entender que ustedes ganaron las elecciones. Mentira. Las ganó el Partido Popular y se quedó a 732 votos de la mayoría absoluta. Y con otra operación que usted sabe: reste determinados votos a Izquierda Unida, y con 400 votos hubiésemos conseguido la mayoría absoluta. La que vamos a conseguir el año que viene, la que vamos a conseguir el año que viene si ustedes van por el camino por el que van. Pero lo que no estoy dispuesto es que usted mienta en este Parlamento, porque usted no puede venir a mentir.</parrafo>
        <parrafo>Y otra mentira que ha dicho. A mí la Mesa del Parlamento, de los centenares de iniciativas que llevo planteadas sobre la ciudad de Jaén, solo ha echado una hacia atrás, una, que es relativa a un proyecto en el que he preguntado sobre la intervención en la catedral de Jaén. Y, como usted bien sabe, si fuera un poco rigurosa, ya está admitida la pregunta porque fue reformulada. Por lo tanto, no mienta, no mienta. En este Parlamento no mienta, diga la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Tudela, cuando el año que viene los jiennenses vayamos a las elecciones habrán pasado 32 años de ayuntamientos democráticos: 18 habrá estado en el Gobierno el Partido Socialista en la ciudad de Jaén, 18, que ustedes no son nuevos, 18; y el Partido Popular habrá estado 14. Eso será lo que yo le diga a los jiennenses. No 12 y 2, no. 18 el PSOE y 14 el PP. Pues, mire usted, en 18 a 14, yo le puedo a usted asegurar que los jienenses tienen muy claro quién ha trabajado por Jaén y quién no. Y le puedo asegurar también algo que me parece suficientemente importante: yo voy a traer a este Parlamento todas las fotos donde aparezca el logotipo de la Junta de Andalucía porque hay inversión pública de la Junta de Andalucía, porque lo que ustedes no pueden estar es solo para la foto —¿ve usted aquí al Consejero, dándole la patada al balón? ¿Lo ven sus señorías? ¿No?—, y decir que esto no es una iniciativa que no corresponde al Parlamento de Andalucía. Un poquito de seriedad. Y, señora Tudela, cálmese. Mucha tila porque hay muchos nervios en el socialismo jiennense.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le voy a decir una cosa, cómo es posible... Primero, en el año 1996 no gobernaba Miguel Sánchez de Alcázar, estaba don Alfonso Sánchez Herrera, que obtuvo mayoría absoluta en la ciudad de Jaén. Fíjese usted el rigor que tiene su intervención. Por lo tanto, estudie un poquito antes de venir al Parlamento, porque lo que no puede ser es que usted confunda las fechas, confunda a los alcaldes, en ese nerviosismo que tiene el socialismo jiennense.</parrafo>
        <parrafo>Si a mí ahora me ha entrado la vena por defender a la ciudad de Jaén —y usted, además, va a tener que debatir conmigo muchos temas de la ciudad de Jaén, ya se lo anuncio—, ¿me quiere usted a mí enseñar una iniciativa de la señora Peñalver en los siete años que fue diputada en este Parlamento, diputada en este Parlamento, defendiendo a la ciudad de Jaén? Tire usted de hemeroteca, tire usted del inventario de iniciativas y verá que brilló por su ausencia la defensa de los intereses de la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Pero le voy a decir algo, algo que es muy importante: usted no puede venir aquí a hablar del Felipe Arche, que, por cierto, hoy lleva cerrado mil días, hoy cumple mil días, por la soberbia de la señora Peñalver, cerrada una instalación que está privando a muchos jiennenses de su uso y disfrute. Yo soy de ese barrio. Y dense ustedes una vuelta por la avenida de Granada, verá lo que piensan los jiennenses que vivimos en la avenida de Granada de esa actitud unilateral y soberbia de la señora Peñalver.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela, ustedes tienen historia ya en la ciudad de Jaén. Año 1994, su principal inversión en la ciudad de Jaén, la gran inversión del Partido Socialista en el programa Andalucía 92: el pabellón de Las Fuentezuelas. ¿Por qué no le cuenta usted a sus compañeros lo que pasa con el pabellón de Las Fuentezuelas? No, pero cuénteselo usted a sus compañeros y a la señora Peñalver, a ver si se entera; por cierto, teniente de alcalde, teniente de alcalde en el año 1994. «El Ayuntamiento achaca al terreno los defectos de las obras del polideportivo de Las Fuentezuelas». Madre mía, 1.200 millones de las antiguas pesetas del año 1994 se gastó el Partido Socialista en la ciudad de Jaén. En 1995 perdió las elecciones por mayoría absoluta. Y atención al dato, defectos: no hay altura libre del pabellón cubierto, un metro más debajo de lo reglamentado; la calle de acceso al velódromo está hecha en sentido opuesto; grietas en las pistas polideportivas; hundimiento de las esquinas del campo, e inundaciones en el recinto.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señora Tudela, era premonitoria esta afirmación el 31 de marzo de 1994, fíjese usted lo que publicaban al lado: «El distanciamiento PSOE e Izquierda Unida centra el último tramo del Gobierno municipal». Se repite la historia, la ciudad sin presupuesto, la ciudad sin presupuesto, y estamos a 14 de abril. No han aprobado ni un presupuesto hasta cumplirse seis meses del ejercicio presupuestario siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Estas son las grandes fotos del Partido Socialista. Fíjense el velódromo de Las Fuentezuelas, está hecho al revés; la gran obra de la señora Peñalver, en la connivencia clara con la Junta de Andalucía, en el año 1994, siendo responsable.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señora Tudela, usted que habla del Felipe Arche, ¿por qué no le explica a sus compañeros que ustedes [...] allí el botellón y [...]. Es que los ciudadanos que vivimos en la avenida de Granada sabemos muy bien lo que dice la señora Peñalver en el Felipe Arche. Por lo tanto, explíquele usted a sus compañeros, y no mienta en la Comisión, solo la parte que le interesa.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, tendrá oportunidad también de explicarle a sus compañeros algo, que esto es muy grave, esto es muy grave. El convenio que se ha firmado no es de 14 millones de euros. Usted repásese sus notas, consulte la hemeroteca del Parlamento, o pregunte por artículo 7 para que le den la copia, como yo lo he hecho: el convenio es de 13,6 millones de euros. Bien. No, pero es que ¿sabe usted por qué la apreciación de 13,6 millones de euros? Porque ustedes dicen en el convenio, en la página 9, que hay una intervención de 3,2 millones de euros en el Felipe Arche, 3,2 millones de euros en el Felipe Arche. ¿Y saben ustedes cuál es el cartel que instalan de la Junta de Andalucía? Me imagino que usted me dejará preguntar por el Felipe Arche, ¿no? Bien, 747.000 euros. ¿Me quiere usted a mí explicar el desfase presupuestario entre 3,2 millones de euros y 747.000 euros? Esto es lo que ustedes hacen con el Arche.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, no hable usted de recepcionar las obras. En estos momentos ustedes se están haciendo la foto en la que dicen que es la futura comisaría de la Policía Local y no está recepcionada la obra. ¿Es verdad o es mentira? No está recepcionada la obra. Señora Tudela, no venga a este Parlamento a mentir. Es que no se puede mentir tan impunemente porque, al final, a ustedes se les pilla. Porque a ustedes los jienenses los conocemos. Si los jienenses les conocemos y les puedo asegurar que, el año que viene, ustedes lo van a apreciar en las urnas. Si lo van a apreciar. Si ya tienen la encuesta. Esa encuesta que ha sentado como una jarro de agua fría en el PSOE jienense. Y ustedes se van a dar cuenta de que están haciendo una ciudad a espaldas de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Yo he venido a hablar del campo de fútbol «Antoñete» y lo que le pido es que rectifique. Lo que le pido es que ponga en marcha actuaciones claras para que los jienenses, además, en un barrio que, como ustedes saben, necesita que esas instalaciones deportivas las tengan dignas. Y que usted me interpele a mí sobre la labor que yo hago en el Parlamento, interpele a la señora Peñalver, ya le digo que no le va a poder sacar..., solo una iniciativa, una iniciativa presentó en siete años de diputada sobre la ciudad, una. Una proposición no de ley en Pleno sobre la protección de las viviendas protegidas. Por cierto, que nada saben los vecinos de aquella iniciativa. Dígame usted cuántas iniciativas puso encima de la mesa en defensa del campo de fútbol «Antoñete», dígamelo usted a mí. Solo yo me conformo con que usted me apunte la defensa que hizo la señora Peñalver de esas instalaciones deportivas. Porque ya le puedo yo poner encima de la mesa que indudablemente no existió ni una sola iniciativa. Y yo lo que vengo aquí es a defender, mire usted, lo que significan las instalaciones deportivas de la ciudad de Jaén. Lo que significa el desarrollo de la infraestructura deportiva de la ciudad de Jaén. Y cuando usted alude a la ciudad deportiva, repásese el programa del Partido Socialista, como yo lo he hecho, que me he estudiado los de todas las municipales, incluso este, que ya lo estoy analizando punto por punto, y va a ser una bomba cuando en Jaén relatemos lo que ponía el programa del PSOE y lo que han hecho. Y verá usted que se habían comprometido a poner en marcha la ciudad deportiva incluso, incluso en esta legislatura. Usted sabe que eso es amén.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Tudela, yo lo que le pido es que usted venga con un mínimo de rigor. Lo que le pido es que usted cuando venga aquí no venga a debatir con una cierta predisposición. Usted y yo hemos llegado al acuerdo sobre la ciudad de Jaén, en el conservatorio sin ir más lejos. Usted y yo hemos llegado... o sobre la señora Ríos, a la que por cierto, además, felicito por su embarazo porque va a tener un hijo que va a ser una bendición de Dios como todos los hijos. Hemos llegado al acuerdo sobre la facultad de Medicina en la ciudad de Jaén. Yo solo traigo lo que significan iniciativas parlamentarias para poner encima de la mesa la defensa de mi tierra. Porque me lo pone usted muy fácil cuando me dice: «Es que usted se preocupa por los temas de Jaén». Mire usted, yo soy diputado de Jaén. Por cierto, en Jaén le ganamos las elecciones autonómicas al Partido Socialista. Repase usted también los datos. En Jaén capital ustedes perdieron también las elecciones autonómicas; perdieron las elecciones europeas; perdieron las elecciones municipales. Lo digo para conocimiento porque da la impresión de que ustedes han ganado en no sé dónde; y ahí están los datos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, lo que yo quiero decirle… Bien, pero ahora estamos hablando de la capital. Estamos hablando de la capital. Yo sé que usted elude el tema de la capital, pero yo se lo saco. Lo que le pido es que usted venga a defender los intereses de Jaén, y no lo hace. ¿Por qué? Porque me lo pone muy fácil desde la perspectiva de decir «usted las trae», ¿y la señora Peñalver en siete años? Ni una, tan solo la que le he mencionado. Y tire de la hemeroteca, como yo ya he hecho. Tire de la hemeroteca y podrá comprobar las iniciativas que trajo. ¿Sabe usted por qué? —Y termino, señora Presidenta- porque Chaves, Zarrías y Peñalver diseñaron una estrategia de asfixia económica, financiera y de inversión pública a un Gobierno al que habían votado miles de jienenses y le habían dado la mayoría absoluta. Y eso les va a pasar a ustedes factura. Porque los jienenses, aunque ustedes se crean lo contrario, no tenemos ni un pelo de tontos y sabemos perfectamente qué partido es el que engaña y que partido es el que cumple.</parrafo>
        <parrafo>Yo he dado una rueda de prensa denunciando lo que significa el déficit acumulado en inversión pública por parte del Partido Socialista en los últimos diez años en la ciudad de Jaén. Como usted comprenderá, esa rueda de prensa yo la he dado con repuestas que me han dado aquí los consejeros. Todavía ustedes no han explicado por qué han dejado de invertir con Gobiernos del Partido Popular más de mil quinientos millones de euros que nos correspondían a los jienenses por derecho, entre ellos en instalaciones deportivas, simple y llanamente porque gobernaba el Partido Popular. Pero, en fin, una vez más, ustedes van a votar en contra de los ciudadanos de Jaén; una vez más ustedes van a votar en contra de los intereses de los ciudadanos de Jaén, y una vez más, ustedes van a votar en contra de que haya unas instalaciones deportivas dignas en la ciudad de Jaén, porque los jienenses, a pesar de ustedes, somos ciudadanos de primera y vamos a seguir reclamando las infraestructuras y las instalaciones que nos merecemos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

