<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>275</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua subterránea, Gestión del agua, Recurso hidráulico</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000944</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000944. Pregunta oral relativa a la protección de los acuíferos de Andalucía (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Fidel Mesa Ciriza y D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Eso le iba a indicar, que apagara el micro.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la segunda pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a la protección de los acuíferos en Andalucía, que realiza el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, como usted bien sabe, el texto que ha presentado el Gobierno, del que usted forma parte en este Parlamento, está a punto de ser sustanciado en el Pleno, al objeto de cumplir el trámite previo que lleva cualquier ley al debate a la totalidad.</parrafo>
        <parrafo>Es un proyecto del que hemos hablado mucho, y eso demuestra, en principio... Y algo importante, demuestra que llevamos toda la legislatura hablando de un tema tan importante y cumpliendo, por cierto, el compromiso del Gobierno y de nuestro programa electoral.</parrafo>
        <parrafo>Es un proyecto necesario, desde el punto de vista de pensar que la conservación y la mejora del agua, y la de los ecosistemas asociados, son la garantía de un ordenado desarrollo económico y social. O bien, porque hablamos de un recurso que es frágil, que es limitado y escaso, en algunas ocasiones, y es fundamental y vital para la vida, el desarrollo económico y el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y también, como lo hemos definido algunas veces, oportuno, porque estamos en el primer año, recién asumida la gestión del total de las aguas que discurren por Andalucía, sobre todo desde el 1 de enero de este año, del 2009, cuando, en cumplimiento y desarrollo estatutario, tenemos las competencias de las aguas del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>También estamos a punto de aprobar los planes hidrológicos de demarcación, así como tenemos muy cerquita, en el 2010, la fecha de aplicación del principio de recuperación de costas. Y también, no tan lejano, en el 2015, donde tenemos el compromiso que nos marca la Directiva Marco de Aguas, sobre alcanzar el buen estado de las aguas.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto es un texto confeccionado con el consenso, con la participación, y que abarca muchos aspectos de los que hasta ahora hemos estado enumerándolos por bloques... Y hemos estado hablando de la administración del agua, tanto desde el punto de vista de la Junta, como de la Agencia, como de la Administración local... O hemos estado hablando de la participación pública de la información, del Consejo Andaluz por el Agua, del Observatorio del Agua, de la planificación hidrológica, de las infraestructuras hidráulicas desde el punto de vista de su abastecimiento y depuración, o del dominio público hidráulico, de la servidumbre, del uso y control, o de la prevención de fenómenos extremos: sequías, inundaciones... O de su régimen económico y financiero, interesante porque está buscando la igualdad y la homogeneidad, tanto en lo que se paga, como en la calidad que los ciudadanos deben tener de este servicio y de esta agua.</parrafo>
        <parrafo>Pero en lo que quiero ahondar hoy, porque creo que, más allá de hablar y de conocer... Manejar, como hemos estado haciendo, las grandes temáticas y grandes bloques que marca esta ley, hay que ir dando un paso más adentro, entrando en cada uno de ellos, e ir viendo cómo afecta y la importancia que tiene cada uno de ellos, para el quehacer diario de tantos y tantos colectivos relacionados con el uso del agua. Me voy a referir, en este caso, a lo que es el régimen de las aguas subterráneas, porque debemos ir tomando conciencia del paso importante que da esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, señora Consejera, que podíamos compartir un texto que nos dijera que el Proyecto de Ley de Aguas de Andalucía supone un avance importante en reconocimiento, demandado por los usuarios, de incorporar un regulación y funcionamiento específico para las comunidades de usuarios de aguas subterráneas de Andalucía. Y eso no es que lo haya escrito yo, sino que es una de las conclusiones de las jornadas que se celebraron, recientemente, en Almería... Jornadas tituladas «Los usuarios, la protección y la recuperación de las masas de aguas subterráneas», que se realizaron por la junta central de usuarios del acuífero del Poniente almeriense, como órgano fundador de la Asociación Española de Usuarios de Aguas Subterráneas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es una demostración de la implicación y de la participación que le decía anteriormente, del convencimiento que tienen los usuarios de coparticipar, colaborar e ir desarrollando cada uno de esos bloques —y este, tan importante, de aguas subterráneas—, e ir dando también —por eso yo doy un paso más—... Adentrándonos no solo en generar lo que supone el tratamiento que la ley les da a las aguas subterráneas, sino también a la protección de los acuíferos, tan importantes para nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello es por lo que hoy le pregunto cómo garantiza la protección de los acuíferos de nuestra Comunidad Autónoma, desde la propuesta fijada por el proyecto de ley. En definitiva, cuál es su opinión sobre qué tratamiento le da este tema tan importante de las aguas subterráneas, y de la protección de los acuíferos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Le indico que ha agotado usted su tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, el proyecto de ley establece una relación de derechos y obligaciones de los titulares de los derechos del agua, y hace hincapié en lo que usted acaba de exponer, la responsabilidad que tenemos todos los usuarios en la realización de un uso eficiente del recurso, por su escasez, y, por lo tanto, que se administre con la máxima prudencia.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, la normativa —como usted también nos indicaba— regulará todas las aguas que transcurren por nuestra tierra, pero con un papel muy importante de las aguas subterráneas, incidiendo en la protección de los acuíferos, en su vigilancia y en el control, fundamentalmente, para evitar la sobreexplotación.</parrafo>
        <parrafo>Por primera vez, la administración hidráulica, señoría, establece un régimen de autorización para cualquier aprovechamiento, de manera que vamos a exigir a los usuarios la necesidad de tener esta autorización para extraer agua de pozos por debajo de los siete mil metros cúbicos. Y haremos esto en los casos en los que la masa de agua esté declarada en riesgo de sobreexplotación.</parrafo>
        <parrafo>Con esta reglamentación hacemos que las captaciones, que, anteriormente, solo necesitaban una notificación, tengan que ser autorizadas. Y, repito, cuando la masa de agua esté declarada en riesgo o, lo que es lo mismo, no alcance el buen estado ecológico. Evitamos así las extracciones por encima de las posibilidades de un acuífero en peligro y perseguimos un objetivo, que es mantener, conservar y proteger el recurso.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, quiero indicarle también, señoría, que las compañías que se dedican al sondeo y construcción de pozos e instalaciones de captación de aguas subterráneas van a estar obligadas a facilitar un inventario de las operaciones que realicen: características, localización de las mismas... Y esto se lo va a requerir la Agencia Andaluza en los plazos y formas que, reglamentariamente, desarrollemos.</parrafo>
        <parrafo>También deberemos exigir la prestación del servicio y la ejecución de la obra a quien sea el promotor de la concesión o autorización administrativa, de manera que le exigimos que se ciña a la actuación en cuanto al contenido y los límites que autorizamos.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, señoría, la gestión colectiva y responsable del agua, por parte de los usuarios, ha mostrado en Andalucía la eficacia con la que funcionan las comunidades de regantes para las aguas superficiales; una figura que, como digo, a partir de esa experiencia positiva, hemos incorporado en el proyecto de ley, y que supone establecer un régimen jurídico que propicie la constitución de las comunidades de usuarios de aguas subterráneas. El objetivo es la utilización racional del recurso.</parrafo>
        <parrafo>Y el fin de estas comunidades será gestionar las infraestructuras de captación, de transporte y de distribución, de acuerdo con criterios y normas que sus propios estatutos, que los estatutos de las comunidades de aguas subterráneas establezcan. Será voluntaria —así lo hemos previsto en el proyecto de ley—, pero desde la Administración pública tenemos que dar garantías y posibilidad a estas comunidades de que se organicen, repito, de manera voluntaria, siempre que no exista un riesgo. Si existe un riesgo para el acuífero, la Administración podrá obligar a la constitución de estas comunidades.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva —y termino, señorías—, la aprobación del proyecto de ley de aguas para Andalucía creo que tiene un beneficio inestimable, para aplicar una norma que, como usted muy bien decía, garantice el buen estado ecológico de las masas acuáticas en Andalucía, tanto de las superficiales como de las subterráneas, y, desde luego, contribuya al esfuerzo de exigencia que tenemos, por parte de la directiva marco europea, y que tenemos la obligación, como Estado miembro, de cumplir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no requiriendo ya la presencia en esta Comisión de la Consejera de Medio Ambiente, vamos a hacer un receso y empezamos en tres minutos, si les parece, las proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

