<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>580</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Concurso de traslado, Función pública, Tribunal de Justicia CE, Reclutamiento</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000525 8-11/APC-000546</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000525 y 8-11/APC-000546. Comparecencias de la Consejera de Hacienda y Administración Pública, sobre el efecto de la Sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea sobre concurso de méritos y aplicación del marco legal adecuado (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000525</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000525. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de informar sobre las consecuencias de la Sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea de 8 de septiembre de 2011, sobre el concurso de méritos publicado en BOJA núm. 52, de 15 de marzo de 2011, y previsión de aplicación del marco legal adecuado a los procesos de promoción y concurso de méritos de personal funcionario,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000546</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000546. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de informar sobre el efecto de la Sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea de 8 de septiembre de 2011, sobre el concurso de méritos publicado en el BOJA núm. 52, de fecha 15 de marzo de 2011, así como la previsión de aplicación del marco legal adecuado a los procesos de promoción y concurso de méritos del personal funcionario,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues buenas tardes a todos. Muchas gracias por asistir. Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el debate de esta comisión con el primer punto, que es un debate agrupado de la comparecencia, tanto del Partido Popular como de Izquierda Unida, a fin de informar sobre las consecuencias de la sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea de 8 de septiembre de 2011 sobre concurso de méritos publicado en el BOJA número 52, de 15 de marzo de 2011, y previsión de aplicación del marco legal adecuado a los procesos de promoción y concurso de méritos del personal funcionario.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, tiene la palabra la señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La Administración de la Junta de Andalucía viene desarrollando la gestión de sus recursos humanos con estricto respeto a la normativa reguladora de aplicación. Principios como el de igualdad, mérito y capacidad, emanados de nuestra norma constitucional, o el de sometimiento pleno a la ley, al derecho y a la objetividad, profesionalidad e imparcialidad, así como el de negociación colectiva y participación, entre otros, presiden, como no puede ser de otra manera, las actuaciones de nuestra Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>El mundo del Derecho Administrativo es un mundo complejo, que regula relaciones e intereses a veces contrapuestos, que suelen afectar al ejercicio de derechos individuales o profesionales y que, como es natural, son objeto de la correspondiente tutela judicial. De esta tutela judicial emana una jurisprudencia tan necesaria como a veces diversa. En el mundo de la gestión pública de los recursos humanos, debemos convivir con resoluciones judiciales no uniformes, cuando no directamente contrapuestas, que exigen un largo camino de instancias hasta su definición final.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el asunto que nos ocupa, les diré que, en materia de desarrollo de la carrera profesional del personal funcionario, tanto en los procedimientos de promoción interna como de concurso de traslados, la Junta de Andalucía se ha ceñido a los criterios interpretativos derivados de las resoluciones judiciales. Los procedimientos de promoción interna y de provisión de puestos de trabajo por parte del personal funcionario de la Junta de Andalucía se encuentran regulados, desde el año 2002, en el Reglamento General de Ingreso, Promoción Interna, Provisión de Puestos de Trabajo y Promoción Profesional, que se aprobó mediante Decreto 2/2002, de 9 de enero. En esta norma se regulan, como su título dice, los procedimientos de promoción interna, los concursos de méritos, así como el sistema normal de provisión de puestos de trabajo, y se detallan los correspondientes baremos de valoración.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con la redacción inicial, únicamente se valoraban los tiempos de antigüedad desempeñados como personal funcionario. Ahora bien, por medio del Decreto 528/2004, de 16 de noviembre, se introduce una modificación en su articulado para dejar claro que, a efectos de valoración de la antigüedad, debían computarse los servicios que se hubieran prestado con anterioridad a la adquisición de la condición de funcionario de carrera, fruto esto de la negociación colectiva con las organizaciones sindicales presentes en la Mesa Sectorial de la Función Pública. Así, señorías, desde finales de 2004, la Administración andaluza asumió que, a los efectos de antigüedad, no debían discriminarse aquellos servicios desempeñados en la condición de interino.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, con fecha 10 de julio de 2006, la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía dicta sentencia, declarada después firme por auto del Tribunal Supremo de 30 de diciembre de 2009, y revoca la modificación incorporada en el Decreto 528/2004 señalada, por entender que vulneraba los principios de igualdad, mérito y capacidad. Y esta Administración, como no puede ser de otra manera, acata y ejecuta la orden judicial, aplicando, desde ese momento, en la tramitación de sus procesos de provisión por concurso o promoción, el criterio de no valorar como mérito los servicios previos como personal interino. Es decir, retomamos y volvemos a la regulación fijada originariamente en el Decreto 2/2002. Y todo ello, como digo, se introduce por mandato directo de los tribunales de justicia internos.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, durante todo este tiempo está vigente la Directiva Europea 1999/70, del Consejo de la Unión Europea, relativa al acuerdo marco de la Confederación Europea de Sindicatos, la Unión de Confederaciones de la Industria Europea y el Centro Europeo de la Empresa Pública sobre el trabajo de duración determinada que contempla en su cláusula cuatro el principio de no discriminación. En dicho precepto se establece que, por lo que respecta a las condiciones de trabajo, no podrá tratarse a los trabajadores con un contrato de duración determinada de una manera menos favorable que a los trabajadores fijos. Asimismo, esta Directiva recoge que los criterios de antigüedad serán los mismos para los trabajadores con contrato de duración determinada que para los trabajadores fijos. He de recordarles, señorías, que, por aplicación de esta Directiva, los funcionarios interinos perciben íntegramente los trienios que les correspondan por su antigüedad.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, el pasado mes de septiembre recae una sentencia judicial sobre esta cuestión, por primera vez de un tribunal de ámbito europeo. Así, la sala segunda del Tribunal de Justicia de la Unión Europea dicta, con fecha 8 de septiembre de 2011, sentencia que tiene por objeto resolver una cuestión prejudicial, elevada por el juzgado de lo contencioso-administrativo número 12 de Sevilla, en el sentido de considerar contraria al principio de no discriminación la exclusión de los servicios prestados como personal interino en los supuestos del cómputo de la antigüedad exigida en el ordenamiento jurídico español para participar en pruebas selectivas por promoción interna. Todo ello, a instancia de un funcionario público interesado en el procedimiento. La citada sentencia viene a interpretar la Directiva 1999/70, del Consejo de la Unión Europea, en el ámbito de la Función Pública, en el sentido de excluir toda diferencia de trato entre los funcionarios de carrera y los funcionarios interinos, comparables en el ordenamiento jurídico de cada Estado miembro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sirva esta introducción para que, dejado sentado el escrupuloso respeto que desde esta Administración se mantiene respecto de la normativa tanto interna como europea en cualquier asunto de gobierno..., y, especialmente, en la tramitación de aquellos relacionados con la gestión de los recursos humanos. Además, debe ponerse de manifiesto la complejidad que, a veces, conlleva la interpretación de dicha normativa y la convivencia pacífica entre gestión pública, doctrina y jurisprudencia.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes conocen, señorías, la citada sentencia se dicta cuando se encuentran en tramitación los concursos de méritos para la provisión de puestos de trabajo de personal funcionario en nuestra Administración general, que se habían convocado con fecha de 2 de marzo de 2011, y también los procesos selectivos de promoción interna. La convocatoria y la resolución de estos concursos de traslado corresponden a cada consejería, pero su gestión es coordinada por la Consejería de Hacienda y Administración Pública. Las bases del citado concurso contemplan, entre los méritos a valorar, la antigüedad del personal y del trabajo desarrollado en la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Las bases de estos concursos actualmente en tramitación se limitan a reproducir lo establecido en el Decreto 2/2002, de 9 de enero, como digo, por el que se aprobaba el reglamento que les he mencionado, que hasta ahora teníamos —como acabo de explicarles— obligación de aplicar por mandato de los tribunales internos. Por tanto, nos encontramos con decisiones judiciales heterogéneas, por no decir contradictorias, sobre la cuestión. Por un lado, las emanadas de los órganos judiciales internos, como son el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía y el Tribunal Supremo, que no reconocen en concepto de antigüedad el tiempo de prestación de servicios como funcionario interino, y, por otro lado, la sentencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea, de septiembre de 2011, que también les acabo de reseñar, que obliga a reconocer el tiempo de antigüedad como funcionario interino, lo que nos lleva a un análisis pormenorizado sobre la aplicación de las diversas sentencias, para lo que solicita informe al gabinete jurídico como órgano interno de asistencia jurídica y, por lo tanto, competente para establecer cuál es el camino más adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos, pues, ante un asunto de gran complejidad técnico-jurídica que debemos tratar, por lo tanto, siempre desde esa misma óptica, tanto más cuanto son cuestiones que plantean reconocimiento de derechos en situaciones, a veces, de contraposición de intereses, y que por ello exigen de un tratamiento muy cuidadoso por parte de los poderes públicos.</parrafo>
        <parrafo>Los concursos de méritos para la provisión de puestos de trabajo son procesos de concurrencia competitiva en los que la valoración o determinación de los méritos baremables o no constituyen uno de sus elementos fundamentales. Los principios de igualdad y no discriminación deben ser conjugados con precisión, junto a otros principios como los de legalidad, seguridad jurídica, mérito y capacidad.</parrafo>
        <parrafo>Así, señorías, como digo, se ha emitido informe, por el gabinete jurídico, sobre los efectos de la sentencia del Tribunal de la Unión Europea de 8 de septiembre en la actual convocatoria de concurso de traslados. Dicho informe aclara, en primer lugar, que las administraciones públicas tienen obligación de aplicar el Derecho comunitario, e incluso abstenerse de aplicar Derecho interno si este fuera contrario al anterior. Igualmente, entiende el gabinete jurídico contrario al Derecho comunitario el actual baremo referido al mérito de la antigüedad, por no valorar el tiempo de prestación de servicios como personal interino, y que procedería incorporar la doctrina del tribunal europeo al actual concurso de traslados. Y es por ello, señorías, por lo que, una vez recabado el dictamen técnico-jurídico correspondiente, podemos anunciar aquí que la Administración de la Junta de Andalucía valorará desde ahora, y concretamente en los concursos de méritos de personal funcionario actualmente convocados y en tramitación, los servicios reconocidos como funcionario interino que se hubieran prestado con anterioridad a la adquisición de la condición de funcionario de carrera.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, en el baremo referido al concepto de antigüedad, que contempla para estos procesos de provisión el vigente reglamento general de ingreso, promoción interna y provisión de puestos de trabajo y promoción profesional de los funcionarios de la Administración General de la Junta de Andalucía, se tendrán en cuenta tanto el tiempo de prestación de servicios como funcionario interino como de funcionario de carrera.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a los procedimientos de concurso de traslado actualmente en curso, y siguiendo el criterio marcado por el gabinete jurídico, mediante resoluciones de las distintas consejerías de 14 de noviembre publicadas en BOJA del pasado viernes 25, se ha procedido a la revocación de oficio de la base octava, 2.a), del concurso de méritos para que se compute la antigüedad como personal funcionario interino con la misma valoración que como funcionario de carrera. Todo ello, y desde el punto de vista del procedimiento, se hace conforme a lo dispuesto en el artículo 105.1 de la Ley 30/92, de 26 de noviembre, de Régimen Jurídico de las Administraciones Públicas y del Procedimiento Administrativo Común, que prevé la revocación de oficio de las bases de un concurso público. Esta revocación puede hacerse siempre y cuando no hayan recaído derechos subjetivos sobre los participantes, como es el supuesto en el que nos encontramos, ya que no hay resolución definitiva. Asimismo, y de conformidad con el principio de conservación de los actos, se mantiene el resto de trámites cuyo contenido no se ha visto afectado por la referida sentencia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a los efectos de no lesionar ningún derecho de los participantes, mediante dichas resoluciones se ha abierto un nuevo plazo de quince días hábiles para que los participantes puedan actualizar su solicitud inicial, incorporando, en el mérito de antigüedad, los periodos de servicio prestados como personal funcionario interino.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Hacienda y Administración Pública en todo momento ha informado a las organizaciones sindicales con representación en la Mesa Sectorial de la Administración General sobre la incidencia que la citada sentencia podría tener en la tramitación de los concursos de méritos para el traslado de personal funcionario. Concretamente, en la reunión de la mesa sectorial celebrada el pasado 10 de noviembre, se informó del procedimiento a seguir de conformidad con lo indicado por el gabinete jurídico de la Junta de Andalucía, que, les recuerdo, dictamina la prevalencia del Derecho comunitario sobre el Derecho interno.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, pues, en condiciones de afirmar que, tras la publicación en el BOJA de las resoluciones de revocación el pasado viernes, se da cumplimiento a la voluntad del Gobierno de poder resolver las convocatorias de traslado del personal funcionario y garantizar el ejercicio del derecho a la movilidad que les atribuye la normativa vigente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tal como acordamos en la Mesa que convocó esta comisión, vamos a proceder a las intervenciones de los distintos grupos, de menor a mayor y en un único turno, empezando por el turno que le corresponde al Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y, en su nombre, el señor García.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Gracias, señora Consejera, por su información; una información que responde a una petición de comparecencia, evidentemente anterior al 14 de noviembre y anterior al 25 de noviembre, que es la fecha de la publicación en el BOJA de la orden en la que se revocan parcialmente determinados aspectos del concurso.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Por el medio usted recuerda una pregunta a Pleno donde, bueno, parecía que todo estaba pendiente del informe jurídico, que parece ser que ya se ha evacuado, y que le pedimos que, bueno, por meter en nuestro archivo y leerlo cuidadosamente, nos facilite en lo posible. Lo haremos por conducto reglamentario, aunque, bueno, en cuanto pueda, le rogamos que nos lo facilite.</parrafo>
        <parrafo>Bien, aquí cabría decir aquello de «bien está lo que bien acaba», en la medida en que, de alguna manera, se ha rectificado por parte de la Junta de Andalucía y se ha, bueno, concedido la reclamación que venían haciendo desde hace bastante tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Tengo aquí actas, o informes, mejor dicho, de una reunión de 14 de septiembre de 2011, donde, ya en la reunión..., no sé si es de la mesa sectorial, ahora mismo, o en la reunión correspondiente de la Administración pública, se solicitaba, al menos por parte de un sindicato, creo que después se adhirieron el resto... Era una reunión sobre el concurso de méritos, en concreto 2011, y se solicitaba el cambio de la baremación.</parrafo>
        <parrafo>Bien, como yo entiendo que toda circunstancia, y como yo entiendo que toda historia, debe servir para reflexionar, con independencia de aquel «bien está lo que bien acaba», cabe reflexionar un par de cosas:</parrafo>
        <parrafo>Primero, no se entiende que hayan sido necesarios tanto tiempo y tanto esfuerzo para reconocer lo que ya se sabía de la prevalencia del Derecho comunitario. Parece que aquí ha habido..., no sé si un intento de forzar tensiones, o no entendemos muy bien, o se estaban negociando otras cosas, a qué responde algo que, en principio, parecía bastante claro y que el informe jurídico no ha venido más que a confirmar lo que ya se sabía.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, creo que es significativo el hecho de que haya sido Andalucía la última comunidad autónoma, prácticamente de España, en adaptar su normativa interna a la Directiva 1999/70. Hombre, esto es aquello, un poco, de que al fin se ha reconocido que mi niño, que es el que tiene el paso cambiado, es el que se equivoca, y no el resto del pelotón que lo llevan de otra manera, ¿no? Parece, parece que eso es lo que ha ocurrido, y debería servirnos para reflexionar y evitar estas situaciones de tensión.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, creemos también que crea o que queda pendiente algún trabajo que realizar. En concreto —corríjame si me equivoco—, el Decreto 2/2002 ahí está: no nos consta haya sido anulado. Y el artículo 54.2, tal como está ahora mismo, iría en contra de esa normativa. Normativa europea de prevalencia jurídica y que, por tanto, bueno, algo que ya se sabía, pero que ahora se reconoce, entendemos que ese Decreto 2/2002, y en particular ese artículo, deberían ser modificados. Deberían ser modificados para que el cuerpo normativo de la Junta de Andalucía sea en sí coherente y no pueda implorarse alguna contradicción en el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, creo que el tema tampoco da para mucho más, pero nos estamos moviendo en el filo de la generación de derechos, o de..., de derechos adquiridos, ¿no? Es decir, el propio preámbulo de la Orden de 14 de noviembre dice: Bueno, el hecho de que haya habido una convocatoria del concurso de méritos es un acto de trámite, incoador de un procedimiento..., bueno, es una interpretación, que no genera per se derechos adquiridos. Bueno, naturalmente si se hubiese producido un fallo o una resolución relativa al concurso de méritos correspondiente, parece que nadie dudaría que hubiera derechos adquiridos. Hemos estado en el filo de la navaja, hemos estado a pocos días y hemos estado en un territorio, yo diría un tanto ambiguo, indefinido, sobre esa generación de derechos que parece ser que no es generación de derechos adquiridos, sino expectativas de derecho futurible.</parrafo>
        <parrafo>Para mí, que no soy jurídico, que en este caso me considero un ciudadano normal y corriente, esta diferencia entre derechos adquiridos y expectativas de derecho futurible, tendrá mucho sentido en Derecho, pero hay que reconocer que semánticamente son conceptos muy parecidos, que me temo que podrían haber llegado a crear un problema en la Junta de Andalucía. Por tanto, debe servir de lección esto para evitar este tipo de tensiones, para evitar este tipo de apuramiento de plazos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en definitiva, quiero terminar en positivo. Bien está lo que bien acaba, creo que se ha reconocido o se ha resuelto un problema que se podía tener. Y, bueno, esperamos que todo termine bien.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Popular, señor Ramos, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo tengo que empezar por…, sin duda, agradecerle la relación de los hechos que han acontecido en relación a este procedimiento. Pero a la vez también le tengo que expresar —y se lo expreso además con la mayor preocupación, sin duda— los graves problemas que este hecho acontecido lleva aparejado, y las incertidumbres que además se derivan de la resolución de este asunto. Porque este asunto, desgraciadamente, yo creo que posiblemente no acabe aquí. Y desde luego eso a lo que nos lleva, al final, sin duda es a lamentarnos y en este caso yo creo que es imputable, o hay que cargarlo en el debe del Gobierno que usted representa. Pues sin duda, a la situación de caos o de parálisis de la Administración autonómica caracterizada por una serie —que se vuelven a repetir, concretamente además en este caso que nos ocupa— de enfrentamientos entre funcionarios entre ellos mismos. Y por otro lado, también, lo que es preocupante también, con una clara confrontación sindical de los propios sindicatos que representan a la Función pública en Andalucía. Y, por tanto, yo creo que el paraguas, sin duda, después de treinta años de gobierno socialista, encontrarnos con esas grandes carencias, sin duda con algo que se puede definir como la ausencia de un modelo rodado, un modelo de eficacia, de eficiencia de la Administración autonómica, yo creo que es preocupante, yo creo que es preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Porque, sin duda, señora Consejera, los hechos que han acontecido, que además se pueden interpretar de distinta forma, porque con independencia de la directiva europea no es menos cierto que algunos elevan al rango de duda jurídica, sin duda, la jurisprudencia que la sentencia del Tribunal Superior de Justicia de Europa pueda alcanzar en relación al concurso de traslados y de méritos de la Junta de Andalucía, lo cierto es que consagra una situación clara de inseguridad jurídica, desde la perspectiva de que el cambio de las normas, el cambio de las reglas, concretamente en relación a tener en cuenta lo que eran los méritos de los interinos, sin duda representa una duda razonable de que al final incluso este proceso, aun habiéndolo cambiado, aun habiéndolo cambiado en función de ese informe jurídico que usted aludía, y por tanto adscribiéndose a la tesis del Tribunal Superior de Justicia europeo, pueda al final resolverse de una forma satisfactoria.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, le hablaba de las graves incertidumbres que yo creo que todavía siguen alumbrando este camino. Porque no es menos ciertos que los medios de comunicación, los leemos todos los que estamos aquí en esta sala, y por tanto conocemos perfectamente también cuáles son las posiciones entre los propios funcionarios, con graves confrontaciones y enfrentamientos entre ellos mismos.</parrafo>
        <parrafo>Y por otro lado también, lo que me parece también sumamente grave, sin duda también, la posición de determinados sindicatos que mantienen en este tema en concreto que nos ocupa esta tarde, sin duda, situaciones diametralmente distintas. Y eso nos llevaría a una posible hipótesis, por la cual al final estaríamos ante la no solución de una posible solución que su señoría ha intentado hacer cambiando las normas como consecuencia de la sentencia, entre otras cosas porque alguien, en este caso algún funcionario..., yo creo que además tendría legitimación también algún sindicato, podría, sin duda, plantear recurso por vulneración de los derechos fundamentales. Y en este caso, además, incluso la propia orden y el propio decreto de ese concurso de méritos establece, de una forma clara, la capacidad de recurso ante la decisión que se adopte por parte de la consejería en relación al resultado final de ese concurso.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, qué más quisiera yo, qué más quisiera yo que en el sentido que sea, que sea el mejor sentido, sin duda, para los funcionarios, para los empleados públicos de la Administración autonómica, estuviésemos ante el final del túnel. Pero, sinceramente..., por eso le hablaba de las incertidumbres que se plantean, porque yo sinceramente, no lo deseo, se lo digo de todo corazón, no lo deseo. Yo quiero la estabilidad de una Administración autonómica que no se ocupe de los problemas internos y se ocupe de atender lo que tiene que ser lo público. Yo me temo, me temo, reitero, que, sin duda, podamos estar ante la continuación de un problema que se ha suscitado. Me gustaría conocer su posición al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Entre otras cosas porque ha sido vox populi el anuncio que ya han hecho, en este caso determinados funcionarios, en los medios de comunicación social, en las redes sociales, y qué no decirle de los sindicatos, en relación a la posición que van a mantener en relación a este tema.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en segundo lugar, hay algo que me preocupa, señora Consejera, que yo creo que también requiere que usted lo aclare. Es decir, si su consejería, a través del informe de los servicios jurídicos, establece de una forma clara, y al parecer diáfana, que es de aplicación lo que dice la sentencia del Tribunal Superior de Justicia europeo, parece lógico que eso sea extensible a todos los procesos y a todos los concursos. Lo que no parecería lógico es que se hiciese para un concurso en concreto y no se hiciese para otro. Y me estoy refiriendo concretamente a un concurso que además, si no me equivoco —si no, usted me rectifica y yo lo aceptaría perfectamente—, otro concurso, en este caso en el ámbito de la justicia, que exactamente tenía la misma finalidad que este, que se solventó días antes, pero yo creo que incurso ya en lo que era la propia sentencia del tribunal, y sin embargo no se cambió, y siguió rigiéndose exactamente por los parámetros anteriores que habían marcado en los tribunales, en este caso españoles. Y en ese caso no se tuvo en cuenta esa sentencia del Tribunal Superior de Justicia europeo. Yo creo que aquí hay una contradicción clara que, desde luego, requiere por su parte, yo creo que al menos una clarificación. Porque no sería entendible que lo que de oficio parece obligado hacerse por parte de la Administración para un caso, exactamente con el mismo fundamento, con el mismo paraguas jurídico, no se aplique exactamente para otro concurso exactamente igual, pero en este caso referido al ámbito de la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Espero, en su intervención, que usted aclare las dos cuestiones que preocupan a mi grupo parlamentario. Por un lado, la incertidumbre de que estemos ante la resolución de un problema, y que efectivamente sea la solución de un problema; y la segunda, desde luego creo que se necesita también explicar suficientemente por qué no se planteó exactamente la misma posición en relación a ese concurso de méritos y traslados, pero en el ámbito de la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Socialista, señor Caballos, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Su explicación ha sido muy clara y muy ordenada, y voy a repetir algunas de las cosas que se han dicho.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el Derecho administrativo regula, en este caso del que estamos hablando, concurso de traslados, relaciones e intereses a veces contrapuestos, pero la Administración y su consejería, y el Gobierno andaluz, han venido actuando bajo la tutela judicial y siguiendo la jurisprudencia. Y esto nos ha llevado a mantener como Gobierno distintas posiciones, no queridas políticamente sino, en definitiva, sometidas a Derecho.</parrafo>
        <parrafo>En materia de carrera profesional, de promoción interna, de concurso de traslados, de traslados de los empleados públicos, se ha estado actuando bajo criterios de resoluciones judiciales. Yo creo que esto está claro, y no he escuchado a ningún grupo parlamentario, que haya intervenido antes, ponerlo en cuestión. Por tanto, hasta ahora, todo lo que se ha hecho en materia de Función Pública, en relación con estos temas —repito: carrera profesional, promoción interna y concursos de traslado—, se ha hecho de acuerdo a ley y con todos los pronunciamientos favorables. Desde enero de 2002 —el decreto del que se ha hablado— hasta noviembre de 2004, en que se acuerda con los sindicatos, señor García, que la antigüedad por servicios prestados, antes de ser funcionario, se tenga en cuenta. Por tanto, estamos hablando de que este principio que viene hoy aquí a defender, señor García, está siendo asumido por la Junta desde hace diez años.</parrafo>
        <parrafo>Desde 2004, por tanto, no se ha discriminado a nadie en relación con los servicios prestados como interino, para que valieran en la condición de funcionario.</parrafo>
        <parrafo>Hay una sentencia de 2009, posterior, en la que se revoca este principio, y el Alto Tribunal, el Supremo, deja sin valor este principio de no discriminación que se venía aplicando en Andalucía cinco años antes, durante cinco años.</parrafo>
        <parrafo>Esta sentencia del Supremo se promulga, a pesar de que desde diez años antes había una directiva marco; una directiva marco, la 70/1999, sobre el trabajo de duración determinada, que vale también para el sector privado y que se aplica por analogía —que no se ha dicho aquí, creo, o no lo he oído— jurídica, como es natural, puesto que los empleados públicos, o los del sector privado, deben estar regulados por los mismos derechos. Los trabajadores lo son con independencia del carácter público-privado de quien les paga las nóminas y para quien prestan sus servicios.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Esta sentencia del Supremo, inexplicable para mí, teniendo en cuenta la Constitución Española —luego me referiré a ello—... Pero, bueno, se acata esa sentencia, la Junta acata esa sentencia y la ejecuta hasta estos días.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿qué es lo que desde entonces, hasta ahora, ha ocurrido? Hay un recurso de un empleado público de la Junta, que quiere que se estimen sus servicios prestados como interino en el Gobierno andaluz, para que se tengan en cuenta a todos los efectos. Y concretamente ahora, para el concurso de traslado que se puso en marcha en marzo de este año y que afecta a varios miles de funcionarios y a varios miles de laborales de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues esto lo ha ganado esta persona. Es decir, que el Tribunal Superior de Justicia Europeo ha dado la razón a este funcionario, y, por tanto, da la razón a los cinco años en que la Junta de Andalucía, desde 2004 hasta 2009, en que la sentencia del Supremo tumba lo que se venía haciendo por acuerdo con los sindicatos —reitero—, pues estaba valorando en igualdad de condiciones a los interinos, y sus servicios prestados, con los funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué se ha hecho hasta ahora? Bueno, pues lo primero que se ha hecho, por parte de la Consejería de Hacienda, ha sido consultar al Gabinete Jurídico qué sentencias: la de los tribunales españoles o la del tribunal europeo. Y el Gabinete Jurídico, finalmente, determina con razón, desde nuestro punto de vista, que se tiene en cuenta la sentencia del Tribunal de Justicia Europeo, que está basada en una interpretación concreta de la Directiva Marco de 1999. A partir de ahí, se informa a los sindicatos —lo ha explicado usted aquí muy claramente—... La señora Aguayo informa a los sindicatos, en la mesa sectorial del pasado día 10 —que estamos hablando de hace un par de semanas—, de que prevalece el Derecho Comunitario. Y, por tanto, eso tiene sus consecuencias para el concurso de traslado que estaba abierto desde marzo de este año, porque, evidentemente, cambian las posibilidades de unos y de otros, en función de que se tengan en cuenta los servicios prestados como interino. Y ha hecho usted muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Y se han abierto quince días hábiles para que se rehagan, en definitiva, los méritos acumulados, en este caso, de antigüedad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que el tema está muy claro, señor García. Lamento que el señor Aznar no esté ahora aquí, porque me voy a ver obligado a referirme a él. Pero, si no está aquí, quiero no dejar pasar alguna de las cosas que ha dicho y, sobre todo, la actitud que está por debajo de las cosas que ha dicho y de las que no ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, señora Aguayo, se ha hecho lo correcto, desde el punto de vista jurídico, en todo momento. En los últimos diez años, se ha estado actuando conforme a ley y conforme a jurisprudencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, segundo —quiero esto resaltarlo desde el Grupo Socialista—, se ha hecho muy bien, se ha tomado la decisión correcta también desde el punto de vista de lo que es un Gobierno progresista, un Gobierno que trabaja por la igualdad y que trabaja contra la discriminación de las personas y de los trabajadores. Y, por tanto, tiene usted, señora Aguayo, todo el respaldo del Grupo Socialista en el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y no nos preocupan las supuestas incertidumbres a las que se ha referido el señor Aznar aquí... Las supuestas incertidumbres, inseguridades jurídicas... No, inseguridad jurídica no hay ninguna. La sentencia del tribunal europeo está ahí, y se ha decidido que eso se aplique y se traslade a este concurso de traslado.</parrafo>
        <parrafo>Ya sabemos que hay algún que otro sindicato de funcionarios que anda por ahí diciendo —no sé si lo hará o si lo ha hecho— que va a recurrir también... Estos sindicatos que se dedican a recurrirlo todo, a estar en contra de todo y a no utilizar su representación sindical, que se han ganado legítimamente en las elecciones sindicales, para construir, colaborar y negociar. Y, en su caso, también están en su derecho de recurrir. Cuando ya se recurre por sistema y se está en el boicot permanente de cualquier decisión que tome la Junta de Andalucía en materia de empleados públicos, de funcionarios, laborales y demás empleados públicos, en realidad, lo que se está es en una estrategia contraria al interés general por unos supuestos derechos adquiridos, que no se sabe cuáles son, y, en definitiva, trabajando en contra del progreso y en contra de la buena gestión de la Administración pública, del sector público andaluz, en relación con la prestación de los servicios básicos a los ciudadanos, que es lo que nos importa.</parrafo>
        <parrafo>Hay mucho de corporativismo en ciertas actitudes, que son las que recoge el Partido Popular habitualmente, y de las que aprovecha y en las que pesca electoralmente el Partido Popular. Porque aquí, en definitiva, nos conocemos bien todos.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más, señorías, los vientos de progreso, de igualdad, de no discriminación vienen de Europa. Y bienvenida sea esta sentencia, y enhorabuena al empleado público, al funcionario de la Junta de Andalucía que presentó ese recurso y al sindicato que lo ha apoyado, USTEA. Yo quiero hacer referencia aquí, expresa, de esa situación. Enhorabuena, porque va a clarificar mucho las cosas. Y a ver si, con iniciativas de este tipo, se barren de una vez las actitudes casposas, reaccionarias y rancias que, desgraciadamente, todavía imperan en amplios sectores de la derecha, y no solo de la derecha política, sino de la derecha española que hoy, dignísimamente, ha representado aquí, una vez más, el señor Aznar en esta tarde, y que todos los días representa el PP en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Al parecer, les cuesta asumir la letra y el espíritu de la Constitución Española, el artículo 14, que establece que nadie puede ser discriminado por ninguna cuestión... Y, bueno, tampoco nos extraña, al fin y al cabo el señor Aznar —no este Aznar, sino el otro Aznar— no votó la Constitución. Era un joven falangista entonces. Y, claro, es lógico que a la derecha española todavía le cueste digerir lo que implica la Constitución, la letra y el espíritu, la igualdad y las libertades. No, no, aquí estamos todavía, están todavía, en los privilegios de casta medievales. Son lo más antiguo que hay en Europa. Y esto es lo que representa hoy aquí, aunque lo disfracen, como ha hecho el señor Aznar —este de aquí, no el otro—, de una supuesta preocupación por qué puede ocurrir, o qué deja de ocurrir con el recurso... Hombre, si la Junta de Andalucía tuviera que estar pendiente de cuáles son los recursos que pone algún que otro sindicato corporativo, entonces, no haríamos nada, porque lo recurren todo y lo boicotean todo con el apoyo y el amparo, como es natural, del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, enhorabuena, señora consejera, porque tiene todo el respaldo del Grupo Parlamentario Socialista para seguir adelante por este camino.</parrafo>
        <parrafo>Y lo único que se espera ya es que, en el Parlamento, los que dicen que quieren gobernar Andalucía dejen de estar pescando en cada situación, se mojen, dejen claro qué es lo que quieren, cuál es la ideología que los anima y qué es lo que harían si ellos llegaran al Gobierno, que no van a llegar.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para terminar este turno de intervenciones, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que les he explicado con bastante claridad —lo ha repetido el portavoz del Partido Socialista— el tracto secuencial de las decisiones que hemos tomado como Administración.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, en el tema de lo que es la legislación, la jurisprudencia sobre el tema de Función pública, nos encontramos con mucha frecuencia con sentencias en un sentido y en sentido contrario que son difíciles de entender. Yo creo que de entender y de aplicar, porque se puede, sobre el mismo hecho, obtener una sentencia y la contraria con muy pocos días de diferencia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay que tener un gran cuidado a la hora de aplicar, y estar muy pegado a la jurisprudencia y a lo que dicen los expertos en Derecho, el gabinete jurídico, a la hora de aplicar o de desarrollar cada uno de los concursos, cada una de las normas en el tema de Función pública. Porque, además, no es menos cierto que, hace tiempo, no es una cuestión de ahora, existe una tendencia, yo creo, muy elevada, en nuestra comunidad autónoma, a recurrir permanentemente a los tribunales de justicia ante cualquier hecho —hay poco hábito de negociación y mucho hábito de recurso, mucho hábito de recurso—, lo cual no habla bien del conjunto del funcionamiento sobre este tema desde cualquier ángulo en el que se le quiera observar.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no hemos tardado mucho, hemos hecho las cosas correctamente y en el tiempo que correspondía, y en cada momento atendiendo a lo que las resoluciones judiciales nos han ido poniendo por delante.</parrafo>
        <parrafo>Cuando nosotros hemos eliminado ese trato igualitario en la valoración del tiempo prestado, ha sido por indicación nada menos que del Tribunal Supremo y del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía. Cabría preguntarse —y yo me pregunto, y no encuentro explicación, ¿eh?— cómo es posible que, existiendo una directiva tan clara, cómo es posible que la sentencia de los tribunales de justicia [ininteligible] en contra de decretos de la Junta de Andalucía que lo están aplicando y que son contrarias, porque, en el año 2004, esa sentencia, esa directiva, estaba traspuesta a Andalucía, y ha sido anulada por los tribunales, no por voluntad de la Junta de Andalucía. Eso para mí es inexplicable, inexplicable, pero es el hecho. Lo que no puede pretenderse es que la Administración, ante dos sentencias tan claras y tan rotundas, venga a aplicar algo diferente. Cuando se reciben, hay que aplicarlas, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Cierto es que la directiva no había tenido una trasposición legislativa, y que lo que cambia ahora de manera muy sustancial es que no hay una directiva, sino una sentencia de un tribunal que dice cómo tiene que interpretarse la directiva, y ya no cabe otra cuestión más que aplicarla, en criterio, insisto, en criterio del gabinete jurídico de la Junta de Andalucía. Y, desde luego, con absoluta rapidez y claridad se aplica la sentencia, y además buscando no lesionar ningún derecho adquirido. Por eso entiendo que lo que hemos hecho, que ha sido revocar, y en el mismo momento, puesto que no hay… —los listados que estaban son listados provisionales, no son listados definitivos—, estamos a tiempo de que los derechos que se generaran estuvieran ya de acuerdo a esta sentencia, y, por lo tanto, de disminuir enormemente, en mi opinión, la litigiosidad, y ganar en seguridad jurídica, que es lo que entiendo que hemos hecho con las actuaciones que hemos aplicado y lo que se deriva, como digo, del informe del gabinete jurídico.</parrafo>
        <parrafo>Sin ninguna duda, estoy segura de que habrá sindicatos, alguno en particular, que lo recurrirá, porque hay algún sindicato de la Función pública cuyo leitmotiv es recurrir, y, por lo tanto, lo recurrirá. Bueno, le estoy dando la razón: lo recurrirá. Entiendo que eso yo no lo puedo evitar. Lo que a nosotros nos corresponde es aplicar, como es lógico, lo que, a mejor juicio de aquellos que interpretan las normas jurídicas, corresponde al momento procedimental de la convocatoria, que es lo que hemos hecho, que entiendo que no lesiona derechos adquiridos puesto que se ciñe a aquellos y a aquellas personas que ya han participado en un concurso, les da ocasión de hacer valer aquello que no hacían valer y los reclasifica en el marco del mismo concurso.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, entiendo que se hace una pulcritud jurídica absoluta, y el coste en tiempo que supone el aplicarlo creo que es pequeño en relación con la ventaja que se obtiene de tener absolutamente clarificado este elemento, que viene a acontecer en un proceso abierto, desde el mes de marzo, de manera intempestiva e inesperada. Por lo tanto, entiendo que se ha hecho lo que correspondía.</parrafo>
        <parrafo>Y entiendo que el Estado español y aquellas otras instancias que tienen que también aplicar, como es en el caso de Justicia, porque la mayoría de los cuerpos de Justicia, las convocatorias, los procedimientos, no se derivan de normativa autonómica, sino de normativa estatal, que es de aplicación por la singularidad que tiene la Justicia, y entiendo que deberán también tomar nota de esta sentencia, como es natural, y aplicarlo a los procesos selectivos o procesos de promoción que se apliquen a partir de ahora, porque entiendo que también tendrán el interés de que salgan con la mayor seguridad jurídica, y entenderán —creo yo— que no pueden obviar o evitar tener en consideración a la hora de regular o de aplicar una sentencia que hoy en día es una realidad desde hace poco tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, eso es lo que me cabe informar sobre esta cuestión. Nosotros tenemos claro que habrá que modificar, reactualizar la norma para ponerla en consonancia, igual que el Decreto 2002 tuvimos que modificarlo, como hicimos en 2004, para establecer esta igualdad de valoración de estos tiempos de servicios prestados; tendremos que volverlo a poner en vigor, como es natural, habrá que adecuarlo, porque yo creo que, insisto, el dictamen del gabinete jurídico es perfectamente meridiano en este sentido, y volveremos a regularlo de manera que estemos, como no puede ser de otra manera, en plena sintonía con lo que los tribunales de justicia nos indican a la hora de tratar los temas tan delicados de personal. Y, como he dicho, siempre parten de interese contrapuestos y de una enorme dificultad, y hay que ser enormemente cuidadosos en las decisiones que se adoptan para no generar, como digo, lesiones de derechos a nadie.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Una cuestión de orden. Es que no recordé si teníamos un turno o dos. Me hubiera encantado contestarle, al señor Caballos, de apellidos y actitud. Pero, vamos, no sé si era un turno o dos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Habíamos acordado que fuese un turno, empezando de menor a mayor. Lo hemos repetido al inicio del debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

