<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>72</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000366</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000366. Pregunta oral relativa a viviendas de autoconstrucción en Andalucía (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a viviendas de autoconstrucción en Andalucía, que formula el Grupo de Izquierda Unida. Y, para formularla, tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Como usted sabe, el programa de autoconstrucción de vivienda protegida se contempló por última vez, en los distintos planes de vivienda, en concreto en el tercero, en el que fue del año 1999 a 2002. Las causas, en este caso, para que se abandonara esta tipología específica de programas, son las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>De un lado, durante el periodo de desarrollo de este tercer plan se publicó una ley, la Ley 38/99, de ordenación de la edificación, en la que se definen explícitamente los agentes de la edificación: el promotor, proyectista, constructor, director de obra, director de ejecución de obra, entidades de control, etcétera. Todo esto viene a definir, con mucho más grado de concreción, y también de garantías, la figura del constructor, a la que se le asignaban una serie de obligaciones relativas a la ejecución de la obra para alcanzar la calidad exigida en el proyecto: titulación o capacitación profesional que lo habilitara, designación de equipo técnico con titulación y experiencia, aportar medios humanos y materiales, etcétera, etcétera. La intervención de la figura del propietario adjudicatario de una vivienda como constructor sin cualificación, sin duda, empezaba a constituir o a representar un problema o disfunciones importantes en el cumplimiento de estas obligaciones.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, vino la redacción del Código Técnico de la Edificación, la aprobación del mismo, con también nuevos conceptos desde el punto de vista de calidad y de edificación, armonizados, además, con la legislación de la Unión Europea, que requería de una mayor profesionalización de los agentes intervinientes en la construcción de edificios. Este programa, además, de autoconstrucción —y usted y yo lo hemos comentado varias veces— ha tenido serios incumplimientos en su experiencia, sobre todo en materia de prevención de riesgos laborales, que usted reconocerá conmigo que es un elemento al que hay que prestar máxima atención, sobre todo, lógicamente también, por la falta de cualificación profesional de los propios autoconstructores y por la dificultad de llevar a la práctica las especificaciones en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es la nueva ley de ordenación de edificación, el código técnico, y quizás el desajuste que en materia de calidad producía esta fórmula, lo que llevó, por parte de los responsables de ya el cuarto plan, a abandonarla en el mismo, sin perjuicio de que, efectivamente, ya el nuevo plan prevea nuevas fórmulas en cualquier caso —y le invito a que me haga, en este caso, propuestas—, nuevas fórmulas desde el punto de vista de ayudas o de iniciativas que permitan conseguir un resultado parecido, pero a través de fórmulas distintas, quizás con mayor grado de garantías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien sabe, señor Consejero, para construir viviendas son necesarios dos elementos: la participación del Estado —la vivienda como un derecho, claro— y de la sociedad, no tanto para construir, sino para abaratar el coste de la vivienda. Porque lo importante, señor Consejero, no es tanto construir —ya se ve que aquí hay viviendas que sobran en Andalucía—, sino que lo importante es abaratar la vivienda para que aquella gente que no tiene vivienda y que no tiene dinero para adquirirla o para acceder a ella pueda tenerla.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos parece que este plan, en este momento de crisis económica profunda, donde va a aumentar el paro muchísimo, donde ese paro va a crecer en los barrios de las grandes ciudades y en los pueblos, y va a haber, por tanto, personas cualificadas sin trabajo, nos parece que puede ser un proyecto adecuado.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo se pueden hacer estas viviendas? ¿Cómo serían? ¿De qué manera? De una parte, la Consejería pondría el dinero de, básicamente, los materiales del proyecto de obra; el ayuntamientos pondría el suelo y la dirección técnica, y los autoconstructores pondrían su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho que no hay calidad. Yo le invito a viviendas de autoconstrucción, hechas por los propios autoconstructores, que tienen calidad. ¿Por qué tienen calidad? Porque el mismo que está haciéndose su casa allí, que tiene una dirección de obras, va a hacer su casa, y él va a procurar que no le metan gato por liebre, como les pasa a muchos cuando se contrata y se subcontrata. Por tanto, yo creo que la calidad —al contrario— se garantiza mucho más.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que ese proyecto, además, se incardinaría dentro de lo que se llama aprovechamiento de recursos naturales, o de recursos ociosos. Por ejemplo, le pregunto yo, Consejero: ¿No se podrían hacer viviendas a través del antiguo PER, ahora AEPSA? Es decir, Madrid, que, por una parte, pone los jornales, y las consejerías, que ponen los materiales, ponen a disposición un dinero que muchas veces se invierte mal, muchas veces no saben qué hacer con el dinero —se levanta una calle y se vuelve a levantar la misma calle—. Sería mucho más razonable que, solo con un complemento de la Consejería suya, y los dineros que ya vienen del Estado central y de la autonomía, podríamos hacer viviendas fácilmente baratas. Y ahí sí que hay profesionales, porque en el PER sí que hay albañiles. Entonces, se podrían hacer viviendas, yo creo que cada tres o cuatro años, de cuarenta a cuarenta y cinco viviendas en cada pueblo; que no estoy hablando de cualquier cosa. Eso sería una fórmula.</parrafo>
        <parrafo>Otra fórmula: ¿Por qué en las escuelas-taller, donde hay jóvenes entre 16 y 25 años, no hacemos vivienda para ellos? Donde los propios jóvenes que quieren su vivienda pueden hacerla, y, además, pueden aprender un oficio, porque durante dos años que dura una escuela-taller se puede hacer, perfectamente una vivienda. Y, además, se puede aprender el oficio de albañil, el oficio de fontanero, de electricista, de yesero... Y además tiene otra ventaja: que, si usted está creando un barrio nuevo, la gente que trabaja en este barrio es la que va a vivir después en ese barrio, con lo que se asegura la convivencia, que es un elemento también cada vez más conflictivo en la ciudad en que vivimos. Eso sería otra ventaja.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué —mire usted— tenemos la sensación de que en algunos sitios ha fracasado? Yo tengo la sensación de que en muchos sitios ha sido un éxito, y en algunos sitios también ha fracasado —es verdad—.Pero ¿por qué ha fracasado? Yo le voy a decir los elementos de fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Primero, porque había poco dinero, se daba muy poca cantidad por vivienda. Entonces, ¿qué sucedía? Que el autoconstructor, además de tener que poner su trabajo, tenía que poner muchas veces un millón o dos millones de pesetas para que la vivienda se terminara, y, entonces, eso hizo que mucha gente que en un principio estaba interesada en la autoconstrucción de viviendas se retirara, y empezó a haber cada vez menos autoconstructores. Primer problema.</parrafo>
        <parrafo>Segundo problema. Usted sabe que aquello se hizo, fue una especie de experimento, y entonces el autoconstructor no estaba asegurado. Entonces, habría que buscar esa fórmula, porque, claro, hay un accidente y es un problema. Entonces, habría que buscar una fórmula entre el Ayuntamiento y la consejería, y los mismos autoconstructores, que pagaran un seguro, o alguna fórmula para que el autoconstructor estuviera asegurado.</parrafo>
        <parrafo>Otro problema que tenían: que las viviendas era muy pequeña para el sitio donde se hacían las viviendas. Usted sabe que en el medio rural las viviendas suelen ser amplias, porque tienen pequeñas cosas que se necesitan: patios grandes, etcétera. Entonces, no se permitía por la ley. Y yo digo que las viviendas tiene que tener, si quiera, noventa metros construidos, y que el que trabaje en la autoconstrucción, los días que trabaja, si está parado, les puedan servir para después cobrar el subsidio de desempleo del régimen que sea: el agrario o el...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo le pediría una palabra que ha dicho usted, que yo creo que no se va a arrepentir: usted tiene poco que perder y mucho que ganar. Y yo creo que hay que inventar. Veamos en el momento el 2008 cuáles son los métodos más adecuados, adaptarnos a las circunstancias, pero yo creo que esto puede ser un éxito y que usted no debe echarse para atrás en este campo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy rápidamente también.</parrafo>
        <parrafo>Como usted ha dicho, la experiencia pasada tiene muchas sombras. Se trata a veces de aplicar, en reglas generales, en donde o en lugares en los cuales, pues no acaban de ajustarse a lo que la gente quiere. Yo sí quiero dejarle claro que el actual plan recoge posibilidades para, implicándose el ayuntamiento y con las ayudas y el régimen económico que se marca en el plan, facilitar distintas posibilidades a la iniciativa particular. Vamos a necesitar la implicación de su ayuntamiento, si usted quiere hacerlo en su municipio, pero hay un elemento básico, es decir, las viviendas no pueden ser gratis, es decir, podemos conseguir hacerlas lo más asequibles posible, podemos conseguir que el suelo, que en este caso es el elemento más importante, pues con las ayudas de suelo, pues, salga muy poquito, con las ayudas que se les da al adquirente, etcétera, pues rebajar todo el precio, pero no podemos decirle a la gente que las viviendas les van a salir prácticamente regaladas porque no es cierto. Eso es parte de la sombra del anterior proceso en el cual cuando se abonaban materiales, etcétera, y se daban, en este caso los préstamos, luego no se ha recuperado prácticamente nada porque nadie pagaba esas cantidades.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, para construir esto de otra forma, yo comparto con usted que podemos utilizar y sacarle el máximo partido a las ayudas que hay. Creo que una de las fórmulas sería, si el propio ayuntamiento va a disponer de un suelo, en este caso, vía la financiación, ponerlo a disposición; fomentar ahí, en el propio decreto —y si no, podíamos tener una reunión y verlo con detalle—, la posibilidad en todo lo que son promotores privados, las personas físicas o titulares del suelo que pretenden construir sobre él una única vivienda. El ayuntamiento puede promover, probablemente, que la fórmula mejor, en una iniciativa de propietario a propietario, fuera la creación de algún tipo de cooperativa que permitiera que, disponiendo de ese suelo, el propio ayuntamiento o la diputación —o veríamos la fórmula— se hiciera cargo de esas redacciones de proyecto. Entonces, necesitamos algo sobre lo que dar garantías y no precariedad a la ejecución posterior de las obras. Tiene que haber un proyecto que esté visado, que permita la calificación posterior de esa vivienda como protegida, efectivamente, viendo, bueno, pues la flexibilidad con el tema de superficie que usted está planteando, pero algo que luego permita la contratación a alguien que se responsabilice, con las normativas de riegos laborales y demás, a llevarla a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo que a veces lo que da más garantía o lo más respetuoso con las normas, a veces, es un incordio administrativo cuando los ciudadanos, a veces, se podían organizar de una manera mucho más rápida y libre, pero no es ese el mundo en el que estamos. Por lo cual, yo creo que con un trabajo compartido se podrían buscar fórmulas y seguro que se rebajarían, sin duda, los precios de la vivienda, con seguridad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

