<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>183</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María José López González.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ingreso mínimo de subsistencia, Política social</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000125</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000125. Proposición no de ley relativa a la mejora del Ingreso Mínimo de Solidaridad (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 8 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María José López González, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, en ese caso, pasaríamos al segundo punto del orden del día, y para ello tiene, la portavoz del Partido Popular, la palabra, la señora Botella, para la defensa de la proposición no de ley que se refiere a la mejora del Ingreso Mínimo de Solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra la señora portavoz, señora Botella. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Y, buenos días, a todos los miembros de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, decir que hoy traigo una proposición no de ley, en nombre de mi grupo, del Grupo Popular, para conseguir, bueno, pues, el respaldo de esta Comisión de Igualdad del Parlamento, el respaldo para que se mejore, por parte del Gobierno andaluz el Ingreso Mínimo de Solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, como saben, el Ingreso Mínimo de Solidaridad en Andalucía está regulado por decreto, por Decreto de 12 de enero de 1999, por el que se regula la creación del Programa de Solidaridad de los andaluces para la erradicación de la marginación y la desigualdad. El Programa de Solidaridad se concreta en la existencia de una serie de medidas, de las cuales la más importante, y la principal, es el Ingreso Mínimo de Solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>La primera crítica que quiere hacer el Grupo del Partido Popular es que el Ingreso Mínimo de Solidaridad en Andalucía aún esté regulado por decreto y no tengamos todavía en Andalucía una ley de inclusión social, por la que se regule un derecho que recoge nuestro Estatuto de Autonomía, y que es el derecho a una renta básica. El Estatuto de Autonomía de Andalucía del año 2007 recoge, como uno de los objetivos básicos de nuestra Comunidad Autónoma la cohesión social, y establece como uno de los objetivos, insisto, la superación de la exclusión social, y establece, en el artículo 23, repito, el derecho a una renta básica.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, después de más de veinticinco años de Comunidad Autónoma y de autonomía de Andalucía, todavía no tenemos una ley de inclusión social. Y tengo que decir que el Grupo Socialista, el Partido Socialista, ha utilizado como promesa electoral la ley de inclusión social desde hace ya diez años. Lo utilizó como promesa electoral en la campaña de las elecciones del año 2000; lo utilizó como promesa, también, en el año 2004, y lo utilizó, también, como promesa electoral incumplida, en el año 2008.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular ha presentado en el Parlamento andaluz dos proyectos de ley de inclusión social, en el año 2002 y en el año 2008. Y, en honor a la verdad —y porque yo no soy partidaria del bipartidismo, como otras diputadas de esta Comisión—, Izquierda Unida también ha llevado la necesidad de una ley de inclusión social al Parlamento andaluz en varias ocasiones. De hecho, hace dos plenos —creo recordar— o tres, se llevó la necesidad de una ley de inclusión social por parte de Izquierda Unida y fue votada a favor por el Grupo del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, esta es la primera crítica que quería hacer. Pero, miren ustedes, en tanto en cuanto la ley de inclusión social no se apruebe... Y aunque el Gobierno andaluz, una vez más, ha dicho —y aquí tengo un recorte de prensa de enero del 2009— que la Junta está ultimando la renta básica y la ley de inclusión social... Bueno, pero, como sabemos la lentitud del Gobierno andaluz, y esto se anunció en enero y estamos en el mes de junio, y, claro, no sabemos si esto que está ultimando, pues, puede llevar años o puede llevar meses. Pues, en tanto en cuanto, nosotros lo que pedimos es que si por decreto está ahora mismo regulado el Ingreso Mínimo de Solidaridad, por decreto del Gobierno andaluz se adopten una serie de medidas para mejorar el Ingreso Mínimo de Solidaridad, tal y como está ahora mismo planteado.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, la crisis económica que, por desgracia, está castigando en la actualidad a las familias andaluzas, y que, por desgracia, parece que se va a prolongar, nos obliga, a todos, a todos los responsables políticos, a proponer soluciones y medidas que, de alguna forma, vengan a dar respuesta a los graves problemas sociales que se están presentando y que, lamentablemente, pues, van a ir a más. Tenemos que hacer un esfuerzo para evitar que esta crisis desplace a muchas familias que hasta ahora estaban normalizadas, desde un punto de vista de necesidades sociales. Tenemos que evitar, insisto, que muchas de estas familias se vean desplazadas, se vean abocadas a la marginación y a la exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, ahora mismo, el Ingreso Mínimo de Solidaridad consiste en una prestación económica mensual del 62% del Salario Mínimo Interprofesional vigente, incrementándose en un 8% por cada miembro de la unidad familiar distinto del firmante de la solicitud, hasta llegar hasta un máximo equivalente al cien por cien del Salario Mínimo Interprofesional, y la duración de dicho ingreso es solo de seis meses.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos, insisto, que hay que hacer un esfuerzo para no dejar tirada a ninguna familia en Andalucía que realmente lo esté pasando mal, y con el Ingreso Mínimo de Solidaridad, tal y como está ahora mismo regulado, pensamos que muchas familias andaluzas se van a ver absolutamente desamparadas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que, en los presupuestos de 2009, la cantidad que se consigna para el Ingreso Mínimo de Solidaridad, que es una cantidad de 38.900.000 euros, es una cantidad que se va a ver absolutamente superada y va a ser absolutamente insuficiente. De hecho, los Presupuestos de la Junta de Andalucía para el año 2009 calculan en 18.883 las unidades familiares que se beneficiarán del Ingreso Mínimo de Solidaridad en esta anualidad, y, curiosamente, ya se ha dicho en los medios de comunicación que, en los cuatro primeros meses del año, se han tramitado más de veinte mil solicitudes —es decir, más de veinte mil solicitudes en cuatro meses—, y está previsto, en los presupuestos, que sean 18.800 las unidades familiares que se vean beneficiadas. Por lo tanto, está claro que va a ser absolutamente insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Aquí vemos recortes de prensa como que la demanda de salario social se desborda y agota en cuatro meses el presupuesto para todo el año. Este es un recorte de mayo de 2009. Por otro lado, tenemos aquí otro recorte de que la Junta tendrá que ampliar el salario social a 100.000 parados sin subsidio —100.000 parados—, y el presupuesto, insisto, contempla el ingreso mínimo para 18.800 unidades familiares. Por lo tanto, hay que hacer algo, hay que incrementar la partida porque se va a quedar absolutamente ridícula.</parrafo>
        <parrafo>También consideramos que el plazo improrrogable de seis meses de percepción del ingreso es un periodo de tiempo muy pequeño para posibilitar, en la situación actual, la solución a la unidad familiar necesitada de la ayuda. Y, de hecho, en muchas comunidades autónomas, el plazo de percepción de ese Ingreso Mínimo de Solidaridad no solo es mayor, sino que, además, es prorrogable atendiendo a las circunstancias de la unidad familiar que en su día haya solicitado el Ingreso Mínimo de Solidaridad. Por lo tanto, creemos que esto también debe ser objeto de modificación.</parrafo>
        <parrafo>Luego, por otro lado, nuestra Comunidad Autónoma es, junto con Castilla-La Mancha, la que aplica un porcentaje más bajo del salario mínimo interprofesional para calcular la cuantía del Ingreso Mínimo de Solidaridad. Otras comunidades autónomas, por ejemplo, como Castilla y León, aplican el 73%, y en Extremadura y Navarra, por ejemplo, el 75%. Me he cuidado mucho de citar comunidades autónomas de todos los signos políticos para no caer en susceptibilidades. O sea, que comunidades autónomas gobernadas tanto por el Partido Popular como por el Partido Socialista aplican un porcentaje mayor para calcular el Ingreso Mínimo de Solidaridad. Si a todo esto se suman los retrasos importantísimos que está teniendo el pago del Ingreso Mínimo de Solidaridad, pues está claro que nos vemos abocados, el Grupo del Partido Popular, por responsabilidad, a traer esta proposición no de ley a la Comisión de Igualdad del Parlamento andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señorías, yo les pido el respaldo a esta proposición no de ley: se lo pido al Grupo de Izquierda Unida y se lo pido también al Grupo Socialista. Y no me vale, no me vale que digan que se está ultimando la ley. La ley llegará, tiene que llegar, y se debatirá en el Parlamento; pero esta es una situación de urgencia, esta es una situación de necesidad y los decretos sirven, precisamente, para que los gobiernos tomen medidas en casos de necesidad y de urgencia, como este.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo les pido el respaldo a esta proposición no de ley, y, por supuesto, que esta mejora en el Ingreso Mínimo de Solidaridad no sirva en absoluto de excusa para seguir demorando la Ley de Inclusión Social y la regulación, tal y como recoge nuestro Estatuto de Autonomía, de la renta básica como un derecho estatutario de las familias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que hacer un esfuerzo entre todos, insisto, para que esta crisis económica no se lleve por delante y no desplace a muchas familias andaluzas a la marginación y a la exclusión. A la marginación y a la exclusión se llega y luego es muy difícil salir, y, sobre todo, es muy difícil salir sin secuelas, sin secuelas importantes, de todo tipo, para los integrantes de estas unidades familiares.</parrafo>
        <parrafo>Yo no me quiero alargar más. Confíen, de verdad, en la buena intención de esta iniciativa; confíen, desde luego, en la ausencia total de interés de confrontación con esta iniciativa, y piensen, insisto, en todas esas solicitudes que estarán llegando a las delegaciones de Igualdad de las ocho provincias de Andalucía, y que esas solicitudes no pueden quedarse en un cajón y no se pueden desatender cuestiones que deben ser, para cualquier partido político en una sociedad y en un Estado como el nuestro, social y democrático de derecho, no se pueden quedar, insisto, en un cajón arrumbadas.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, señor Mariscal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro grupo compartimos la preocupación que viene expresada en esta proposición no de ley en cuanto a que la Administración autonómica deba garantizar la extensión del salario social a todas aquellas personas que lo necesiten, y que no se produzcan los retrasos que se vienen produciendo; pero creemos, por otra parte —y así lo hemos venido manifestando en los debates, tanto en Pleno como en esta comisión—, que esto no deja de ser un parche.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que es urgente que la Ley Andaluza de Inclusión llegue a la Cámara, que se debata con prontitud y que se empiece a aplicar con prontitud. Desde que se aprobó el Estatuto, ya hubiéramos tenido tiempo de haber puesto en funcionamiento una ley de la renta básica en nuestra Comunidad Autónoma, que ahora se hace más necesaria que nunca debido a que hay muchas personas que, pasando el tiempo, pasando el tiempo, pierden su percepción de desempleo, y que se encuentran en la calle sin posibilidad de encontrar un nuevo empleo y sin posibilidad de acceder a unos recursos económicos.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación de crisis nos está abocando a que los porcentajes, ya de por sí alarmantes, que tenemos de pobreza moderada, alta y severa en nuestra Comunidad Autónoma, que rondan, la pobreza moderada, el 20%, la alta el 8% y la severa está ya cercana al 5% en nuestra Comunidad Autónoma, y ese riesgo de exclusión social, y también el riesgo de perder, como ser humano, muchísimos trabajadores y trabajadoras lo más elemental, lo que debería no perderse nunca, pero que, por desgracia, se pierde, como es la dignidad y el sentirse parte de una comunidad, sentirse parte de una sociedad... Cuando uno de cada cinco hogares en nuestra Comunidad Autónoma vive por debajo de la línea de la pobreza y cuando ese porcentaje aumenta a uno de cada tres hogares en los municipios por debajo de 10.000 habitantes, tenemos que empezar a pensar qué pasa.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que, de esta iniciativa, las ideas las compartimos. Algunas creo que no están, en cuanto a acuerdo, expresados especialmente bien, como el punto 1 —creo que no son correctos, creo que los Presupuestos contemplan la posibilidad de la ampliación de las líneas presupuestarias destinadas a este tipo de cuestiones—; pero no soy yo el que va a centrar su intervención en eso porque, sin duda, la portavoz del Grupo Socialista se encargará de ello.</parrafo>
        <parrafo>También tenemos que ver —y fíjense— el Observatorio de la Realidad Social, de una organización con la que yo no simpatizo demasiado, pero que hace el trabajo que el Estado no hace, como es Cáritas, Cáritas Diocesana, y que ha visto cómo el número de demandas de ayuda se ha visto incrementado de forma sustancial durante este año, de forma brutal, diría yo, según ellos mismos afirman, y es curioso el perfil que ellos hacen de las personas que van a Cáritas, ¿no?: mucha gente que va por primera vez a Cáritas; muchos que vuelven después de haber finalizado el proceso de inserción social; mujeres, especialmente solas, con cargas familiares; mujeres inmigrantes; hombres en paro reciente, especialmente procedentes de la construcción y de la hostelería; familias jóvenes, de 20 a 40 años de edad, con niños pequeños, y, de manera menos generalizada, también se habla de mujeres mayores; un incremento sobre 2007 de solicitudes de ayuda para viviendas del 82%; para alimentos, del 94%; para ropa y calzado, del 55%... Esto es lo que tenemos. Y estas personas van a Cáritas porque el Estado no cumple con su responsabilidad. No cumple con la responsabilidad de darles servicio, atención y dignidad a estas personas que se encuentran en situación de alto riesgo social, de entrar en la barrera de la exclusión social, de sentir que no pueden pertenecer ya a una comunidad. Y yo creo que, antes de que sea demasiado tarde, hay que poner en marcha la ley de la renta básica, hay que poner en marcha la ley de la inclusión social de forma urgente. Yo creo que la dilación que el Gobierno de la Junta de Andalucía ha prestado a esta ley le ha pillado por sorpresa en medio de la crisis económica. La ley se podría haber aprobado muchísimo antes, yo quiero pensar que, si el Gobierno hubiera sabido que la crisis económica estaba encima, la ley se hubiera aprobado antes. Si el Gobierno no supo que la crisis económica estaba encima es porque no quiso escuchar a las personas que, desde la izquierda alternativa, decíamos, desde hace años, que esta situación iba a llegar tarde o temprano, y que había que tener más interés no tanto en tener superávit presupuestario, como el señor Zapatero y el señor Griñán han dicho a lo largo de esta anterior legislatura, que se vanagloriaban de tener superávit, un superávit que se podía haber utilizado en el aumento del gasto social, para que ahora miles de personas de nuestra Comunidad Autónoma no estén en la situación de desamparo en la que se encuentran.</parrafo>
        <parrafo>El haber seguido, el haber continuado con el credo neoliberal que impedía tener déficit presupuestario, que impedía tener aumento del gasto social, es lo que ha llevado, en estos momentos, a que tengan que ser organizaciones como Cáritas las que tengan que prestar su servicio y su ayuda a personas que están desamparados por un Estado que tiene poco de bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra la portavoz del Grupo Socialista, la señora López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo quiero darle las gracias por el tono que ha empleado la portavoz del Partido Popular, la señora Botella, igual que el señor Mariscal. Yo creo que hay una reflexión general, en la que todos estamos de acuerdo, y es que, bueno, pues, esta crisis ha venido a que, en determinadas circunstancias, la pobreza y la exclusión en todo el territorio de España sean, lógicamente, en algunas bolsas más visibles. Y, lógicamente, Andalucía no se excluye, no está fuera de este territorio, sino que los valores de pobreza, pues, muy probablemente, en esta época de crisis son evidentes. Pero, como digo, no solo en Andalucía y en todo el territorio de España, yo creo que en todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la situación en general, la población de Andalucía está por debajo de todas las medias de España, tanto en lo que son los valores de pobreza en general, tanto como en la pobreza alta, y, exclusivamente, estamos en unas décimas por encima de lo que entendemos por pobreza severa. Pero es cierto que, además, esta situación —como decía— se está produciendo en todas las sociedades económicas desarrolladas y que, además, la Unión Europea viene interviniendo desde hace ya tiempo y viene afrontando lo que hemos entendido de esos aspectos no solo meramente económicos —no podemos residir toda esa actuación en medidas económicas—, sino en actuaciones que, tal como vienen marcando las directrices europeas, son unas directrices integrales, porque la situación de exclusión social no confluye, como digo..., no solo en esas situaciones de recursos económicos, en la escasez de esos recursos económicos, sino que también hablamos de dificultades para acceder al empleo, para acceder a la educación, para la formación, para disfrutar de lo que todos conocemos por el Estado del Bienestar, el derecho a la salud o disponer, por ejemplo, de una vivienda. Por tanto, hay que hacer frente a todas esas dificultades y son necesarias, como digo, esas intervenciones integrales.</parrafo>
        <parrafo>En la proposición no de ley que hoy nos presenta el Partido Popular, a mí sí que me gustaría hacer una reflexión previa, porque el Gobierno de Andalucía viene trabajando en todo lo que significan los programas de solidaridad de los andaluces. Y ese programa de solidaridad es fruto de ese diálogo social que, desde hace mucho tiempo, la Junta de Andalucía y el Gobierno de Andalucía establecieron con los agentes sociales. Además, lo ha utilizado como un instrumento importante de redistribución y de reparto de riqueza, precisamente, para garantizar toda esa cobertura de necesidades básicas que estamos reclamando y procurando que todos esos medios lleguen y sean necesarios para la erradicación de esa marginación y de esa desigualdad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tanto el salario y el Ingreso Mínimo por Solidaridad como la Ley de Exclusión, a la que se comprometió el Gobierno de Andalucía y que, además, está prevista en el artículo 23 de nuestro Estatuto, con lo cual no podemos hacer caso omiso a algo que hemos asumido como obligatorio y como una necesidad para nuestra Comunidad... Lo que sí quiero poner en valor es que en absoluto el Gobierno de Andalucía está al margen de todas esas necesidades y es el trabajo que viene realizando durante todos estos años.</parrafo>
        <parrafo>El Ingreso Mínimo de Solidaridad es una de las acciones más importantes dentro del programa de solidaridad de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social. Y a mí me gustaría tranquilizar a la señora Botella, porque en la proposición..., en la parte dispositiva de su texto, de su proposición no de ley, usted, en el punto primero, dice que «se declara expresamente la no condicionalidad del Ingreso Mínimo de Solidaridad a disponibilidades presupuestarias». Eso ya viene siendo un hecho, pero, señora Botella, no en este presupuesto, sino en un montón de presupuestos anteriores, desde el momento en que aparece esa partida presupuestaria. La partida presupuestaria este año ha sido incrementada en casi un 23%, en donde los presupuestos de la Comunidad para el año 2009 prevén destinar en ese programa cerca de cuarenta y dos millones de euros para beneficiar a 18.838 unidades familiares. Ese es un cálculo aproximado en relación a las personas que lo solicitaron en el presupuesto anterior, pero en absoluto es una partida presupuestaria cerrada. Es una partida presupuestaria abierta, con disponibilidad en razón a la situación de petición que se esté produciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, quiero tranquilizarla porque, a pesar de que esa partida ha sido incrementada muy ostensiblemente en el presupuesto del año 2009, no crea que esa partida es una partida cerrada. Es una partida abierta, que podrá ser aumentada en el momento en el que la Consejería estime conveniente para atender las necesidades de todas las unidades familiares que hayan solicitado que, efectivamente, sean atendidas en esos créditos que —como le digo— son ampliables. Pero no crea solo mi palabra, señora Botella. Simplemente, con que usted hubiese hecho un ligero estudio de lo que significa la Ley de Presupuestos... En la Ley de Presupuestos viene contemplado que, efectivamente, esa partida presupuestaria tiene carácter ampliable. O sea, que no se lo está diciendo esta diputada, que no se lo está diciendo en este momento la portavoz, sino que la Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma de Andalucía para el año 2009 ya lo contempla.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al punto segundo, en donde usted habla de la tramitación sin dilaciones, efectivamente, el proceso ha sido ya mucho más ágil, las condiciones que se solicitan para estas ayudas económicas se han simplificado y, por tanto, el programa de solidaridad que se está llevando a cabo, se está llevando a cabo de una forma mucho más ágil y con una respuesta mucho más inmediata. Y, lógicamente, afortunadamente, las administraciones están, precisamente, para mejorar esos procesos y para atender las necesidades con toda la inmediatez posible. Y, por tanto, también le digo que, en ese sentido, esa..., las rectificaciones que ha venido realizando la Consejería en estos ejercicios anteriores y en el presente ejercicio presupuestario han ido, precisamente, a agilizar de manera favorable para que esas ayudas se presten lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al punto tercero, a mí me gustaría decirle, señora Botella, que creo que es conveniente que, dado que la Consejería de Igualdad y Bienestar Social ya tiene preparado el borrador para que entre en esta Cámara a debate la ley, este 75%, que es el porcentaje del salario mínimo interprofesional, quedaría corto. Por tanto, como ustedes van a tener la posibilidad de hacer cuantas enmiendas y cuantas aportaciones estimen convenientes y oportunas al texto legislativo y vamos a tener la oportunidad de poder debatirlo, precisamente, además, en esta Comisión —y, por supuesto, en el Pleno—, yo creo que sería mucho más prudente y más conveniente ejercitar ese tipo de aportaciones en el momento en el que el debate se lleve a cabo por esta comisión, y el salario ese mínimo, interprofesional, al que usted se está refiriendo, aparezca como renta básica; que, como ya le digo y ya le anticipo —ya lo anticipé también en un debate en el Pleno en el mes de marzo, hace aproximadamente un mes y medio—, las expectativas de la ley yo creo que van a cubrir con creces las aportaciones que en este momento se hacen en su proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Modificar la duración, que sería el cuarto punto, de la recepción, y establecer la posibilidad de prórroga, también se contempla. Es decir, creo que aunque, efectivamente, la media que se ha establecido es de seis meses, pero la Consejería viene estableciendo excepciones en aquellos casos en los que, efectivamente, la situación de esa unidad familiar no haya mejorado en el tiempo en el que se han llevado a cabo estas aportaciones económicas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el Grupo Socialista va a rechazar la propuesta, por entender que es extemporánea. Creo que no es este el momento del debate, sino que creo que ese debate hay que hacerlo con mucha más profundidad, y, sobre todo, con mucho más rigor, en el momento en que, dentro de muy poco tiempo, dentro de muy pocos días, vamos a poder debatir sobre la ley en esta misma comisión, y yo creo que ese es el ámbito, el espacio temporal, para poder hacer las aportaciones, las recomendaciones, las enmiendas que todos los grupos parlamentarios entiendan, para mejorar ese texto, y, sobre todo, para llevar a cabo un mandamiento que, además, tenemos en nuestro propio Estatuto de Andalucía, en su artículo 23, en donde va a ser posible que esos objetivos que nos habíamos planteado se lleven a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señora Botella, la posición del Grupo Socialista será votar en contra de esta proposición no de ley, por entender que el espacio y que el tiempo van a ser dentro de muy breve plazo, y que vamos a poder dar respuesta a todas esas enmiendas y a todas esas recomendaciones en el ámbito que nosotros pretendemos y creemos que es el más adecuado, que es el debate de esa ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, tiene la palabra para finalizar el debate de esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, agradecer también la intervención del portavoz del Grupo de Izquierda Unida, y agradecerle su apoyo, porque creo haber entendido que va a votar a favor de la proposición no de ley, y, por otro lado, lamentar profundamente el voto en contra del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y lo lamento de verdad; lo lamento de verdad porque es que los argumentos que usted ha dado para intentar, de alguna manera, justificar un voto en contra, que es injustificable, son argumentos que a mí no me han convencido en absoluto, y me han provocado, incluso, profunda tristeza.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho, al inicio de su intervención, que, de alguna manera, quería tranquilizarme, y que iba a intentar tranquilizarme con su intervención. Pues tengo que decirle, señora, que no me ha tranquilizado en absoluto. Y no me ha tranquilizado porque, sinceramente, creo que, si la hubieran estado escuchando las miles y miles de familias en Andalucía que ahora mismo están en una situación de auténtica necesidad, y que han tramitado, o están pendientes de tramitar, la solicitud para el Ingreso Mínimo de Solidaridad, pues tampoco se hubieran tranquilizado.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que su inquietud, la inquietud de estas familias, no se hubiera visto en absoluto disminuida con su intervención. Yo creo que, incluso, con su intervención, se hubiera, una vez más, aumentado la decepción que ahora cada vez más cunde entre la población en general hacia los políticos. Y se lo digo de verdad: es una pena, es una pena, porque, si realmente creemos en la democracia —que yo creo que todos creemos en la democracia—, tenemos que saber también que tenemos que intentar prestigiar y hacer que se respete a las personas que nos dedicamos a esto, porque yo creo que nos dedicamos a esto con intención de servicio público y de ayudar a los demás.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo, señora portavoz del Grupo Socialista, que usted en su intervención no ha dado muestra de ello, sino que ha venido, una vez más, a hacer un alarde de cómo se..., bueno, pues cómo, de alguna manera, se apoya al partido de cada cual, en su caso al Partido Socialista, que es quien está gobernando en Andalucía desde toda la etapa de nuestra democracia, y que, en todos estos años, no ha sido capaz de hacer una ley de inclusión social en Andalucía y de establecer como un derecho el derecho a una renta básica, o a un salario social o a un ingreso mínimo de solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo voy a ir, punto por punto, dando mis razones de por qué no entiendo que ustedes hayan votado en contra de los cuatro puntos de acuerdo de esta proposición no de ley. En primer lugar, el tema de que se declare expresamente la no condicionalidad del Ingreso Mínimo de Solidaridad a las disponibilidades presupuestarias.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que esta partida, ya, de hecho, es ampliable. Yo no digo que no sea ampliable: en absoluto. Yo lo que le digo es que en otras comunidades autónomas donde se regula la renta social, o este Ingreso Mínimo de Solidaridad, en el decreto que se regula, o en la norma que se regula, se dice expresamente —por eso le pongo «expresamente»— que el pago de esta ayuda no está sujeto en ningún caso a la disponibilidad presupuestaria. Y esto es importante, porque usted sabe que cualquier ampliación de una partida presupuestaria lleva su tiempo, y estamos hablando de tiempo que están esperando familias, unidades familiares, que están en una situación de necesidad. Esto es lo que ustedes parece que no quieren comprender; o sea, que es que el tiempo, en determinadas situaciones, se clava en las familias de una manera irreparable. El tiempo dará igual en algunas circunstancias, y, en otras circunstancias, el paso del tiempo es demoledor. Y este es un ejemplo de ello.</parrafo>
        <parrafo>Usted, además, me ha dicho que la partida presupuestaria es de 41 millones de euros. Usted sabe muy bien que los 41 millones de euros son para el Programa de Solidaridad, no para el Ingreso Mínimo de Solidaridad, porque usted sabe que el Programa de Solidaridad, además, incluye medidas tales como itinerarios profesionales, medidas educativas y acceso a la vivienda. Sin embargo, en el Ingreso Mínimo de Solidaridad está contemplado solo la cantidad que yo le he dicho de 38.900.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice, además, que no me preocupe, porque el cálculo de 18.883 unidades familiares es un cálculo aproximado, y que no se quedará ninguna solicitud sin contemplar.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, si esto es un cálculo aproximado, yo tengo que decirles que el cálculo es nefasto, es absolutamente nefasto, y ustedes lo saben. Ustedes no hacen un cálculo aproximado queriendo acertar: ustedes hacen un cálculo aproximado queriendo pasar sin pena ni gloria en sus políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué digo esto? Pues digo esto porque yo no sé cómo pueden decir que es un cálculo aproximado cuando ustedes dicen que calculan en 18.883 las unidades familiares, y en el año 2004 fueron ya 20.676 las solicitudes que se presentaron. O sea, en el año 2004 hubo ya más solicitudes —que, por supuesto, no fueron todas aceptadas— de las que ustedes ahora calculan que se van a conceder.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ustedes, cuando calculan, van para atrás como los cangrejos. O sea, ustedes pensaron que iban a ser menos las unidades familiares que lo iban a solicitar. Ojalá hubiera sido así, pero, por desgracia, no lo ha sido.</parrafo>
        <parrafo>Luego, por otro lado, dice, de lo de que se aumente el 75% el porcentaje sobre el salario mínimo interprofesional para calcular el importe del Ingreso Mínimo de Solidaridad, usted dice que a esto también va a votar en contra, porque considera que es más prudente esperar a que se debata la Ley de Inclusión Social en el Parlamento. Mire usted, ¿que es más prudente? ¿Por qué es más prudente? Yo no creo que sea más prudente, para la familia que está ahora mismo necesitada del Ingreso Mínimo de Solidaridad, recibir el 75% del salario mínimo interprofesional que el 62% que se está recibiendo ahora. Yo no veo la prudencia por ningún lado. Será una prudencia para los intereses de los presupuestos de la Junta de Andalucía, pero no una prudencia para los intereses de las familias que lo están solicitando.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, usted, cuando se apruebe la ley de inclusión social, en el caso de que se recoja un porcentaje mayor al 75%, esto no va a tener un carácter retroactivo. O sea, la familia que haya recibido el 62%, con el 62% se ha quedado. Y yo lo que le estoy pidiendo es que ya y de manera inmediata, y en tanto en cuanto se elabora la ley por este Parlamento, se aumente al 75% del salario mínimo interprofesional.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, a todo esto, esto es como hablar con la nada, porque la señora portavoz del Grupo Socialista está hablando y entretenida con otras cosas. Pero, bueno, no es una falta de respeto hacia mí, porque además eso sería lo de menos. En cualquier caso, es una falta de respeto hacia las miles y miles de familias en Andalucía que están implicadas en ese Ingreso Mínimo de Solidaridad. Qué pena que el transcurso de los años en política traiga, a veces, como consecuencia estas actitudes tan, tan, tan lamentables. Y lo digo porque lo siento.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Sigamos. Respecto del cuarto punto sobre que se modifique la duración de la percepción del Ingreso Mínimo de Solidaridad y que se establezca la posibilidad de prórroga, según las circunstancias, usted me dice que tampoco, que tampoco hace falta porque, además, en cualquier caso, ya se están estableciendo excepciones.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted, yo no quiero excepciones para las familias que lo necesitan. Yo lo que quiero es que las familias que lo necesitan se vean amparadas por un derecho, porque así funcionan, así funcionan los estados democráticos y sociales de derecho. No por excepciones graciosas de quienes las tienen que conceder. Yo quiero que cuando se regule el salario social, o mientras no se regule el salario social, se modifique el Decreto del Ingreso Mínimo de Solidaridad para que los seis meses sean siempre prorrogables atendiendo a las circunstancias de las unidades familiares.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted, yo le he intentado dar mis razones por las cuales he traído esta proposición no de ley a la Comisión de Igualdad del Parlamento. Es imposible haberla convencido porque no hay peor sordo que el que no quiere oír. Y a mí, hoy, el Grupo Socialista, representado por la portavoz, en esta proposición no de ley, me ha dado esa sensación: que están ustedes en la situación de no querer oír, no querer ver y estar enrocados en el fortín en el que ustedes han convertido a la Junta de Andalucía. Y ustedes creen que la Junta de Andalucía es su cortijo. Y buena prueba de ello la ha dado el ex Presidente Chaves —en tanto en cuanto no demuestren lo contrario— con la subvención que ha dado a la empresa de la que es apoderada su hija. Y yo tengo que lamentar, insisto, estas actitudes que son tan alejadas de lo que es una auténtica política de carácter social y sensible con las personas que más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer, sinceramente, al Grupo de Izquierda Unida su apoyo. E insisto: yo no quiero un Parlamento bipartidista, así que le animo a seguir trabajando, porque yo creo que entre tres se construye mejor que entre dos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por mi parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Pasaríamos a la votación que hemos previsto para después de que se hubiesen debatido las dos iniciativas y antes de dar comienzo a la segunda parte del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Si les parece pasamos a votación la primera proposición no de ley que es la relativa a la construcción de la residencia de mayores de San Fernando de Cádiz, que se ha debatido a propuesta del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 8 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>En aplicación artículo 93.2 del Reglamento, paso a dar lectura para que todos los diputados tengan conocimiento de cuál sería la situación:</parrafo>
        <parrafo>«En las votaciones en Comisión se entenderá que no existe empate cuando la igualdad de votos...»</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Si me disculpan los señores diputados, yo les aclaro inmediatamente cuál es la situación que tenemos en la Comisión en este momento.</parrafo>
        <parrafo>«En las votaciones en Comisión se entenderá que no existe empate cuando la igualdad de votos, siendo idéntico el sentido en que hubieran votado todos los diputados de la Comisión pertenecientes a un mismo grupo parlamentario, pudiera dirimirse ponderando el número de escaños con el que cuenta cada grupo en el Pleno.»</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la proposición no de ley ha sido rechazada.</parrafo>
        <parrafo>Pasaríamos a la votación del segundo punto del orden del día que es la proposición no de ley en Comisión relativa a la mejora del Ingreso Mínimo de Solidaridad presentada por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 8 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no habiendo ninguna abstención, volvemos a la aplicación del artículo 93.2 del Reglamento y, por lo tanto, la proposición no de ley ha sido rechazada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señores y señoras diputados.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la segunda parte del orden del día que es la comparecencia de la Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a interrumpir dos minutos e inmediatamente continuamos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

