<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>494</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Al Andalus, Conmemoración, Difusión de la cultura, Época musulmana 0711 1492, Granada</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000037 8-11/APC-000128 8-11/APC-000267</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000037, 8-11/APC-000128 y 8-11/APC-000267. Comparecencias de la Consejera de la Presidencia, sobre las iniciativas, proyectos y actividades a realizar para la conmemoración del milenio de la fundación del Reino de Granada (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000037</numero_expediente>
        <extracto>*	8-11/APC-000037. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de la Presidencia, a fin de informar sobre las iniciativas, proyectos y actividades a realizar por el organismo gestor de la conmemoración del milenio de la fundación del Reino de Granada,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000128</numero_expediente>
        <extracto>*	8-11/APC-000128. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de la Presidencia, a fin de informar sobre la conmemoración del milenio de la fundación del Reino de Granada,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. José García Giralte, Dña. Rosario Torres Ruiz, D. Manuel García Quero, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez y Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000267</numero_expediente>
        <extracto>*	8-11/APC-000267. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de la Presidencia, a fin de informar sobre iniciativas, proyectos y actividades a realizar por el organismo gestor de la conmemoración del milenio de la fundación del Reino de Granada,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía. D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la Comisión de Presidencia abordando el orden del día, que en su primer punto es un debate agrupado, como bien saben a un solo turno de intervención, y que va a tratar sobre las actividades a realizar por el organismo gestor de la conmemoración del milenio de la fundación del Reino de Granada. De modo que la señora Consejera de Presidencia tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días señorías.</parrafo>
        <parrafo>Desde que me hiciera cargo de la presidencia del Consorcio del Milenio, el pasado 21 de junio, han transcurrido diez meses de intenso trabajo en el que hemos conseguido dar grandes pasos en la puesta en marcha de este proyecto. Un tiempo que ha servido para presentar el Plan Director para la Conmemoración del Milenio del Reino de Granada, con el que hemos sentado las bases para la organización, funcionamiento y desarrollo de esta efeméride, así como también para anunciar y dar un avance abierto de las trece actuaciones previstas para el año 2013. Un marco, señorías, en el que se incluyen actuaciones culturales, turísticas y deportivas directamente enfocadas a actuar como motor de desarrollo económico tanto de Granada como del resto de provincias implicadas en la conmemoración del Milenio. Les diré, señorías, que el impulso que hemos dado a esta efeméride en el corto plazo de tiempo al que he hecho referencia es superior al que haya podido tener cualquier otro consorcio o institución encargada de este tipo de conmemoraciones. Ha sido importante el esfuerzo, pero, sin duda, mayores están siendo y lo serán los resultados que alcancemos. Resultados en forma de exposiciones, congresos, actividades culturales y educativas, conciertos, eventos deportivos y otra serie de relevantes actividades en el año 2013; pero también mediante un anticipo de las mismas, durante los años 2011 y 2012, que van a servir para proyectar la ciudad de Granada como una de las grandes urbes culturales del mundo, así como del resto de provincias asociadas a este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, y para el desarrollo de las mismas, la celebración del Milenio cuenta ya no solo con las aportaciones presupuestarias de las distintas instituciones que conforman el consorcio, sino por destacados ingresos procedentes del patrocinio. Señorías, como conocen, el Gobierno, a través de los presupuestos generales del Estado para 2010, aprobó otorgar a la celebración del Milenio la consideración de «acontecimiento de excepcional interés público», un reconocimiento que está dando lugar a la aplicación de importantes beneficios fiscales a las empresas que participan en esta iniciativa, y a las que, con motivo de esta comparecencia, quiero aprovechar para agradecer la confianza depositada y el respaldo que están prestando a este proyecto. Empresas, señorías, con intereses variados, pero que están creyendo en las posibilidades que ofrece el Milenio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, qué duda cabe que esta iniciativa se constituye como una herramienta perfecta para la promoción de Granada y de Andalucía. Y ello lo hemos podido también comprobar, en el pasado mes de enero en Fitur, ante el amplio interés que ha suscitado esta iniciativa entre los actores del sector turístico y el público de la feria en general.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estos meses, como acabo de señalarles, han servido para afrontar las líneas de trabajo con una gran responsabilidad y con unos propósitos bien definidos. Se trata de una acción orientada a incidir en la reactivación del tejido económico y empresarial de Granada y de las provincias de su antiguo reino, y también para contar con el compromiso social, la complicidad institucional y la implicación ciudadana. Sobre este último aspecto quisiera destacar la colaboración activa de todas las administraciones que conforman el Consorcio del Milenio; una vinculación, señorías, que supone un motivo de satisfacción para el Gobierno andaluz por el impulso que imprime a esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>También supone un motivo de satisfacción la firma, por parte de las consejerías de Presidencia, Agricultura y Pesca, Medio Ambiente y Obras Públicas y Vivienda, el pasado 16 de marzo, de un protocolo de colaboración para la gestión integrada y sostenible de lo que será el Parque del Milenio, el Parque Agrario de la Vega de Granada, que cuenta con la implicación de estas consejerías porque la Junta de Andalucía es plenamente consciente de que la protección, mejora y revalorización de la vega de Granada no pueden abordarse de forma independiente sino a través de un esfuerzo colectivo que cuente con la participación de cada una de las administraciones con competencias en el territorio. En concreto, la firma de este protocolo tiene como objetivo central la protección y restauración de un entorno de 25.000 hectáreas de unos terrenos, ubicados en el área metropolitana de Granada, pertenecientes a 26 municipios. En este sentido, la Junta de Andalucía va a llevar a la práctica un modelo de gestión basado en un uso productivo y social del parque, cuya finalidad principal se centrará en potenciar el uso público de la zona, así como mejorar de forma considerable la interrelación entre el espacio rural y el urbano. Con este fin, se impulsará la actividad agraria mediante estrategias dirigidas a diversificar la producción con objeto de que esta acción consiga mejorar la renta, también, de los productores de la vega; pero se trata, sobre todo y en suma, de que el Parque del Milenio, este espacio singular, único y pionero en Andalucía, quede como un testimonio, también, de la celebración de esta efeméride.</parrafo>
        <parrafo>Junto a este protocolo de colaboración, han sido suscritos deferentes convenios de colaboración, por el Milenio, que refuerzan la línea de colaboración que mantiene el consorcio a muy diferentes niveles y que, de forma decidida, nos permiten avanzar en el desarrollo de actividades conjuntas de gran interés.</parrafo>
        <parrafo>Sobre todo, estamos hablando de una gran conmemoración de un corazón básicamente cultural, de proyección turística, de ahí la importancia que tiene el conjunto de actividades que se están organizando de cara al 2013. Les diré que, hasta la fecha, en materia de estos convenios de colaboración con otras instituciones, hemos conseguido la firma de instituciones como la Universidad de Granada, la Universidad de Almería, la Sociedad Estatal de Acción Cultural, el Ayuntamiento de Jaén, el Patronato de La Alhambra y El Generalife, la Secretaría de Estado de Telecomunicaciones para la Sociedad de la Información, la Universidad Internacional de Andalucía, la Empresa Pública para la Gestión del Turismo y del Deporte de Andalucía, el Festival de Música y Danza de Granada, la red de Institutos Cervantes, la Federación de Hostelería de Granada y la Asociación de la Prensa de Granada. Paralelamente, y como complemento a estos últimos, también se suscribirá un convenio con la Asociación Empresarial de Alojamientos Turísticos de Granada y provincia. Asimismo, quiero anunciarles la firma inminente de un convenio marco de colaboración con Paradores de España para la promoción y comercialización conjunta, así como otros con la Universidad de Málaga para el intercambio científico y organización de eventos, y también con el Ayuntamiento de Alcalá la Real para la participación en la celebración del festival multicultural Etnosur 2011, que durante el mes de julio acaparará la atención de miles de personas de toda España, un encuentro muy consolidado que, como ustedes conocen, fusiona el ocio, el conocimiento y la cultura, y que queremos vincular de forma especial a los objetivos del Milenio.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, quisiera destacarles que para lograr la máxima adhesión social hemos puesto en marcha un programa de voluntariado en el que ya se han inscrito más de doscientas personas. Una cifra que confirma la creciente implicación social en el Milenio y de la colaboración activa de la ciudadanía. Junto a esta iniciativa hemos llevado a cabo otro proyecto que ha contribuido a la movilización social del Milenio. Es la que se ha producido, junto al diario local Ideal, a través del desarrollo de «Las huellas del Milenio», una iniciativa que ha posibilitado que la propia ciudadanía, a través de la web, haya seleccionado las diez huellas más relevantes del milenio del Reino de Granada y las más representativas de los mil años de historia y de herencia patrimonial de esta tierra. Una votación en la que ha quedado fuera de dicha elección el conjunto de La Alhambra de Granada al habérsele concedido por la organización la mención honorífica de «Huella del Milenio». También esta iniciativa ha llevado asociado un concurso fotográfico que ha contribuido, en buena medida, a difundir la riqueza de nuestros municipios y de nuestras señas de identidad y paisajes, contando, además, con una importante participación ciudadana y de la implicación directa de muchos de sus municipios del antiguo Reino de Granada.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al cuadro de actividades programadas, indicarles que debemos referirnos a la misma como una programación de marcado carácter abierto y, por lo tanto, no puede considerarse en modo alguno como un marco cerrado, definitivamente establecido o definido.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, quisiera destacarles algunas de las que ya, a buen seguro, van a desarrollarse a lo largo del 2011, y entre las que podemos encontrar tanto actividades de ocio, lúdico-culturales, exposiciones de diversa expresión artística, como eventos deportivos. En concreto, entre las actividades de carácter musical, quiero destacar el concierto del artista internacional Sting, acompañado de su banda y de orquesta Ciudad de Granada, que tendrá lugar en la Plaza de Toros de Granada el día 15 de julio. El conocido cantante inglés y la Orquesta Ciudad de Granada se unen para deleitarnos con las míticas canciones del grupo del ex vocalista de Police. Un concierto, señorías, que ofrecerá a la ciudad de Granada, además de un espectáculo único, una fantástica oportunidad cultural junto con el impulso y los retornos económicos que todo evento de esta magnitud conlleva.</parrafo>
        <parrafo>Entre las actividades de carácter deportivo, cabe citar la llegada a la ciudad de Granada, por vez primera, de la Milenio Titan Desert, que, como ya tuve oportunidad de exponer en esta Comisión, se trata de un referente del ciclismo de montaña en Europa. Una prueba que permitirá poner en valor aspectos como la superación personal, el conocimiento, la solidaridad, valores coincidentes con los que promueve el Milenio del Reino de Granada. Señalar, asimismo, de este evento, que la etapa reina se disputará en territorio andaluz, concretamente entre Abla y Granada, ya atravesando la comarca de Guadix; también que la caravana llegará al puerto de Almería, y que tanto esta ciudad como la provincia serán pioneras, entre las españolas, en acoger la caravana de la Milenio Titan Desert.</parrafo>
        <parrafo>Resaltar el impacto turístico que va a tener la Milenio Titan Desert, y que puede cifrarse, hasta la fecha, en 1.915 camas hoteleras, reservadas en Granada para ese fin de semana, en el que estará instalada la meta, así como también el notable retorno publicitario y la difusión mediática de las marcas Granada y Andalucía, con el seguimiento televisivo de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Otro importante evento deportivo —en este caso ya celebrado— lo constituye el partido clasificatorio para la Eurocopa de 2012, que jugó la Selección Española de Fútbol el pasado 25 de marzo en el Estadio de los Cármenes, de Granada, contra la República Checa. Un partido con coste cero, gracias a un acuerdo negociado con el Milenio del Reino de Granada con la Real Federación Española de Fútbol, y del que puede extraerse la notable repercusión mediática que ha generado su retransmisión, estimada en una audiencia de más de ocho millones de personas, así como los beneficios directos derivados de la ocupación hotelera y de la restauración, y que, de forma global, se ha cuantificado en unos beneficios directos para la ciudad de algo más de 2,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Entre los actos promovidos por el Milenio del Reino de Granada con motivo de este evento deportivo, hay que señalar el despliegue, en los prolegómenos del partido, de una gran lona con el logotipo del milenio, portada por niños y niñas de las escuelas de fútbol base de las localidades granadinas de La Zubia y Armilla, o la exposición, en el Parque de las Ciencias de Granada y de la mano del milenio, de la Copa del Mundo, ganada por la Selección Nacional de Fútbol en Sudáfrica, y cedida por la Federación Andaluza de Fútbol en las jornadas previas al partido.</parrafo>
        <parrafo>Entre las actividades de ocio cultural, previstas para este 2011, se encuentra la celebración de las alcaicerías del Milenio en Almería y en Jaén, durante el mes de septiembre de 2011, que permitirán recrear el ambiente de las alcaicerías andalusíes: su historia, su artesanía, los productos, las tradiciones y las leyendas que les son propias; un evento popular y abierto que, sin duda, conseguirá atraer la atención de una parte muy importante de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>También entre las iniciativas de carácter cultural, destacan las expositivas que, para este año 2011, tendrá lugar, en primer lugar, la exposición sobre la ciudad de Medina Elvira, que tendrá lugar a finales de año en la ciudad de Atarfe, y que se constituye como preludio de otra exposición que se desarrollará en 2013.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ustedes conocen, Madinat Ilvira, a escasos kilómetros de la ciudad de Granada, es un yacimiento único en España y Europa, que oculta entre sus riquezas los restos de la ciudad más importante de la Vega granadina, entre los siglos VII y XX. Una muestra de gran importancia con la que dar a conocer y difundir este conjunto arqueológico, en clave histórico, y punto de partida de la historia del Reino de Granada. Una exposición que, además, va a ser posteriormente itinerada, durante 2012, por distintos municipios de la antigua Cora de Ilvira. Asimismo, otro gran evento relevante lo será la muestra fotográfica «El alma de Granada», un viaje a la memoria del Reino de Granada, que se desarrollará entre diciembre de 2011 y enero de 2012 en Granada, y que, con posterioridad, recorrerá distintas capitales de Andalucía. Una muestra que pretende descubrir, recuperar y recrear el esplendor del Reino de Granada, tomando como punto de partida su herencia arquitectónica y las creaciones artesanales, artísticas y científicas como elementos inspiradores para la producción de imágenes. Junto a esta, quiero resaltarles también la celebración de la Bienal Internacional de Arte Efímero Milenio Espora, un acontecimiento artístico que se celebrará desde el Sacromonte hasta el Parque de las Ciencias, de Granada, entre noviembre y diciembre de 2011, de importante significación por constituir una simbiosis original de historia y arte contemporáneo.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, y fruto del convenio con la Universidad de Granada, estamos trabajando en la organización de la XVIII edición del Congreso Internacional de Conservación y Restauración de Bienes Culturales, que, como pueden saber, cuenta con la Presidencia de honor de su Majestad la Reina Doña Sofía. Un evento que se desarrollará entre los días 9 y 11 de noviembre, y que rendirá especial homenaje al patrimonio artístico de influencia islámica. Un encuentro internacional que reunirá a los más importantes especialistas que trabajan, difunden y promueven los últimos avances teóricos, científicos y técnicos, en la conservación y restauración de nuestros bienes culturales, y que, en esta ocasión, va a estar estrechamente vinculado con el contexto histórico y sociocultural de la conmemoración del Milenio del Reino de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Otro evento importante en el calendario de este año 2011, lo conforma la actividad que llevamos a cabo con el Festival de Música y Danza de Granada, bajo el título «Las idas y las vueltas», músicas mestizas del Barroco colonial con el flamenco; el estreno absoluto de un espectáculo que abunda en la búsqueda de las raíces comunes entre el Barroco y el flamenco, y que tendrá lugar en el Palacio de Carlos V el próximo 6 de julio.</parrafo>
        <parrafo>Un magnífico escaparate de interculturalidad, que contribuye a dar visibilidad a estos proyectos culturales de alto valor social y artístico, y que, sin duda, concederá una gran repercusión pública a la celebración de esta fecha histórica. Una colaboración que nace, este año, al amparo del convenio de colaboración suscrito entre el Milenio y el Festival de Música y Danza de Granada, pero que, a lo largo de las próximas ediciones —del 2012 y 2013— va a dar lugar a la puesta en marcha de diversos proyectos conjuntos, que rememorarán y proyectarán la cultura del Reino de Granada en los más destacados monumentos de la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, no puedo dejar pasar esta ocasión sin destacarles la colaboración que ha tenido lugar en el rodaje de la película, de carácter documental, Morente, de Emilio Ruiz Barrachina, que se presentó a concurso en el pasado Festival Internacional de Cine de Málaga, que, asimismo, ha sido presentada en Granada el pasado día 4 de abril.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la pérdida del cantaor, a la finalización del rodaje, ha cargado de emotividad esta película; una triste noticia para todos nosotros, la cultura andaluza, la música española, y, en especial, para el mundo del flamenco, que estaba de enhorabuena por la reciente declaración de este arte como Patrimonio Inmaterial de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir esta comparecencia, quiero resaltarles tres de las trece citas propuestas para 2013, y que tienen como hilo conductor la utilización del patrimonio monumental y la puesta en valor de contenidos que combinan nuestro legado histórico con la modernidad y el arte contemporáneo. En este sentido, tengo que comenzar por su especial relevancia, por la exposición «Arte y cultura de Al-Andalus. El poder de La Alhambra», que tendrá lugar en La Alhambra entre octubre de 2013 y marzo de 2014.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos convencidos de que esta muestra constituirá un hito en la conmemoración del Milenio, no solo por realizarse en el conjunto de La Alhambra, principal reclamo turístico, sino también por las piezas y el excepcional valor de las mismas. Una gran muestra que, a buen seguro, atraerá a la ciudad de Granada y a nuestra Comunidad un importante número de visitantes interesados por conocer la historia, la cultura y el patrimonio de nuestra tierra. Y, en este sentido, esperamos que esta exposición contribuya a tal fin.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, destacar la edición extraordinaria, Milenio, del Festival Internacional de Música y Danza de Granada, que se celebrará en verano del año 2013, una propuesta artística y monumental que combinará el flamenco y la ópera como emblemas más destacados de la programación, y cuyo principal argumento estará constituido por los hitos culturales del Milenio. También en el año 2013, se desarrollará el itinerario expositivo «Espacio singulares del Albaicín», un proyecto planeado con un carácter dinámico entre el arte moderno y contemporáneo, y que va a reunir una cuidada selección de obras artísticas que serán expuestas, temporalmente, en los lugares más privilegiados del Albaicín alto y bajo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estas tres actividades se sumarán a otras, como la prevista en el Parque de las Ciencias, entre el mes de marzo y diciembre, sobre el mundo hace mil años; la exposición «Mil años de Madinat Elvira», la celebración de dos congresos internacionales, el Festival Cines del Sur, eventos itinerantes, o el macroconcierto «Voces del milenio». Son iniciativas que van a tener un significado efecto-llamada en la difusión de nuestro patrimonio y de nuestra historia, y que, a buen seguro, conseguirán atraer a un destacado número de granadinos y turistas, tanto a la provincia de Granada como al resto de provincias vinculadas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, todo un completo conjunto de actividades de amplio y diverso contenido, que permitirán proyectar la ciudad de Granada como una ciudad cultural de primer orden, así como promocionar tanto la marca Granada como la del resto de provincias asociadas a la conmemoración. Un evento que, de forma contundente, va a ejercer un papel dinamizador del desarrollo económico y social de estas provincias, y que, sin duda alguna, va a contar con el respaldo y con el apoyo de este Gobierno —el que ya tiene—, al igual que con la realización, con otras iniciativas que, de igual forma, apuestan por la proyección de esta tierra como foco de atracción, al objeto de generar actividad económica que posibilite la generación de empleo. Estoy segura de que el Milenio del Reino de Granada va a ser un evento inolvidable, que va a actuar como un corazón y como un motor cultural para la provincia de Granada, para Granada capital y para el conjunto de provincias asociadas a la conmemoración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para proseguir el debate tiene la palabra el señor Ayllón, por el Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Pues, muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y una vez más, Consejera, entendemos que cada vez que venimos a hablar del Milenio se desinfla un poco, no es... Parece que cada vez que venimos a hablar de este asunto, cada vez nos quedamos un poquito más abajo, y se va cambiando la orientación de lo que significó.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que lo voy a repetir, le voy a leer lo que decía un periodista granadino de qué significaba este Milenio. Decía que era: «Improvisar, ilusionar, incumplir, olvidar, despreciar, rebajar y arrepentirse». El Milenio debería estudiarse en la facultad de Ciencias Políticas, como ejemplo de despropósito.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que estamos en la etapa, yo creo que más de rebajar y arrepentirse. Ahora, ustedes quieren maquillar una realidad, con una serie de actividades que no son las que se anunciaron en su día; eso es una realidad patente. Por eso, nosotros lo venimos calificando. Yo sé que a usted eso le..., no sé, no le gusta especialmente, pero creo que es una realidad que, al final, no es lo que era. Cuando lo calificábamos de timo, de pantomima, de mentira con Granada, entendemos que está más que justificado, y cada vez que avanza el tiempo, y queda menos para el año 2013, así se justifica.</parrafo>
        <parrafo>Siguen siendo engaños y mentiras constantes. Y, más que nada, sigues con esa dinámica de estéticas y de propagandas y de nada de profundidad en esos proyectos que se dijeron en su día. Se habló de la palanca de desarrollo para Granada, que traían con el Milenio, y que venía del brazo del señor Chaves y del señor Griñán. Y, hoy en día, esa palanca no sabemos dónde está. Porque usted habla aquí de eventos culturales, turísticos y deportivos y de un gran impulso.</parrafo>
        <parrafo>Es más que claro y más que evidente que el Milenio no es lo que se dijo hace tres años y pierden fuerza esos compromisos que se hicieron con Granada, con los granadinos y con el resto de provincias en Andalucía. Las infraestructuras de que hablaban, esas infraestructuras nuevas, hoy no existen, no se comentan ni tan siquiera. Las viejas tampoco se terminan. Las eternas en Granada no se terminan.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde ha quedado todo ese impulso a las infraestructuras pendientes que se iban a hacer y que no se hicieron? De las nuevas, mejor ni hablemos de ellas hoy. Dónde está aquello que se decía de espacio escénico, Parque del Milenio, que usted comentaba algo —ahora hablaremos—, Palacio Dar Al-Horra, Palacio de los Enríquez, etcétera, etcétera. Prácticamente, nada. Nada de nada.</parrafo>
        <parrafo>Mientras, un evento parecido al Milenio, como puede ser el bicentenario de Cádiz, sigue adelante, con apoyo político, apoyo presupuestario claro, desde hace ya años. Mientras tanto, el Milenio sigue encallado en una propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Y, con respecto a la financiación privada, nosotros entendemos que usted anunció que eran 15 millones de euros, y prácticamente tampoco, en ese apartado, hemos avanzado absolutamente nada. Seguimos diciendo que mucha publicidad, mucha propaganda, muchas situaciones desde septiembre del año pasado y poco más, Consejera. Y eso que usted dijo, en una de sus intervenciones, que iba a hacer un empeño personal. De ese empeño personal permítame que dude, porque no es lo que se anunció por sus compañeros, el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y está haciendo lo típico, últimamente, de lo que son las filas del Partido Socialista. Usted está haciendo ese papel como Consejera de Presidencia. A ver cómo me quito el mochuelo de encima, de qué manera me quito este mochuelo que me mandaron el señor Griñán y, sobre todo, el señor Chaves. Una vez más, el señor Chaves. Y está costándole trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Además, le quiero decir hoy también que ha habido distintas… Usted ha abogado, en algunas ocasiones, sobre consenso, sobre el Milenio, y el Partido Popular le ha hecho varias propuestas de consenso y nunca el Partido Socialista que sustenta este Gobierno ha sido capaz de llegar a ningún acuerdo ni de proponer absolutamente nada. Solo proponen que nosotros queremos cargarnos el Milenio, cuando es todo lo contrario, y los únicos que han presentado propuestas. Y hemos pasado de hablar estos años de espacios escénicos, como decía, de rehabilitaciones patrimoniales, de museo de la ciudad, incluso de nuevas líneas de metro, de conexión entre la ciudad y la Alhambra, de participación de las ciudades medias... Que, por cierto, en esa participación que usted anuncia de Alcalá la Real o de otras ciudades de Granada, ustedes han votado en contra aquí siempre de que participaran las ciudades de Granada y un largo etcétera que ha hecho que verdaderamente nos sintamos defraudados y que esta oportunidad tan importante para la provincia de Granada se pierda.</parrafo>
        <parrafo>Hoy hablamos de acciones muy diferentes a eso de ese mochuelo que usted se tiene que quitar de encima, ese engaño, de no tener nada que ver lo que se dijo con lo que se está haciendo. Y hemos llegado a que cualquier asunto, cualquier asunto que le parece a la gerente que usted impuso para que organizara este evento, pues sea lo que sea se incluye en el Milenio. Es una receta que todo lo que pasa por allí se incluye.</parrafo>
        <parrafo>De esta manera, estamos hablando de cuestiones que han sido, a nuestro entender, ridículas y esperpénticas. Se presenta la [...], de la que usted ha comentado, en Barcelona, ya lo hablamos aquí, y se presenta en catalán, con todo los respectos a la cultura catalana. Pero entendemos que en el Milenio no sé si encaja. Una competición deportiva, con seis etapas, de las que cinco se van a desarrollar en Marruecos y una solo en Granada. Desde la comarca de Guadix o de Abla, Almería, que está al lado de la comarca de Guadix, hasta Granada capital. Y en esa presentación en catalán se habló de que iba a discurrir por la Serranía de Ronda y la Sierra de Loja. Entiendo que eso, en Cataluña o en Barcelona, significaba, vamos, esperpento absoluto y total que para ir desde Abla, pasando por Guadix, haya que ir por la Serranía de Ronda, pasando por Loja y llegar a Granada.</parrafo>
        <parrafo>O un trofeo de bici de Iznallor, que también se ha inventado su Gerente del consorcio, con todo el respeto para ese municipio, pero que entendemos que aquí suena un poco raro.</parrafo>
        <parrafo>O ese encuentro de voluntarios, que usted ha comentado, donde dice que hay 200 inscripciones, pero solo sabemos que se está redactando un manual de voluntarios y que se está hablando de crear, en el Parque de las Ciencias, un rincón del voluntario donde puedan trabajar y guardar sus papeles y sus cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>O un Parque del Milenio, como decíamos antes, que usted lo ha anunciado a bombo y platillo. Entiendo que se habrá equivocado porque 25.000 hectáreas no creo que tenga ese parque, ya que se habló de 500 hectáreas. Y ahora vemos, en los distintos medios de comunicación, que son 50 hectáreas las que van a poner en marcha, empezando por Monachil. Entendemos que ese proyecto, solo hoy, en el año 2011, a mediados del año 2011, solo tiene su marco jurídico y nada más. Sí un desacuerdo total y absoluto de la sociedad granadina de que ahí no debe de ser el sitio del Parque del Milenio.</parrafo>
        <parrafo>O ese partido de España-República Checa. O el partido que preparan —que no ha dicho usted, pero que parece que estaba en esa programación— de baloncesto, en Almería, de España-Francia.</parrafo>
        <parrafo>O la exposición en la Alhambra, visitas de escolares al monumento, itinerarios por el Albaicín, exposición en el Parque de las Ciencias, el concierto de Sting —que usted ha comentado—, el festival de música y danza con esa obra de Arcángel, Accademia del Piacere —que es lo que se ha publicado en Granada—, la Alcaicería del Milenio, la exposición El alma desgranada. Usted no ha dicho nada de eso. La Bienal Internacional del Arte Efímero. En casi todo lo que pasa por allí, en casi todo lo que es posible, este organismo gestor del Milenio que dirige esta gerente, que dirige bajo su orden, como es lógico, parece más una agencia de ocio y de espectáculos que un evento de importancia, que es lo que se dijo en su momento.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente, es evidente que todo lo que venga a Granada, todo lo que se pueda hacer en Andalucía y en las provincias acogidas a este evento está bien, pero está claro, también, que no responde al objetivo que se marcó, en su momento, del Milenio.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, señorías, no quiero olvidar que falta, que nos estamos encontrando con una falta de información importante, por parte del Grupo Parlamentario Popular, del mare mágnum de publicidad, de propaganda, de todas esas cuestiones que se van ejecutando desde el organismo gestor. A nosotros no nos llega toda la información en su momento y tarda mucho. ¿Qué convenios, qué colaboraciones y subvenciones otorgan a determinados medios de comunicación? Lo hemos preguntado, y ustedes nos han dicho que ninguno. Que no hay ningún tipo de convenio ni de contrato ni de subvención. Por lo que vemos en Granada, por lo que vemos en los distintos medios de comunicación y leemos, nos extraña mucho que no haya ningún tipo de convenio y que les cedan a ustedes las páginas de publicidad gratis en determinados periódicos.</parrafo>
        <parrafo>No se lo dicen los modelos o criterios de convenios y contratos para adherirse como empresa a la celebración. Tampoco se nos ha dicho. Se nos ha contestado, la semana pasada, algo que veníamos reclamando: los patrocinios suscritos, las colaboraciones o los convenios con empresas de todo tipo. Y usted ha vendido aquí un panorama estupendo. Resulta que solo hay seis patrocinios. Y, de los 15 millones de euros de los que se hablaba en su momento, solo 1.745.000 euros es lo que tiene hoy el Milenio de financiación privada, y no deja clara la respuesta parlamentaria si es para todo el periodo, hasta el año 2013, o es solo este año.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no se puede hablar, en ningún momento, de que haya un compromiso en el evento de la parte privada ni de que vamos a contar con esa financiación tan necesaria, esos 15 millones de euros, que ustedes planteaban en el presupuesto, que les dijimos que no era posible, que se lo hemos dicho en varias ocasiones y que, en la respuesta parlamentaria que viene muy tarde, se dice que solo son 1.745.000 y seis, solo seis, patrocinios.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros creemos que solo recibimos propuestas que no tienen que ver muchas veces con lo preguntado, y las recibimos tarde. Y que conste que lo que estamos haciendo es solo preguntar lo que se publica, lo que se declara o lo que podemos ver en los medios de comunicación. Pero es que, de lo que ustedes dicen que hacen, de lo que presumen que hacen, pues luego nos encontramos con que nada hay o se tarda mucho hasta que se cuadra ese círculo de la pregunta que se hace en referencia a lo que se publica.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, Consejera, hoy habría que preguntar: ¿Dónde está esa gran cantidad de empresas que iban a participar? Que usted mismo lo ha dicho: seis. ¿Dónde están los 15 millones de euros de esa aportación privada que usted ha anunciado en el presupuesto, que usted anunció en los medios de comunicación, que usted ha anunciado en Granada, en ese consorcio? Hasta 1.745.000 euros, siendo muy generoso. ¿Dónde están todos esos convenios que iban a aportar esa financiación?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos plantear clarísimamente que no es que estemos en contra de determinados eventos. Consideramos, consideramos que hay determinados eventos que lo único que hacen es tapar las vergüenzas de unas promesas que se hicieron en su día, que no cumplen el objetivo y que hay que priorizar en una situación de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Granada hoy tiene 130.000 parados. Veremos a ver, con la próxima EPA, en qué situación estamos. Una situación económica y social muy mala. Somos una de las provincias con más paro y con menos tejido industrial. Y pensábamos que el Milenio, y así se dijo, y así se dijo y así se apuntó este grupo, iba a ser esa palanca de desarrollo que antes le he comentado. Y ahora usted habla de cultural, turístico, deportivo y de cualquier tipo de evento que venga. Que, como digo, puede enriquecer, pero no cumple ni el objetivo ni la promesa ni las prioridades que hoy tiene Granada, que tiene Andalucía y que no cumple este Milenio absolutamente para nada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Para proseguir el debate, tiene la palabra, por el Grupo Socialista, el señor Giralte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Ayllón, hablar de la conmemoración del milenio de la fundación de Reino de Granada es hablar de un proyecto importante y emblemático para la provincia, fundamentalmente, aunque también para otras provincias de Andalucía que están concernidas, para el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Parece que la idea está clara, y usted no quiere admitirlo, también, que es una iniciativa de los socialistas, como todo lo importante que se ha hecho en Granada, o se está haciendo, por mucho que usted diga aquí o emplee la palabrería que quiera y se reitere en cada una de sus intervenciones. El Ave, el metro, la autovía, la segunda circunvalación, los nuevos regadíos, el Parque de las Ciencias, el Parque Tecnológico, la Granada-Córdoba-Badajoz, el Darro-Iznalloz, las mejoras del aeropuerto Granada-Jaén..., en fin, todo lo que se ha hecho importante, hasta esta fecha, o se está haciendo, es obra de los gobiernos socialistas, del PSOE en definitiva, de sus gobiernos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bien, le recordaré también el camino, que usted siempre dice que esto... Antes decía que iba lento, se desinflaba. Pues, bueno, el Consejo de Gobierno, en noviembre de 2007, tomó ese acuerdo de conmemorarlo. El Gobierno andaluz en aquel momento tomó la decisión de conferir a ese milenio una dimensión importante, andaluza, nacional e internacional, y se involucra al Gobierno de España, y se cuenta con otras administraciones locales: las diputaciones de Granada, Málaga, Almería y Jaén; el Ayuntamiento de Granada..., que, por cierto, está siempre a la contra. Ahora hablaremos de eso.</parrafo>
        <parrafo>Se sigue hablando... Se hace una proposición no de ley, que lleva el señor Gallego, que se les ofrece a los grupos políticos consenso y diálogo, para que participen, para que esto, digamos, sea un objetivo común, que ustedes no aceptan. Desde el principio, ya sacan ahí la patita. Señor Ayllón, ya saca usted la patita. Interviene y ya empieza a dar patadas al proyecto antes de nacer siquiera. O sea, no es que es ahora cuando lo critican, ya empiezan desde el principio dando las patadas. No oyen nada, no saben lo que es, pero lo primero una patada. Y lo dicen en esa misma proposición.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, se autoriza al Consejero de la Presidencia, posteriormente, en 2009, para crear el consorcio. Hay dotaciones presupuestarias, en 2009, 2010 y 2011, para eso, en función de las necesidades —ustedes todos los años piden no sé cuántos millones y más millones—, pero en función de las necesidades de cada tiempo se ha ido...</parrafo>
        <parrafo>Se nombra un gerente, que dimite en un momento. Hay una declaración en 2010 de «acontecimiento de excepcional interés público», por el Gobierno de la Nación, en los presupuestos, que era esa pieza clave que nos hacía falta para seguir trabajando. Bueno, el Ayuntamiento de Granada en ese momento no pone un duro. Pone pataditas, venga patadas. El Ayuntamiento de Granada y su Alcalde no ponían ni una peseta, ni un duro, euro actual. Y nada más que criticarlo. Ahí está en la prensa, en la hemeroteca lo que se dijo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, llegamos a formalizar el instrumento con el Legado Andalusí. Se nombra luego al gerente, que la descalifican. Antes de que empezara a trabajar es descalificada. Todo lo que tocara esto está descalificado. Es verdad que ha habido algún problema con la dimisión del gerente, pero al final se ha superado y hemos recuperado el espacio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ayllón, su posición no ha cambiado desde los primeros meses, ya se lo he dicho. Lo evidencia la posición que tiene claramente desde el principio, a la deriva, siempre es la misma. Hoy mismo ha repetido parte de sus argumentos, que si cogemos el Diario de Sesiones se reiteran continuamente desde el inicio en la misma línea. Es decir, no tienen ninguna intención de diálogo, ni de consenso, ni de aportar nada, ninguna idea. Es descalificar, descalificar, descalificar, en función de lo que se vaya diciendo. ¿Qué ellos hacen una carrera o un patrocinio de un evento deportivo? Pues, nos parece bien pero falta no sé qué, no representa lo del Milenio. Si planteamos el Parque del Milenio, pues primero les parece bien y luego se ponen de acuerdo para ver si defienden a los especuladores que hay detrás de esas tierras y nos ponen en contra a los agricultores contándoles milongas y se ponen a la contra. Tampoco les parece nada bien. Eso no es una idea nueva. Es decir, cualquier cosa de las que podamos hacer, ¿eh?, después de las explicaciones que se les han dado por los distintos Consejeros, aclaraciones, información, ofrecerles consenso continuamente... Hasta usted, incluso, ofreció el consenso en una de sus intervenciones, la única, y hoy ha hablado de eso. Pero, ¿qué consenso, si ustedes no han puesto encima de la mesa nada? El consenso que ustedes quieren plantear, es decir, lo que ustedes dicen; pero no lo negocian, no quieren.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, siguen dando patadas a las espinillas, siguen con la contradicción. Primero, ningunean la idea del proyecto, luego ofrecen consenso, que les hemos ofrecido nosotros a su vez, pero tampoco les interesa, plantean iniciativas desde sus ayuntamientos... Eso sí, no creen en esto, pero, no vaya que de la tarta se escape algo, y nuestros ayuntamientos tienen que participar. Y lo plantean también aquí en el Parlamento. Descalifican, como le decía, al gerente; cambian de opinión con respecto al parque... Y la guinda ya, dicen: «Si ganamos vamos a poner al mismísimo campeón de Presidente, al señor Arenas».</parrafo>
        <parrafo>O sea, ¿en qué quedamos? ¿Sí o no al proyecto? ¿Sí o sí, señor Ayllón? Diga usted claro a los granadinos y a los territorios concernidos qué piensan de esto, si les parece una idea potente que pueda ayudar a salir de esa crisis. Que usted siempre nos nombra a los parados para hacer un poco de daño, para que los parados se sientan... Estamos parados, y ustedes juegan con el paro, juegan con las necesidades de los ciudadanos. Y eso los ciudadanos lo saben, los están usando para intereses electoralistas expresamente. Defienden sus intereses particulares y, desde luego, no defienden los intereses de los vecinos y vecinas de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Algunas de sus perlas en este tiempo sobre el tema de este gran proyecto: «Una ocurrencia», «una mentira electoralista»... ¿Y la Exposición Universal de Zaragoza, señor Ayllón, con su actual candidato a la Presidencia del Gobierno, Rajoy, Arenas, y el propio Torres Hurtado, hablando de una Exposición Universal de Zaragoza, que sabían en ese momento que no se iba a producir, previo a las elecciones? Eso sí que es un engaño, eso sí que es utilizar la política de manera barriobajera.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí ha hablado de un disparate, hablan de la destrucción de 1.700 puestos de trabajo. ¿Dónde se destruyen esos 1.700 puestos de trabajo en el Parque del Milenio?</parrafo>
        <parrafo>«Un cachondeo», «Nos suena a timo», «Nos sentimos estafados», «propuestas ridículas que ofenden a la razón política», «proyectos irrealizables» —se refiere al Parque de la Vega—... Si ya están trabajando en eso, si eso es una realidad, si hay ya firmado un protocolo entre las consejerías y hay dinero y superficie para empezar a comenzar, si tenemos documentos. ¿Eso tampoco es creíble? Ah, no, ahora ya no es eso. Ahora es que no queremos que sea ahí porque resulta que, si se hace, pues no interesa. Es decir, la confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de tomadura de pelo, de pantomima, de mentira arriesgada... Se refiere al señor [...] diciendo: «Tiene usted que tapar los engaños y falsedades con esta celebración».</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, y lo del Titan desert ya lo hemos debatido, y se ha referido hoy aquí. Pues, bueno: «Logro tan importante y tan ridículo», «discutible, churrigueresco y de pena», «se ha hecho el ridículo», «el Milenio como algo de segunda, algo vacío de contenido»... En resumen, esta es su aportación a este proyecto. Su aportación a este proyecto es ninguna, poner chinas en el camino.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, después de la intervención de la señora Consejera —no voy a repetirlo, evidentemente, es muy amplia—, lo que sí parece claro es que, pese a quien le pese, pese a quien le pese, al Alcalde de Granada en este momento, porque le puede venir mal electoralmente, y al Partido Popular, porque cada vez que hacemos algo no les parece bien, o lo usan a la confrontación para sacarle rentabilidad política, rentabilidad electoral, claramente esa es la razón, y tienen ustedes la consigna para eso, pero no piensan en Granada, no piensan en los granadinos, no piensan en los ciudadanos de Andalucía, ustedes piensan en sus propios intereses. Aquí destaca..., destaca el que también este evento, evidentemente, tiene contenido cultural, y tiene contenido deportivo, y tiene contenido turístico, y tiene contenido también de infraestructuras. Y se irá desarrollando el proyecto —que la fecha es 2013, como emblemática—, pero puede colgarse cualquier otra cuestión de infraestructuras que podamos ir viendo en el futuro. Esto se lo han explicado también a ustedes aquí. Lo veremos. Vamos a ir trabajando; tenemos el presupuesto; vamos sacando ideas; los patrocinios se están produciendo; hay dinero particular que cree en este proyecto; está el Parque de la Vega; están los convenios de colaboración suscritos, públicos y privados; hay una programación de actividades hasta 2013, importantísimas, que se han hecho algunas y se ha repetido por la Consejera; hay actividades en el 2013; estamos en el Parque del Milenio, y las infraestructuras que se están terminando pueden vincularse en un momento, o no, al Milenio. Pero si ya las tenemos planteadas, están planteadas. Todas las infraestructuras que ha dicho usted, menos el desarrollo de los VAU, evidentemente, que son las conexiones esas que usted dice desde el área metropolitana..., que también están previstas —previsto, desde luego, en el plan de ordenación..., en el POTAU está previsto—, habrá que ir desarrollándolas, conforme podamos, en función de los municipios.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que la cuestión es que nosotros, como decía Cervantes, El Quijote de Cervantes, que «ladran, pero nosotros cabalgamos» Avanzamos. Nosotros vamos trabajando, ustedes ladren lo que quieran que nosotros seguimos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo tengo que hacer una valoración positiva de este proyecto evidentemente, y, después de oír a la señora Consejera, más. Esto es un instrumento de promoción de Granada y de Andalucía, fundamentalmente de Granada que es la parte fundamental concernida. Que también va a servir de motor de desarrollo, claro que sí. Cuando vino la selección española, en el encuentro hubo un movimiento económico, que la prensa lo trasladó, de muchos millones de euros para Granada. Y también generó puestos de trabajo, aunque fuera momentáneamente. También ayudó a familias. Eso no lo dicen ustedes nunca. Ustedes apuestan..., dicen siempre lo mismo y lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Esto supone una apuesta, esa apuesta seria que sigue teniendo el Gobierno andaluz con Granada, como la ha tenido siempre. Y su Presidente, que la ha tenido..., sus respectivos presidentes... El Presidente Griñán también. Y con los demás territorios que están afectados, pero con Granada. Y también el PSOE con Granada, señor Ayllón, en el PSOE también apostamos por Granada.</parrafo>
        <parrafo>No es tarde para que ustedes crean en este proyecto. Es bueno para Granada y Andalucía, abracen esta idea, es una buena idea que ustedes abracen este tema, que se incorporen. Tienen tiempo, tienen tiempo. No perjudiquen, sobre todo, a los granadinos, que quieren gobernarnos en la capital, y en la provincia aspiran, no los perjudiquen, por favor. Es un proyecto importante para nosotros, llegará hasta donde llegue, pero es un proyecto importante, si quieren..., si no quieren colaborar, por favor, no estorben, no tapen la luz, no pongan chinas en el camino. Y, cuando quieran, bienvenidos a este barco, porque aquí ustedes van a encontrar a la Consejería, al Gobierno andaluz, al PSOE, a las diputaciones que gobernamos, trabajando, trabajando en este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo termino, adelante, el trabajo bien hecho se lo agradeceremos el grupo parlamentario. Pero se lo agradecerá, sobre todo, Granada y la parte de Andalucía que afecta a este proyecto pero, sobre todo, sus ciudadanos y sus ciudadanas, por los que trabajamos continuamente y hacemos menos demagogia, menos confrontación, menos engaño y decimos la verdad, aunque la verdad duela. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, quiero comenzar por dar alguna información adicional a esta comparecencia, que estaba enfocada sobre las actividades del organismo gestor del Milenio, lo han planteado así y, por eso, he ceñido mi intervención a las actividades de carácter eminentemente cultural, también deportivo, expositivo, etcétera, no así a otras actividades u otros proyectos de la Junta de Andalucía en relación con el Milenio, que sí tienen que ver con las inversiones que desarrollar. Les destacaba una de ellas, que nos parece singular e importante, este Parque del Milenio, que es original, que tiene una orientación absolutamente novedosa en lo que van a ser los parques periurbanos de Andalucía. Este parque ha echado a andar con unas inversiones importantes que vamos a ver que se van a materializar empezando, como es natural, lo vamos a hacer de manera parcial, abordando, para que también Granada haga suyo y vaya conociendo cuál es la intención de la Junta de Andalucía, de las distintas consejerías que intervienen, vaya haciendo suyo este nuevo estilo de parque periurbano que, estoy segura de que conecta a la perfección, además, con una de las señas de identidad de Granada, que es su maravillosa Vega. Igual que le puedo decir que trabajamos con los objetivos que ya conocen en el Banco de España, en el Palacio de la Dalahorra y, desde luego, creo que el espacio escénico de Granada, teniendo en cuenta las circunstancias presupuestarias del momento, ha encontrado todo el apoyo de la Junta de Andalucía a través de las fórmulas de colaboración público-privada que están ahí, reflejadas en los presupuestos, que no es coste cero para la Junta, que es financiación de otra manera para la Junta de Andalucía y que, si hay ganas de colaborar y hay ímpetu, como esperamos también por parte del Ayuntamiento de Granada, podrá ser una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como les digo, con independencia de las inversiones vinculadas al proyecto del Milenio, esta comparecencia estaba solicitada para hablar de lo que se está realizando, tanto desde el consorcio como desde la Fundación del Milenio, encargada de llevar adelante todas las actividades relacionadas con él.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero decirle, señor Aillón, quiero decirle al Partido Popular, que ustedes no pueden negar el éxito de esta iniciativa, muchas veces parece más bien que les molesta que hayamos creado este motor de proyección de la provincia de Granada, de la ciudad de Granada, y de las demás provincias asociadas al Milenio, desde luego, como lo ha reiterado mucho, vaya que quede en el Diario de Sesiones que yo acepto el Milenio de Granada como un mochuelo. El mochuelo lo será para ustedes, evidentemente, para esta Consejera le puedo decir que es una tarea ilusionante y una de las tareas, de verdad, a las que me dedico con mayor interés, porque creo profundamente en la personalidad que tiene Granada como motor de Andalucía y creo profundamente que estamos haciendo, pues, lo que ahora mismo no se está haciendo en ningún lugar de España, en plena crisis económica: mantener, potenciar y proyectar un programa de actividades culturales, mantener y proyectar un programa de actividades deportivas, expositivas y congresuales. Se lo digo, que con estos tiempos que corren, no existe en ningún otro lugar de España. Por lo tanto, se lo digo, en todos estos años ya pasados y, desde luego, en los años futuros, no habrá habido un periodo de más actividad como Granada con..., como este, con Granada como epicentro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas veces, oyéndoles, porque ya es una crítica reiterativa y un poco superficial, pero yo estoy dispuesta a venir cada mes, a hablar del Milenio en la Comisión, porque seguramente seguiremos informando de novedades y de cómo avanza el proyecto, lo que me pregunto es si les preocupa que el Milenio y, por lo tanto, la Junta de Andalucía, sea reconocida con más capacidad para generar actividad, proyección exterior, cultura y turismo que las propias instituciones donde ustedes gobiernan. Puede ser que tengan un ataque de celos, porque hay un nuevo operador en Granada con más capacidad para generar proyección, cultura, para generar la actividad y la activación que necesita esta ciudad. Porque es bien curioso que solamente el Partido Popular desprecia lo que otras instituciones prestigiosas apoyan: las universidades, las asociaciones de hosteleros, las asociaciones de empresarios, los institutos Cervantes. Créanme, de verdad, merece la pena apostar, y más en este momento, por este evento que, desde luego, culminará en el año 2013 con una proyección innegable, con unas exposiciones y unos eventos culturales de la máxima calidad, como la exposición «Arte y cultura» o «Espacios singulares del Albaicín». Se lo puedo decir ya, ya tenía sentido antes, pero le aseguro que en estos años, desde luego, el Milenio es de oro para la proyección cultural y para la proyección turística de Granada. No hay, insisto, lugares, ahora mismo, que estén trabajando con este respaldo económico y con la ambición que ahora mismo se está trabajando en el Milenio para Granada y para todas las provincias que formaron parte de su reino.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero destacar una vez más el esfuerzo y el compromiso, el apoyo del Gobierno de España, por el hecho de estar respaldando los patrocinios. Eso tampoco es gratis ni es coste cero, cada una de las deducciones fiscales de las que se benefician las empresas que apoyan al Milenio de Granada son cantidades que se detraen, por no recaudarlas de los Presupuestos Generales del Estado y, por lo tanto, quiero destacar una vez más el apoyo económico del Gobierno de España a este evento. Estamos muy satisfechos por lo que ya hemos firmado y, desde luego, estamos muy satisfechos por lo que hay pendiente de firma con otras muchas marcas importantes con las que se está negociando. Y estamos satisfechos, de verdad, pese a los esfuerzos del Partido Popular por boicotear y descalificar un evento como este, es decir, ustedes no pueden pasarse el día hablando y descalificando el Milenio de Granada y, después, pretender desde luego que los patrocinadores se interesen por este evento. Afortunadamente su voz es más débil que la nuestra y nosotros sí que estamos hablando y poniendo en valor lo que supone el Milenio de Granada y, afortunadamente, las empresas están respaldando este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Giralte, comparto su criterio y su defensa y su cita cervantina y, desde luego, vamos a seguir cabalgando por mucho que ladren y, desde luego, termino, señor Aillón. Yo lamento su actitud, lamento sinceramente que no cierren filas con Granada, nosotros sí cerramos filas con Granada, y queremos mantener y mantenernos como referente de los intereses granadinos. El Milenio marcha bien, la capacidad de gestión del organismo gestor es extraordinaria, hiperactiva, diría yo, el Milenio cumple objetivos más valiosos todavía en este momento, proyectar Granada, revitalizar la proyección de Granada, reforzar la marca Granada y la marca Andalucía, con lo que supone de evidente flujo económico para una provincia que necesita aportes para estar como está en el corazón de esa imagen y de esa personalidad cultural y económica de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señores del Partido Popular, les pido que apaguen la vela que le ponen al diablo, que colaboren. Será absolutamente positivo para Granada, será positivo absolutamente para todos los granadinos y granadinas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

