<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>211</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Política educativa, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000431</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000431. Pregunta oral relativa a la mejora y construcción de centros educativos en Rincón de la Victoria, Málaga (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, es una pregunta del Grupo Popular, y la pregunta la va a realizar don Francisco Javier Oblaré, es sobre mejoras y construcción de centros educativos en Rincón de la Victoria.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, todos conocemos que los inicios de curso son complicados, son difíciles y el municipio de Rincón de la Victoria pues no es ajeno a estos inicios.</parrafo>
        <parrafo>El año pasado en el curso 2008-2009 fue complicado y se nos vislumbra que el comienzo de este 2009-2010 va a ser difícil. Se ha conformado una plataforma de padres y madres de alumnos que han hecho movilizaciones, recogido firmas y presentado quejas ante la Delegación Provincial de Educación de la Junta de Andalucía en Málaga por la situación que se vive en este municipio, en el estado de los centros educativos, la falta de plazas. Y, bueno, pues le planteamos esta pregunta para ver cuáles son las medidas que se van a poner en marcha o que se puedan poner en marcha para que en septiembre pues no vivamos un inicio de curso más conflictivo de lo debido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Somos absolutamente conscientes, porque así nos lo han trasladado reiteradamente las autoridades del municipio del Rincón de la Victoria y ustedes mismos con iniciativas de esta naturaleza que ponen el foco en problemas reales que ahora mismo tenemos que abordar. Y es verdad que en Rincón de la Victoria faltan plazas escolares, no cerramos los ojos ni negamos la evidencia y, por eso, estamos trabajando desde la Consejería para dar la respuesta que merece esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Y por ir a uno de los aspectos que han sido más denunciados y por los que esa plataforma constituida, El Ancla, más se ha venido quejando en los últimos meses. Es verdad que realidades de este tipo no pueden tener otra respuesta que, por ejemplo, la que estamos realizando de construir un C3 en la zona del Parque de la Victoria, de la localidad de la Cala del Moral, una construcción en la que perdimos un poco de tiempo por falta de suelo que requería la puesta a disposición de la Junta del solar necesario para ello. Y es verdad que en este momento no estamos en condiciones de que comience para este próximo curso, estamos en plena tramitación del proyecto y aunque estamos intentando agilizarlo al máximo para que las obras comiencen a la mayor brevedad posible y, además, vamos a intentar por todos los medios que sean unas obras muy ágiles. Lo cierto es que no va a estar a principio de curso y, como bien señala, tenemos que ofrecer una alternativa.</parrafo>
        <parrafo>Hemos estado hablando a lo largo de este tiempo, el delegado provincial de la provincia de Málaga ha mantenido un contacto bastante permanente con la plataforma y hemos llegado a un compromiso que es no solamente que van a estar las aulas prefabricadas, que tienen que suplir, en este caso, los centros que no van a estar construidos para el inicio del curso escolar, sino que, además, hemos dado un paso que aunque puede considerarse menor porque, efectivamente, no puede suplir en modo alguno la construcción del centro que está realizándose y que va a estar para el próximo curso escolar, no digo para el 2009-2010, sino que estará para el 2010-2011. Pero hemos querido dar un paso para dar más tranquilidad a las familias, para que sepan muchas veces cuando no está la obra levantándose se produce yo creo que una mayor incertidumbre y una mayor angustia en las familias, ya hemos querido dar un paso administrativo que es el hecho de dar o de hacer la creación administrativa del centro, es decir, estas aulas que vamos a instalar de manera provisional para este curso van a tener ya personalidad administrativa, van a ser un nuevo centro, lo cual garantiza y evidencia que tenemos la voluntad inequívoca de desarrollar el centro para el próximo curso y que, por lo tanto, ya van a funcionar con sus programas de centro y con su proyecto de futuro con lo que eso significa, con un propio equipo y con una titularidad, por lo tanto, diferente al de los centros de origen de los alumnos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, este es el asunto más urgente que tenemos sobre la mesa, hay otros que conocemos y que comentaremos en la segunda parte de la intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oblaré, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, lo cierto y verdad es que los padres en el municipio de Rincón de la Victoria vienen recibiendo promesas año tras año que nunca, nunca se ven colmadas.</parrafo>
        <parrafo>Usted lo ha dicho, nosotros en esta Comisión en el mes de septiembre de 2008 ya planteamos los problemas que se estaban produciendo en el Gregorio Marañón con la instalación de las aulas prefabricadas, la mala situación de esas aulas, porque no eran aulas preparadas para niños de Infantil, lo dramático que es que niños de 3 añitos empiecen su curso escolar en unos aparcamientos, en unas aulas prefabricadas, en barracones. La verdad es que, en ese sentido, la Junta de Andalucía, la Consejería de Educación ha brillado por su ausencia en este tiempo. Desde el ayuntamiento se prometían suelos que nunca se han llegado a poner en funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Ya dijimos que cuando se iba a abrir el Josefina Aldecoa, en Torre de Benagalbón, que solo se abría en Infantil y que en septiembre todavía estaban las máquinas y las calles sin terminar cuando iban a entrar niños de 3 años en ese colegio, que todavía tampoco se ha puesto completamente en marcha. Esperemos que en septiembre esté puesto en marcha. Realmente, se nos vislumbraba muy complicado que empezara con normalidad. Este año son cerca de trescientos por encima de la oferta de niños para el curso.</parrafo>
        <parrafo>Y ya no se trata del colegio de Parque Victoria, que también solicitamos en aquel momento y que, bueno, hasta el momento pues con los trámites administrativos tan complicados se les ha prometido y usted me confirma las palabras que decía el delegado en Málaga, ¿no? Han creado la figura del colegio ficticio. Denle gracias a que tienen ya un código de colegio cuando el colegio no existe, ¿no?, y los problemas de tramitación en muchos municipios se aceleran, en Estepona, por ejemplo, se ha hecho un centro en poco tiempo y en el Rincón de la Victoria, a pesar de que ustedes también gobiernan ahora recientemente ahí y tienen la alcaldía, pues no se ha puesto en marcha. Y van a tener el triste honor de tener un centro completo de barracones, ¿no?, en el Llano de Baluma se había propuesto crear allí un centro de barracones, lógicamente, no iban a tener dependencias deportivas, no iban a tener dependencias de comedor escolar, no iban a tener dependencias de aulas de apoyo. Es decir, una calidad educativa que raya en lo ridículo en unos niños que están empezando sus primeros estudios.</parrafo>
        <parrafo>Yo no dudo de sus palabras y de que el compromiso sea serio, pero, allí ya viene haciendo falta ya no solo el centro educativo en Parque Victoria, sino el instituto que lleva aparejo, porque el municipio del Rincón de la Victoria en menos de cinco años ha pasado de 25.000 habitantes a 36.000 habitantes, el 24% de la población del municipio tiene menos de 20 años y en el año 2006 fueron casi 570 los nuevos nacimientos, ¿no? Estos datos los ha hecho humildemente este diputado sin tener que ir muy lejos, ¿no?, desde mi propio ordenador. Es decir que esas cuentas podían tenerse ya para prever que en estos años se van a necesitar muchas y mejores infraestructuras educativas en el municipio de El Rincón de la Victoria. Y también tener en cuenta que, este año, muchos más van a ser los niños que van a empezar su curso en aulas prefabricadas. Nosotros pensamos que, en ese sentido, deben hacer un esfuerzo fundamental para que el nuevo centro de Torre de Benagalbón sea puesto en funcionamiento, si les vale el suelo del municipio, que desde el Partido Popular lo dudamos, porque se les ha puesto un suelo que me parece a mí que son 4.000 metros cuadrados para un C-2, y que se va a poner en El Rincón de la Victoria, en el centro del pueblo, con 12.000 metros cuadrados, también vale para un C-2. Es decir, no sé si existen unos metros cuadrados mínimos para poner esta instalación, o si esos menos metros cuadrados van a significar que va a tener menos equipamiento y menos calidad en la infraestructura educativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Oblaré, debe ir finalizando la intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando... Brevemente. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí les pedimos, y, bueno, como nos comprometimos con la plataforma, que se les hizo llegar ese documento a sus señorías y al mismo Presidente de la Junta de Andalucía, en reciente visita a la provincia de Málaga, es que se tome muy en serio desde la Junta de Andalucía, desde Sevilla, como decía la Delegación, que Sevilla es la que aprueba los nuevos centros, y las ampliaciones las aprobamos desde Málaga. Pues triste es que si se les prometen los centros desde Málaga, y tienen que estar esperando a que Sevilla los autorice, realmente se sigue engañando a los padres.</parrafo>
        <parrafo>Le pido que le apriete las tuercas a la Delegación en Málaga, porque realmente no está haciendo sus deberes y está mareando, mareando a los padres, año tras año, y significa que muchos niños, este año, en El Rincón de la Victoria van a empezar su periplo en el ciclo educativo en barracones.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Oblaré.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para finalizar.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oblaré, si todos los cursos son complicados, porque es verdad que Andalucía es grande, hay un volumen de población joven, afortunadamente, muy elevado, y siempre en un universo tan amplio las incidencias se producen de manera inevitable, pero es verdad que nuestra principal preocupación está en los municipios de la costa, los municipios del litoral andaluz, donde coinciden dos circunstancias que suelen añadir una dificultad añadida a nuestra tarea. La primera es una circunstancia positiva, pero que nos dificulta enormemente la planificación, que es, efectivamente, el crecimiento de las poblaciones, el desarrollo muy acelerado de las poblaciones del conjunto de nuestro litoral, que nos hace continuamente estar pasando por encima de nuestras previsiones en materia de planificación, que no es una cosa que se hace de un año para otro, y, sin embargo, es verdad que ahí el volumen de población hace que lleguemos con más dificultad. Si a eso le añadimos las dificultades que, cuando ponemos en marcha nuestras actuaciones, solemos tener con el suelo en los distintos municipios, en ningún lugar tampoco nos cuesta más trabajo encontrar suelo para construir que en los municipios del litoral, con muchas casuísticas y con mucha problemática urbanística, pues es verdad que es donde tenemos más problemas. Y por eso es donde también intentamos emplearnos más a fondo; en unos casos lo conseguimos más, en otros casos no llegamos a conseguirlo.</parrafo>
        <parrafo>Yo le hablaba, hace un momento —en concreto, hablamos de El Rincón de la Victoria—, hablábamos de la construcción del colegio Parque de La Victoria, en este municipio malagueño, y yo puedo estar de acuerdo con usted en que esta actuación debería estar este curso, y no va a estar, y, por lo tanto, vamos a llevarla al año que viene, aunque el proceso de construcción está en marcha; pero de verdad lo que sí le quiero trasladar, yo sé que esta es una batalla dialéctica un poco perdida, pero, desde luego, lo quiero decir en el tono más solemne posible, que es que, desde luego, la Consejería garantiza la calidad, al ciento por ciento, de la educación en las aulas prefabricadas, que, más allá del calificativo y del adjetivo de prefabricadas, tienen condiciones para la estancia de los niños y niñas que para sí quisiera muchos de los colegios y de las aulas construidas con normalidad. Eso es totalmente así, aunque, insisto, no voy a emplear mucho tiempo, porque sé que en esta batalla dialéctica se ha abierto paso la cuña de algunas expresiones que creo que se ajustan bastante poco a la realidad de los servicios que ofrecemos, que no son los que queremos y que son, desde luego, transitorios y provisionales. Pero la garantía de calidad va por delante.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, le quiero decir que en El Rincón de la Victoria no solamente trabajamos en esa actuación. Decía al inicio, en la exposición de motivos, que no damos respuesta y que estamos siempre con los mismos problemas de los cursos anteriores; tampoco eso es verdad. De hecho, en el municipio de El Rincón estamos llevando, en este momento, a cabo una ampliación del Instituto de Educación Secundaria, el Ben al Jatib, que va a pasar a la tipología D-1. Esta obra está en ejecución, tiene un presupuesto total de casi tres mil millones de euros, va a suponer la creación de 270 nuevos puestos escolares y la fecha de finalización prevista es para agosto de este mismo año. Con lo cual, vamos a estar en condiciones de que empiece a funcionar en el próximo curso escolar. Estamos trabajando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>... en la ampliación del colegio Nuestra Señora de la Candelaria, que debe estar finalizado para el curso 2010-2011; estamos trabajando en el Torre de Benagalbón, del tipo C-2, y estamos trabajando en la previsión de nuevos IES y nuevos colegios en el municipio, de manera y forma que estamos trabajando, estamos haciendo mucho. En algunos casos no llegamos, pero nos vamos a esforzar para que los problemas sean los mínimos posible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hemos acabado esta primera parte de la Comisión, que es la relativa a iniciativas de control y solicitud de información, y ahora vienen las de impulso. Vamos a despedir a la Consejera, vamos a suspender la Comisión durante dos minutos, no sin antes agradecerle su presencia en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y reanudamos la Comisión en dos minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

