<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>156</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Especulación inmobiliaria, Litoral, Protección del litoral, Uso del suelo</materias>
    <numero_expediente>8-08/PE-000104</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PE-000104. Pregunta escrita relativa al nivel de artificialización del litoral andaluz (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Terminado este turno de preguntas, despedimos a la Consejera, ¿no? Ah, perdón, perdón. Las preguntas escritas, cierto.</parrafo>
        <parrafo>Hay una serie de preguntas escritas de Izquierda Unida. La primera de ellas... Con..., vamos, con ruego de respuesta escrita. La primera, que es relativa a nivel de artificialización del litoral andaluz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Castro Román.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el palabro que viene en la pregunta, el hecho de mantener la pregunta, ahora oral... Señora Consejera, sabe que le hicimos..., le preguntábamos por el nivel de artificialización del primer kilómetro de costa, el nivel por provincias, la valoración y las implicaciones ambientales que valoraba, a su vez, la Consejería. Nos transmitieron una respuesta muy interesante sobre las gestiones que realiza la Consejería en el medio marino, pero, en concreto, sobre esa cuestión no aportaba ningún dato. Dato que estimamos o que creemos que la Consejería tendrá, o podrá obtener sin ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, creemos que el incremento de la zona urbanizada en la costa —ese fenómeno del que hemos tenido la oportunidad de hablar esta mañana— es conocido. Y, por ejemplo, he traído el informe anual que realiza el Observatorio Provincial de Sostenibilidad de la provincia de Málaga, que utiliza datos conocidos también por la Junta. De hecho, cuando habla de la artificialización, este informe lo que utiliza es otro palabro —ortofotos de la Junta de Andalucía—, que indica dicho nivel de artificialización del primer kilómetro de litoral.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que el Ministerio de Medio Ambiente ponía o situaba a Andalucía en el séptimo lugar del ranquin de crecimiento en España del primer kilómetro de costa. Y Málaga, por ejemplo, es la primera en el porcentaje de crecimiento entre los años 1990 y 2000 de toda España en el primer kilómetro de costa, de tal manera que está, según el informe del Observatorio, el 44% del litoral, del primer kilómetro de costa de Málaga, artificializado.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que le quería preguntar es si esos datos los tiene o no los tiene la Consejería, si cree interesante que los vaya manejando la Consejería —que, por lo que hemos debatido esta mañana, entiendo que sí, no hace falta ni que me lo responda, porque entiendo que esa sensibilidad y conocimiento existen—. Y, por lo tanto, resaltar aquí la importancia de que la Consejería haga una valoración de dicha artificialización, por sus implicaciones ambientales directas, cómo afecta a los ecosistemas marinos, que son especialmente frágiles...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, están interrumpiendo la intervención. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y que, por lo tanto, es un instrumento muy válido para trabajar en el litoral andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, efectivamente, las fuentes de información que tenemos y la reflexión sobre las valoraciones aportadas por el Observatorio de Sostenibilidad de España, en el informe de 2007 que se analiza a través de indicadores específicos, nos dicen que el aumento de las áreas artificiales en España entre los periodos 1987 y 2000... Hay un crecimiento de áreas artificiales del 29,5%, siendo del 27,9% —113.813 hectáreas, precisamente— en los municipios costeros españoles. Y esto se califica como una situación crítica.</parrafo>
        <parrafo>El análisis de estos datos provinciales de este Observatorio muestra que algunas de las provincias andaluzas —en concreto, Málaga y Granada— han alcanzado porcentajes de crecimiento de la superficie urbanizada, como usted también me indicaba, que oscilan entre el 30% y el 40%. Si bien estos datos pueden estar por debajo de otras provincias mediterráneas, como Murcia o Alicante, son realmente alarmantes.</parrafo>
        <parrafo>Al analizarse la ocupación artificial de las franjas costeras, se observa, según estos datos, según este Observatorio, que en los primeros 100 metros de costa, el 36,52% del suelo está ocupado por áreas artificiales, siendo el aumento, entre el año 1987 y 2000, del 9,7%. Y ampliándose esta franja hasta los 200 metros, en proporción del suelo artificial y su crecimiento, entre los años también 1987 y 2000, aumenta hasta un 41% y un 11,33% respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Por último, considerar que los 500 metros de costa, la tendencia cambia un poco, el porcentaje es ya del 40,19% de ocupación y del 13,33% de crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Yo quería darle estos datos de forma muy sintética porque, realmente, esta pregunta, tanto cuando nos la ha formulado de manera escrita como ahora que la trae de forma oral, permítame que le diga que tiene que ser, debe ser objeto de una iniciativa que nos permita tener más tiempo para el debate y más tiempo para la información. Yo sí dispongo ahora mismo de esa información que puedo suministrarle, pero también me gustaría solicitarle que haga de esta información una nueva iniciativa, donde podamos no solo tener la información que yo pueda suministrarle hoy, sino las aportaciones que, a la vista de esa información, usted me pueda hacer, y, por lo tanto, surja de nuevo el debate en el seno de la iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Hacemos un receso para despedir a la Consejera y...</parrafo>
        <parrafo>Discúlpenme. Tiene la palabra el señor Castro Román. Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias. Muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, por, esta vez sí, la información detallada. Le tomaremos la palabra, haremos algún tipo de iniciativa, incluso de impulso, que podamos compartir entre todos los grupos, porque la situación es crítica. Es decir, la ocupación urbanística discontinua que se ha dado en nuestro litoral, muy impulsada por la actividad turística, siento decirle, desde nuestro punto de vista, ha contado con esa laxitud que nosotros hablábamos antes de la Administración. En algunos casos, podríamos hablar incluso de entusiasmo, y ahora también —también lo he dicho antes—, las enmiendas que se han incluido en la Ley de Navegación nos generan mucha incertidumbre sobre la efectiva aplicación de la Ley de Costas, y, por lo tanto, la recuperación del dominio público.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nada, agradecerle de nuevo esta información más detallada, y que le tomamos la palabra, y haremos ese debate más monográfico y extenso.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señorías, ¿debe entender esta Presidencia que el resto de preguntas que han pasado a escritas se dan por contestadas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Efectivamente. Perdón, se me había olvidado eso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, hacemos el receso para despedir a la Consejera, y enseguida reanudamos para empezar las proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

