<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>510</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de transportes, Provincia de Málaga, Provincia de Sevilla, Red ferroviaria</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000345</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000345. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de informar sobre las previsiones, para el próximo año 2012, de calendario y financiación del eje ferroviario transversal de Andalucía en el tramo Marchena-Antequera (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pasamos al segundo punto del orden del día, que es la solicitud de comparecencia a fin de informar sobre las previsiones, para el próximo año 2012, del calendario y financiación del eje ferroviario transversal de Andalucía en el tramo Marchena-Antequera, a propuesta del Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, comparezco efectivamente en este caso, a petición del Grupo Parlamentario Popular, a fin de informar sobre las previsiones para el año 2012 del calendario y financiación del eje ferroviario transversal de Andalucía en el tramo Marchena-Antequera.</parrafo>
        <parrafo>Brevemente también puesto que la pregunta es precisa y concreta, alguna referencia general al eje ferroviario transversal de Andalucía, ¿no?, que es un eje que yo creo que tiene un gran valor. Es un eje que va a constituir, cuando esté ejecutado en su integridad, un importante eje de comunicación tanto del interior de Andalucía como en las comunicaciones con otras regiones españolas, bien desde Almería hacia Murcia o en las relaciones internacionales hacia Portugal a través de Huelva, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en términos peninsulares, yo destacaría de este eje un par de ideas, ¿no? Por una parte, es el principal eje en construcción, junto con el corredor mediterráneo, que no tiene una estructura radial, ¿eh?, que la mayor parte de los ejes ferroviarios de alta velocidad que está construyendo la Administración General del Estado tienen una estructura radial convergente en Madrid. En cambio, este eje es un eje transversal desde la costa mediterránea a nuestras fronteras con Portugal, y yo creo que eso es un valor a tener en consideración con respecto a las características de este eje, a nivel peninsular, no estoy hablando..., luego hablaré a nivel de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Luego —muy importante— conecta en Almería con el corredor mediterráneo. Hemos hablado de ese tema en algunas otras ocasiones y, por lo tanto, esa articulación de esos dos ejes no radiales en nuestra Comunidad Autónoma con independencia de la continuidad del eje mediterráneo por el litoral andaluz, pero que ya, a corto plazo, hay una realidad —entiendo yo— en la conexión..., entre el tramo de conexión entre Murcia y Almería y la conexión con el tramo transversal, con este eje transversal, y por el que tanto nosotros seguimos apostando.</parrafo>
        <parrafo>Y desde luego, claro, la conexión en Huelva ha de ser una conexión transfronteriza, no debe acabar el eje en la ciudad de Córdoba, sino garantizar la conexión transfronteriza con Portugal hasta el sur del país vecino. En términos de Andalucía, yo creo que tiene un eje, en términos de cohesión interior de Andalucía, bueno, pues está claro que es un eje primero que conecta nuestra Comunidad Autónoma, desde Almería hasta Huelva, pasando lógicamente por Granada, Antequera y Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Lo hemos dicho en alguna ocasión, es nuestra A-92 ferroviaria, pero, en este caso, competencia de la Administración General del Estado su construcción. Y, además, el eje tiene otras funciones porque sirve de enlace e interconexión con la vía de alta velocidad procedente de Málaga-Córdoba hacia Madrid, en el nodo estratégico de Antequera y, también, el otro gran corredor ferroviario que nosotros potenciamos en la Comunidad Autónoma que es el eje ferroviario central que nace en Algeciras y que, de nuevo también, conectaría con este eje a la altura de Antequera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esa estructura mallada de la red ferroviaria con dos ejes de penetración, norte-sur, de Madrid hacia Sevilla y Cádiz, y desde..., bueno, Madrid-Córdoba-Sevilla y Cádiz, Madrid-Córdoba-Antequera y Málaga, esos dos ejes de conexión radial hacia Madrid con este eje transversal que nos conecta a corto plazo —entiendo yo—, con el gran Corredor Mediterráneo, el potente Corredor Mediterráneo ya en ejecución. Al menos tenemos garantizado hasta Almería y buscando, naturalmente, la viabilidad del mismo, como nos ha prometido el Ministerio de Fomento por el Corredor... el costero, pero, en cualquier caso, el corredor en el tramo ya en ejecución sería más a corto plazo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es un eje, señorías, que contribuirá a reforzar la vertebración territorial de Andalucía mediante este eje de alta velocidad y, como todos pretendemos, sustituyendo en unos casos al vehículo privado y, en otros, al tráfico de mercancías por carretera.</parrafo>
        <parrafo>Es un eje, como conocen sus señorías, que está contemplado en el Plan Estratégico de Infraestructuras y del Transporte, de competencia estatal, con un horizonte temporal hasta el 2020, y que como tal eje de competencia estatal está recogido en nuestro Plan de Infraestructuras, en el PISTA. De sus características técnicas, si tienen ustedes interés, podremos comentarlas con posterioridad pero no me detendría ahora en ellas así como los tiempos de viaje que va a suponer cuando esté en servicio, el acortamiento de las distancias dentro de Andalucía que significa, por tanto, un acercamiento y un elemento motor de cohesión territorial y de desarrollo económico y de nuestras principales actividades económicas, fundamentalmente las logísticas y las turísticas.</parrafo>
        <parrafo>Bien, aun siendo... —entrando ya un poquito en materia con respecto a la pregunta específica—, aun siendo un eje de competencia estatal, la Junta de Andalucía alcanzó un acuerdo con el Ministerio de Fomento en 2004 por el que la Junta en aras del objeto de agilizar la construcción... Este es un eje que supera los 500 kilómetros de extensión, de punta a punta, más de 500 kilómetros. Y, con el objeto de agilizar la ejecución la Junta asume la ejecución del tramo entre Antequera y Sevilla, que es un tramo de 129 kilómetros de longitud. En su conjunto la parte asumida por la Junta de Andalucía en su momento iba a suponer una inversión que al principio se hablaba de unos mil millones de euros. En este momento las tenemos valoradas en 1.207 millones de euros, de los cuales en torno a setecientos ochenta y cuatro millones de euros corresponden a las obras de infraestructuras, y más de cuatrocientos veintitrés millones a las inversiones necesarias en las superestructuras de vías, en las instalaciones y sistemas ferroviarios, las inversiones en electrificación, señalización y comunicación. Con esto quiero poner de manifiesto la diferencia entre una infraestructura viaria y ferroviaria, ¿no? En el sentido que de los más de mil doscientos millones de euros que suponen la construcción de este tramo central, del tramo entre Antequera y Sevilla de 129 kilómetros, 784 millones corresponderían a infraestructuras, ¿no? a la plataforma —a la carretera, ¿no? podríamos decir—, mientras que la instalación de vías y todo el sistema de electrificación está en los 423 millones de euros. Con lo cual estamos hablando de una cuantía entorno a algo más del tercio de toda la inversión.</parrafo>
        <parrafo>Bien. A fecha de hoy, ¿en qué situación estamos? Específicamente por el tramo por el que su señoría se interesa en el tramo entre Antequera y Marchena. En ese tramo, señoría, estamos ultimando la construcción de las obras de la plataforma; las obras de la plataforma, lo que sería la infraestructura. De los seis tramos en los que se dividió a efectos de ejecución y a efectos de la obra fue dividida en seis tramos, mientras que la superestructura normalmente se hace ya por tramos más largos. Ese tramo, Antequera-Marchena, tiene una longitud de más de 77 kilómetros, de los 129 que constituye la totalidad del trayecto, son 77,60 kilómetros. Hemos hecho una inversión conjunta próxima a los doscientos ochenta millones de euros y, prácticamente, las obras de plataforma están ultimadas. De hecho, nuestras previsiones presupuestarias en el año 2012 en este tramo, señoría —cerrando ya mi intervención con el objeto específico de la pregunta—, nuestras previsiones presupuestarias en 2012 se cifran en 11,3 millones de euros que serán destinados fundamentalmente, o básicamente, a la finalización de las obras de plataforma ferroviaria en su fase final de ejecución.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Coincidimos sin ningún género de dudas en la importancia del tema que estamos hablando desde el punto de vista de comunicaciones, de infraestructuras de las comunicaciones, que se trata de un eje de gran valor que vertebra o debe de vertebrar nuestra Comunidad. Es de una gran importancia para el acercamiento, no solamente en el ámbito autonómico, sino también —como usted muy bien ha apuntado— en el área periférica o perimetral, las conexiones con Murcia y Portugal, con el futuro —aunque nunca se sabe cuándo llegará a Andalucía—, Corredor Mediterráneo, conexiones con Madrid, con Almería, con Algeciras, con Huelva y con Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Sin ningún género de dudas coincidimos con usted en que puede..., o a ustedes les gusta llamarle la A-92 ferroviaria, la verdad es que nosotros no sabemos cómo se le tendrá que llamar al final, porque como no sabemos la fecha en la que va a entrar en servicio, lo del número es una gran incógnita. La A-92 pues sí sabemos que con baches se inauguró en 1992, pero, desde luego, de este eje vertebrador, su finalización y puesta en servicio es una auténtica incógnita.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y el motivo de la petición de mi grupo de su comparecencia —y a modo de prólogo se lo indico— fueron o fue su intervención en el pasado Pleno, en el cual haciendo un análisis del PISTA, pues habló usted de que efectivamente el Gobierno andaluz realiza con recursos propios esa conexión Antequera-Sevilla de 1.200 millones de euros, en el cual ya hemos invertido más de trescientos seis millones de euros. Es verdad que esos trescientos seis millones de euros no son en absoluto de obra, son también de proyectos, pero estamos también de acuerdo que para hacer una obra, hay que hacer previamente los estudios, los análisis, los proyectos, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Pero fundamentalmente hubo un tema que a nosotros nos llamó poderosamente la atención en que usted manifestó que, en este momento de concentración de recursos, y reconociendo la necesidad de hacer una reprogramación de inversiones que ya hay 33 obras en total reprogramadas, y su negativa también a llegar y a reformular un PISTA... Yo espero que usted tenga, en un momento determinado, un cambio de posicionamiento después, sobre todo si es posible, de este debate y de posibles debates venideros o incluso de la situación de descanso del verano el llegar y el aceptar que, en estos momentos en Andalucía, es absolutamente necesario reformular, hacer un nuevo PISTA que, de alguna manera, se ajuste al menos algo a la realidad del desarrollo de las infraestructuras en nuestra tierra. Y usted dijo literalmente: «Vamos a analizar con el Ministerio de Fomento la integración de esa línea cuya infraestructura está muy avanzada entre Antequera y Marchena en la red estatal. O sea que sea asumida por el Estado la continuación de esta infraestructura». Eso, señora Consejera, es ni más ni menos que donde digo Diego, Diego digo..., o donde digo digo, digo Diego. Ustedes llegaron y nos pusieron a caer de un burro como hoja de perejil, cuando el Ministerio, en aquel momento, pues asumía como suyo entero este eje vertebrador de Andalucía, y ustedes reclamaron la competencia mediante ese convenio para hacer el eje ferroviario desde Sevilla hasta Antequera. Desde luego, no sabemos qué hubiera sido peor. Yo creo que, a lo mejor, hubiéramos salido de Guatemala para meternos en Guatepeor, porque qué más da que la competencia la tenga la Junta de Andalucía o que la competencia la tenga el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que ese tramo —y a mí ahora esto me sorprende, bueno, me sorprendió ese momento—..., cuando ustedes están pensando en pedirle, de nuevo, árnica al Ministerio de Fomento y decir que asuma, Adif o quien sea, las competencias de la finalización de ese tramo, de ese tramo entre Sevilla y Marchena, que forma parte..., perdón, entre Marchena y Antequera, que forma parte, pues, bueno, de ese tramo inicial, Sevilla-Marchena, con esos cinco primeros tramos a que usted acaba de hacer mención. Y, luego, una segunda fase, que sería Marchena-Antequera-Santa Ana, con esa inversión de 1.200 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Usted, evidentemente —y yo también coincido en esa valoración—, no tendría sentido analizar por separado cuál es la situación del tramo Antequera-Marchena, si no lo contemplamos en el desarrollo global de la línea.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por lo tanto, le agradecería que, en su segunda intervención, usted llegara aquí, me adelantara..., adelantara a esta Comisión, a este Parlamento, cómo están, a su juicio, el calendario, las previsiones... Yo, por eso, llegaba, y no me importaba llegar y acotarlo. Ya sé que en los presupuestos hay previstos 11,3 millones de euros. Ahora, luego, lo analizaremos también.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en su conjunto, lo que es esa red mallada de línea de alta velocidad por parte del Gobierno de la Nación, línea de altas prestaciones por parte de la Junta de Andalucía, porque hay tramos, evidentemente, que son fundamentales: el tramo de comunicar Marchena con Antequera, por sí solo, no tendría ningún sentido si no analizáramos cómo está el tramo desde Sevilla hasta Antequera..., hasta Marchena, porque, evidentemente, de Marchena-Antequera, Antequera-Marchena, no tendría sentido por sí mismo.</parrafo>
        <parrafo>Cómo va la obra, cuáles son los plazos en estos momentos que se vislumbran para todos y cada uno de los tramos —en ese tramo 1, en ese tramo 2...—, cómo va el seguimiento de los presupuestos, etcétera, etcétera. Porque, sinceramente, nos ha sorprendido ese cambio de actitud —repito— del Gobierno de la Junta de Andalucía de pretender ahora, de nuevo, devolverle la pelota al Gobierno de la Nación y decirles: «Háganse ustedes cargo», diríamos, «de este tramo». Yo, verá usted, el porqué. Porque, mire, en la comparecencia del 3 de noviembre del año..., del pasado año, de 2010, decía que el presupuesto de este eje para 2011 se sitúa en 69 millones de euros. Y es verdad: 69 millones de euros. Pero usted estará de acuerdo conmigo en que, en una inversión de 1.200 millones, dedicar 69 millones de euros en los presupuestos del año 2011, cuando menos, es ridículo, por ser, de alguna manera, muy suave, en mi definición, respecto a las posibilidades de ejecución de esta red. Porque, claro, el gastarse..., el invertir 69 millones de euros en 1.200 millones de euros, pues, dígame usted, verdaderamente, qué plazo, qué tiempo íbamos a necesitar para finalizar el conjunto de la red completa.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, porque hay un tema en el que, en esa misma comparecencia, ¿eh?, pues se llegó a manifestar que el eje entre Antequera y Granada también estaba muy avanzado —casi un 80% de ejecución de la obra—, que había un problema en Loja, en concreto, que se estaba, en este momento, reestudiando el tema de Loja, pero que, en definitiva, bueno, pues, tal como dijo también su antecesora en el cargo, doña Rosa Aguilar, Sevilla y Granada estarían unidos por altas prestaciones, por alta velocidad, en el año 2013. Y eso no se ha dicho una vez, sino varias, se ha dicho varias veces en esta Cámara; se ha dicho en la página web de la propia Consejería, y ustedes han manifestado, por activa y por pasiva, que la conexión entre Sevilla y Granada sería una realidad en el año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo me pregunto ahora: ¿Por qué el cambio? Yo, desde luego, evidentemente, lo supongo: pues porque no hay posibilidad inversora por parte de la Junta de Andalucía. Evidentemente, quiero llegar, y conocerlo de su boca, que es usted la máxima responsable. Yo estoy leyendo los Diarios de Sesiones. Bueno, pues repito que los portavoces distintos del Partido Socialista nos ponían poco menos que a caer —repito—..., a caer de un burro, ¿eh? Porque decían: «La negativa del Gobierno de la Nación del PP, que ha llegado, nos ha llevado a los tribunales...». Y tal. Bueno, habría que pensarse quién llevaba ahora a quién a los tribunales, ¿verdad?, por este incumplimiento flagrante de esos compromisos. Y también me acuerdo, ¿eh?, me acuerdo perfectamente de la propuesta del Partido Popular, y en concreto del Alcalde de Málaga, que llegó a sugerir que hubiera sido una buena solución un baipás en la línea Córdoba-Sevilla-Málaga, sin llegar a Córdoba, y haber enlazado con la línea Córdoba-Málaga. Que, por cierto, el Ave, quien lo proyectó, quien obtuvo los recursos y quien lo construyó fue el Partido Popular, aunque el Partido Socialista, doña Magdalena Álvarez, fue quien lo inauguró. Pero eso son otros cantares.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, me gustaría que nos concretara qué hay del resto de esos tramos, que, conjuntamente con el tramo Marchena-Antequera, pues forman el conjunto de la red, qué previsiones hay en estos momentos. El tramo, por ejemplo, en el túnel de Los Alcores, en el tramo Santa Justa, pues hace ya más de un año que se licitaron y se adjudicaron esas obras, porque la realidad es que, si usted consulta la página web de la Junta de Andalucía y de su Consejería, en estos momentos, obras en marcha, hay tres tramos de obras en marcha, por un presupuesto de cincuenta y nueve millones y algo —prácticamente sesenta millones de euros—, y que, finalizados, de verdad, tramos finalizados, pues están distintos tramos entre Sevilla y Antequera, por importe total de 179 millones de euros, en números redondos, ¿eh?, omito las decenas de miles de euros. Y esto es consulta en su página web de ayer.</parrafo>
        <parrafo>Claro, evidentemente, sobre 1.200 millones de euros, el que haya terminado 179 millones de euros, si hacemos una cuenta... Terminado, ¿eh?, terminado y entregado, con obras terminadas. Estamos hablando de un 11% de obra terminada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, a este ritmo, ¿cuándo, cuándo, cuándo se va a terminar el eje ferroviario transversal, a este ritmo de compromiso entre el Gobierno de la Nación y la Junta de Andalucía? Eje transversal que, yo le reitero, y usted se ha encargado de recordarlo, forma parte del Plan de Infraestructuras del transporte, del Plan Estratégico en Infraestructuras, el PEI, a nivel estatal, y, por supuesto, integrado en nuestro PISTA, pero indisolublemente unido. No habrá eje transversal si no hay un compromiso de finalización de las dos Administraciones: Junta de Andalucía y Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por lo tanto, espero conocer sus compromisos, es decir, en estos distintos tramos, tanto los que usted conozca del Ministerio de Fomento como los que son de su directa responsabilidad, y que diga usted, hoy y aquí, nítidamente a los andaluces, si usted sigue manteniendo el compromiso de que, en el año 2013, Sevilla y Granada estén unidas por altas prestaciones o alta velocidad, con las correspondientes elongaciones o prolongaciones, desde Sevilla hasta Huelva, y desde Sevilla hasta Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente. Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en relación a las observaciones que usted ha planteado, pues trataré de darle respuesta por lo que a las competencias de la Junta de Andalucía hace referencia, con independencia de que mantengamos reuniones de trabajo con el Ministerio de Fomento para conocer el avance de las obras que el Ministerio ejecuta, o los proyectos que tiene en redacción o en licitación.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto partida, con respecto a su petición reiterada de una revisión del..., no sé si es un nuevo PISTA o una revisión del PISTA, realmente no sé lo que su señoría quiere decir detrás de esas palabras con respecto a la revisión del PISTA. Creo que en otras ocasiones lo hemos dicho, por mi parte. El PISTA es un documento que estuvo redactado, en su momento, con una amplia participación y es un compromiso con respecto..., que asume o que integra las inversiones que el Estado va a hacer en la comunidad autónoma, que indica cuáles son las inversiones que en materia de infraestructuras en el área de su competencia ha de realizar en la Comunidad Autónoma para cerrar, para completar esa red de infraestructuras básicas en materia de carreteras y en materia ferroviaria que tienen que ser el vehículo del desarrollo económico y de la cohesión en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El segundo elemento, que no puede ser de ninguna manera soslayado, es que las previsiones de financiación previstas en el momento de redacción del PISTA en el año 2007..., 2006-2007, ¿no?, y, efectivamente, ya en 2008 el escenario financiero y el escenario presupuestario era completamente distinto al que tenemos en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la hoja de ruta está marcada por el PISTA, la ejecución del mismo la irán marcando las disponibilidades presupuestarias que tenemos. Y, ante esa realidad, señoría, yo creo que no podemos decir que hay unos ajustes presupuestarios, unos ajustes en ejecución que necesariamente tienen que llevar a un retraso en la puesta en servicio de las actuaciones en marcha, puesto que, si teníamos una previsión de una inversión determinada y en estos momentos es inferior, pues con menos dinero no se pueden hacer las mismas obras.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señoría, esa es la situación a la que la crisis económica global en la que estamos nos ha abocado, en este punto concreto de las infraestructuras; que, por lo tanto, una reducción de recursos presupuestarios, pues lleva, naturalmente, a que los periodos de finalización de las obras tienen que ser también posteriores, puesto que con menos dinero no se puede hacer lo mismo. Su señoría lo conoce bien.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, el objetivo, el marco, el objetivo que tiene marcado la Comunidad Autónoma con respecto a su dotación en materia de infraestructuras me parece que es claro, y que no vamos a renunciar a ello, ni en las peticiones que reiteradamente hacemos al Gobierno de la Nación con respecto a las inversiones que tienen que hacer en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, en ese sentido también, con respecto a este tramo concreto, yo ya se lo he dicho anteriormente, tal como está recogido en el Plan de Infraestructuras de la Administración General del Estado, en el PEIT 2005-2020, que es el horizonte temporal que marca el PEIT... De hecho, yo pude asistir al acto donde el Ministro de Fomento presentó en Barcelona el corredor ferroviario. Bueno, pude asistir, ¿no?, estábamos invitados los responsables de las comunidades autónomas mediterráneas, ¿no? Él expresó con claridad que —y yo conocía con anterioridad, puesto que así habíamos comentado— el eje mediterráneo, el compromiso del Ministerio de Fomento, que yo lo transmito aquí en la medida en que estuve en el acto donde el Ministro de Fomento lo dijo, que en 2020 estaría hasta Almería. Ese es el compromiso que manifestó el Ministro de Fomento en ese acto, y se harían inmediatamente, se iniciarían inmediatamente los estudios de viabilidad del corredor mediterráneo por la costa. En paralelo, nosotros, a corto plazo, nosotros seguimos insistiendo en que el eje transversal es una actuación a más corto plazo, por el nivel de desarrollo que ya tiene, con independencia de que también la crisis económica que afecta a las inversiones de infraestructuras en el Estado les esté afectando.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasa en relación al tramo que usted, que la Junta de Andalucía acuerda con el Ministerio de Fomento en su momento —estamos hablando de 2004—, que para agilizar la ejecución se haría cargo la Junta de Andalucía, pero que claramente forma parte de la red del Estado, de la red del Estado como recoge el PEIT? Luego hay un convenio, firmado en 2009, en abril de 2009 entre Adif y la Junta de Andalucía, sobre la base del acuerdo de gestión y de administración, por parte de Adif, por parte de la explotación, de esas infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, en estos momentos, tenemos, como ya le he dicho, prácticamente en fase de finalización, con esos 11,3 millones de euros, la ejecución de la plataforma del tramo entre Antequera y Marchena. Sin embargo, usted mismo habla de que solamente está un 11% terminado. Y yo le diría algo más: Aun con ese 11% terminado, señoría, no podemos llegar muy lejos por la siguiente razón: Porque la obra de infraestructuras requiere y demanda una obra de superestructura, desde la colocación de las vías hasta el sistema de señalización y catenarias, etcétera, pues que es una inversión en torno a doscientos millones de euros, complementaria. Por tanto, una plataforma ferroviaria no se puede poner por sí misma en servicio si no viene acompañada de las obras, la inversión en la obra de superestructura que aún no se han iniciado. ¿Qué es la reflexión que nosotros hemos hecho en este momento —y es lo que yo apunté —¿verdad?, escuetamente, porque el momento tampoco..., en el Pleno están más acotadas las intervenciones—, lo que yo apunté, en lo que estamos trabajando?</parrafo>
        <parrafo>La forma de rentabilizar a corto plazo las infraestructuras ya ejecutadas, por las dificultades, por el coste de la actuación que tiene desde Marchena hasta Sevilla, que está previsto atravesando Los Alcores, con también sus dificultades del coste elevado, y con problemas, también, con algunas inseguridades con respecto a su ejecución de los túneles de Los Alcores al que usted hace referencia, lo que estamos planteando el Ministerio de Fomento a corto plazo es la posibilidad de conectar la plataforma, que ya tenemos ejecutada, hasta..., desde Marchena a Utrera. O sea, ahora mismo una conexión entre Marchena y Utrera como forma de rentabilizar, de forma a corto plazo, la inversión ya realizada.</parrafo>
        <parrafo>Eso forma parte, como yo trataba de explicar el otro día, de hacer eficientes los recursos que tenemos rentabilizando las inversiones ya efectuadas, y esas son las conversaciones que ahora mismo la...</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo comento aquí en la medida en que ya lo hemos comentado también con el Ministerio de Fomento, la forma de rentabilizar el tramo ya construido de la plataforma, y, naturalmente, acometiendo las obras de superestructura que faltan, proceder a una acometida, una conexión entre las infraestructuras ya existentes en Utrera y llevarlo entre Utrera y Marchena. Esa sería una solución a corto plazo para rentabilizar la inversión realizada. Más aun cuando también el Ministerio de Fomento tiene bastante avanzada las infraestructuras entre Antequera y Granada.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quisiera entrar en lo que es competencia del Gobierno de la Nación, y concretamente el Ministro de Fomento. He asistido también a algunos actos acompañando al Ministro. Me consta, porque hacemos el seguimiento, que, finalmente, ese problema, que lo hubo con respecto al trazado inicial que tenía la variante de Loja, los terrenos acuíferos sulfurosos que atravesaba obligaron a hacer un proyecto nuevo, y eso, evidentemente, ha retrasado la ejecución de ese... Una vez que hay que hacer una variante nueva, no es solamente un pequeño modificado de una actuación: es un tramo completo de esa infraestructura que ha habido que hacer de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Y en infraestructuras ferroviarias ocurre algo distinto que en las carreteras. En las carreteras vamos poniendo en servicio pequeños tramos, en la medida en que se acaba. En el caso de las infraestructuras viarias, puede tener uno hecho el 80%, el 90% de la inversión, que, hasta que no consigue darle luz a la electrificación de la línea, pues no se puede poner en servicio.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en la medida en que nosotros entendemos que esas obras —y era el objetivo— fueran acompasadas en su desarrollo temporal, a corto plazo, con una situación transitoria, estamos trabajando con el Ministerio de Fomento para proceder a esa conexión de la plataforma ya ejecutada con la línea desde Utrera a Sevilla. Eso requerirá —y ya lo comento, señoría— también algunas —y en eso estamos trabajando con Adif—..., la decisión sobre el ancho de vía que debe... La plataforma está hecha, pero las vías no están colocadas. Cuál debe ser el ancho de vía que se debe colocar en ese trayecto como consecuencia de..., porque sea también..., para que haya... Estaba previsto hacerlo en un ancho UIC, ese tramo, pero la oportunidad de que fuera un ancho..., en ancho ibérico o en ancho mixto, entendiendo por ancho mixto, como, por ejemplo, sé que se va a construir el tramo entre Murcia y Almería, donde, cuando habla el Ministerio de ancho..., de mixto, de tráfico mixto, está planteando la construcción, naturalmente, doble vía electrificada —estamos poniendo las condiciones para eso obviamente—, doble vía electrificada, en una vía se colocarían traviesas en ancho UIC y en la otra vía se colocarían tanto las traviesas de ancho UIC como de ancho ibérico, mediante el sistema que ellos llaman —digo ellos porque nosotros todavía no hemos colocado el tercer hilo—... Dentro de un ancho ibérico, colocar la tercera vía para que haya transporte también en ancho UIC. Eso ya son decisiones de carácter un poco más técnico, pero espero que usted convenga conmigo que es necesaria, a la hora de pensar en el corto plazo, una decisión. Que nuestro objetivo es rentabilización de las inversiones que ya tenemos en marcha y prácticamente finalizadas, pero que las dificultades presupuestarias que tenemos en estos momentos nos hacen optar por buscar esa solución en el corto plazo, lógicamente sin renunciar a la conexión que ya estaba prevista desde Marchena a Sevilla a través de Los Alcores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, ya también con brevedad, cuatro minutitos, ¿vale?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, a mí no me cabe la menor duda de que usted siempre dice aquí la verdad, o, por lo menos, que no miente, ¿eh? Otra cosa distinta es que a lo mejor en un momento determinado pues haya cosas que no comenta en esta Comisión, en este Parlamento. Y todavía sería, a mi juicio, peor el que, en un momento determinado, a usted no le dieran toda la información desde el Gobierno de la Nación, de verdad, de qué es lo que en estos momentos piensa el Gobierno de la Nación en relación a las inversiones en materia de infraestructuras en nuestra tierra, su compromiso, etcétera. Mucho más allá, evidentemente, de los presupuestos Generales del Estado, donde en los Presupuestos del año 2011, pues, bueno, la línea de alta velocidad Bobadilla-Ronda-Algeciras pues se queda cortada en el año 2011 y no hay ni un euro para los años sucesivos. Luego veremos el porqué, evidentemente, y cuadra absolutamente el que en los presupuestos a partir del 2012 no hay ni un euro para la línea de alta velocidad Bobadilla-Ronda-Algeciras, aunque sobre el papel estemos hablando de esas conexiones periféricas, etcétera, ¿verdad? O que en los propios Presupuestos Generales del Estado la línea Sevilla-Cádiz pues se prolongue desde el 2014 y más allá del año 2014. Pues ahora veremos también, efectivamente, por qué eso es así. O que en la provincia de Málaga la línea Bobadilla-Granada, en lo que afecta a la línea de Málaga, pues figure que se prolonga en el año 2014 y más allá. Y exactamente igual en esa línea Bobadilla-Granada, en la provincia de Granada, más allá del año 2014. Esto evidentemente puede sorprender si es que hubiera algún compromiso de finalización, de verdad, de cumplir esos objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el 2020, el corredor mediterráneo hasta Almería, eso está beneficiando a otras comunidades. A nosotros se nos queda absolutamente cojo llegando solo a lo que es la capital de la provincia. Pero, ¿dónde están los compromisos, de verdad, del eje ferroviario transversal, las comunicaciones con el AVE, con la alta velocidad, con Huelva, con Cádiz, con Granada, etcétera? Nuestros presupuestos, desde luego, escasísimos. Usted, evidentemente, no me ha dado la fecha de finalización porque, probablemente, ni usted misma sabe cuándo van a llegar las altas prestaciones a Antequera.</parrafo>
        <parrafo>Ha reconocido usted el estudio, por parte del Ministerio y de la Junta, de esa posible alternativa de conectar directamente Marchena con Sevilla, que eso significa ni más ni menos que anular lo que es la conexión de alta velocidad de Santa Justa a San Pablo, obra que está adjudicada, por cierto. Y yo entonces le pregunto: si la línea de alta velocidad que viene desde Antequera va a entrar en Sevilla a través de Utrera, en concreto, como luego le citaré a través de la línea que procede Cádiz... Evidentemente, si viene una línea de altas prestaciones con ancho internacional, adaptándose a las normativas internacionales, desde Marchena a Utrera, es que ha fallecido el tramo desde Antequera hasta Sevilla como está proyectado. Claro, así nos explicamos el que, después de un año de adjudicada la obra del túnel desde Sevilla-Santa Justa-San Pablo, pues no se haya echado ni un milímetro cúbico de hormigón y no se haya puesto ni un miligramo de acero en esa obra, porque están ustedes pensando sustituir lo que es la conexión desde Sevilla a Antequera a través del aeropuerto de San Pablo y el Valle de los Alcores, por lo que es... Discusión que no entro a valorar en estos momentos, pero que es necesario que se sepa, que es necesario que se sepa.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me alegro mucho de que ustedes mantengan pues una comunicación relativamente fluida, una comunicación constante con el Ministerio. Y no sé si usted conoce el último informe del Ministerio de Fomento, en concreto de la Secretaría de Estado de Planificación e Infraestructuras, donde se hace un documento que se llama «Análisis, situación y compromiso de las infraestructuras con las comunidades autónomas y con los ayuntamientos». Y que yo creo que cuando yo le recite o le lea algunas de las conclusiones de este informe, pues alguna decisión tendrá usted que adoptar.</parrafo>
        <parrafo>A mí me da igual cómo le llame usted a la reprogramación del PISTA, yo lo que digo es que hay que hacer un PISTA nuevo. Póngale usted el nombre que usted quiera. Un PISTA realista, que se acomode y se ajuste a las disponibilidades financieras en esos momentos, tanto de la Junta de Andalucía como del Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted lo que dice este informe —es del 20 de mayo, de antes de ayer, de antes de ayer—: Línea de alta velocidad Sevilla-Huelva: No se dispone de dotación presupuestaria. No se dispone... Lo sabíamos, lo han mandado a la iniciativa público-privada. Línea de alta velocidad Antequera-Granada, variante de Loja: está aprobado el estudio informativo, pero no se ha sometido a información pública ni el estudio de impacto ambiental ni el estudio informativo. Línea de alta velocidad Almería-Murcia: se retrasan varios tramos. Línea de alta velocidad Sevilla-Cádiz —ojo al dato—: el tramo Las Cabezas-Jerez, fecha de entrega 2012; desde Utrera hasta Las Cabezas de San Juan, se retrasa el inicio de las obras hasta el año 2014 por el reajuste. Se inician las obras en el 2014. ¿Cuándo va a estar terminada la línea de alta velocidad Sevilla-Cádiz, señora Consejera? Eso forma parte del PISTA, eso es el eje ferroviario transversal, absolutamente. Línea de alta velocidad Algeciras-Antequera: el costo es muy elevado por lo tanto hay que reconsiderar alternativas, no hay previsión de someter a información pública el estudio —eso es lo que piensa en estos momentos el Ministerio en la conexión Algeciras-Antequera, pasando por Ronda, Ronda-Antequera—. Línea de alta velocidad Madrid-Jaén: obra reajustada prevista su finalización en 2015. Acceso al Bajo de la Cabezuela: se suspende tres años, tres años, finalización 2014. Protocolo entre el Ministerio de Fomento y la Junta de Andalucía para el corredor ferroviario de la Costa del Sol: pendiente de recibir las observaciones de la Junta de Andalucía, sin la conformidad de la Junta no se puede avanzar en su tramitación. Y, como usted ha apuntado, línea de alta velocidad Sevilla-Antequera: la Junta solicita al Ministerio de Fomento —lo hizo usted en enero de 2011— estudiar la posibilidad de que la llegada a Sevilla desde Marchena discurra en paralelo a la línea sin electrificar actual y entre en la capital por la línea de alta velocidad Sevilla-Cádiz, recientemente se ha firmado encomienda con Ineco para su estudio.</parrafo>
        <parrafo>Así, señora Consejera, podríamos seguir analizando las previsiones del Ministerio de Fomento en nuestra Comunidad Autónoma, una por una, en todas y cada una de las obras de infraestructuras. Que nos ponen los pelos de punta, los pelos de punta, de todas y cada una de las inversiones que tiene la obligación de desarrollar el Ministerio de Fomento con nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Claro, con este papel del cual —yo espero, y me gustaría que usted me lo confirme— usted es conocedora, fecha 20 de mayo... Porque sería terrible que desde el Ministerio de Fomento se estén haciendo estas previsiones y estos augurios sin que la Comunidad Autónoma los conociera, donde hay renuncias expresas en materia viaria —vamos, para echarse a temblar, señora Consejera—, en materia viaria.</parrafo>
        <parrafo>Solamente, porque no me quiero salir del tema que nos ocupa, le hablo de materia ferroviaria. Y, claro, el tema es tan absolutamente importante... Que la obra que se ha vendido a bombo y platillo de la conexión por túnel desde Santa Justa hasta San Pablo, que podría servir en la doble vertiente de línea de alta velocidad y de cercanías para comunicar el aeropuerto de San Pablo con la estación de Santa Justa, hoy por hoy, evidentemente, pues flota, flota en el ambiente y, desgraciadamente, no soplan buenos vientos para que sea posible su realización.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por lo tanto, señora Consejera, le agradecería que, una vez más, una vez más, viendo la realidad tozuda de los datos... Y, sobre todo, lo más importante, aunque usted lo niegue una y otra vez, quien tiene la obligación de invertir el 70% de las inversiones previstas en el PISTA es el Ministerio de Fomento, que con estas alforjas no se puede ir de viaje. Tal y como están las alforjas de vacías de intención del Ministerio de Fomento, señora Consejera, es mejor que nos replanteemos a dónde vamos, qué camino seguimos y, sobre todo, qué tipo de alforjas tenemos que llevar.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único en que confío, y espero, es que, efectivamente, como he dicho antes, dentro de muy poco sea posible que los compromisos con Andalucía sean muy distintos con un gobierno del Partido Popular en Madrid y con un gobierno del Partido Popular en la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente. Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para finalizar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo creo que a estas alturas, ya me han oído en anteriores ocasiones, que el control parlamentario del gobierno de la Nación se hace en el Congreso de los Diputados y el control parlamentario de la Junta de Andalucía se realiza en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo información cumplida de los cambios que se están produciendo con respecto a infraestructuras comprometidas en la Comunidad Autónoma, por parte del Gobierno de la Nación, y que responde —y usted lo sabe bien y usted lo sabe bien— al marco presupuestario del cual en este momento disponemos.</parrafo>
        <parrafo>Y si no quieren ustedes reconocer el impacto que la crisis económica global tiene en el desarrollo de las políticas públicas en nuestro país, pues entonces es que no podemos hablar. O sea, no podemos estar en una situación de crisis económica global con un objetivo claro, por parte del Gobierno de la Nación, en el que la Junta de Andalucía es absolutamente corresponsable y solidario en la defensa de un marco general de la economía española en los mercados internacionales, que estemos en este momento —no sé cómo decirle, porque ya las palabras se han usado todas, ¿no?—, pero, no acometiendo todas las obras de infraestructuras que en el 2007 se habían planeado. O sea, si no somos capaces de entender que el Gobierno de la Nación está afrontando ahora mismo una crisis en los mercados internacionales y que nos obliga a un comportamiento muy estricto en los recursos presupuestarios que podemos asignar a las distintas políticas en nuestro país, es que todavía no nos hemos enterado de nada.</parrafo>
        <parrafo>Y, por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía, yo creo que quedó claro en el debate de los presupuestos, la posición del Gobierno de la Junta de Andalucía a favor de las inversiones en materia fundamentalmente sociales, en materia educativa, en materia de formación, en materia sanitaria, en materia de dependencia —siendo como somos la primera Comunidad Autónoma con diferencia en las inversiones, particularmente en esta última de dependencia, que me gustaría tener los datos en la cabeza pero no los tengo—. Entonces, señoría, si no queremos reconocer la situación de crisis económica global en la que se encuentra el país y si usted no ve continuamente cuál es el comportamiento en los mercados internacionales y todos los esfuerzos que el Gobierno de la Nación está haciendo en estos momentos para mantenernos en el déficit que se nos reclama y, por lo tanto, cómo tienen que ser algunas políticas —fundamentalmente de infraestructuras— tienen que ceder ante una situación general de interés común de la Nación, pues yo creo que no hemos entendido nada.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, revisar el PISTA —yo insisto—, señoría, la hoja de ruta está marcada y son los presupuestos que esta Cámara decida anualmente que se van a incorporar a cada una de las partidas las que irán marcando la ejecución. Y con menos recursos, señoría, no podemos hacer lo mismo, yo creo que eso tampoco hay que explicarlo más en la Cámara, pero visto..., hay que insistir en ello.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, conocemos cuáles son las programaciones que el Ministerio de Fomento tiene para nuestra Comunidad Autónoma, sabemos cómo cumple el Ministerio de Fomento, está cumpliendo con la Comunidad Autónoma. Andalucía, señoría, sigue siendo en estos momentos la Comunidad Autónoma que tiene más kilómetros de alta velocidad de todo el territorio español. Estamos por encima de la media española y sigue siendo la primera Comunidad Autónoma en dotación de infraestructuras de alta velocidad. Y eso es esfuerzo de los gobiernos socialistas que lo han venido haciendo desde Felipe González, en primer lugar, con en aquel momento el ministro Borrell, a la ministra Magdalena Álvarez en la última legislatura y en este momento el ministro Blanco.</parrafo>
        <parrafo>Pero —yo insisto, señoría—, no haré una exposición de lo que corresponde al Ministerio de Fomento hacer porque ese debate debe hacerse en el Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>Y, con relación a lo dicho con toda claridad es que estamos..., es el objetivo que nos estamos marcando. El objetivo es hacer eficaces las inversiones que tenemos hechas en el momento actual. Y, por lo tanto, no hemos renunciado, señorías, no estamos renunciando a la conexión que usted ha planteado. Estamos en estos momentos con menos recursos poniendo en valor la inversión ya hecha. Ese es el objetivo, señorías, y no estamos renunciando a la conexión...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Dos qué? Bueno, pero si estamos hablando de un tramo —yo ahora no me sé los kilómetros, señoría— pero estamos hablando de un tramo corto, estamos hablando de un tramo corto. Bueno, como no lo sé, no se lo voy a decir, pero estamos hablando de un tramo del que estamos evaluando el coste de la inversión, lo estamos evaluando. Y entonces, en relación, a corto plazo creo que eso es más eficaz para poner en valor lo que tenemos ya construido, mientras que de la otra manera, señoría, pues probablemente tendríamos que esperar más tiempo para poner en valor hasta el segundo tramo entre Marchena y Sevilla. Naturalmente esa es una decisión que yo la presento de hacer más eficaz y rentabilizar a corto plazo las inversiones que ya tenemos en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

