<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>547</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración periférica, Agricultura, Organización administrativa, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000167</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000167. Proposición no de ley relativa a la Oficina Comarcal Agraria (OCA) de Posadas, Córdoba (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos a la siguiente proposición no de ley. Es una iniciativa relativa a la oficina comarcal agraria de Posadas, en Córdoba. Y, para defenderla, tiene la palabra el señor Madrid.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy el Grupo Popular trae una proposición no de ley con la que se pretende que se dé una solución rápida al problema que se ha generado con la construcción del edificio de la oficina comarcal agraria de Posadas, que está ocasionando un grave perjuicio al ayuntamiento de este municipio.</parrafo>
        <parrafo>La construcción de este nuevo edificio para la oficina comarcal agraria se proyectó a raíz del incremento de plantilla y de necesidades que desbordaron las posibilidades del edificio existente, por lo que se tuvieron que habilitar otras sedes en Palma del Río, en auxilio de Córdoba, lo que ha supuesto una evidente disfunción para el normal servicio al público.</parrafo>
        <parrafo>Ante la evidencia de la necesidad de un nuevo edificio desde el que prestar de forma integral los servicios de oficina comarcal agraria, se redactó un convenio con la Consejería de Agricultura, que se aprobó por parte del ayuntamiento en acuerdo plenario de 27 de marzo de 2006, con los nueve votos a favor del Grupo Socialista, y que se firmó el 10 de julio de 2006.</parrafo>
        <parrafo>Dicho convenio recoge, entre otras cosas, que tanto la consejería como el ayuntamiento consideran de gran interés la realización de dicha actuación, dado que resulta necesario disponer de los locales adecuados a las nuevas necesidades para establecer en ellos la oficina comarcal agraria, con objeto de desarrollar las funciones que tiene encomendadas. Por ello, ambas administraciones —decían— participarán en la financiación de la construcción y adecuación del inmueble. En dicho convenio se recogía una participación de la consejería por 603.678 euros, de los cuales, 418.000 los pondría a la firma del convenio; 74.922 euros, al 50% de la obra, y 110.755, a la recepción.</parrafo>
        <parrafo>Con la programación de plazos y de gastos aportados por la Consejería de Agricultura, y tal y como se recogía en el convenio, el Ayuntamiento de Posadas presentó el proyecto de construcción y adecuación del citado inmueble con fecha de 10 de octubre de 2006, el cual no recibió el visto bueno de la oficina de supervisión porque necesitaba ser modificado. Por lo tanto, se hizo necesaria la firma de una adenda al convenio, modificando el calendario de pagos por parte de la Consejería de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Con fecha 26 de junio de 2008, se informó desfavorablemente..., favorablemente, perdón, el proyecto, pero con un incremento significativo en el presupuesto del mismo, ante lo que el alcalde, con fecha 19 de diciembre de 2008, se dirigió al Delegado Provincial de la Consejería de Agricultura, mediante un escrito en el que afirmaba que el incremento del presupuesto que había sufrido el proyecto era excesivo y que dicho aumento se debía, por una parte, a los requerimientos formulados por la Oficina de Supervisión de Proyectos de la consejería y, por otra parte, al cumplimiento del Código Técnico de la Edificación. Y solicitaba, por tanto, en ese escrito una nueva adenda al convenio, en la que se estableciese una nueva fórmula de financiación de las actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Con fecha de 11 de marzo de 2009, se envía por parte de la consejería el texto de esa segunda adenda, para modificar la financiación. Aquí está el escrito en el que, por parte de la Secretaría General de la Delegación, se le envía al Ayuntamiento de Posadas el texto de esa adenda, con una participación de la consejería diferente, de 1.022.725 euros: 418.000, al inicio —como contemplaba el convenio—; 200.000, al certificarse la ejecución del 50% con cargo al presupuesto de 2010 y 404.725 euros con cargo al presupuesto de 2011 a la entrega del inmueble por el ayuntamiento a la consejería.</parrafo>
        <parrafo>Tras esta adenda, el alcalde, con fecha de 16 de marzo de 2009, informa de que, estando de mutuo acuerdo con el contenido de la misma, va a proceder a iniciar la tramitación, ya que existe el compromiso firme de aportación económica por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y así se adopta acuerdo plenario el 30 de abril de 2009, en el que se aprueba por parte del ayuntamiento dicha adenda y se envía a la consejería ejemplar firmado, para su firma y devolución, según acuerdo, tras la reunión mantenida por el alcalde con la viceconsejera y el delegado provincial de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Así, con fecha 12 de abril de 2010, se procedió a la adjudicación definitiva a la empresa Carrión Fernández, S.L., con un plazo de ejecución de catorce meses.</parrafo>
        <parrafo>Con fecha 18 de marzo de 2011, el alcalde reclama la devolución de esta adenda firmada. Mientras tanto, el edificio sigue construyéndose. Llegan las elecciones, cambia el gobierno de Posadas y la situación en la que nos encontramos es un edificio construido al 50%, con la anualidad de 2010 que no se abona al Ayuntamiento de Posadas y la adenda que no se ha firmado, creando un grave perjuicio no solo al ayuntamiento, sino a la empresa adjudicataria.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo expuesto, señorías, entiendo que los acuerdos que se proponen son los razonables para que, a la luz de los hechos, se cumpla con lo comprometido por la Consejería de Agricultura, y así se pueda continuar con la construcción de este edificio, necesario para una buena prestación de servicios a los agricultores y a los ganaderos de la Vega del Guadalquivir y necesario para resolver una situación perjudicial e innecesaria tanto para el Ayuntamiento de Posadas como para la empresa adjudicataria.</parrafo>
        <parrafo>Y dichos acuerdos son:</parrafo>
        <parrafo>Que el Parlamento de Andalucía inste al Consejo de Gobierno, en primer lugar, a abonar al Ayuntamiento de Posadas la totalidad de la aportación comprometida por la Consejería de Agricultura en el convenio firmado con el mismo para la construcción de la oficina comarcal agraria, que viene a ser —digamos— la aportación de la nueva adenda de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, llevar a cabo la firma de la adenda redactada por la Consejería de Agricultura para poder afrontar el coste total de la construcción de dicho edificio.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para decirle, simplemente, que la vamos a apoyar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Socialista, el señor Cebrián.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, intervengo para fijar la posición del Grupo Socialista en esta iniciativa, con la voluntad que yo creo que todos compartimos, de intentar buscar una solución positiva a los problemas que han surgido en la construcción de la nueva oficina comarcal agraria del municipio de Posadas, de la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Como bien ha planteado el portavoz del Grupo Popular, el señor Madrid, este es un proyecto que tiene ya un largo recorrido, que se inició por un acuerdo entre el Ayuntamiento de Posadas y la Consejería de Agricultura y Pesca, y que se plasmó en el convenio al que ha hecho referencia el señor Madrid, que fue aprobado por el Ayuntamiento de Posadas el 30 de marzo del año 2006.</parrafo>
        <parrafo>Ese convenio planteaba un proyecto básico para la construcción de este edificio, valorado en 754.598 euros, y fijaba las aportaciones tanto de la Consejería de Agricultura y Pesca como del propio ayuntamiento: la Consejería de Agricultura y Pesca aportaría un máximo de 603.668 euros y el Ayuntamiento aportaría 150.919 euros.</parrafo>
        <parrafo>Como ha dicho el señor Madrid, había un calendario de pagos por parte de la Consejería de Agricultura y Pesca al ayuntamiento. El primero de ellos sería de 418.000, a la firma del convenio —que sí se llevó a cabo—.</parrafo>
        <parrafo>El convenio se firmó el 10 de julio del año 2006, y el 19 de julio de ese mismo año —o sea, nueve días después— se produjo el pago al Ayuntamiento de esos 418.000 euros. El resto, había un plazo de tres meses para la presentación del proyecto de ejecución, que ahora veremos que ha sido el que realmente ha retrasado todo el desarrollo de esta iniciativa; como le decía, el tercer pago sería al 50% de la obra, por importe de 74.922 euros, y el cuarto pago, y se puede decir el último pago, sería de 110.000 euros a la financiación de la obra.</parrafo>
        <parrafo>Como ha planteado el señor Madrid, entre el proyecto que inicialmente plantea el Ayuntamiento y el proyecto definitivo al que la Consejería da el visto bueno, y por problemas relacionados con el incumplimiento del código técnico de la edificación, de un olvido en la aportación del IVA correspondiente y otra serie de temas que hubo que ajustar, el proyecto resultante, frente a una cantidad inicial bastante menor, de 754.000 euros, se convirtió en un proyecto por un importe total de 1.173.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Se firmó una adenda al convenio, que lo que venía era a adaptar los tiempos de pago del convenio inicialmente previsto al nuevo calendario, y como consecuencia de los retrasos que se habían producido en la elaboración del proyecto, y por parte del Ayuntamiento, pues se puso en marcha la adjudicación de la obra porque existía el compromiso firme, por parte de la Consejería, de buscar la solución presupuestaria correspondiente para financiar la parte del presupuesto de la construcción de la oficina comarcal agraria que no estaba contemplada en el convenio inicialmente previsto.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, señorías, que esto se produce ya en un momento en el que la crisis económica ya está teniendo una incidencia importante en los presupuestos de las diferentes administraciones públicas, y en concreto, en este caso, en el presupuesto de la Consejería de Agricultura y Pesca, y que por parte de la Consejería se plantea una situación, se puede decir, doble. Por una lado, en la medida en que se ha aumentado considerablemente el importe total de la adjudicación, pero el único convenio que hay firmado, con la adenda correspondiente, es el convenio inicial, la Consejería no puede ir más allá en los pagos de lo que ha ido, porque formalmente no está ejecutado el 50% de la obra que daría lugar al siguiente pago, y mucho menos está la obra finalizada, con lo cual daría lugar al último pago.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Madrid, y quiero que lo entienda usted no como una negativa a su planteamiento, sino como un intento de buscar una solución al tema, no podíamos votar el primer punto de su iniciativa en la medida en que no es un problema ni de voluntad política ni de, incluso, recursos presupuestarios, sino que, simple y llanamente, a nivel jurídico, estando vigente el primer convenio, es ese primer convenio, y único existente en este momento, con las adendas firmadas, el que impide legalmente que se pueda proceder al pago correspondiente al 50% y al pago correspondiente a la liquidación.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el segundo punto, usted plantea cómo llevar a cabo la firma de la adenda redactada por la Consejería de Agricultura para poder afrontar el coste total de la construcción de dicho edificio. Yo le plantearía, si usted lo tiene a bien, aceptar un texto alternativo, porque, entre otras cosas, a estas alturas, y en anteriores debates, tanto los compañeros de su grupo como el del mío, que han intervenido en el mismo, pues, lógicamente, han sacado a relucir las dificultades presupuestarias existentes en estos momentos, a final de año, también con el horizonte del presupuesto nuevo, ¿no? Entonces, yo le plantearía una enmienda de sustitución del punto segundo que sería: Colaborar con el Ayuntamiento de Posadas en la búsqueda de soluciones que permitan garantizar, a nivel presupuestario, la finalización de las obras de la oficina comarcal agraria de Posadas en base a la adjudicación de las obras efectuadas por el Ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué se lo planteo, señor Madrid? Digo porque probablemente, y me costa que desde la Consejería se está trabajando para intentar resolver esta situación, pero no se puede decir que se están buscando los recursos presupuestarios en los diferentes escenarios que la Consejería puede contemplar en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto —y con esto, señor Presidente, finalizaría mi intervención—, como le digo, el primer punto no podríamos votarlo, pero, ya le digo, es por un tema de carácter jurídico, no por voluntad política ni por un tema presupuestario. Y el segundo punto sería esta propuesta..., enmienda in voce de propuesta de sustitución, que creo que, en la línea de colaboración que la Consejería ha mantenido con el anterior ayuntamiento y que, lógicamente, está dispuesta a mantener con la actual corporación, para intentar desatascar este proyecto, que es verdad que está originando problemas, en primer lugar a los usuarios normales de la oficina comarcal agraria, y también, de alguna manera, aunque es verdad que ahí se ha sido suficientemente prudente y no se ha permitido que las obras vayan mucho más allá del crédito disponible, de manera que la empresa adjudicataria, pues no tenga demasiados problemas en cuanto a un exceso de obra que no tuviera financiación correspondiente, ¿no?, NOS parece que con las enmiendas que planteamos y con las gestiones que está llevando la Consejería para buscar esa financiación, para hacer frente al resto del proyecto, pues podríamos coincidir en una solución, que es verdad que es difícil y compleja, pero que creemos que se puede conseguir.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Yo le rogaría que nos trajera por escrito la enmienda que ustedes presentan. Y ahora, por parte del Grupo Popular, tiene la palabra el señor Madrid.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Cebrián, me deja usted un poco perplejo, ¿no?, porque hace referencia al único convenio existente, el convenio inicial. Pero es que no puede usted olvidar en ningún momento que todo lo que surge a posteriori, de ese convenio, la modificación del proyecto, surge de la propia Consejería. Por lo tanto, el incremento de presupuesto es debido a la propia Consejería. La adenda que se plantea, la segunda adenda que se plantea, en la que se incrementa la aportación de la Consejería, surge de la Consejería. Es que está perfectamente documentado.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay un documento, de la Delegación Provincial, en el que se le presenta al Ayuntamiento de Posadas ese documento. ¿Y qué es lo que ocurre? Que no se ha firmado a fecha…, o al menos es lo que yo veo, no se ha firmado, a fecha del cambio de gobierno, esa adenda, y ahora parece ser, por lo que me está diciendo, que no parece ser que haya mucha voluntad de firmarla, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le voy a decir que yo he estado presente con el Alcalde de Posadas, con el señor Viceconsejero, y ha reconocido las obligaciones que tiene la Consejería. O sea, no se trata de colaborar con el Ayuntamiento de Posadas en buscar soluciones, como usted plantea, sino que la Consejería tiene unas obligaciones clarísimas en este tema, unas obligaciones clarísimas. Tiene un compromiso de pago que lo adquirió con el anterior alcalde de Posadas, y ese compromiso se tiene que llevar a cabo, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, es que le voy a decir algo más. Es que, respecto a este edificio, estamos hablando, y en la cláusula decimocuarta de este convenio se recoge, y se dice, que, finalizadas las obras, se procederá a la entrega del inmueble por parte del Ayuntamiento de Posadas, y a su recepción formal por parte de la Consejería de Agricultura, siendo la titularidad de las mismas de la Junta de Andalucía, y comprometiéndose el Ayuntamiento de Posadas a aportar a la Consejería de Agricultura cuantos documentos son necesarios para el trámite de incorporación del inmueble al correspondiente inventario o registro de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es que estamos hablando de un edificio que no es para el Ayuntamiento de Posadas, sino que es para que pase a ser propiedad de la Junta de Andalucía. ¿Y se está negando la propia Junta de Andalucía, la propia Consejería, a financiar la construcción de este edificio, un edificio que va a ser de su propiedad, para prestar unos servicios que son obligatorios, que los tiene que prestar la Consejería de Agricultura? ¿Se están negando ustedes, como Grupo Socialista, a que se le inste al Consejo de Gobierno a que cumpla con esta obligación que tienen? Realmente no lo puedo entender, porque, señorías, estamos hablando de un edificio que se proyecta por necesidades de la Consejería de Agricultura, al que contribuye el Ayuntamiento de Posadas, que incrementa su presupuesto inicial por las necesidades que plantea la propia Consejería de Agricultura; que la propia Consejería redacta esa adenda, porque, en definitiva, se trata de un edificio que va a pasar a ser de su propiedad, y resulta que, por incumplimiento de la Consejería, por no asumir sus compromisos y sus obligaciones, nos encontramos con una obra paralizada, una empresa perjudicada. Mire usted, como le he dicho, el plazo de ejecución es de 14 meses. Ya ha pasado ese plazo de ejecución, ya ha pasado ese plazo de ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a lo que usted dice de que no está finalizado, no está ejecutado el 50%, mire, eso se ha demostrado ya por tres veces a la Consejería: por tres veces. Se le han presentado las certificaciones de obra a la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted si este caso es extraño, o da lugar a que se puedan pensar cosas extrañas en todo lo que está ocurriendo —si no, intente usted explicarlo—, que por tres veces ha tenido que presentar el Ayuntamiento de Posadas la documentación, y aún siguen sin tener una respuesta. Mire, el Alcalde de Posadas remitió toda la documentación y las certificaciones de obra a la interventora de la Delegación de Agricultura en Córdoba. Después la llevó personalmente, de lo que consta documentación, personalmente, y la entregó en la consejería el día que se reunió con el Viceconsejero. Y para más inri, señor Cebrián, recientemente, hace dos semanas, el Delegado de Agricultura en Córdoba le reclama la documentación y esas certificaciones de obra, porque dice que en Sevilla no consta que existan esas certificaciones. Es increíble, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Esto ya está causando más que preocupación en el Ayuntamiento de Posadas, está causando mucho más, mucho más, que preocupación, por el trastorno que le está ocasionando al ayuntamiento; por el grave perjuicio que le está ocasionando, porque el ayuntamiento, además de encontrarse en esta situación, se encuentra totalmente inmovilizado para tirar hacia alguna parte; por el trastorno que se le está ocasionando a la empresa; por el perjuicio que esto puede suponer para ambos; porque el ayuntamiento también tiene unas expectativas de recuperar el edificio que es de titularidad municipal, en el que actualmente se prestan los servicios de la oficina comarcal agraria. Pero por una cosa fundamental, señor Cebrián, que yo creo que a usted se le olvida, y que para nosotros es primordial: es que tanto la consejería como el Ayuntamiento de Posadas entiendo que llegaron a este acuerdo y firmaron ese convenio, porque creían que era necesario, por la plantilla, como he dicho en un principio, por las prestaciones, por los servicios que se tienen que prestar desde la oficina comarcal agraria. Entendían ambas partes que no se estaba prestando un buen servicio, que existía una disfunción en la prestación de esos servicios. Y a ustedes se les está olvidando totalmente que ya van cinco años y no se le está dando una solución a este problema, que no significa nada más y nada menos que hacer una buena prestación de servicios, prestarle un buen servicio a los agricultores y ganaderos de toda la zona, de toda la comarca.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que eso es lo principal que se tiene que tener en cuenta; lo que usted no está teniendo en cuenta, lo que la consejería no está teniendo en cuenta. Y, ya le digo, van cinco años, van cinco años, desde que inició este proyecto. Espero, señor Cebrián, que la causa de esta situación que tenemos ahora mismo no sea el cambio de Gobierno tras las últimas elecciones municipales, porque es lo único que se puede pensar, vista la actitud por parte de la consejería. Se pierden los expedientes, aquí no sabemos nada, entreguen ustedes las certificaciones... Ahora el Grupo Socialista no quiere apoyar esta proposición no de ley, no la quiere apoyar. Usted el primer punto no lo apoya, al segundo punto ofrece una alternativa. Una alternativa que nosotros no podemos aceptar, señor Cebrián, porque la proposición no de ley está muy clara: que la Consejería de Agricultura asuma su responsabilidad y los compromisos que tiene adquiridos con el Ayuntamiento de Posadas, no que colabore con el ayuntamiento en búsqueda de otras..., de posibles soluciones. No, señor, usted tiene que financiar, la consejería tiene que financiar lo que se ha comprometido y lo que puso en esa adenda que fue redactada por la propia consejería. Esa adenda no la redactó el Ayuntamiento de Posadas.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, claro, antes existía una colaboración muy estrecha porque el Alcalde de Posadas es del mismo signo político que usted, señor Cebrián. ¿Ahora qué pasa, que por ser de signo político contrario ya no les importan a ustedes todos los usuarios de esa oficina comarcal agraria, y no están ustedes dispuestos a pedirle a la consejería que aporte lo que tiene que aportar para que se ponga en funcionamiento ese edificio?</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que usted me viene a decir con su posición en el día de hoy, señor Cebrián. Me parece muy triste, y creo que es un ejemplo más de lo que ustedes hacen en Andalucía. Es así de claro. Yo creo que usted ha dejado totalmente al descubierto cuál es su posición, una posición totalmente sectaria, una posición que, bueno, pues que no merece más calificativo que el de..., bueno, el que ustedes no tienen absolutamente en cuenta las necesidades de los usuarios, de los agricultores y de los ganaderos, y simplemente se dejan guiar, pues, por su interés político, por el interés político de que ahora en el Ayuntamiento de Posadas hay un Gobierno del Partido Popular, y cuando se llevó a cabo la firma de este convenio y cuando se inició la construcción de este proyecto era un Gobierno del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, triste, triste decisión la suya, señor Cebrián, y creo que más triste todavía para los usuarios de esa oficina comarcal agraria, que van a ver cómo este proyecto, que es necesario para prestarle un buen servicio, va a tardar todavía mucho más tiempo del que nos gustaría.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

