<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>175</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Curso escolar, Enseñanza subvencionada, Escolarización</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000175</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000175. Proposición no de ley relativa a los centros privados de enseñanza concertada (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto 1: aprobado por 10 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.
Votación del punto 2: aprobado por unanimidad.
Votación del punto 3: rechazado por un voto a favor, 16 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Volvemos de nuevo al debate y a la cortesía parlamentaria. Les ruego que atiendan.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente proposición no de ley —última de esta Comisión— es de Izquierda Unida y versa sobre los centros privados de enseñanza concertada. Para su defensa, tiene la palabra don Ignacio García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted lo estime conveniente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Hay un interesante estudio, realizado por el sindicato Comisiones Obreras de Andalucía, sobre cuya actitud de colaboración habitual con la Consejería de Educación, creo que no se puede poner ninguna duda, creo que no se puede sembrar ninguna duda. Ese estudio, yo diría que concienzudo, exhaustivo, riguroso, tomando datos desde el curso 2006-2007 y el curso 2007-2008, viene —por resumirlo— a denunciar, fundamentalmente, dos cosas. Por un lado, que se siguen produciendo en Andalucía cobros indebidos en los centros privados concertados a los alumnos que acuden a esos centros. Por cierto, señora Arenal, los centros privados concertados no son centros públicos. Los centros privados concertados están sostenidos con fondos públicos y forman parte del sistema educativo público andaluz, que fue el único título por ese tema que no apoyó Izquierda Unida, se lo recuerdo. Apoyamos el resto de la ley, pero ese título, concretamente y por esa expresión, no. Pero siguen siendo centros privados concertados.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se está produciendo un cobro indebido por cantidades diversas —hay quien apunta hasta los 300 euros al mes—, que se camufla, bueno, pues, en ocasiones, mediante donaciones, en ocasiones, mediante cobro a precios desorbitados de actividades extraescolares que, en la práctica, resultan obligatorias, hasta el punto de que llegan a ponerse en medio del horario lectivo. Y, claro...</parrafo>
        <parrafo>La consecuencia de este cobro que es ilegal, que hay que decirlo, que es ilegal, totalmente ilegal, porque si está sostenido con fondos públicos es para garantizar la gratuidad de la enseñanza, si está sostenido con fondos públicos... La consecuencia es que se produce una selección del alumnado, una selección del alumnado por la vía del poder adquisitivo que, en términos globales estadísticos... No quiero decir que sea al ciento por ciento, pero en términos globales estadísticos significa, pues, posibilidades de mayor acceso a la cultura, a otras fuentes de información, de un ambiente, digamos, más favorable para el estudio, posibilidades de clases particulares, de idiomas o de refuerzo, posibilidades de acceso a Internet o a otras fuentes de información —insisto— que no tienen alumnos con menor poder adquisitivo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, esto es absolutamente ilegal y va contra el principio de la equidad y contra, digamos, el objetivo de que todos los centros sostenidos con fondos públicos, de alguna manera, escolaricen equitativamente a todo tipo de alumnado y, por así decirlo o por explicarlo, repartan de manera igualitaria alumnos brillantes, alumnos con buen rendimiento, alumnos con buen comportamiento, y repartan también de manera igualitaria alumnos con dificultades de adaptación, alumnos con necesidades educativas especiales, alumnos con problemas, para entendernos. Naturalmente, si empezamos a seleccionar el alumnado por la vía de la capacidad adquisitiva, no estamos yendo a esa equidad en la educación.</parrafo>
        <parrafo>Claro, en la práctica, y no solo como consecuencia de eso, sino como consecuencia de una selección de facto que se produce mediante los procesos de escolarización, de manera más o menos directa o más o menos camuflada, pues, se produce..., ocurre que el reparto de alumnos con necesidades educativas especiales o con dificultades de integración no tiene nada que ver en un caso y en otro. Por dar un ejemplo y por citar ese estudio realizado —no por Izquierda Unida, insisto— por el sindicato Comisiones Obreras —espero que, en esta ocasión, no maten ustedes al mensajero, dado que no somos nosotros. Estamos habituados a que nos maten, pero espero que en esta ocasión no nos maten—, si en el año 2001 los centros públicos acogían, digamos, a un 71,6% del alumnado extranjero y los privados a un 28%, eso ha pasado a un 86% y a un 14%, respectivamente, con una variación en aumento en los públicos del 21% y en descenso de los privados al 52%. Y esto no es por un crecimiento del alumnado en general en lo público, sino que de manera, digamos, relativa, podemos decir que la proporción entre alumnos extranjeros y alumnos nacionales en un colegio público es tres veces superior a la proporción en un colegio privado, aunque sea concertado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, se trata, simplemente, en esta proposición no de ley, de reforzar los objetivos que establece la Ley de Educación de Andalucía —la LEA—, en el Título III, fundamentalmente, cuando habla de equidad y en todo el espíritu que preside la LEA. Y se trata, por tanto, de corregir estos desequilibrios, que suponen, a la larga, un desprestigio inmerecido de la educación pública. Un desprestigio inmerecido y, probablemente, no real, pero desprestigio en la práctica porque, claro, no es lo mismo dar clase a un conjunto de niños y niñas seleccionados, a priori, por su poder adquisitivo, y, además, mediante diversos artilugios, no admitir en el centro, en la misma proporción, a alumnos con necesidades educativas especiales.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pretendemos es, en definitiva, que se emprendan de oficio las actuaciones inspectoras necesarias para garantizar que no se produce ningún cobro indebido en los centros privados concertados —es decir, sostenidos con fondos públicos— a las familias de los niños y niñas escolarizados y, sobre todo, que no se utiliza esto para proceder a la selección del alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Y también pedimos que se emprendan las actuaciones necesarias para garantizar ya, en el próximo curso, la distribución equilibrada del alumnado con necesidades específicas de apoyo educativo, con carácter general, y del alumnado inmigrante, en particular, entre los centros docentes sostenidos con fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Doña Aránzazu Martín Moya, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías, buenos días —o buenas tardes ya—.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, pues, para comenzar mi exposición, sí que me quiero referir, pues..., y partir de una premisa, y es que la Constitución establece, pues, no solo que todos tienen el derecho a la educación, sino que también reconoce la libertad de enseñanza, así como que los poderes públicos ayudarán a los centros docentes que reúnan los requisitos que la ley establezca. Por lo tanto, señor portavoz de Izquierda Unida, el Grupo Popular apoya toda iniciativa que persiga el cumplimiento de la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire —y voy, prácticamente, al grano—, voy a la parte dispositiva de la proposición no de ley que hoy ustedes nos presentan. Y esta proposición, pues, tiene varias propuestas y me gustaría analizarla, por lo menos, en dos partes.</parrafo>
        <parrafo>Por un lado, la primera parte que usted establece, el primer punto que usted establece: «Emprender de oficio las actuaciones inspectoras necesarias para garantizar que no se produce ningún cobro indebido o irregular en estos centros privados concertados». Pues, bien, yo le quiero decir que si, en definitiva, lo que se pretende es que los poderes públicos inspeccionen el sistema educativo para garantizar el cumplimiento de las leyes, el Grupo Popular lo suscribe plenamente y, de hecho, resulta penoso que tengamos que traer al Parlamento andaluz, pues, una proposición no de ley que le recuerde a la Junta de Andalucía que existe un artículo —el 27.8 de la Constitución— que no establece ni más ni menos que los poderes públicos inspeccionarán y homologarán el sistema educativo para garantizar el cumplimiento de las leyes.</parrafo>
        <parrafo>Pero, eso sí, si hemos de apoyar esta proposición no de ley, si hemos de apoyar este primer punto, qué menos que pedir también que se refleje en la iniciativa el verdadero problema del sistema educativo; es decir, las graves carencias que también sufre la Inspección educativa. Y es que los inspectores no disponen de todos los medios necesarios para poder realizar sus funciones adecuadamente. La Inspección educativa está prácticamente desbordada, porque no da abasto a desempeñar la lista de funciones, que cambia por el continuo cambio de normativa. Y, por supuesto, la Inspección educativa no ha de ser el objeto de nuestras críticas, sino nuestro aliado para lograr que todos, comenzando por la propia Junta de Andalucía, por la propia Administración educativa, cumplan con los requisitos que estipula la ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, tal y como queda redactado el primer punto, señor portavoz de Izquierda Unida, sinceramente, pues se está dando por hecho, por un lado, que existen actuaciones irregulares en todos los centros concertados —o parece desprenderse; además, usted ha dicho, en términos globales, estadísticos, casi el ciento por ciento—, y, por otro lado, que la inspección educativa no está realizando su trabajo, y es por eso por lo que yo, de modo constructivo, en este primer punto, le voy a presentar una enmienda de modificación que no es ni más ni menos —y después se lo pasaré— que dotar a la inspección educativa de los medios materiales y humanos necesarios para desempeñar la función inspectora y para asegurar el cumplimiento de las leyes, la garantía de los derechos y la equidad de la enseñanza en todos los centros educativos, tanto públicos como privados, tanto públicos como privados concertados de Andalucía. Y no se moleste en escribirla, que yo ahora después se la pasaré.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al segundo y el tercer puntos, señor García, decirle que, si me lo permite, consideramos que se habla de sancionar, se habla mucho de sancionar, pero que, bajo nuestro punto de vista, no termina de aportar todas las soluciones para el problema que usted está reflejando hoy. Y es que dice «emprender las actuaciones necesarias para garantizar la distribución equilibrada del alumnado con necesidades específicas de apoyo», y, por otro lado, «corregir y sancionar cualquier irregularidad comprobada en los centros privados concertados».</parrafo>
        <parrafo>Mire, nuevamente nos encontramos, en este segundo y este tercer puntos, con que usted lo que viene a plantear es que se cumpla la ley, y nuevamente decirle que el Grupo Parlamentario Popular, como no puede ser de otra forma, está de acuerdo en que se cumpla la ley; pero también consideramos que la redacción de la proposición no de ley, y, sobre todo, en la exposición de motivos, subyace un lenguaje que, en cierto modo, parece criminalizar a todos los centros privados concertados de Andalucía. Y mire, señor García, cumplimiento de la legalidad, sí, pero no persecución sectaria —y no me refiero con «sectaria» a su grupo; me refiero a persecución a un determinado sector, que forma parte y cumple un papel tan importante en la educación en Andalucía—, porque los centros educativos concertados, precisamente, realizan un papel irremplazable en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La Junta, sin los centros concertados, no sería capaz de garantizar la educación de los niños y niñas de Andalucía. Sin ir más lejos, la Junta de Andalucía ha tenido que tirar de los centros privados y de los centros concertados para hacer frente, para poder hacer frente, a partir del año que viene, a la Educación Infantil de primer ciclo, de los niños menores de 3 años. Si no, por sí sola no sería capaz de poder escolarizar a todos los niños.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no podemos admitir como algo generalizado que los centros docentes concertados no cumplen con lo establecido, porque la realidad es que es la Junta de Andalucía la que no cumple, ni con los centros privados concertados, ni con los alumnos, ni mucho menos con las familias, y es la Junta de Andalucía la que no cumple con el personal no docente que trabaja en esos centros educativos, y es la Junta de Andalucía la que no cumple con los maestros y profesores que trabajan en las escuelas, en los colegios y en los institutos concertados.</parrafo>
        <parrafo>Por eso consideramos nosotros necesaria también una enmienda de adición a la segunda de las cuestiones que aborda esta iniciativa; una enmienda que viene a enriquecer esta iniciativa, que introduce puntos positivos, y que, de alguna forma, aporta medidas para evitar que se produzcan hechos como los que se denuncian.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros proponemos incrementar en los Presupuestos de la Comunidad Autónoma de Andalucía la cuantía global de los fondos públicos destinados al sostenimiento de los centros educativos privados concertados, así como homologar la retribución y el horario de los docentes de la enseñanza concertada con las retribuciones y horarios de los docentes de la enseñanza pública. En definitiva, señorías, señoría y señor portavoz de Izquierda Unida, la intención del PP es que se cumpla la legalidad —por supuesto—, y apoyar cualquier iniciativa que venga en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si me lo permite, de la lectura de la proposición no de ley, sobre todo de la exposición de motivos, parece desprenderse que es un hecho generalizado que los centros privados concertados realizan prácticas que podrían calificarse, como mínimo, de irregulares —no sé si incluso usted ha utilizado la palabra «ilegal»—, y esto no es la realidad, y por eso, por esa razón, no podemos apoyar sin más una iniciativa que, bajo nuestro punto de vista, desvirtúa la realidad de los centros educativos concertados.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe, tan bien como yo, el castigo y la discriminación que sufren estos centros concertados por parte de la Administración andaluza. Sin ir más lejos, por ejemplo, no disponen de los mismos medios para poder, por ejemplo, acogerse a planes educativos o para poder cubrir las bajas de los profesores; sin ir más lejos, no se benefician de los planes bilingües o de los TIC de la Junta de Andalucía. Por lo tanto, el Partido Socialista nos tiene aquí acostumbrados a emplear un doble lenguaje, ya que, como le he dicho a lo largo de mi exposición, por un lado parece que no está de acuerdo con los centros concertados privados, pero, por otro lado, desde luego, sin ellos no podría hacer frente a la educación de los niños y niñas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso yo, señor García, le pido que, de una forma constructiva, y en el ánimo de que tenemos una nueva consejera, tengamos un amplio debate sobre este y sobre muchos temas que afectan a la enseñanza concertada, y, sobre todo, a todo lo que rodea a la misma, que no es ni más ni menos que a los alumnos, que a los padres, padres y madres, y a nuestros docentes, que, desde luego, hacen tanto por educar el futuro de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Socialista, tiene la palabra doña Susana Rivas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tras haber analizado minuciosamente ese interesante, concienzudo y exhaustivo estudio de Comisiones Obreras sobre la escolarización del alumnado no universitario en la Comunidad Autónoma andaluza, si me lo permite, yo, al igual que la portavoz del Grupo Popular, voy a desgranar punto por punto su proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al primer punto, donde ustedes piden que se emprendan de oficio las actuaciones necesarias para garantizar que no se produce ningún cobro indebido irregular por parte de los centros privados concertados a las familias de los niños y niñas escolarizados en dichos centros, recordarle, señoría, que no solo en la Constitución, como ha señalado la portavoz del Grupo Popular, sino también en el Decreto 115/2002, de 25 de marzo, por el que se regula la organización y funcionamiento de la inspección educativa, se establece, en su artículo 7.b), la supervisión en los centros de la organización y el desarrollo de cualquier actividad docente o académica como función del inspector o inspectora de educación. De la misma manera, estas actuaciones de inspección educativa para el periodo escolar 2008-2012 son reguladas por la Consejería de Educación en la Orden de 21 de julio de 2008, por la que se aprueba el Plan General de Actuación de la Inspección Educativa.</parrafo>
        <parrafo>En relación al segundo punto, recordarle, señoría, también, que el Decreto 53/2007, del 20 de febrero, por el que se regulan los criterios y el procedimiento de admisión del alumnado en los centros docentes públicos y privados concertados a excepción de los universitarios, recoge en su artículo 26.2 la reserva de hasta tres puestos escolares por unidad para alumnado con necesidades específicas de apoyo educativo. Además, la Ley Orgánica de Educación, en su artículo 78, establece una serie de obligaciones para las administraciones públicas respecto a la incorporación del alumnado, primordialmente referente a los alumnos y alumnas que se incorporan de forma tardía al sistema educativo. De hecho, señoría —y usted lo recordará—, no hace mucho tiempo fue aprobada en esta Comisión una proposición no de ley presentada precisamente por el Grupo Parlamentario Socialista relativa al alumnado de incorporación tardía. En consonancia con todo esto, también las previsiones de la ley autonómica responden al mismo asunto en distintos apartados, esencialmente en su artículo 113; título, precisamente, dedicado a la equidad y al que usted hace referencia en su proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señoría, en cuanto al punto 2, marcar un aspecto que puede resultar una obviedad, pero que ayudaría a arrojar luz sobre los datos que usted extrae del citado estudio. Me refiero a cuando usted habla, concretamente, de distribución equilibrada del alumnado inmigrante en particular.</parrafo>
        <parrafo>La respuesta es tan simple, señoría, como que no existen centros privados concertados en todos los barrios, ni, por supuesto, en todos los municipios andaluces. Y permítame explicarme con un ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>En mi pueblo, El Campillo, en Huelva, solo existe un colegio público, y contamos con una explotación frutícola en la que trabajan varios inmigrantes. Lógicamente, señoría, sus hijos están escolarizados en este colegio público; no tendría ningún sentido que tuvieran que desplazarse a la ciudad a un centro concertado para conseguir ese equilibrio que usted demanda, máxime cuando usted, señoría, ha mostrado en varias ocasiones su desacuerdo con los desplazamientos del alumnado en general.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, con respecto al punto tercero, recordarle que corresponde al servicio de inspección elevar el informe oportuno a la persona titular de la Delegación Provincial para corregir o sancionar, conforme a la normativa, cualquier irregularidad detectada en el ejercicio de las funciones que tiene encomendadas. Aun así, señoría, yo le plantearía la siguiente cuestión, porque es algo que me gustaría conocer.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría saber al Grupo Parlamentario Socialista si como deber de todo buen ciudadano consta alguna denuncia formal interpuesta por el sindicato Comisiones Obreras sobre las anomalías detectadas en el desarrollo del citado informe. Con todo lo que acabo de exponer, señoría, queda claro, a pesar de la opinión de la portavoz del Grupo Popular, con la que no estoy de acuerdo, que todas y cada una de las actuaciones a las que usted se refiere están ya reguladas y en marcha. No obstante, como hemos señalado en otras ocasiones, en la puesta en acción de la ley no actúan únicamente las administraciones públicas, actúan también los centros, y, por tanto, estamos de acuerdo con que pueden existir algunos centros concertados en los que no se hayan detectado esas irregularidades a las que usted hace referencia.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo a esta cuestión, y como la voluntad del Grupo Parlamentario Socialista es mejorar y corregir aquellas deficiencias que puedan existir para alcanzar la convergencia educativa, vamos a apoyar esta proposición no de ley. El Grupo Parlamentario Socialista va a apoyar esta proposición no de ley siempre y cuando usted nos admita las siguientes enmiendas transaccionales in voce, que paso a detallarle para despejar todo resquicio de duda que pudiera quedar a raíz de la enmienda que acaba de exponer el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>En lugar de comenzar el punto primero... También le comento... No se preocupe porque también se la voy a pasar ahora para que pueda analizarla. En lugar de comenzar el punto número 1 «por emprender de oficio», comenzar por «potenciar las actuaciones que se vienen desarrollando por la Inspección Educativa, para garantizar que no se produce ningún cobro indebido irregular por parte de los centros privados concertados a las familias de los niños y niñas escolarizados en dicho centro».</parrafo>
        <parrafo>En el punto número 2, en lugar de comenzar por «emprender las actuaciones necesarias», comenzar «por profundizar en las actuaciones que garanticen, para el curso 2009-2010, de acuerdo con el artículo 113-6 de la Ley de Educación de Andalucía, la distribución equilibrada de alumnados con necesidades específicas de apoyo educativo, con carácter general, y alumnado inmigrante, en particular, entre los centros sostenidos con fondos públicos».</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, en el punto número 3, en lugar de comenzar «por corregir de inmediato», comenzar «por insistir en la aplicación de la normativa vigente ante cualquier irregularidad comprobada en los centros privados concertados, especialmente en el caso de que, directa o indirectamente, se atente contra el principio de equidad».</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar, señorías de la oposición, si me lo permiten, por algunas palabras que se han vertido hoy aquí en esta Comisión, me gustaría que me aceptaran un consejo que sirva al menos para alcanzar el consenso.</parrafo>
        <parrafo>«De vez en cuando —señorías— hay que hacer/ una pausa/ contemplarse a sí mismo/ sin la fruición cotidiana/ examinar el pasado/ rubro por rubro/ etapa por etapa/ baldosa por baldosa/ y no llorarse las mentiras/ sino cantarse las verdades». Y no lo digo yo, lo dijo..., o lo dice la palabra escrita de Mario Benedetti.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, y en la intervención..., tiene que pronunciarse acerca de las numerosas enmiendas que se han presentado, cinco, a la parte dispositiva de esta iniciativa, tiene la palabra el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Antes le pregunto: ¿Tiene usted el texto de las enmiendas o le leo yo el contenido?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Señor Presidente, lo tengo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Lo tiene todo?</parrafo>
        <parrafo>¿Lo tienen todos los grupos?</parrafo>
        <parrafo>El de ella, no. Pues si no le importa, me va a hacer fotocopia...</parrafo>
        <parrafo>Pues si no da tiempo, lo leo yo.</parrafo>
        <parrafo>¿La tiene ya?</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues entonces pasamos al debate.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, creo que vamos un poquito mejorando. Creo que hace dos años o tres me aceptaron menos todavía. Bueno, pues lo mismo que otras veces reconocimos que no, ahora reconocemos un poco que sí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, vamos por partes. Ante todo, agradecer a la señora portavoz del Partido Popular su intervención. Creo que ha sido constructiva y podemos encontrar algún punto de encuentro, pero lamento no poder aceptar ninguna de las enmiendas presentadas. Y voy a distinguir entre las dos para ser claro.</parrafo>
        <parrafo>En la primera, sobre la inspección educativa, podríamos estar de acuerdo pero no en este momento. Creemos que eso puede ser objeto de otra proposición no de ley, que puede presentar usted o que puedo presentar yo, y que habrá que colocar, dentro de las prioridades del sistema educativo, la necesidad, que puede ser importante, de potenciar la inspección educativa. Por tanto, aceptando que puede ser razonable, creemos que no es el momento, que no toca ahora hablar de la inspección educativa sino hablar de lo que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>La segunda. Yo no la voy a engañar. Yo defiendo un modelo educativo distinto, y, por tanto, incrementar los fondos para el sostenimiento de centros educativos privados, nosotros no lo vamos a aprobar. No lo vamos a aprobar porque defendemos otro modelo educativo, que no es tampoco exactamente el del Partido Socialista. Creemos que la educación..., que los centros privados tienen que ser subsidiarios de los públicos, y desde el máximo respeto abogamos, incluso, por su integración progresiva en la red pública. Entendemos que la red pública es la única que garantiza la igualdad de oportunidades y, realmente, la equidad, pero ese es otro debate.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las enmiendas del Partido Socialista, no tenemos ningún problema en las referentes al punto 1 y al punto 2; es decir, en lugar de «emprender de oficio», «potenciar», nos parece razonable. En lugar de «emprender», «profundizar», nos parece también razonable.</parrafo>
        <parrafo>Sí hay denuncias concretas. Hay denuncias concretas del sindicato —no voy a citarlas aquí—, pero hay denuncias de un colegio que empieza, creo, por «Compañía» y acaba por «María», en Sevilla. O sea, que denuncias hay, denuncias haylas, y estudios hay. E incluso le podría citar alguno donde pretenden cobrar, supuestamente, la parte del patio que no ha subvencionado la Junta de Andalucía. O sea, que, denuncias hay. Y, lamentablemente hay... Tengo aquí incluso, mire usted, declaraciones de madres, en este caso, dice: «Yo no quiero pagar —es de Sevilla capital, Sevilla ciudad— porque me han obligado a estar en este colegio. Yo quería un centro público en Sevilla, —creo que es de Sevilla Este—, pero no había en mi barrio —no siempre hay centro público— y me están obligando a pagar. Sé que no es legal, pero lo pago porque no queremos señalarnos y queremos que las niñas estén aquí».</parrafo>
        <parrafo>Esto es un resumen de la mentalidad que, lamentablemente, rige en los padres y madres, por miedo a no sabemos qué represalias, o por miedo a no sentirse respaldados por la Junta de Andalucía en caso de que realmente se negasen a pagar. Ese es el problema.</parrafo>
        <parrafo>Me va a permitir que no le acepte la enmienda al tercer punto, y le voy a explicar por qué:</parrafo>
        <parrafo>Sin que sirva de precedente, porque me gusta la doctrina Rubalcaba, la doctrina Rubalcaba en cuanto a los cascos de moto. La doctrina Rubalcaba en cuanto a los cascos de moto dice: Si ahora la Policía, la Guardia Civil, pilla a un conductor en moto sin casco, le quita la moto y no le deja seguir. ¿Por qué? Porque puede provocar un accidente y puede hacerse daño.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en este momento no entiendo que ante un incumplimiento de la ley se diga: «Insistir en que se cumpla». No. Mire, usted, «corregir»; nosotros hablamos de «corregir como establezca la normativa». No estamos diciendo «aplíquese mano dura», no estamos diciendo «córtele las venas». No, no. Aplique la normativa vigente como proceda cuando haya un incumplimiento, en esto y en todo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ustedes, más o menos lo que vienen a decir es que si sorprendemos a algún centro incumpliendo la normativa, cobrando cantidades indebidas o rechazando con cualquier subterfugio a un inmigrante o a un alumno con problemas, ¿qué hacemos? No, no. Insistimos en que se cumpla la ley. No nos parece serio. La ley está para cumplirla, y, desde luego, con todos los derechos y garantías, que recoge la ley, de recursos, de alegaciones al procedimiento administrativo o de sanción. Con todo eso, aplíquese la ley. Pero no me digan que se limitan a insistir en que se cumpla la ley. Porque, claro, en esos términos no se lo podemos aceptar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, votaríamos, si le parece al señor Presidente, por separado el punto 3, y «a quien Dios se la dé, San Pedro se la bendiga».</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Hemos finalizado el debate de los cuatro asuntos que componen este orden del día, todos ellos proposiciones no de ley, y si les parece vamos a proceder a la votación de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>El primero de los asuntos fue una proposición no de ley relativa a los problemas de escolarización en la provincia de Málaga. Esta iniciativa contiene seis puntos a votar, y según mis notas, el portavoz de Izquierda Unida pidió voto por separado.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Siete... Ah, muy bien. Pues ponemos el séptimo.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz de Izquierda Unida pide la palabra.</parrafo>
        <parrafo>¿Sí?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, el voto por separado sería para los votos 2, 4 y 5... Perdón, para los puntos 2, 4 y 5.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Procedemos a la votación del 1, 3, 6 y 7.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora pasamos a votar los puntos 2, 4 y 5.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 10 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente proposición no de ley, que es relativa a las campañas de dignificación de los docentes andaluces. Aquí se ha sumado al texto inicial un nuevo punto, el tercero, y se vota en conjunto la parte propositiva.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente proposición no de ley es sobre la instalación de un comedor escolar en el colegio Las Nieves, de El Puerto de Santa María. Tiene una enmienda in voce, que también ha sido aceptada por todos, de manera que, si les parece, procedemos a la votación del texto con la enmienda in voce incorporada.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, pasamos a la última proposición no de ley, la relativa a los centros privados de enseñanza concertada. Han sido rechazadas las dos enmiendas que ha planteado el Partido Popular, se han aceptado las dos enmiendas a los puntos 1 y 2 del Partido Socialista, y no así el punto tercero, que aquí es segundo párrafo del punto segundo, pero que le vamos a poner punto tercero, si les parece.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Dado que, sin que sirva de precedente, nos parecía bastante más acertada la redacción que planteaba la portavoz del Partido Socialista al punto 3, y al no verse aceptada por parte del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, nosotros vamos a pedir la votación separada de los puntos 1 y 3, por un lado, y del 2 por otro.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Pues vamos a proceder a la votación de los puntos 1...</parrafo>
        <parrafo>¿Perdón? Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Que nosotros también: el Grupo Parlamentario Socialista también va a solicitar la votación por separado de los puntos 1 y 2.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Uno y tres.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Uno y dos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Uno y dos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues vamos a proceder a la votación del punto por punto.</parrafo>
        <parrafo>Punto número 1.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 10 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Punto segundo.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y punto tercero.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido un voto a favor, 16 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues muchas gracias a todos y levantamos la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

