<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>167</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Energía renovable, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000176</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000176. Pregunta oral relativa a las energías renovables en la provincia de Granada (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José García Giralte y D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Ilmo. Sr. D. José García Giralte, del G.P. Socialista. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta con repuesta oral, relativa a las energías renovables en la provincia de Granada, que formula el Grupo Parlamentario Socialista y que va a llevar el señor José García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el esfuerzo del Gobierno andaluz a través de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa por impulsar las energías renovables en nuestra Comunidad, en consonancia con el objetivo fijado por la Comisión Europea, se ha concretado en numerosos proyectos para el desarrollo de estas energías en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto le formulamos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, la siguiente pregunta: ¿Qué valoración hace el Consejo de Gobierno de las instalaciones de producción de energías eléctricas renovables en la provincia de Granada?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Como vengo diciendo habitualmente, creo que en las renovables está, en gran medida, la oportunidad de Andalucía para no solamente generar energía sostenible, sino también para generar desarrollo económico e industrial en ciertas zonas de la región con muy pocas alternativas a esta.</parrafo>
        <parrafo>Les comentaba recientemente cómo la potencia eléctrica instalada en Andalucía proveniente de las energías renovables se ha incrementado en el año 2007, del 2007 al 2008 en más de un 58%, pasando de 2.143 megavatios a 3.400 megavatios. Hoy, incluso, algún diario nada identificable con nuestro partido, con nuestras ideas, reconoce públicamente que claramente Andalucía lidera la energía termosolar en el mundo. Estamos en primera posición y somos, en este momento, desde luego, el centro de mayor producción en Europa de energía termosolar con más de 600 megavatios. Esto ocurre, además, mayoritariamente en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Nos permite que un sistema eléctrico como el nuestro sea más sostenible, esté mejor distribuido, por lo tanto, más cerca de donde se consume, con menos pérdida en el transporte dando respuesta al PASENER, al Plan Andaluz de Sostenibilidad Energética, que así se proponía este como uno de sus objetivos.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Granada, que es el objeto de esta iniciativa, la tendencia de la implantación de energías renovables se sigue, al igual que en el resto de Andalucía, contando actualmente con 530 megavatios, lo que supone un 15,6% de la potencia instalada con renovables a diciembre de 2008 en toda Andalucía y 70 megavatios más de lo que es capaz de producir, por ejemplo, la central nuclear de Santa María de Garoña en este momento. Por lo tanto, muy por encima de la media provincial, Granada está ubicada en torno a un 25% de la media provincial en cuanto a su capacidad de generación de energías sostenibles, de energías renovables, la media provincial está en 425 megavatios, Granada en 530, por lo tanto, prácticamente 100 megavatios por encima.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, el dato más llamativo es el relativo al peso que tienen las energías renovables en la provincia. Actualmente en Granada, vía energías renovables se produce el 80% de toda la energía que produce en Granada. Se podría decir que es una «provincia verde», en este sentido, ya que, prácticamente, si no tuviera energías renovables su producción energética sería residual en Andalucía, prácticamente, no jugaría ningún papel y habría que llevarle la energía del resto de Andalucía por no tener capacidad de producción. Además, son las fuentes renovables las que están protagonizando un importante desarrollo económico en comarcas que han sido de las más pobres de Andalucía a lo largo de la historia y que han encontrado, precisamente, en el mundo de las energías renovables una opción de empleo, de desarrollo e, incluso, de capacidad de atracción turística como va a ocurrir, con seguridad, en el Marquesado del Zenete, donde el desarrollo de algunas de las tecnologías tanto solares, termosolares de alta temperatura, como eólicas son un ejemplo, no solamente a nivel español, sino a nivel europeo. Por ejemplo, en este momento, el Marquesado del Zenete es el único sitio en el mundo donde se está almacenando ya energía mediante un centro de sales donde se están obteniendo varias horas de almacenamiento energético. Lo digo como un ejemplo de referencia mundial.</parrafo>
        <parrafo>O se ha desarrollado, también, gracias al impulso de un gran parque de aerogeneradores la fábrica más moderna que hay ahora mismo en Andalucía, también de aerogeneradores de última tecnología.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, de todas maneras, desgranarle algunos datos que creo que son interesantes, desde el punto de vista de las distintas tecnologías. En termoeléctricas, Granada lidera la producción nacional, con 50 megavatios, que proporciona en este momento Andasol-1, de Aldeire, y otros 13 proyectos en marcha podrían llegar hasta 699 megavatios, vía energía solar térmica de alta temperatura.</parrafo>
        <parrafo>En eólica se están produciendo más de 309 megavatios, un 16% del total de Andalucía, con 10 parques eólicos funcionando y dos, en este momento, en construcción.</parrafo>
        <parrafo>En Granada también se están produciendo pelex de generación térmica, que está teniendo una fuerte demanda en toda Europa con la planta de Moclín, en Granada, se produce ahora mismo casi 10 toneladas equivalente de petróleo al año, el 60% de toda la producción andaluza, y está prevista una nueva planta en Salar que aportará otras ocho toneladas más al año, constituyéndose en el gran centro de fabricación de pelex con los residuos del olivar, fundamentalmente, con la tala o la poda del olivar.</parrafo>
        <parrafo>Otras tecnologías que hoy tienen presencia en Granada son las fotovoltaicas, donde la potencia instalada llega a los 79.000 kilovatios, el 12% de toda Andalucía, dos plantas de biogás, en Churriana y Granada, con 1.120 kilovatios de potencia; la generación de energía térmica con biomasa, es el 13% de toda Andalucía, e incluso, en hidráulica es más tradicional supone 91 megavatios al año, más del 15% de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, yo creo que las renovables están protagonizando en Granada un papel de primer nivel. Lo han convertido en una provincia generadora de energía, que nunca lo había sido, en una provincia verde, porque genera energía sostenible y renovable. Está desarrollando zonas muy pobres históricamente, zonas tradicionalmente agrícolas y con una agricultura de escasos recursos y, además, está generando industrias también en su entorno incrementando la capacidad de generación eléctrica dando estabilidad al sistema, y yo creo que aportando bienestar, en general, a la provincia de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Giralte, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, de su respuesta pues deducimos que, evidentemente, es verdad que en la provincia de Granda como en el resto de Andalucía, pero, concretamente, en la de Granada el papel de la energía alternativa, en este caso, ocupa un lugar importante no solamente por la producción eléctrica, los datos que usted nos ha dado, que está por encima de la media fijada no solamente por la Comisión Europea, sino por la propia Consejería en su Plan Andaluz de Sostenibilidad Energética y que, efectivamente, como usted dice, pues ha ayudado a desarrollar de manera equilibrada y sostenible la provincia, pero, sobre todo, también, ha creado empleo y riqueza, ha mejorado la calidad ambiental de la provincia y también está aportando su granito de arena para el cambio climático.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, pedirle desde el grupo parlamentario que sigan apoyando esos proyectos para Andalucía y también, concretamente, de Granada de la cual yo soy diputado, que nos va a permitir superar esas previsiones, al menos energéticamente, y, sobre todo, señor Consejero, el compromiso, el compromiso que el Gobierno y el PSOE asumió electoralmente con la ciudadanía, mejorar su medio ambiente y propiciar desarrollo sostenible, que estos son uno de los esfuerzos que hay.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, desde Granada, desde el Grupo Parlamentario Socialista en su totalidad le animamos a seguir trabajando, porque creo que estamos trabajando en la buena línea.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

