<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>459</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Contaminación, Curso de agua, Impacto ambiental, Provincia de Cádiz, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000040</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000040. Pregunta oral relativa al estudio de la turbidez del río Guadalquivir (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, que presenta, el Grupo de Izquierda Unida, y que formula su portavoz, el señor García Rodríguez, referente a estudio de la turbidez del río Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra para formular la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en el río Guadalquivir la gente habla de un antes y un después. En 2008 se produjo un episodio continuado, importante, de turbidez, que no se ha recuperado, que no se ha recuperado y que puntualmente vuelve, y actualmente hay una turbidez apreciable. Puede haber periodos de ligera mejoría, pero la realidad es que, si tomamos como dato de referencia, por ejemplo, el año 2005, o el año 2000, el río no ha vuelto a ser lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se planteó en su momento, por aquel gran episodio de turbidez del año 2008, a su antecesora en la Consejería la situación, indicó que se estaban haciendo estudios de todo tipo, estudios científicos, estudios técnicos, para intentar dar una explicación y tomar medidas.</parrafo>
        <parrafo>Esa es nuestra pregunta, señor Consejero: Cuáles son las conclusiones de esos estudios, amplísimos e intensísimos, que, según su antecesora, la señora Consejera de Medio Ambiente por aquel entonces, se estaban desarrollando, y por qué no se ha conseguido eliminar la turbidez del río.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Señoría, con gusto le respondo a sus preguntas, lógicamente.</parrafo>
        <parrafo>La comisión científica, por la que usted pregunta, para el estudio del dragado del río se constituyó en el año 2005, y esa propuesta metodológica, cuyos resultados se han conocido recientemente, se lleva a cabo por un equipo investigador del Consejo Superior de Investigaciones Científicas coordinado por don Miguel Losada y don Javier Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Como usted mismo ha dicho, en enero de 2008 surgen estos episodios de turbidez, y que provocan que, además, desde la propia Administración andaluza, se tomen iniciativas de control y seguimiento, de lo que se dio cuenta precisamente en esa respuesta a la que usted hace alusión; propuestas que han ido acompañadas con un estricto control y vigilancia, exhaustivo. Le doy algún dato para que usted conozca el nivel de control que hay en este momento sobre el río, y especialmente el estuario del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de 11 estaciones de control en esa zona; de 10.209 análisis procedentes de 2.075 muestras, fruto, precisamente, de esa vigilancia, a través de cuatro estaciones en el cauce del río, y que desde 2008 a día de hoy, aproximadamente, nos han arrojado, aproximadamente, casi trescientos mil datos sobre el río Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Como se ha dicho en algún lugar a propósito de la presentación del estudio, recientemente en la sede del Consejo Superior aquí, en Sevilla, el río Guadalquivir puede ser, a día de hoy, uno de los ríos mejor estudiados de toda Europa o de todo el mundo. Tenemos, por lo tanto, un perfecto diagnóstico.</parrafo>
        <parrafo>Ese diagnóstico es la pregunta que usted me hace. No existen..., ya arroja que no existe una causa única que dé motivo a los fenómenos de salinidad y turbidez; pero sí sabemos, a partir de ese estudio también, que hay que hacer una actuación integral e integrada del estuario, especialmente. En esa tarea van a contribuir, lógicamente, la Consejería de Medio Ambiente y el Gobierno andaluz, porque creemos que el río Guadalquivir necesita no solo conservar o preservar su estado actual, sino, muy al contrario, mejorar el estado actual del río Guadalquivir, y sabemos, por este mismo estudio, que no es solo una la causa, son muchas, y desde distintos frentes tenemos que actuar.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente iniciativa que hemos tomado a partir de estas conclusiones: la coordinación interadministrativa, y con las organizaciones también. Hemos propuesto al Ministerio, como usted sabe, que se active esa comisión de autoridades competentes, y al mismo tiempo se abra una participación amplia a través del foro que se estime oportuno, para que todas las partes implicadas e interesadas en la mejora del río Guadalquivir puedan tomar las medidas oportunas para conseguir esa mejora de la que le estoy hablando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en este momento la situación del río es tan curiosa que la turbidez aumenta cuando se cruzan el viento y el agua. Es una expresión intuitiva, pero creo que bastante gráfica, hecha por los ribereños, por los riacheros incluso. Es decir, cuando coincide bajada de marea con viento de poniente, hay turbidez, y al revés, cuando coincide subida con viento de levante.</parrafo>
        <parrafo>Esto nos lleva —y creo que podemos coincidir con las conclusiones de ese estudio y con usted— a que el río Guadalquivir es, en este momento, no solo el río más estudiado, que puede ser, sino el río más inestable, el río que en este momento se encuentra en la situación de mayor delicadeza, de mayor equilibrio inestable, de mayor sensibilidad a cualquier actuación exógena que se pueda hacer.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no solo es el más estudiado, sino es el que más peligros está corriendo. Y no se nos olvide que es la columna vertebral de Andalucía y que es de tal importancia para Andalucía que se incluyó su competencia íntegramente, o prácticamente íntegramente, en el ámbito de las de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La conclusión a que nos lleva su respuesta es —me imagino que no hará falta presentar una iniciativa— a la elaboración y puesta en marcha de un plan integral de recuperación, por no decir de salvamento, del río Guadalquivir. Si la conclusión es tan inconcreta como que hay que hacer una actuación global, habrá que ponerse ya a definir ese plan global de recuperación, que, efectivamente, tiene que ser multidisciplinar y tiene que actuar en numerosos frentes.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, en este momento, señor Consejero, como usted comprenderá, no puedo evitar el preguntarle, y el rogarle, si me permite, que se exprese con la mayor claridad posible sobre la posición del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, y en concreto de su Consejería, en relación con el proyecto del dragado del río Guadalquivir, porque es evidente que tiene que ver con esto. Es evidente que, si reconocemos —y lo reconoce ese estudio— la necesidad de un plan de actuaciones globales para la recuperación del río, por la situación de extrema delicadeza, de inestabilidad, que tiene en este momento, no parece lo más oportuno, hasta lograr, por lo menos, una recuperación palpable y cuantificable, el proceder a una operación de tanto impacto como el dragado del río Guadalquivir que pretende la autoridad portuaria de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, qué previsiones tiene sobre ese plan integral, más allá de un desiderátum, más allá de una formulación, y, segundo, y muy importante, cuál es en estos momentos la posición clara y concreta, dicha en sede parlamentaria, del Gobierno de la Junta en relación con el dragado del río Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de esta iniciativa, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, a esta cuarta pregunta que usted introduce, con mucho gusto le respondo, porque, lógicamente, sé que hay una inquietud, una inquietud fundada, lógicamente, de la sociedad andaluza en torno a este río tan importante para nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Creo que el otro día lo hice también en sede parlamentaria, cuando le respondí al señor Castro, en un debate relacionado también con aguas.</parrafo>
        <parrafo>La posición nuestra es clarísima. Es la que, además, se deduce del propio estudio y de su última intervención.</parrafo>
        <parrafo>Decía que, ahora mismo, el diagnóstico que tenemos, esa radiografía del Guadalquivir nos indica que el dragado es inviable. El dragado de profundización, cuidado, porque hay una determinada confusión entre el dragado de mantenimiento, que ustedes saben que incluso es necesario, que se va a acometer ahora, en torno al verano, y servirá también para seguir sacando muestras y seguir evaluando el río, para actuar. Porque nuestra idea no es solo controlar y vigilar, sino ir actuando, que es lo que venimos haciendo también desde la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al dragado de profundización, le reitero que, en este momento, es inviable; que habrá que procurar las condiciones adecuadas para mejorar el río, y solo entonces se podrá tomar la decisión que sea oportuna, en el ámbito de ese comité de autoridades competentes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que la posición que usted manifestaba en su última reflexión coincide con la de este representante del Gobierno andaluz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Habiendo concluido la parte del orden del día que requiere de la presencia del señor Consejero de Medio Ambiente, en esta Comisión, suspendemos durante cinco minutos y volvemos inmediatamente con el siguiente punto del orden del día, relativo a las proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

