<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>498</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Equipamiento sociocultural, Fauna, Museo, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000287</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000287. Pregunta oral relativa al Centro de Interpretación de Cetáceos del Estrecho de Gibraltar en Tarifa, Cádiz (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. Ismael Vaca Carrillo y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN EN FUNCIONES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, se va a producir el debate de la segunda pregunta del orden del día relativa al Centro de Interpretación de Cetáceos del Estrecho en Tarifa, Cádiz, y la va a realizar la señora Regina Cuenca Cabeza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, de Aracena nos vamos al Estrecho de Gibraltar. Usted bien conoce mi zona, y es una zona de amplia diversidad marítima, donde se unen dos mares, el Mar Mediterráneo y el Océano Atlántico, sus 14 kilómetros que separan Europa de África representa uno de los lugares más impresionantes del mundo. Sin lugar a dudas, este paraje es y será en un futuro una zona de oportunidad no solo para Tarifa, sino también para el Campo de Gibraltar, que con este Centro de Interpretación de Cetáceos amplía aún más su oferta turística, una oferta turística que combina el turismo de surf, de windsurf, de skysurf, en Tarifa, con un turismo rural a través de la oferta que ofrece el Parque Natural de Los Alcornocales, o un turismo de alto standing en Sotogrande, con golf, sol y playa. En definitiva, Consejero, una de las ofertas más completa y diversa de todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>El pasado marzo se colocaba la primera piedra del Centro Ballenera, de Tarifa, para reforzar y completar el trabajo que realizan ya en Tarifa las empresas de avistamiento de cetáceos. Se cifra en más de setenta mil visitas al año, un número más que impresionante, ¿no?, e interesante como motor generador de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Su consejería está apostando claramente por este proyecto, en colaboración con el Ayuntamiento de Tarifa, y de los grupos de desarrollo rural de La Janda y Los Alcornocales, y por este motivo, al Grupo Parlamentario Socialista nos gustaría que nos explicara cuál es el objetivo que pretende este proyecto de la construcción del Centro de Interpretación de Cetáceos en el Estrecho.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN EN FUNCIONES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la diversidad y las migraciones de mamíferos marinos en el Estrecho se ha convertido en un producto turístico que genera —lo acaba de decir usted— cerca de setenta mil visitas a la zona. Tarifa, que ya tiene una marca consolidada en este sector turístico de naturaleza, sigue trabajando por complementar una oferta que ya es un referente.</parrafo>
        <parrafo>Al igual que ocurre con el fenómeno natural del viento en esa zona, Tarifa ha sabido convertir el problema en una ventaja competitiva que los ha posicionado en todo un referente internacional del turismo y del deporte del viento, windsurf y kitesurf. El Centro de Interpretación de Cetáceos, por el que su señoría se interesa, va a mejorar notablemente este producto turístico de naturaleza, a la vez que va a contribuir a fomentar la educación ambiental y la biodiversidad no solo de Tarifa, sino del Estrecho de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente hoy, se va a celebrar una reunión técnica de coordinación de este proyecto en el que está previsto que se apruebe el proyecto definitivo de construcción del centro, para, a continuación, sacar a concurso la ejecución de la obra, que, como saben, se va a levantar en la antigua Lonja Municipal de Tarifa. El proyecto se enmarca en el programa de turismo sostenible de Los Alcornocales, y cuenta con un presupuesto de 350.979 euros, de los cuales el 60% va a correr a cargo de esta Consejería de Turismo, Comercio y Deporte.</parrafo>
        <parrafo>El Centro de Interpretación de Cetáceos se ha enfocado como una herramienta eficaz que combine el ocio y el disfrute de los visitantes con el conocimiento y la toma de conciencia ecológica. El avistamiento de manadas de ballenas piloto, delfines, cachalotes, orcas, se convierte, desde luego, en una experiencia única y probablemente inolvidable para quien la disfrute.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el centro de interpretación va a ofrecer una primera experiencia muy compleja: funcionará como centro de acogida de visitantes cuando las condiciones meteorológicas no permitan la salida al mar. ¿Y qué ofrecerá? Pues, de manera muy gráfica, toda la oferta temática del Estrecho, desde audios de cetáceos, imágenes, vídeos, pantallas táctiles y hasta pantallas en tres dimensiones y suelos interactivos, donde podrá reproducirse la vida diaria del mundo marino en la zona. De forma que, en visitas que pueden ir desde los quince minutos a las dos horas, los usuarios tengan un mejor conocimiento de la naturaleza de este ecosistema marino, en el que se pueden ver hasta siete especies de cetáceos diferentes.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, la futura puesta en marcha de este centro en Tarifa complementará la interesante oferta de servicios turísticos que se prestan en alta mar y se beneficiará, sin duda, a todo el tejido empresarial de la zona, que, junto a los grupos de desarrollo, al Ayuntamiento y a la Junta de Andalucía, han sido los impulsores de esta innovadora iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN EN FUNCIONES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el primer punto del orden del día, continuamos con la Comisión, con una suspensión de tres minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

