<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>75</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000319</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000319. Pregunta oral relativa al centro sociosanitario en Lucena, Córdoba (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, preguntas, y la primera la formula el Grupo Parlamentario Popular, relativa a centros sociosanitarios en Lucena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, Consejera, la verdad es que el centro sociosanitario de Lucena daría para una comparecencia, no para una pregunta, pero voy a intentar ser muy breve.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto, señora Consejera, por qué se ha incumplido el plazo de puesta de la primera piedra previsto para el 1 de agosto. Y no me diga que es que no tenían los terrenos disponibles.</parrafo>
        <parrafo>Yo le quiero decir, señora Consejera: ¿Realmente era un compromiso de su Consejería? Y le hago esta pregunta porque me extraña que fuera un compromiso de la Consejería, del Gobierno andaluz. Me extraña porque no tenían los terrenos disponibles, e incluso se dudaba sobre distintas alternativas, e incluso el Alcalde de Lucena hizo un referéndum, un referéndum para que el pueblo de Lucena eligiera el terreno donde se ubicaba.</parrafo>
        <parrafo>Si no era realmente un compromiso de la Junta de Andalucía, ¿por qué, señora Consejera, hizo creer a los cordobeses que sí que era un compromiso? Le pregunto, señora Consejera. ¿Era simplemente un compromiso político del Secretario General del Partido Socialista en Córdoba, en esa fecha el señor Ruiz Almenara, y ustedes, de manera engañosa, hicieron creer a la gente que ese compromiso estaba avalado y respaldado por su Consejería?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señoría, trasladarle que responderé lo que considere más adecuado para dar respuesta a la pregunta, como usted comprenderá, ¿eh? Porque yo creo que, efectivamente, hay veces que uno tiene dificultades, cuando ha formulado una pregunta, quizás en el mes de junio, y todavía no sabía que se iba a presentar, como se hizo, el programa funcional, tiene dificultades para entender la propia respuesta, que se la ha dado usted misma. Entonces, claro, a partir de ahí, pues ya hace usted toda una serie de argumentarios que no corresponden a la pregunta que me ha formulado.</parrafo>
        <parrafo>Usted no me ha preguntado a mí sobre el Secretario General del Partido Socialista. Usted me ha preguntado que por qué se ha incumplido el compromiso de poner la primera piedra el 1 de agosto, y en qué fecha se considera que se podrá poner esta primera piedra; no me ha preguntado usted —y si quiere hacerlo, hágalo— ninguna otra cuestión. Pero usted se ha contestado a sí misma, probablemente porque en este transcurso de tiempo ha tenido usted misma la respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señorías, la primera piedra del centro sociosanitario de Lucena no se colocó en agosto de este año porque aún la Junta de Andalucía no cuenta con los terrenos que van a permitir la construcción de este centro.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que por parte del Ayuntamiento se está realizando la tramitación necesaria para hacer esta gestión y esta cesión a la Junta de Andalucía, y además, señorías, pues decirles y recordarles que la Consejería presentó a todos los ciudadanos y a los medios de comunicación —por tanto, también lo deben conocer los grupos políticos— el plan funcional para este centro, y creo, señoría, que la mejor manera de demostrar el compromiso, que usted ha puesto en duda, de la Consejería de Salud con la construcción de este centro sociosanitario justamente consiste en cumplir la parte que sí era de nuestra competencia y nos correspondía, como era la presentación del plan funcional un mes antes de lo que teníamos previsto en el cronograma de actuaciones que se había diseñado.</parrafo>
        <parrafo>El centro sanitario, señoría, tiene una superficie de 35.000 metros cuadrados, de los cuales se utilizan 12.000 para la construcción de lo que va a ser este centro de especialidades, y comentarle, señoría, a modo de resumen, que va a contar con 14 especialidades, que son las mismas con las que cuenta en la actualidad el propio hospital de Cabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella Serrano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señora Consejera, usted dice que yo misma me he contestado. Por lo tanto, da por ciertas las declaraciones que yo he hecho: que ustedes hicieron creer a los cordobeses, a los cordobeses, que el compromiso de poner la primera piedra del centro sociosanitario el 1 de agosto era un compromiso de ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han engañado a la plataforma que se creó en Lucena para atender a las necesidades sanitarias de Lucena. Usted, hace aquí un momento, a mi compañera Ana María Corredera, hablando del hospital de Málaga, le ha dicho que ustedes no son..., que usted, concretamente, no es partidaria de hacer promesas por intereses políticos cuando ni siquiera se tiene todavía el suelo en la ciudad de Málaga. Pues ustedes en Lucena han dicho lo mismo. Y lo hicieron porque estaban en periodo preelectoral, y fueron capaces de engañar a más de veinte mil personas, que se manifestaron en abril de 2006 por un hospital en Lucena, y ustedes les engañaron, les dieron gato por liebre, diciendo que iban a construir un centro sociosanitario, pionero en Andalucía, y resulta que lo que van a construir —no se sabe cuándo— es, por un lado, un centro social, del que usted no sabe nada y se lava las manos, y, por otro lado, un centro de salud con especialidades del que usted no sabe la fecha, ni siquiera, en la que se va a iniciar porque todavía, a fecha de hoy, después de más de dos años de la manifestación que hubo en Lucena, no se tiene, por parte del Ayuntamiento, la propiedad de los terrenos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, el Partido Socialista en la provincia de Córdoba, el Alcalde de Lucena y ustedes, el Gobierno andaluz, una vez más, han engañado a los cordobeses y, de una manera muy particular, a los cordobeses del municipio de Lucena.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Botella Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo, sabe su señoría... No es frecuente que acuda usted a esta Comisión, pero las personas que acuden así lo saben, que no me gusta utilizar el lenguaje político que su señoría ha empleado; pero si hay que utilizarlo, se utiliza, señoría.</parrafo>
        <parrafo>O sea, nosotros no engañamos a nadie y ustedes tampoco. Ustedes saben perfectamente —los ciudadanos— porque trae usted esta pregunta aquí. Y sabe perfectamente que mi respuesta ha respondido a que usted misma se ha dado la respuesta de lo que usted ha preguntado; de lo que usted ha preguntado, señoría. Es que si usted quiere preguntar otra cosa, si es que usted quiere hacer confrontación política con cualquier tema, hágala usted, y hágala a partir de lo que pregunta. Pero si usted, por respeto a este Parlamento mete una pregunta diciendo que cuándo o por qué no se ha colocado la primera piedra, yo le contesto a la pregunta que formula.</parrafo>
        <parrafo>Luego, usted ha empezado a hacer valoraciones, evidentemente, que no comparto, en relación con la postura del Partido Socialista. Señoría, yo no sé si usted ha estado pendiente de la respuesta que le he dado a la señora Corredera. Pero creo que no se ha enterado tampoco de la respuesta que le he dado a la señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Yo no he dicho que no hago anuncios hasta que no tenga el suelo. Pero si es que eso no se le ocurre a nadie. Para poder pedir el suelo, tendrá que haber un proyecto, ¿no? , y se tendrá que haber producido el anuncio. Si no...</parrafo>
        <parrafo>No, señoría, no le corresponde a usted hablar. Usted, yo comprendo que se ponga nerviosa, porque a veces utiliza la confrontación como instrumento para cualquier cuestión y, por tanto, luego no saben escuchar lo que se está respondiendo.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista tiene su programa electoral, con todos sus compromisos y el Gobierno andaluz se ha comprometido a la construcción de un centro sociosanitario. Usted dice: «Usted se lava las manos de la parte social». No sé si es que tenía esa respuesta preparada, porque yo es que no he hablado de la parte social, evidentemente, porque le corresponde a mi compañera de Gobierno. Yo no me lavo las manos de nada, señoría, no soy como el Partido Popular, que se lava las manos en muchas de las cuestiones que ha desarrollado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como le decía, no es normalmente... Ni voy a, como usted comprenderá, a desvirtuar el contenido de esta Comisión a partir del lenguaje que ha utilizado. No hemos engañado para nada a los ciudadanos, tenemos un compromiso presentado en el mes de agosto y, por tanto, señorías, seguirá el plazo establecido. Y contestándole a su pregunta: pondremos la primera piedra cuando tengamos los terrenos disponibles por parte del ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

