<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>522</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Enseñanza de idiomas, Política educativa, Personal docente</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000461</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000461. Pregunta oral relativa al Programa de Actualización Lingüística (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con respuesta oral en Comisión, relativa al Programa de Actualización Lingüística. Esta pregunta está suscrita por las diputadas doña Araceli Carrillo Pérez y doña Ana María Tudela Cánovas, y se une a la pregunta, en escrito que ha recibido esta Presidencia, don Fernando Martín Vidal, que tiene la palabra ya para formular la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, vamos a retomar el debate sobre el plurilingüismo, sobre los centros bilingües, que también ha sido objeto de debate en esta mañana, y precisamente a partir de una reflexión que usted hacía al final de su segunda exposición en esa otra interpelación, en el sentido de la necesidad que existe de atender a..., bueno, pues a los requerimientos que demanda el profesorado andaluz en el sentido de mejorar su formación en otras lenguas, en lenguas extranjeras, fundamentalmente en inglés —pero no solo en inglés: también en francés y en alemán—, al objeto, precisamente, de poder impartir las materias no lingüísticas del currículum en los centros bilingües. Ese es el motivo de la pregunta de hoy. Porque este programa, el programa de actualización lingüística, se viene desarrollando ya desde el curso 2005-2006, y tenemos constancia de que va a ser ampliada notoriamente la oferta para el próximo curso.</parrafo>
        <parrafo>Y ese es el motivo de la pregunta de hoy: cuál va a ser la oferta en el programa de actualización lingüística para el curso 2011-2012.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, los cursos de actualización para el profesorado —los que se denominan CAL— se implantaron ya hace seis años, en el curso 2005-2006, con la finalidad de atender a la formación del profesorado de los centros bilingües que arrancaban entonces, tanto de los centros que imparten Primaria-Secundaria como Bachillerato y Formación Profesional. Su objetivo era, fundamentalmente, que el profesorado obtuviese la acreditación de dominio de competencia en una lengua extranjera, equivalente al nivel B1, que es el marco europeo de referencia para lengua, para que pudiese impartir materias no lingüísticas del currículum —Geografía, Historia, Conocimiento del Medio u otras, Educación Física...—, y que conllevaba esas materias, al haberse adscrito a centros bilingües.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, el nivel de exigencia del dominio que debe tener el profesorado en su competencia lingüística de los distintos idiomas extranjeros se ha ido incrementando, lo que se ha traducido, a nivel de normativa básica, en que esta competencia debe ser equivalente ya al nivel B2. Por lo tanto, a partir de ahora, todo el profesorado debe adquirir un nivel competencial de dominio de una lengua extranjera de nivel B2, para poder impartir las clases de las materias no lingüísticas de los centros bilingües en el sistema educativo de todo el Estado.</parrafo>
        <parrafo>Esto ha supuesto ampliación de la oferta de las escuelas oficiales de idiomas para el próximo curso, con la inclusión del cuarto curso. En total, 1.225 plazas y 49 grupos más, de 25 alumnos por grupo. En 2010 5.836 profesores han participado en estos cursos, 3.061 en nivel básico, 1.344 en nivel intermedio, 785 en IES —que es lo que denominamos el CAL externo— y 646 en cursos on line. Al incluirse este curso cuarto, el número de profesorado implicado aumentará notablemente, pero aún no tenemos datos definitivos ya que la matrícula de estos cursos se realiza en septiembre.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles que los cursos van dirigidos principalmente al profesorado implicado en centros con proyectos bilingües, pero también, en su defecto, al resto de profesorado de enseñanza pública de Andalucía. Tengo que señalarle también que la Consejería de Educación tiene establecidos acuerdos y convenios específicos con algunos organismos e instituciones para posibilitar que, sin necesidad de tener ninguna certificación de nivel anterior, se pueda obtener el certificado de competencia de nivel que se desee a través de las pruebas llevadas a cabo por estas instituciones. Es el caso de la Fundación Trinity College London, que posibilita la adquisición de cualquier nivel competencial del dominio del inglés a todo el profesorado que voluntariamente quiera concurrir a sus pruebas y, por supuesto, las supere.</parrafo>
        <parrafo>También tengo que reconocerle a su señoría que todo esto es consecuencia de lo que yo he señalado en ocasiones como un déficit importante en el conjunto del país, que es la escasa formación de profesores bilingües; es decir, profesores de una competencia o materia que, además, disponen del dominio de una lengua.</parrafo>
        <parrafo>Es posible que la última década no haya sido demasiado afortunada en la capacidad de observación de las necesidades que iba a tener el sistema educativo y los planes de formación que establecieron las universidades españolas, hasta el punto de que tengo que celebrar, especialmente por novedoso, el caso de la Universidad de Granada, que va a desplegar, para el próximo curso, la primera titulación de Educación Primaria bilingüe. Lo que habría que preguntarse es por qué esto no se hizo hace diez o quince años. Cuánto habría ganado este país si la mayoría de nuestros profesores de Primaria hubiera salido con titulación bilingüe. Es decir, el grandísimo esfuerzo que tenemos que hacer, que tienen que hacer, una vez que ya están desplegando su función docente, y el esfuerzo presupuestario que hay que hacer desde la Administración para completar una formación que en su día no fue la adecuada, quizás pone de manifiesto de forma evidente y palmaria la necesaria revisión a fondo de todos los procesos formativos docentes en España, para preparar, para que las universidades preparen exactamente para lo que necesita el sistema educativo, y no observar solo el número de alumnos matriculados como el elemento más significativo y esencial a la hora de contabilizar quién se forma para ser docente.</parrafo>
        <parrafo>Al notabilísimo avance de las universidades en relación con su conexión con el mundo productivo de la última década, en una relación muy intensa y muy eficiente en relación con el mundo productivo privado, yo señalo como uno de los grandes retos de acuerdo y consenso todo aquello que tiene que ver con las políticas públicas y singularmente con la educación, de manera que haya una conexión directa e inequívoca entre quienes forman y los que va a necesitar el sistema educativo. Ese debate, que en estos momentos ocupa un alto nivel de notoriedad en España y que ayer mismo señalaba el responsable de estudios de la OCDE en esta Cámara, es muy importante. Pero, mientras eso llega, nosotros tenemos que, a nuestro profesorado, al que ya está en su desempeño, ofrecerle esas posibilidades de mejora. Pero cuánto hubiéramos ganado como país si eso se hubiera hecho a tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Cuánta razón lleva esa reflexión suya, señor Consejero. Podríamos haber avanzado muchísimo de haber concatenado, coordinado mejor las necesidades, como usted ha expresado bien, del tejido productivo público, en el mundo productivo público, con la Universidad, como se ha hecho, como se ha venido haciendo en el ámbito privado.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, es una apuesta por lo público que trastoca o es radicalmente diferente a la que tiene, por ejemplo, el Partido Popular. Y nos hemos enterado el otro día, por el Diario de Sevilla, el día 16, de que el flamante nuevo Alcalde de esta ciudad va a agilizar los trámites para crear más centros educativos privados. Sabemos que la señora Esperanza Aguirre ha suprimido las becas para comedor y libros en Educación Infantil —esto fue del día 6 de junio—; tenemos constancia de que en Valencia existe una plataforma por la enseñanza pública debido a los fortísimos recortes que está sufriendo la Comunidad Valenciana en este sentido, y la consabida eliminación de la gratuidad de los libros de texto en Galicia, que puso en marcha un gobierno progresista y que el Gobierno del Partido Popular, pues erradicó. Y eso por no hablar de lo que es la oferta pública de empleo para este curso, de 3.800 plazas en Andalucía, que trastoca o contrasta con las 80 que convoca Valencia, una comunidad autónoma con más de cinco millones de habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que la apuesta que ha hecho nuestra comunidad autónoma, con decisión, por la implantación del plurilingüismo en la escuela pública, en la educación pública, como un método de la mejora de la competencia lingüística, no admite ningún tipo de pero ni de reparo. La modalidad de la enseñanza bilingüe no es la única, no es el único método, pero sí el más positivo para la mejora de las competencias lingüísticas, y la capacitación del profesorado, por tanto, es fundamental, y en eso es en lo que se han centrado los esfuerzos que se han realizado y que hemos comprobado con satisfacción que van a tener continuidad el próximo curso, con 1.225 plazas más, si no he anotado mal, que se van a impartir en 49 escuelas oficiales de idiomas, y que van a estar también desarrollándose en otros aspectos, como pueda ser en los CAL externos o en esos convenios con el Trinity College, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros es por eso por lo que preguntábamos esta mañana por esta cuestión, porque, en este tipo de actuaciones, ahí siempre va a tener el apoyo y el aliento del Grupo Socialista, del Partido Socialista —usted lo sabe, señor Consejero—, en cuantas acciones contribuyan a mejorar la excelencia, la calidad de nuestra educación, y no al empobrecimiento, a la minoración de los recursos que se destinan a uno de los grandes retos, de los grandes compromisos de la Agenda 2020 de la Unión Europea, como es la educación.</parrafo>
        <parrafo>Ahí, desde luego, creemos que hay un modelo del Partido Popular muy claro, que no es el que pregonan aquí, sino el que llevan a cabo con hechos y con acciones claras y tangibles allí donde tienen las competencias para llevar a efecto su programa político. Y el nuestro está claro y está a la vista.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy, con esta pregunta, queríamos ponerlo en valor en su justa medida, y formularemos las iniciativas que, en ese sentido, entendamos conducentes desde el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN EN FUNCIONES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, para agradecerle su pregunta y las reflexiones que ha trasladado.</parrafo>
        <parrafo>Ha señalado su señoría alguna de las decisiones que se están tomando en algunas comunidades autónomas, y yo le añado algunas especialmente significativas, producidas incluso en el día de ayer. Una nueva moda se está implantando en España, que es la del incremento de carga lectiva al profesorado por semana. Es decir, incrementar en cuatro horas su trabajo, lo cual dice mucho en defensa del profesorado. Y es una manera evidente de cargar la ratio, porque hay una ratio que es profesor-alumno, y un tiempo de profesor a los alumnos, que es mucho más delicada.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ese tipo de cosas ayudan muy poco a la educación. Es decir, los fundamentos de mejora del sistema, en mi opinión, son inexistentes. Solo hay un fundamento, que es gastar menos, y eso es verdaderamente grave.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

