<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>400</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política educativa</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000580</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000580. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Educación, a fin de informar sobre el balance del Plan Mejor Escuela (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, Dña. Ana María Tudela Cánovas, Dña. Raquel Arenal Catena, D. Fernando Manuel Martínez Vidal y D. Martín Soler Márquez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la Comisión de Educación. A tal efecto, y para sustanciar el orden del día, como primer punto tenemos la solicitud de comparecencia del excelentísimo Consejero de Educación, para informar sobre el balance del Plan Mejor Escuela. Esta solicitud de comparecencia la hace el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Cuando el Consejero esté preparado, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en primer lugar, agradecer al Grupo Socialista esta petición de comparecencia sobre el Plan Mejor Escuela, porque esta iniciativa ha sido uno de los grandes ejes de actuación en infraestructuras educativas para esta Consejería. Por ello, creo que es justo y razonable afirmar que, gracias a las actuaciones desplegadas en virtud de este plan, hemos dado un salto histórico de calidad en las infraestructuras educativas de la red de centros de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Si me lo permiten, voy a comenzar recordando brevemente en qué consistía este plan. A mi juicio, puede resultar útil para conocer el verdadero alcance del esfuerzo realizado por la Junta de Andalucía en la mejora de las infraestructuras educativas andaluzas, y así valorar el grado de cumplimiento de los compromisos que adquirimos con la ciudadanía al aprobar y poner en marcha este plan.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, el Plan Mejor Escuela fue aprobado en octubre del año 2005, con los objetivos de mejorar, renovar y modernizar los centros educativos andaluces no universitarios. Aunque los datos, ciertamente, han ido variando en función de las necesidades, la inversión prevista para el periodo 2005-2010 fue de 1.200 millones de euros, que preveía la construcción de 91 nuevos colegios e institutos, la ampliación de 176 y la modernización del 75% de la red de centros andaluces, o, lo que es lo mismo, 2.326 centros de todos los niveles de enseñanza. Después, como les detallaré, esas cifras han ido aumentando significativamente.</parrafo>
        <parrafo>El Ente Público Andaluz de Infraestructuras y Servicios Educativos, puesto en marcha casi de forma simultánea con la aparición de este plan, en noviembre de 2005, ha sido el organismo que ha ejecutado la puesta en práctica del mismo, y cuyos principales objetivos han sido tres: atender a la demanda escolar, mediante la creación de nuevas infraestructuras y ampliación de las existentes y eliminando situaciones de provisionalidad; modernizar las infraestructuras educativas, adaptándolas a las nuevas demandas sociales y a la normativa en vigor, y la atención a la diversidad, mediante la mejora y adaptación de centros de Educación Especial, con dotación especialmente de piscinas terapéuticas en los mismos y modernización total de sus instalaciones. Dentro de este plan, además, se presta especial atención a aspectos como la renovación de las redes de telecomunicaciones, la dotación de instalaciones para la eficiencia energética, la eliminación de barreras arquitectónicas o la reposición de mobiliario de las aulas.</parrafo>
        <parrafo>Las infraestructuras educativas son algo más que el simple marco físico en el que se desarrolla la actividad docente, e influyen positivamente en el proceso de formación de los alumnos. Es decir, o lo que es lo mismo, contribuyen en sí mismo a mejorar también la calidad de la educación. De ahí que se estableciera como objetivo prioritario que nuestras infraestructuras educativas reflejen todos los valores que la sociedad actual demanda y que reúnan los requisitos de seguridad, habitabilidad y funcionalidad precisos para responder a las necesidades educativas actuales, especialmente en todo lo relacionado con las nuevas tecnologías de la información y la comunicación.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, me parece importante destacar que no ha sido un plan inamovible ni rígido, pues toda la oferta educativa de calidad debe estar acorde con la necesidad social y dar respuesta en cada momento a las nuevas demandas que aparecen por parte de la ciudadanía. Así, se ha previsto que los instrumentos de planificación permitieran, cuando las circunstancias sociales, demográficas o de cualquier otra índole lo justificaran, una adaptación o modificación del plan inicialmente aprobado.</parrafo>
        <parrafo>Al margen de esta posibilidad de adaptación, el Plan Mejor Escuela ha obedecido a una planificación que recogía dos grandes programas. El programa 1, De ampliación y construcción de nuevos centros educativos, para el que se estableció una inversión inicial de 333,7 millones de euros. Su objetivo era atender las demandas de escolarización derivadas del incremento de la natalidad y de los movimientos demográficos provocados por el desarrollo urbanístico en diversas zonas de la comunidad autónoma. El programa 2, De actuación y modernización de infraestructuras educativas, con una inversión inicial prevista de 866,3 millones de euros. Este plan incluía actuaciones de habitabilidad, renovación de fachadas y acabados interiores, dotación de energía solar, adecuación de cubiertas y mejora de urbanización y pistas deportivas, entre otros.</parrafo>
        <parrafo>Otro plan de funcionalidad, que se vinculaba a la adaptación de instalaciones eléctricas, actualización de sistemas de calefacción, eliminación de barreras arquitectónicas y dotación de nuevos espacios docentes y deportivos.</parrafo>
        <parrafo>Otro, vinculado a la seguridad, con mejora de cimentaciones y estructuras. Y otro, de actualización y modernización de los equipamientos educativos.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que recordarles, señorías, que no es el primer plan que desarrolla la Junta de Andalucía para la mejora de las infraestructuras educativas, ya que el Plan Mejor Escuela vino a continuación del Plan Aula 2000, que la Consejería de Educación desarrolló desde el año 1997, con la cooperación para infraestructuras educativas de más de 450 entidades locales andaluzas. Durante su periodo de vigencia, hasta 2004, este plan propició la construcción de 292 colegios e institutos, 80 de Infantil y Primaria, 208 de Secundaria y 4 de Enseñanzas de Régimen Especial. Además, se realizaron obras de mejora y ampliación en 2.928 centros.</parrafo>
        <parrafo>Si me lo permiten, a continuación voy a precisar los datos del plan objeto de esta comparecencia. A falta de unos pocos meses para que termine su vigencia, ya se pueden considerar datos prácticamente definitivos.</parrafo>
        <parrafo>En el inicio del curso escolar que acabamos de comenzar, en el último Plan Mejor Escuela contamos con 14 nuevos centros, 22 ampliaciones y adaptaciones y 457 modernizaciones. En total se han creado 5.365 puestos escolares y se han mejorado 160.350. Incluyendo esos datos, a fecha de septiembre de 2010, se han invertido, en total, en el Plan Mejor Escuela, un millón ciento noventa y cinco mil ochocientos cuarenta y seis mil seiscientos nueve euros en obras y 243.234.185,61 euros en equipamientos. La inversión total, por tanto, es de casi 1.500 millones de euros. Y esto en cinco años. Como ven, se trata de cifras que ponen de manifiesto el gran esfuerzo inversor que se ha realizado en torno a las infraestructuras educativas.</parrafo>
        <parrafo>En cinco años, señorías, y en virtud de este plan, se han construido 110 nuevos centros públicos en Andalucía, se han ampliado 195 y se han sustituido 43. Además, se han ejecutado un total de 3.431 obras de modernización en casi 2.000 centros, exactamente en 1.996. Casi un millón de alumnos y alumnas andaluces se han visto beneficiados concretamente por este plan, 65.005 de ellos porque se ha creado un nuevo puesto escolar para los mismos, y el resto, 905.694, porque han visto cómo mejoraban las instalaciones de sus colegios o instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Una de las virtudes de este plan ha sido su flexibilidad, y gracias a eso hemos logrado superar ampliamente lo previsto en la programación inicial. Hemos pasado de 91 centros nuevos previstos a 110 acabados o en ejecución, de 176 ampliaciones a 195, y de 2.326 obras de modernización planificadas a 3.431 ejecutadas. Esa flexibilidad se ha visto reflejada también en términos de inversión. Hemos superado con seguridad ampliamente lo que estaba presupuestado cuando se puso en marcha, 1.076 millones de euros, y hemos alcanzado casi los mil doscientos millones de euros sin contar los equipamientos de los centros. Esto significa que se ha cumplido con los compromisos establecidos inicialmente en el Plan Mejor Escuela y, además, se han invertido otros 119 millones adicionales.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, dispongo de los datos agrupados ya por categorías y actuaciones, y quedarán a su disposición si sus señorías quieren consultarlo, aunque también es importante precisar que el plan sigue en vigor hasta final de año, por lo que todas estas cifras experimentarán pequeñas modificaciones al alza. En cualquier caso, creo que no son necesarios más números para evidenciar el extraordinario esfuerzo del Gobierno y de esta Consejería en materia de infraestructuras educativas públicas.</parrafo>
        <parrafo>A menudo sus señorías traen a esta Cámara asuntos relacionados con centros que necesitan obras, ampliaciones, sustituciones o reparaciones, y, desde luego, como Consejero estoy dispuesto siempre a admitir que tenemos necesidades, y que tenemos que abordarlas; pero creo también, señorías, que es necesario reconocer que hemos avanzado enormemente en esta materia, y que hemos ideado y llevado a la práctica con éxito un plan sin precedentes en el conjunto de la educación pública en España.</parrafo>
        <parrafo>Es esencial no detenerse para poder seguir introduciendo elementos de calidad de nuestra oferta educativa pública, y, como he dicho, somos plenamente conscientes de que siguen existiendo necesidades en los centros y que necesitamos más recursos económicos; pero les puedo garantizar que, una vez concluida la vigencia de este plan, vamos a seguir actuando invirtiendo todos los recursos disponibles en mejorar las instalaciones educativas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Perdón, señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Para mí es un orgullo si pudiera ser la señora Carrillo, pero hoy represento yo al Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En esta comparecencia decía usted, señor Consejero —y así es como ha finalizado, ¿no?—, los datos.</parrafo>
        <parrafo>Los datos son objetivos, y eso es lo que hace que sea aplastante que realmente el Plan Mejor Escuela fue una buena idea cuando se decidió planificar, que era necesario modernizar las infraestructuras educativas de Andalucía y que era necesario hacerlo de forma planificada, publicándose oficialmente en el BOJA, con una planificación en el tiempo y con una inversión establecida, para que realmente las actuaciones pudieran llevarse a cabo. Cinco años después, con los datos sobre la mesa, no cabe discusión de que el plan se ha llevado a la práctica, se ha superado no el ciento por ciento, sino que se ha superado ese porcentaje de planificación que había.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que, precisamente por eso, señor Consejero, y de verdad no es por polemizar, pero ya está pasando en otros temas de la actualidad, en los que precisamente por eso, por los datos tan positivos, es por lo que hoy el Grupo Socialista debate en solitario esta comparecencia con la Consejería de Educación. Curiosamente, cuando de las políticas del Gobierno andaluz los datos que se arrojan son muy positivos, nos estamos viendo el Grupo Socialista solos en los debates: ni Izquierda Unida ni el Grupo Parlamentario Popular tienen a bien entrar en este tipo de debate. Y creemos que es por eso, porque les cuesta mucho trabajo reconocer que hay algo positivo, que, dentro de toda la crisis económica mundial en la que estamos situados, esto está funcionando, esto es positivo para Andalucía, para la educación de los andaluces y las andaluzas, y, por lo tanto, por lo visto, deciden no entrar en los debates.</parrafo>
        <parrafo>Es importante que se pusiera en marcha este plan —se ha puesto de manifiesto—, venimos trabajando, como dice, en el Gobierno andaluz desde el año 1997, y, con el Plan Mejor Escuela, yo los datos que he visto es que tenemos, a la vuelta de 13 años, 400 centros nuevos, y se construyeron ya 292. Más los 110 nuevos que hemos sido capaces de construir, pues han sido 400 centros a la vuelta de 13 años.</parrafo>
        <parrafo>Y matizo esta cifra porque —ahora después explicaré— he estado echando un vistazo en otras comunidades autonómicas y no sé si los datos que publican son mentira o no, pero sí que llama bastante la atención, en función del nivel de población que tienen, de los puestos escolares que tienen, cómo pueden estar diciendo que construyen tantos centros nuevos en función de lo que aquí se ha construido. No, ahora después lo explicaré.</parrafo>
        <parrafo>Creo que fue positivo, como le he dicho, que se planificaran oficialmente en BOJA las actuaciones que se iban a llevar a la práctica; pero también ha sido positivo que se hubiera dejado abierta la puerta a ir adaptándose a las necesidades que se iban viendo cada curso escolar, porque, si el plan hubiera sido cerrado, no hubiéramos podido movernos cada vez que hemos visto que hacía falta modernizar una instalación para la implantación de otros planes que se están llevando por parte de la Consejería a cabo para esas mejoras continuas de la calidad del sistema educativo, como puede ser la implantación de las nuevas tecnologías o como puede ser, dentro del Plan de Apertura de Centros, esa puesta en marcha de las aulas matinales, de los comedores escolares...</parrafo>
        <parrafo>Hemos tenido que estar continuamente al día de qué necesidades hacían falta en cada zona, si había aumento de población..., estar al día de qué necesidades eran las que había que cubrir, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y también otra cosa que no podemos dejar pasar por alto, porque sé que han tenido problemas —no ocurre solo en Educación; también está ocurriendo en Salud—. Cuando hace falta la colaboración de los ayuntamientos para que pongan a disposición de la Consejería el suelo necesario para crear la infraestructura, sabemos que se han encontrando con problemas. Quizás por eso lo que había planificado en BOJA en 2005, algunos de los centros que se planificaron en 2005, no se han llevado a la práctica. Se han llevado a cabo otras actuaciones, pero esas originarias no, porque sabemos eso, el problema que han tenido con algunos ayuntamientos que no han tenido a bien, durante estos cinco años de la puesta en marcha del plan, bueno, pues tener esa buena prestación de colaboración institucional para ceder los suelos del ayuntamiento, que eran necesarios para que se construyeran los colegios.</parrafo>
        <parrafo>Ya le digo: Las cifras objetivas abruman. Es que no cabe discusión. Frente a una planificación de 1.200 millones, que ya estemos casi en mil quinientos millones invertidos en la calidad del sistema educativo no tiene discusión ninguna; que se hayan llevado a cabo 3.779 actuaciones, entre ampliaciones, entre mejoras, los nuevos centros, sustituciones..., en fin, todas las obras necesarias para modernizar nuestras infraestructuras educativas en 2.344 centros educativos, con 4.457 que es la red que manejamos en Andalucía, es una cifra muy alta.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué quiero poner esto de manifiesto? Por lo que le decía del contraste con otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Me ha llamado mucho la atención el plan de Valencia, el Plan Crea Escola, porque vienen arrojando cifras desde el año 2004...</parrafo>
        <parrafo>Y yo no me considero demasiado torpe ni demasiado lista. Me considero una media de inteligencia normal, ¿no? Vamos, que para leer una noticia publicada en 2005, si se dan unas cifras, después se dan otras en 2008 y ves que en 2009 han duplicado la cifra, hombre, la inteligencia media te tiene que llevar a pensar, o que estaban equivocadas las de 2008, o que están equivocadas las de 2009: no pueden ser las dos cifras correctas.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué digo esto?</parrafo>
        <parrafo>El señor Camps anunciaba este plan y, bueno, curiosamente anuncian que han construido 300 nuevos centros en cinco años. Ya a mí me ha llamado la atención, ¿no?, porque he pensado que eran demasiados nuevos centros educativos para una comunidad autónoma que tiene mucha menos población que Andalucía. Y decían que habían creado 140.000 puestos escolares nuevos. También he pensado: «Digo: Bueno, quizás están teniendo movimientos demográficos fuertes. Todo el mundo ha decidido irse a la tierra de Camps a vivir en estos cinco últimos años...» Puede ser, ¿no? Pero, claro, que es lo que ya me ha terminado de llamar la atención —y por eso creo que ni han construido los 300 nuevos colegios ni han creado esos puestos escolares que están diciendo— es que, a 7 de octubre de 2010, dice el señor Zaplana: no 300 centros, no, 585. O sea, a la vuelta de la publicación en prensa, de un año, esta gente han pasado de 300 a 585 centros. No es creíble. Por eso les digo que me ha llamado mucho la atención que esté puesto en marcha este plan para modernización de infraestructuras en otras comunidades autónomas, pero me hace pensar que los datos que arroja la Comunidad Autónoma andaluza sí que son más ciertos, creíbles al ciento por ciento, porque comparando con otras comunidades autónomas es increíble, ¿no?, que se pueda estar construyendo ese número de centros. Es imposible a la vuelta de un año un aumento tan grande, cuando en este curso escolar han disminuido 1.360 puestos escolares allí. Y tienen puesto en marcha... Y esto también quiero ponerlo de manifiesto porque he tenido ya ocasión muchas veces de debatir con los portavoces del Grupo Parlamentario Popular y siempre inciden mucho en las aulas prefabricadas. Y, claro, es que para este nuevo curso han puesto en marcha 913 aulas prefabricadas. Y aquí es donde ya me entró... Ya he visto que no soy tan torpe, que ya me cuadran las cifras. Claro, lo que arrojan de construcción de nuevos centros en los planes de Mejor Escuela de otras comunidades autónomas no es la creación de nuevos centros como un centro educativo fijo, sino como aulas prefabricadas. Esas son las inversiones que están diciendo que hacen, elevando casi a un millar las aulas prefabricadas en Valencia. En fin, era anecdótico, pero era para resaltar cómo de verdad el esfuerzo que se ha hecho aquí es real, ¿no? Sí es real que se hayan construido 400 centros a la vuelta de trece años y que se hayan creado en estas actuaciones 65.000 puestos escolares nuevos, eso sí que es una cifra real.</parrafo>
        <parrafo>Y, para finalizar, no interesa, no interesa a la oposición debatir sobre esto, porque, le digo, como son datos positivos, no es interesante.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco guardan cierto rigor, como habría que guardar, cuando se planifican cifras económicas para llevar a cabo inversiones de este tipo. Solamente le doy un dato: cuando presentaron enmiendas a la totalidad de la Ley de Educación de Andalucía, el Grupo Popular no tuvo a bien apoyar la Ley de Educación andaluza, presentó una enmienda a la totalidad, pedían 800 millones en tres años. Eso fue en julio del 2007, ellos entendían que de julio del 2007 a julio del 2010 habría que gastar 800 millones más. Bien, el 30 de octubre registraron una moción donde pedían ya 1.500 millones, a la vuelta de nada, menos de un año, ya decían..., duplicaban casi las cifras de petición para infraestructuras educativas.</parrafo>
        <parrafo>Yo, desde aquí, humildemente, la petición que les lanzo a los compañeros del Grupo Parlamentario Popular que están en esta sala es: un poquito más de rigor a la hora de hacer las cifras. Y lo que he dicho antes en cuanto a las infraestructuras que no se han podido llevar a cabo por falta de suelo en algunos municipios, que echen un poco el cable colaborando en dialogar con los compañeros que tienen en esos ayuntamientos, para que, por ejemplo, se quede en una anécdota el caso del suelo que se ha cedido para el colegio en Fuengirola, que al final hay que meterle cuatro ascensores, y va a costar más el collar que el perro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Felicitarle, no solo a usted, sino a todo el equipo de la Consejería de Educación, a toda la gente que trabaja en el Ente Público de Infraestructuras y Servicios Educativos, porque vienen trabajando durante muchos años en este tema, y lo que se pone de manifiesto es que la calidad educativa de Andalucía va mejorando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra para cerrar el debate de esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, muchas gracias, señora Arenal. Le reitero mi agradecimiento por permitirme poder hablar de este asunto. Que, sin duda, no tiene precedentes desde el punto de vista de la historia de Andalucía un programa de una inversión tan intensa durante un periodo tan corto de tiempo, y dirigida de forma rotunda y nítida hacia la mejora de la calidad de la educación pública en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Vamos, yo... Los datos que usted ha aportado de otras comunidades autónomas lo que evidencian pues es que en España no ha habido ninguna comunidad autónoma que haya invertido en infraestructuras educativas más recursos por alumno que Andalucía en estos años.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que nuestro crecimiento de los alumnos, al ser el sistema educativo de España con más crecimiento de todos, nos sitúa en una obligación permanente: en seguir incrementando nuestro nivel de obligación en inversiones y, por lo tanto, no dar por terminadas ni por rebajadas nuestras aspiraciones de conseguir una red pública de centros educativos en Andalucía de la máxima calidad.</parrafo>
        <parrafo>Valencia tiene un sistema educativo que es la mitad del sistema educativo andaluz y tiene el doble de prefabricadas. Eso deja bien a las claras cuál es el nivel de compromiso en relación con el sistema público de unos y otros.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la colaboración de los ayuntamientos. En general, yo tengo que decir que los ayuntamientos, de forma mayoritaria, tienen un alto nivel de responsabilidad y de obligación en mejorar las infraestructuras educativas de sus ciudadanos. Es verdad que se dan casos o se han dado casos... Fíjese que este plan, en buena medida, se vio afectado en sus primeros años por el boom del crecimiento urbanístico, y que ha tenido yo creo que dos efectos fundamentalmente: el primero de ellos es que mientras la Administración autonómica, digamos, tiene un hecho sustantivo de responsabilidad en cuanto a la planificación de los suelos y la ordenación del territorio, pero el nivel de decisión que tiene en el desarrollo de los suelos es ninguno. Y nos hemos encontrado con municipios, en los primeros años del plan, con zonas del territorio con un vertiginoso desarrollo que prácticamente no ha sido ni advertido, y en poco más de un año hemos visto suelos que estaban planificados con viviendas y gente viviendo, y además gente viviendo de una edad mediana o baja, de manera que una de sus primeras necesidades era la escolarización de sus hijos. Y eso hemos tenido que abordarlo, por eso esa variación sobre los planeamientos iniciales del plan y el resultado final.</parrafo>
        <parrafo>Eso sigue pasando aún, y, por lo tanto, tenemos que mejorar. Ya en las propias leyes locales se establecen algunos elementos de cautela para que en la autonomía de decisión municipal, cuando se permite el desarrollo o se impulsa el desarrollo de unos suelos, eso no pille a contrapié a otras administraciones que tienen que satisfacer necesidades básicas de esos ciudadanos: la Administración sanitaria o la Administración educativa, por decir algunas de ellas. Por lo tanto, eso es un tema, lógicamente, a mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que no ha sido creciente, no digo que haya empeorado, pero, desde luego, no ha mejorado, por parte de algunos ayuntamientos, qué calidad debe tener el suelo que se otorga para un equipamiento educativo. Por eso, en muchas ocasiones, nos hemos inclinado por la sustitución de un centro, lo cual ocasiona un importante quebranto. Es como hacer una obra en una casa viviendo; es decir, hay que tirar el centro, previamente hay que poner una estructura provisional... Por eso durante este tiempo y siempre que hagamos este tipo de iniciativas deben de existir estructuras prefabricadas, que ya no tienen nada que ver con las que había quince o veinte años en los estándares de calidad. De hecho, cuando concluimos muchas obras son los propios ayuntamientos quienes se dirigen formalmente a la Consejería para que les dejemos esas infraestructuras, porque tienen una calidad que es aprovechable para otros muchos aspectos de índole público y social. Y, en este sentido, hemos tenido que mantener... El 85% aproximadamente de las infraestructuras prefabricadas han estado, o están en estos momentos, vinculadas a obras de sustitución, para poder tirar un colegio y hacerlo nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además de que eso está bien desde el punto de vista de la planificación, porque satisface las necesidades de escolarización, le diré que yo siempre me quedo con un solar antiguo sobre uno nuevo, porque las condiciones de los solares antiguos son de mejor calidad, más espaciosos, de una mayor centralidad urbana. Es decir, ni aunque nos dieran... A veces nos han dado suelo, y les tengo que decir sinceramente que uno cuando ve la ordenación de algunos municipios y uno ve los desarrollos que han hecho, han situado el supuesto espacio de equipamiento escolar en el peor sitio posible, pero las viviendas libres en el mejor sitio posible. Luego ahí no se ha ido a un equilibrio ni a una armonización entre una necesidad básica y fundamental de los ciudadanos, que es la educación, un servicio educativo de calidad, y eso podemos contabilizar un buen número de casos de esa naturaleza. Y, reconociéndoles que mayoritariamente los ayuntamientos han hecho un esfuerzo, yo les quiero solicitar que los mejores espacios urbanos sean para los colegios, ni tan siquiera para las plazas y los parques. Primero, los colegios, y después lo demás. Que sean accesibles, que en buena medida, si van a tener luego relación de continuidad, porque sean centros que cubran un determinado nivel y luego tienen que ir los alumnos a otro nivel, que estén, en la medida de lo posible, lo más próximos posible. Es decir, todas esas variables son muy importantes para eso.</parrafo>
        <parrafo>Lo que estamos haciendo en estos momentos, aparte de concluir el plan, es ya pensar en lo siguiente, en lo que viene. Y para eso no solo vamos a tener que incrementar y mejorar los elementos de previsión de dónde va a ir la nueva población, o dónde se va a desarrollar, o dónde se está asentando, que es importante, siempre que hablemos de nuevos equipamientos, sino que además vamos a tener una herramienta muy poderosa, una herramienta que nunca antes dispuso la administración educativa, especialmente y únicamente vinculada al ámbito de lo público, que es dónde va a ir la gente. Porque, como usted habrá conocido en los últimos días, estamos debatiendo en estos momentos sobre el próximo decreto de escolarización, que, entre otras muchas cosas, en mi criterio, el elemento más significativo y poderoso que pone encima de la mesa para ser acordado y consensuado por el conjunto de la comunidad educativa es la escolarización pública única, de manera que la administración educativa, por primera vez, va a tener un instrumento de planificación a medio y largo plazo. Vamos a saber si un padre o madre que escolariza a un niño o una niña de tres años, escolarización infantil, cuál va a ser su itinerario completo, y a qué centros, por qué centros va a ir transitando, de manera que nosotros podamos hacer una previsión y sepamos que dentro de cinco años tal centro va a necesitar tal número de plazas, dentro de diez años el instituto de Secundaria va a necesitar tantas plazas, y eso nos va a permitir... Porque, mire, los procesos de escolarización ahora se basan en dos principios fundamentales domiciliarios: el domicilio de empleo, de trabajo, y el domicilio familiar. El domicilio familiar lo podemos saber, pero la bola de cristal para saber dónde va a estar el domicilio de empleo no la tiene ningún ámbito de la administración. Tiene una inestabilidad extraordinaria, y, por lo tanto, nuestro margen de planificación se ve alterado con una desviación típica muy poderosa, porque no sabemos dónde va a trabajar la gente. Sabemos dónde vive la gente, pero no dónde va a trabajar. Entonces, en ese punto, sí nos va a permitir que aquellas familias que se acojan a esa nueva posibilidad de la escolarización pública única, escolarizar en el sistema público en un solo acto todo el trayecto educativo de un niño o niña, eso sí nos va a permitir, con una cierta aproximación, mejorar dónde vamos a tener las necesidades a futuro. Y, por lo tanto, yo creo que eso también va a ser una herramienta poderosa para saber si, por ejemplo, pues, mire, algunas veces los padres tienen razón cuando reclaman..., siempre tienen razón cuando reclaman una mejora de la calidad de la educación de sus hijos, bien sea en equipamiento, número de plazas y demás; pero la responsabilidad de quien gestiona los recursos públicos no solo es atender a esa demanda, sino saber el impacto de esa demanda. A veces tenemos unos picos de demanda en algunos centros educativos que no van a ser mayores de dos y tres años, y que después van a desaparecer, y el centro se va a quedar con la mitad de demanda. Por lo tanto, tenemos que saber dónde invertimos el dinero para hacerlo eficiente, porque, como me habrán oído en otras ocasiones, los colegios no tienen ruedas, y a veces ojalá las tuvieran y los pudiéramos mover donde se mueve la gente. Pero no lo podemos hacer, y, por lo tanto, tenemos que invertir en aquellos sitios donde realmente vamos a tener unos niveles de demanda prescritos suficientemente adecuados para que una infraestructura justifique plenamente la inversión que supone al conjunto de la sociedad andaluza con el servicio que va a prestar. Y por eso en ocasiones, a veces, pues es difícil explicarlo, pero hay que explicar a los padres: «Mire usted, es que los problemas que usted me está manifestando son este curso y el que viene; a partir del siguiente curso, ya desaparecen, porque desaparece el nivel de demanda, o el nivel de población, por razones demográficas u otras, en algunos centros».</parrafo>
        <parrafo>Pero, en definitiva, de lo que se trata es de, porque hemos detectado una cosa que no lo tenemos todavía, pero yo he encargado que lo hagamos, porque creo que es bueno para quienes estamos plenamente comprometidos con la Educación como servicio público, y especialmente con la educación pública, que sepamos qué impacto ha tenido esto de los nuevos equipamientos. Porque, fíjese, ha habido algunos centros que, curiosamente, su modernización ha supuesto un incremento de la demanda extraordinario. Es decir, el construir un nuevo centro, el renovarlo ha hecho que solo ese hecho, que no es por el único por el que se elige un centro, pero sí hemos observado que en algunos de ellos su prestigio, consecuencia de su mejora como equipamiento, se ha multiplicado. Y lo estamos viendo, que centros que tenían, antes de abordar el Plan Mejor Escuela, plazas de sobra, con la mejora, con una nueva infraestructura, con más calidad en el equipamiento, se han convertido en centros de demanda saturada. Eso quiere decir que esto tiene un buen efecto en el sistema educativo, y que tiene también un fundamento por el que, no digo el único, y probablemente tampoco sea el más importante, pero es significativo que cuando se mejoran los equipamientos, la gente confía, confía a sus hijos al sistema educativo público.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Sustanciado este punto del orden del día, pasamos al segundo, preguntas con ruego de respuesta escrita. Tengo que comunicarles que ha recibido esta Presidencia un escrito del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida retirando esta pregunta, por haber sido recibida la respuesta por escrito.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

