<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>1</numero_diario>
  <tipo_sesion>constitutiva</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobierno Interior y Peticiones</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Senado</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Senado</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-08/SENA-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-08/SENA-000001. Audiencia parlamentaria de los candidatos a Senadores en representación de la Comunidad Autónoma de Andalucía que no son Diputados del Parlamento de Andalucía. (pág. 5).</extracto>
    <intervienen>D. Luis García Garrido D. Diego Valderas Sosa Dña. Fátima Ramírez Cerrato Dña. María José Rodríguez Ramírez Dña. María Luisa Ceballos Casas D. Rafael Salas Machuca Dña. Patricia Navarro Pérez</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos al segundo punto del orden del día. Procede la presente comparecencia de los candidatos al Senado que no son diputados o diputadas del Parlamento de Andalucía, en virtud de lo dispuesto en el punto tercero de la resolución de la Presidencia, de 9 de abril, del año 2008, sobre la designación por el Parlamento de los senadores en representación de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Conocen todos los miembros de la Mesa las propuestas de candidatos formuladas por los Grupos Parlamentarios Socialista y Popular, y que tienen a su disposición con los datos y declaraciones formuladas por aquellos? ¿Lo tienen? Pues, entonces, ruego a los servicios técnicos que acompañen a cada uno de los señores y señoras propuestos para su designación como senadores en representación de la Comunidad Autónoma por el orden que previamente conocen y que está en la documentación entregada.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no grabada.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me comentan que no se está grabando...</parrafo>
        <parrafo>Le cedo la palabra para que efectúe la presentación de su candidatura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Una vez determinado por la Mesa de la Cámara el número de senadores y senadoras que deben representar a la Comunidad Autónoma en el Senado, y de acuerdo con lo previsto en el artículo 69 de la Constitución Española, y con lo también regulado en el artículo 106.17 del Estatuto de Autonomía para Andalucía, el Grupo Socialista de esta Cámara, cumpliendo lo dispuesto en la Ley 19/2007, de designación de senadores y senadoras en representación de la Comunidad Autónoma de Andalucía, así como la Resolución de la Presidencia de este Parlamento, me ha propuesto como uno de los candidatos para ostentar esta responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera, Presidenta, señorías, al comenzar esta audiencia parlamentaria, trasladar mi reconocimiento al Grupo Socialista que conforma la mayoría de la Cámara andaluza. Por otra parte, el formar parte de un grupo de ciudadanas y ciudadanos a los que, sin tener la condición de diputados o diputadas de la Cámara, les sea permitido aceptar la posibilidad de participar en el Senado en representación de la Comunidad Autónoma de Andalucía es otro, entre muchos, de los logros obtenidos gracias a lo regulado en nuestro reciente Estatuto de Autonomía, que es, además, un motivo de satisfacción.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, satisfacción es también el formar parte de ese colectivo, que, además, es paritario, como lo es nuestra Cámara andaluza, nuestro Consejo de Gobierno, como es nuestra sociedad y como es nuestro conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>La presencia en el Senado, más allá del importante trabajo de toda Cámara legislativa, la del impulso político o la de la política exterior, es la de tener, además, la representación territorial en su composición. Tiene la pluralidad de todas las tierras de España, no solo por los senadores de cada circunscripción, sino, además, los de las cámaras de las comunidades autónomas, siendo, por tanto, más plural y más diversa.</parrafo>
        <parrafo>Esta vocación constitucional hace que esa Cámara, en la que, entre otras tierras de España, la nuestra, la orgullosa, la solidaria, la integrada en Europa y la moderna en el progreso, nos permite estar también en el debate de los asuntos de Estado y de sus consecuencias competenciales —la seguridad nacional, los presupuestos, los económicos y fiscales, el trámite de las normas en las políticas sociales, en las relaciones con la Unión Europea o en las relaciones internacionales, en las políticas de agua o en el cambio climático—, todas estas cuestiones, y que en el Senado recaiga la iniciativa en el debate, como la dotación, distribución y regulación del Fondo de Compensación Interterritorial, los acuerdos de cooperación entre comunidades autónomas o los artículos 150 y 155 de la Constitución Española —como decía—, me hacen valorar como ilusionante esta posible nueva responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Este nuevo cometido facilita y exige seguir trabajando en el proyecto Andalucía desde otra visión que complementa la vivida todos estos años de trabajo en los diferentes niveles de la Administración, y es lo que más me apasiona, para continuar imaginando, diseñando y realizando, unido a otros hombres y mujeres de buena voluntad, la construcción día a día de un futuro mejor de nuestra sociedad y para colaborar a cambiarla y mejorarla.</parrafo>
        <parrafo>La exigencia de defender los valores de nuestra autonomía, el de la solidaridad entre las comunidades autónomas, el de la pluralidad y la diversidad, el de la tolerancia y el diálogo, también ha de ser premisa en el trabajo, cómo no, parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, si esta Comisión, y el Pleno de la Cámara en su caso, así lo estima, para mí será un orgullo representar a la Comunidad Autónoma y será un responsabilidad que intentaré llevar con dedicación y trabajo, entregando a ello mi experiencia y mi conocimiento, y con una obligación inexcusable de la defensa de los intereses generales.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, y en cuanto a lo previsto en el artículo 223 del Estatuto de Autonomía para Andalucía, será para mí un honor poder cumplir con sus previsiones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y quedo a su disposición.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Garrido.</parrafo>
        <parrafo>¿Tienen los grupos parlamentarios alguna...? ¿Alguno desea intervenir?</parrafo>
        <parrafo>Adelante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Con mucha brevedad, para, más que preguntarle, felicitarle, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida, yo creo que estamos convencidos de que defenderá los intereses de Andalucía por encima de los intereses de partido, a los que también se debe.</parrafo>
        <parrafo>Y lo digo porque, efectivamente, la designación la hace la Cámara al completo, la representación del conjunto de la soberanía de los andaluces y las andaluzas, y eso yo creo que tiene un plus en ese sentido, de representatividad mayor, del hecho exclusivo de [...] del partido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, felicitándole, y convencido de que representará y defenderá a Andalucía como nuestra tierra se merece.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Yo brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Realmente, como bien dice el diputado Valderas, la Cámara es quien designa a los senadores, independientemente de que haya sido propuesto por el Partido Socialista, y uno es y milita en donde está. Por lo tanto, puede tener la absoluta garantía de que los intereses generales, como he dicho antes, serán una premisa del trabajo que realizaré, si así lo estima la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señora Ramírez Cerrato. Tiene la palabra para efectuar la presentación de su candidatura ante esta Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RAMÍREZ CERRATO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señora Presidenta. Señores y señoras miembros de la Mesa del Parlamento. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Hoy comparezco ante esta Comisión de Régimen Interior y Derechos Humanos para mostrar mi satisfacción y orgullo por haber sido propuesta ante este Parlamento como senadora por la Comunidad. Como decía, es una satisfacción y un orgullo poder representar —si el Parlamento lo tiene a bien— a los andaluces y andaluzas en la Cámara Alta.</parrafo>
        <parrafo>Este momento no se puede entender si no es desde la responsabilidad democrática que otorgan la Constitución y nuestro nuevo Estatuto de Autonomía, en el que se introduce la novedad de que pueden ser designados senadores por la Comunidad aquellas personas que ostenten la condición política de andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, al inicio de esta octava legislatura estuve en esta casa del pueblo andaluz y tuve la emocionante satisfacción de poder formar parte de la Mesa de Edad para constituir la Cámara. Aquel día lo describí como la fiesta de la democracia andaluza, y hoy vuelvo a utilizar esta calificación, ya que la ley hace que nos presentemos ante una importante representación del pueblo andaluz para que mostremos nuestra responsabilidad como posibles representantes de la ciudadanía en la Cámara territorial.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces quisieron que el nuevo Estatuto modificase la necesidad de ser parlamentario andaluz para ser senador por la Comunidad, ya que desde la responsabilidad política debemos representar a la ciudadanía al ciento por ciento en la Cámara o institución pública en la que nos encontremos.</parrafo>
        <parrafo>Como española, como andaluza, cordobesa y belmezana, creo que con estos pasos democráticos hacemos al Senado la Cámara de convivencia territorial que nos pide nuestra Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si bien resalto la diversidad territorial de la Cámara, también hablo —tal como dice el Presidente del Senado— de la necesidad de acercamiento de esta a la ciudadanía. Por lo tanto, uno de los objetivos sería traer la Cámara a los ciudadanos, y, para ello, usar las tecnologías de la comunicación y desarrollar la Ciudadanía 2.0, y, más concretamente, la Política 2.0.</parrafo>
        <parrafo>Como joven, estoy orgullosa de que el PSOE de Andalucía confíe en mí para esta tarea, ya que los jóvenes somos parte de la ciudadanía, somos ciudadanos de pleno derecho que demandamos derechos y ejercemos deberes y obligaciones. Por tanto, debemos llevar nuestra impronta, por nuestro momento vital, a las cámaras democráticas.</parrafo>
        <parrafo>Los jóvenes demandamos políticas transversales, ya no entendemos nuestro modo de vida como algo aislado. No entendemos que se nos vea como meros espectadores de nuestra ciudadanía; por lo tanto, queremos ser actores, entendiendo que somos el presente y que vamos a dibujar el futuro junto a los menos jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Tal como dijo el Presidente del Gobierno, don José Luis Rodríguez Zapatero, esa es mi idea de España, señorías, un país orgulloso de sus logros y capaz de aprender de sus errores para no repetirlos; un país que avanza unido y diverso, guiado por la experiencia de sus mayores y por el empuje de sus jóvenes; un país de mujeres y hombres libres.</parrafo>
        <parrafo>Soy joven, pero también soy mujer. Mi género lleva consigo infinidad de bondades, pero también genera comportamientos antidemocráticos, porque, por el hecho de ser mujer, en algunas ocasiones se me amputa el derecho a no ser discriminada por razón de sexo, derecho que aparece en el artículo 14 de la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Es importante que mujeres jóvenes, que hemos nacido en la democracia, comencemos a formar parte de las instituciones, sigamos por el camino que empezaron nuestras antecesoras, afianzando la idea de igualdad entre personas, entre ciudadanos. Es importante que al techo de cristal le vayan apareciendo grietas, y que entre todas y todos hagamos las cámaras más igualitarias y parecidas a nuestra sociedad de hoy: la sociedad avanzada, democrática y que respeta a sus ciudadanos que es la que todas y todos queremos.</parrafo>
        <parrafo>Mis padres me enseñaron a respetar a las personas, me enseñaron que había que luchar por la igualdad, la solidaridad, la paz. Y esto, hoy, sigue en vigor.</parrafo>
        <parrafo>Poder formar parte de una cámara como el Senado es formar parte de la democracia, para poder hacer a los españoles, a los andaluces, más iguales; es poder poner un grano de arena para poder hacer avanzar la sociedad; es poder participar en hacer realidad las reivindicaciones de la ciudadanía, y, sobre todo de las andaluces y los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente de la Junta de Andalucía, don Manuel Chaves, en su discurso de investidura, dijo: «Porque tenemos historia, debemos saber que el pan de hoy no debe suponer hambre para mañana». Y yo, hoy, en esta Comisión, ante sus señorías digo: Como sé que tengo historia, como sé que la historia de mi tierra ha sido dura, de arena y sol, yo, si este Parlamento lo tiene a bien, espero ser una digna representante de la Comunidad Autónoma andaluza en el Senado, y me comprometo, con los valores de la igualdad, la solidaridad y la justicia, a trabajar duro por los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Ramírez Cerrato.</parrafo>
        <parrafo>¿Algún grupo parlamentario quiere intervenir?</parrafo>
        <parrafo>Pues muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RAMÍREZ CERRATO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias a ustedes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señora Ramírez Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Le cedo la palabra para que efectúe la presentación de su candidatura ante esta Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RODRÍGUEZ RAMÍREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta. Señoras y señores miembros de la Comisión de Gobierno Interior y Peticiones del Parlamento de Andalucía. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo, una rectificación: mi nombre es María José Rodríguez Ramírez, han invertido el orden de los apellidos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, me gustaría dar comienzo a esta comparecencia agradeciendo al Grupo Parlamentario Socialista la confianza que me otorga al incluirme en la propuesta de cinco miembros al Senado, que, conforme a la Ley 19/2007, de Designación de Senadores y Senadoras en Representación de la Comunidad Autónoma de Andalucía, se realiza para su aprobación por el Pleno de este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Constituye para mí, como andaluza y como socialista, un inmenso honor representar, ante la Cámara Alta de las Cortes Generales del Estado español, a Andalucía y a los ciudadanos y las ciudadanas que la integran; una tarea que afronto desde ya, aun cuando todavía no es definitiva, o efectiva, la designación, con un profundo sentido de la responsabilidad, y a la que pienso destinar todo mi esfuerzo y dedicación para corresponder a dicho nombramiento.</parrafo>
        <parrafo>Declaro conocer la ley, que, en desarrollo del artículo 106.17 del Estatuto de Autonomía para Andalucía, prevé que la designación como senador o senadora en representación de la Comunidad Autónoma pueda recaer en cualquier ciudadano o ciudadana que ostente la condición política de andaluz, y declaro, igualmente, que reúno las condiciones de elegibilidad para ello, así como que no incurro en ninguna causa de incompatibilidad, una vez que he renunciado —con fecha de hoy— al cargo de Delegada Provincial de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa en Huelva, que venía desempeñando desde que, en abril de 2005, lo aprobara el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo Estatuto de Autonomía para Andalucía, refrendado por la ciudadanía andaluza el 18 de febrero de 2007, permite, mediante esta previsión en su artículo 16, no solo una ampliación en el cuerpo electoral del que pueden resultar elegidos los senadores y las senadoras, sino que hace posible, de una manera más efectiva, el principio de democracia participativa; una participación de los andaluces y andaluzas en los asuntos políticos que se garantiza, además, en condiciones de igualdad a través de la exigencia de presencia paritaria de hombres y mujeres en las propuestas hechas por los distintos grupos parlamentarios, y en condiciones, obviamente, de proporcionalidad, de acuerdo con la voluntad expresada democráticamente en las urnas por la ciudadanía andaluza; una nueva forma de designar a los representantes de la Comunidad Autónoma en el Senado, que no lo son por sufragio directo, por la que ya han optado 11 comunidades en nuestro país, y que, además de la ampliación de derechos que representa para la ciudadanía, persigue facilitar y potenciar la dedicación de quienes así son designados como senadores a las funciones de esta Cámara, al no tener que ser necesariamente compatibilizadas con otras tareas de representación parlamentaria o de otro tipo, ya que la ley incluso refuerza las causas de incompatibilidad previstas por la Ley Electoral.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, me comprometo a trasladar al Senado las necesidades, inquietudes y aspiraciones de la ciudadanía andaluza y a dar cuenta ante este Parlamento, en cumplimiento del artículo 8 de la Ley 19/2007, de la actividad que realice mediante cuantas comparecencias se estimen necesarias.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rodríguez Ramírez. Ya hemos corregido el error.</parrafo>
        <parrafo>¿Algún grupo parlamentario quiere intervenir?</parrafo>
        <parrafo>Pues muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señora Ceballos Casas. Le cedo la palabra para presentar su candidatura ante esta Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CEBALLOS CASAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer a todos los miembros de esta Comisión la comparecencia en la cual nosotros, como posibles senadores por la Comunidad Autónoma, propuestos por nuestros grupos parlamentarios, pues vamos a hacer una breve intervención, en la cual, pues, solamente, en primer lugar, agradecer en este caso, pues, a mi grupo parlamentario, el Grupo Parlamentario Popular, que haya propuesto, en este caso, pues a mí como senadora por la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Yo, que he estado durante ocho años en este Parlamento, en el Parlamento de Andalucía, y que casi hemos vivido día a día, con casi todos los miembros de esta Comisión, los cuales hemos sido, pues, compañeros, pues los avatares diarios del Parlamento andaluz, creo que es la mejor forma de conocer la importancia que tiene esta institución en Andalucía y cuáles son los intereses de todos los andaluces y las andaluzas. Creo que, en la representatividad en el Senado, como Cámara de representatividad territorial, lo cierto es que Andalucía tiene mucho que decir. Creo que durante estos cuatro años se pueden afrontar grandes reformas en el Senado, en las cuales, pues yo, en este caso, pues, como jurista, me siento bastante comprometida, con una causa como esta, en la cual casi, casi, durante los últimos veinte años de democracia, se ha hablado de la posible reforma del Senado, y en los cuales lo cierto es que una Comunidad como la andaluza, con el gran peso poblacional que tiene, pues yo creo que tendría mucho que decir.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, tengo que hacer referencia a que creo que puedo estar en condiciones, en este caso, de ostentar el papel de senadora, sobre todo por ese conocimiento que nos da el haber participado prácticamente en todas las comisiones del Parlamento de Andalucía —Medio Ambiente...—, en las cuales, pues, ahora, pues la Presidenta del Parlamento creo que recuerda bastante bien, como en Salud, portavoz de comercio que he sido durante los últimos años, y creo que, sobre todo, esos intereses, esos intereses territoriales —yo he defendido la provincia de Córdoba, pero, desde luego, creo que llega uno a tener un conocimiento casi de todas..., de todas las provincias de Andalucía—, se pueden ver reflejados, en este caso, pues en Madrid como órgano central de representatividad.</parrafo>
        <parrafo>Por todo esto, creo que cumplo las condiciones, con el currículum que anteriormente se ha presentado, unido todo ello a que, en mi caso, pues creo que no existe ningún tipo de incompatibilidad para ostentar este cargo, y yo creo que lo primero es ponerme a absoluta disposición, tanto de este Parlamento, en el caso de ser elegida en el día de mañana, como de mi grupo parlamentario, como de todos los grupos de esta Cámara, a la hora de representar los intereses de los andaluces en una Cámara tan importante en las Cortes Generales como es el Senado de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Ceballos Casas.</parrafo>
        <parrafo>¿Algún grupo parlamentario desea intervenir?</parrafo>
        <parrafo>Pues muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señor Salas Machuca. Le cedo la palabra para que haga su presentación como candidato ante esta Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias. Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados y —tengo que decirlo— amigas y amigos, porque me considero amigo de... Señor Letrado Mayor también...</parrafo>
        <parrafo>Bueno, es para mí un honor comparecer en esta comisión parlamentaria. Y saben ustedes que lo hago con profunda emoción, honda emoción por lo que representa el Parlamento de Andalucía para mí. Saben que he sido diputado durante 12 años, esta ha sido mi segunda casa, he sido portavoz, vocal en casi todas las comisiones. Para muchos soy el diputado que canturrea y silba por los pasillos. Y, por cierto, también he estado en alguna ocasión en donde están ustedes, y no he puesto nunca a nadie en un aprieto. [Risas.] Lo digo..., lo digo por la benevolencia a la que creo que debo apelar.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero agradecer también, porque creo que es de bien nacido ser agradecido, al Grupo Parlamentario Popular y a la persona de su Presidente, don Javier Arenas, que me haya propuesto como senador en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a lo fundamental: que comparece ante ustedes un estepeño, un sevillano, un andaluz. Un andaluz que ostenta esa condición política. El Parlamento solo puede designarme en virtud de ella, y así lo establece el Estatuto de Autonomía en su artículo 106, apartado 17. Eso es lo fundamental. Yo creo que ahí también radica su grandeza. Pues yo tengo esa condición política: soy andaluz, me siento andaluz y ejerzo como andaluz. Es como escribió Luis Cernuda: «mi palabra amada». No hay costumbre, pero yo voy a leer un poema.</parrafo>
        <parrafo>«—¿Qué palabra es la que más te gusta?/ —¿Una palabra? ¿Tan solo una?/ ¿Y quién responde a esa pregunta?/ —¿La prefieres por su sonido?/ —Por lo callado de su ritmo,/ que deja un eco cuando se ha dicho./ —¿O la prefieres por lo que expresa?/ —Por lo que en ella tiembla,/ hiriendo el pecho como saeta./ —Esa palabra dímela tú./ —Esa palabra es: andaluz.»</parrafo>
        <parrafo>Yo soy andaluz. ¿Qué mueve a este andaluz que les habla? ¿Cuáles son sus principios? ¿Qué creo yo que puedo desempeñar en el Senado? ¿Qué ideas tengo? Pues se las voy a resumir con humildad, y también con responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, trabajar por Andalucía, representar a los andaluces, ejercer el noble y legítimo oficio de político, velar por el interés general de los andaluces. Recuerdo que, en la redacción del artículo 10 del nuevo Estatuto, uno de los principios que a mí se me metió en la cabeza que tenía que constar era precisamente el interés general, junto al de promover las condiciones por la igualdad, la igualdad del hombre y la mujer, remover los obstáculos que impiden la libertad individual. Al mismo nivel, quise yo que constara el interés general de los andaluces. Me parece que es una idea fundamental que debe albergar siempre toda persona que se sienta en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la igualdad. Voy a leer el preámbulo del Estatuto, porque yo voy a una cámara de representación territorial:</parrafo>
        <parrafo>«Hoy, como ayer, partimos de un principio básico, el que planteó Andalucía hace 25 años y que mantiene plenamente su vigencia: Igualdad no significa uniformidad. En España existen singularidades y hechos diferenciales. Andalucía los respeta y reconoce sin duda alguna. Pero, con la misma rotundidad, no puede consentir que esas diferencias sirvan como excusas para alcanzar determinados privilegios. Andalucía respeta y respetará la diversidad pero no permitirá la desigualdad ya que la propia Constitución Española se encarga de señalar en su artículo 139.1 que todos los españoles tienen los mismos derechos y obligaciones en cualquier parte del territorio del Estado.»</parrafo>
        <parrafo>Señorías, igualdad. Comparto esas palabras, creo en ellas.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, la integración. Recuerdo que, en el año 1996, cuando fui elegido diputado en esta Cámara, de los primeros libros que me regalaron fue, precisamente, uno que se llamaba El Senado, cámara de representación territorial. En la presidencia del señor Valderas había habido aquí unos debates sobre el papel del Senado, y he leído —releído—, aparte de las ponencias, un debate que moderó el señor Víboras. Estaba Fraga, estaba Pérez Llorca, estaba el Presidente del Parlamento catalán, estaba el profesor Pérez Royo...</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero compartir dos ideas con las que tanto Fraga —por cierto, en una intervención muy autonomista— como el señor Pérez Llorca coincidían, que es el concepto del Senado como integración; incluso, con una definición que no..., me niego... Por lo menos que quiero leérsela. Dice: «El Senado es una instancia integradora que desempeña la doble labor de garantizar, por una parte, las esferas propias del poder autonómico y, por otra, el encaje de la pluralidad en la unidad».</parrafo>
        <parrafo>El Senado es una cámara de integración. En estos tiempos tan complejos, tan conflictivos, con estatutos autonómicos tan dispares, yo creo que es posible integrar, yo creo que es posible entenderse. Creo que es posible, creo que es necesario. Para construir proyectos comunes, la colaboración, la cooperación, el respeto del todo hacia las partes, de las partes hacia el todo, es, sencillamente, una necesidad. Por lo tanto, la integración también creo que es un concepto que puede ser un principio, de los que yo, sinceramente, asumo.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, y no es contradictorio con los anteriores —además no sería sincero si yo no lo dijera aquí—, es que yo voy al Senado por un partido político que es oposición en España. Luego yo también voy a ser oposición en el Senado. Pero lo digo con la misma sencillez, con la misma rotundidad. La oposición se hace, evidentemente, porque es natural a la democracia, la separación de poderes, el Gobierno que gobierne, la organización política que controla a ese Gobierno. Yo voy a formar parte de un grupo parlamentario y, evidentemente, haré esa labor. Me pertenece; renunciar no podría. Y además, siempre entendiendo todas esas responsabilidades, las de unos y las de otros, con un concepto liberal que también creo que debemos asumir todos, bajo mi punto de vista, que es el concepto de centralidad. Centralidad significa estabilidad institucional. Yo creo en ella.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías. Creo que no concurre en mí ninguna causa de incompatibilidad ni de inelegibilidad, creo. He aceptado el cargo, lo he firmado. Estoy dispuesto a comparecer en este Parlamento cuando los grupos parlamentarios lo estimen oportuno, al amparo del artículo 223 del Estatuto de Autonomía. Y nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Salas Machuca.</parrafo>
        <parrafo>¿Algún grupo parlamentario quiere intervenir?</parrafo>
        <parrafo>Pues muchísimas gracias. Y siga cantando, aunque sea en el Senado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, gracias. Muchas gracias</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siga cantando, aunque sea en el Senado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALAS MACHUCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí, sí.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señora Presidenta, siga usted en la línea de editar libros, porque el libro es el mejor amigo del hombre, y este Parlamento siempre ha tenido una línea editorial digna del mayor encomio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Lo haremos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra, para que haga su defensa, para la presentación de su candidatura ante esta Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, perdonen el retraso. Y, en segundo lugar, no puedo más que expresar aquí mi gran satisfacción y agradecimiento a esta Cámara por la propuesta que hoy se cursa, en la que se incluye mi nombre para ser senadora en representación de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Asumo este reto con, desde luego, un gran sentido de la responsabilidad, una profunda vocación de servicio y, bueno, pues una sólida convicción democrática, con la que, sin duda, trabajaré duro en defensa del interés común de todos los andaluces, siempre en el marco de la Constitución y de nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, en una sociedad cada vez más global, como en la que estamos, la persona debe ser el eje central de toda acción política, y así lo he hecho, siendo Concejala del Ayuntamiento de Málaga. Desde luego, he intentado y trabajado duramente para atender a las necesidades de todos los ciudadanos y responder a sus demandas, y así lo haré también como senadora, si así lo estiman oportuno, intentando no perder de vista cuál es la causa —nuestra causa— y cuál debe ser también, al mismo tiempo, nuestro fin último, que es Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, y me pongo a su entera disposición para lo que se les ofrezca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro Pérez.</parrafo>
        <parrafo>¿Algún grupo parlamentario desea intervenir?</parrafo>
        <parrafo>Pues muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pues, no habiéndose formulado objeción alguna, esta Presidencia interpreta que existe un acuerdo unánime de esta Comisión acerca de la idoneidad de los candidatos y candidatas para ser elegidos senadores y senadoras en representación de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Así se declara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

