<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>426</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agresión física, Funcionario, Médico, Profesión médica, Personal docente</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000667</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000667. Pregunta oral relativa a la falta de protección de los profesionales públicos andaluces ante las agresiones (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y ya sí pasamos a la última pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, la relativa a la falta de protección de los profesionales públicos andaluces ante las agresiones, que formula la señora Palacios Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías, señor Consejero, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Es público y notorio, señor Consejero, que cada vez más profesionales andaluces que desarrollan su labor en distintas ramas de la Administración, como sanidad, educación, justicia, asuntos sociales, etcétera, reciben un trato vejatorio, que se traduce en amenazas e incluso agresiones físicas por parte de algunos usuarios de estos servicios.</parrafo>
        <parrafo>Por ello le pregunto: ¿Para cuándo van a llevar a cabo las medidas urgentemente necesarias para que, de una vez por todas, estos profesionales puedan ejercer su labor diaria con un máximo de garantías para preservar su integridad física y psíquica, lo que además se traduciría en un mejor servicio para los ciudadanos?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, a continuación, la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios, los profesionales de la Administración pública andaluza tienen garantizados, como cualquier ciudadano o ciudadana de Andalucía, de nuestra tierra, su seguridad. Eso es así de claro. Y se lo garantizan la Constitución Española y el Estatuto de Autonomía de Andalucía. Y las instituciones, cada una en la medida de sus competencias y dentro de su ámbito de actuación, por los medios necesarios que ponen en marcha. Y esto hace que, efectivamente..., reiterándole que los funcionarios de la Administración pública de Andalucía, como todos los ciudadanos andaluces y todas las ciudadanas de Andalucía, tienen garantizada su seguridad a la hora de la prestación del servicio. Y no puede usted convertir una situación que a veces ocurre, pero que es excepcional, convertirla en una posición de generalidad, porque no se corresponde con la verdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, acepto lo que me ha dicho, pero la verdad es que no me ha dicho nada, pero, bueno.</parrafo>
        <parrafo>La realidad es que, en el último año, se ha disparado el número de agresiones, tanto físicas como verbales, por parte del usuario de los servicios públicos hacia los trabajadores de la Administración en general. Y esto no se puede ni se debe consentir. Por tanto, hay que darle una solución urgente, muy urgente, por mucho que me esté diciendo, que ya le digo que no me ha dicho nada.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, centrándonos más concretamente en Andalucía, que es nuestra principal obligación, y sin olvidar —porque me imagino que después me hablará, a lo mejor, de otras comunidades autónomas— la situación en otras comunidades, pero que naturalmente tienen sus propios foros de debate y cámaras legislativas, tan solo reiterarle que la seguridad de los profesionales públicos andaluces se ha visto menoscabada, sobre todo en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, raro es el día, y supongo que usted lee la prensa, que la sección de sucesos de la prensa andaluza no se hace eco de una nueva agresión, de mayor o menor importancia, cuyas víctimas no sean trabajadores o trabajadoras del servicio de salud, de educación, de asuntos sociales, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a referirnos solamente al ámbito sanitario. Por ejemplo, hay que decir muy alto y claro que, en lo que va de año, se ha producido la vergonzosa cifra, y me está diciendo usted que no, de más de setecientos atentados contra la integridad física o psíquica, tanto de médicos como de enfermeros o celadores, con las consecuencias de todo tipo que se derivan para la libertad y seguridad de los profesionales, así como para la garantía de una correcta asistencia que se merecen los usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, por cierto, el Servicio Andaluz de Salud, concretamente la responsable de la seguridad de sus trabajadores, de quien depende es de la Consejería de Salud, con lo que la primera deducción que se obtiene es que el mecanismo que debería garantizar el libre ejercicio de cualquier profesional sanitario andaluz tampoco funciona, no funciona, como tantas cosas que dependen del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Es imperdonable, señor Consejero, que determinados ambulatorios y centros hospitalarios de nuestra comunidad se estén convirtiendo en zonas de alto riesgo para nuestros trabajadores públicos. Esto es muy triste, pero es una realidad. Y, por parte de este Gobierno, no se está haciendo nada contundente para evitarlo.</parrafo>
        <parrafo>Así, también es lamentable la situación de desamparo real con la que intentan llevar a cabo su labor los profesionales, trabajadores y trabajadoras andaluces en determinados centros de menores de nuestra comunidad. Y, por citar tan solo un ejemplo, me referiré al centro de menores Carmen de Michelena, ubicado en el casco antiguo de la ciudad de Jaén, por ser yo de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>En esto, el CSIF dijo —y leo textualmente— que los episodios de violencia de los internos hacia los trabajadores se han multiplicado en los últimos meses; de hecho, ha advertido que la mitad de los delitos cometidos por menores, durante pasado mes de agosto, en Jaén, fueron perpetrados por adolescentes residentes del centro de menores. Esto dicho por el CSIF. Así que los afectados no son solo del centro de menores. Esto dicho por el CSIF. Así que los afectados no son solo del centro de menores, sino que el problema se ha extendido al resto de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Y cambiando de tema: ¿Qué tiene que decirme frente a los profesionales de la educación en Andalucía? Tan solo durante el curso escolar 2008-2009 se registraron, en los centros de escolares de Andalucía, más de cuarenta mil casos graves de indisciplina... Sí, cuarenta mil. Yo no me lo estoy inventando, ¿eh? Yo lo he sacado desde periódicos y de la hemeroteca, ¿eh?: cuarenta mil casos de indisciplina y violencia escolar protagonizados por alumnos y alumnas, y también por sus familiares.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y para terminar, señor Consejero, es nuestro deber, creo que es muy serio lo que le acabo de leer, y es auténtico, porque lo he sacado de la hemeroteca. Yo no me lo invento, como algunos otros. Por tanto, y para terminar, señor Consejero, es su deber instar al Ejecutivo andaluz a que, sobre todo, aplique con todo su rigor los mecanismos legales y protocolarios, que ya están en vigor, ya están en vigor, además de estar las medidas necesarias que de por sí garantizan una mayor seguridad en los centros de trabajo, no solo para sus trabajadores, sino para el resto de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo, de verdad, siempre por respeto a los señores diputados, cuando preguntan en una Comisión, o preguntan en el Parlamento, de materias que no son competencia de la Junta de Andalucía, por respeto a ellos respondo. Pero, claro, cuando ya hay una intervención en la que se exageran los datos, en la que se intenta hacer demagogia, alarmismo... Con esos datos no tengo más remedio, no tengo más remedio, de verdad, que recordarle y decirle que, bueno, que no..., se lo vuelvo..., se lo vuelvo a insistir.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuando hay un caso de las características que usted ha denunciado, el requerimiento de los auxilios policiales de estos profesionales a los que usted se está refiriendo van dirigidos a las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado. Eso yo creo que debería quedarles a ustedes claro. Y si ustedes tienen algún tipo de problema en relación con ese sentido, porque consideran ustedes que los datos son los que usted maneja, cabe la posibilidad de que su grupo parlamentario en Madrid haga una pregunta al Ministro del Interior, que es el competente en esta materia, que es el competente en esta materia, porque precisamente le corresponde, no a la Policía adscrita de nuestra Comunidad Autónoma, responder a estas denuncias, salvo que in situ se la puedan hacer, y sí entonces hay una actuación, sino que responde, como le he dicho antes, a que la garantía de la seguridad de los ciudadanos andaluces y andaluzas, funcionarios o no funcionarios, les corresponde, precisamente, a los Cuerpos de Seguridad del Estado de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo que ustedes están instalados en una estrategia permanente de intento de presentar a la Comunidad Autónoma de Andalucía como una comunidad que no responde precisamente a las preocupaciones y a los problemas que tienen los ciudadanos andaluces. Ahora están ustedes instalados en trasladar, ante la opinión de los funcionarios de Andalucía, una situación, una situación, que no se corresponde con la realidad, no se corresponde con la realidad para nada.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, en cada uno de los departamentos de las distintas administraciones andaluzas existen medidas específicas de protección de la prestación de los servicios públicos, para los ciudadanos y para los funcionarios: en cada uno de los departamentos. Y esa política de protección de servicios públicos para los ciudadanos y para los funcionarios son acuerdos que se establecen entre la Junta de Andalucía y los representantes sindicales, que los firman y los acuerdan con..., incluido el CSIF, al que usted ha hecho apelación ahora. Incluido el CSIF, esos planes de seguridad para la prestación de los servicios públicos para los ciudadanos que reciben esos servicios públicos, o que utilizan esos servicios públicos, y para los empleados públicos, son acuerdos pactados, son planes de trabajo pactados, de seguridad, con los representantes de los agentes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que en ocasiones, es verdad que en ocasiones... Que no sé, sinceramente, cómo usted ha sacado esos datos, cuánta información ha ido usted sumando una tras otra de medios de comunicación, que usted ha dicho. Y yo ahí sí estoy de acuerdo con usted, no se lo voy a negar, que es precisamente en el ámbito docente y en el ámbito de la sanidad donde se producen algunas agresiones al personal del servicio público. Pero no es..., no es..., son hechos aislados, son hechos aislados, no es una cuestión de carácter general, porque todos los profesionales de nuestra Comunidad Autónoma —y así lo afirmo rotundamente, con mucha firmeza— tienen garantizada su seguridad a la hora de desarrollar sus trabajos profesionales. Y si estas agresiones se producen, en esos hechos aislados de los que yo hablaba, bueno, pues, como siempre, hay que denunciarlas, se juzgarán, y serán condenadas como cualquier delito en un Estado de Derecho como estamos en nuestra Comunidad Autónoma. No haga usted, sinceramente, no hagan ustedes demagogia con estas cosas, hombre, no hagan ustedes demagogia con estas cosas, porque no se corresponden para nada con la realidad de lo que ocurre diariamente en los miles de funcionarios de Andalucía, en los miles y miles de actuaciones, y millones a veces, de actuaciones que se desarrollan en nuestra Comunidad Autónoma en el ámbito de la educación, en el ámbito de la sanidad, en el ámbito de cualquier servicio público. No conviertan ustedes una cuestión, aislada a veces, que nos preocupa, indudablemente, en un hecho de carácter general, porque no se corresponde con la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Agradeciéndoles su presencia, sus intervenciones, y especialmente al Consejero, damos por finalizada esta Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

