<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>245</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Emplazamiento industrial, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000412</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000412. Pregunta oral relativa al corrimiento de tierra en el parque empresarial Príncipe Felipe en Lucena, Córdoba (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con el orden del día, pasamos al punto referente a las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. Y ha llegado a esta Presidencia la solicitud de alterar el orden del día en el sentido de cambiar la segunda pregunta, la que viene pasaría a ser la primera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, por tanto, a la pregunta que solicita el Grupo Popular, la señora Botella Serrano, y que se refiere a corrimiento de tierra en el parque empresarial Príncipe Felipe, en Lucena, Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Consejero, diputados, buenas tardes, o casi ya buenas noches.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, el asunto que me trae a esta Comisión, de la que no formo parte, es el parque empresarial Príncipe Felipe de Lucena. Y espero, señor Consejero, no sacarle de sus casillas y que reconozca en su intervención que este asunto sí que es de su responsabilidad aunque ya haya manifestado lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>La promotora de este polígono fue EPSA y se financió el 70% por dicha empresa pública y el 30% por el Ayuntamiento de Lucena. Se inauguró en abril de 2006, por la Consejera de entonces, la señora Gutiérrez, y, en ese parque empresarial se invirtieron 16,5 millones de euros. Se calificó, entonces, como la mayor iniciativa pública de creación de suelo industrial. En la actualidad agrupa a 70 empresas que generan, entre directos e indirectos, unos 2.500 puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Este parque empresarial está siendo objeto de varias polémicas por las serias deficiencias que padece. En la pregunta que formulo, me refiero, concretamente, a una de estas deficiencias que es la que ha originado el desplazamiento de tierras que sucedió en marzo de 2009 y que afectó a varias empresas.</parrafo>
        <parrafo>Este desplazamiento de tierras, como explico en la pregunta, ha provocado un lógico debate en el ayuntamiento lucentino para dilucidar, en primer lugar, cómo se garantiza la seguridad y, en segundo lugar, para determinar la responsabilidad de dichos desprendimientos de tierra en las zonas verdes de dicho polígono.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento de Lucena considera que todavía el polígono no está recepcionado y también consideró en su día, y lo sigue considerando, que es EPSA quien debe actuar, por lo menos en un primer momento, hasta ver si el desplazamiento se debe a las obras de construcción de algunas de las naves o si es por defectos en las obras de urbanización del polígono.</parrafo>
        <parrafo>Así se lo hicieron saber en su día a EPSA, de la que usted es máximo responsable, y EPSA contestó eximiéndose de toda responsabilidad por entender que la obra está ya recepcionada y, además, por considerar que el problema se ha causado exclusivamente por las obras de construcción de la nave. Tengo aquí el escrito de EPSA de 14 de octubre de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Esta es, de manera muy escueta, la cuestión. A mí no me ha parecido correcta la reacción de la Empresa Pública de Suelo de Andalucía en este asunto, y, por lo que sé, al Ayuntamiento de Lucena tampoco le ha parecido bien la respuesta de EPSA y a los empresarios, por supuesto, lógicamente, tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, en el diario Córdoba, casualmente, se publica la noticia con la postura de EPSA en este asunto y se publica también la opinión de los empresarios, que están preocupados, ya que ellos consideran que adquirieron un compromiso de compra de parcelas sobre plano en el que no se pudieron percatar de la empinada orografía de parte de este polígono. Y se preguntan, además, que cómo es que se les dio licencia de actividad si parece que el defecto estaba en la construcción de sus naves.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, de los tres apartados de mi pregunta, los dos primeros apartados, el tiempo los ha contestado. A mí lo que me interesa es saber cuál es su opinión sobre este asunto, porque no conozco cuál es su opinión y creo que sería interesante conocerla, y, sobre todo, si es capaz de aclarar un poco las razones de por qué en este problema se ha lavado las manos la Empresa Pública de Suelo de Andalucía de una manera que considero irresponsable.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero para dar respuesta a su pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, efectivamente, en el convenio que suscribe el Ayuntamiento de Lucena con la Empresa Pública de Suelo para promover ese parque empresarial, el Príncipe Felipe, se acuerda la participación en el mismo de ambas instituciones, de tal forma que las obras de urbanización se ejecuten, en todo momento, en un seguimiento puntual —como así fue— de la dirección técnica y de técnicos de ambos promotores —ayuntamiento y EPSA, por tanto— sin que en ningún momento se detectaran ni se mencionaran erosiones o resquebrajamiento alguno de las zonas verdes.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, por parte de los propietarios de las parcelas, se han ejecutado obras de edificación —como usted cita— en sus fincas, en las que se ha alterado la realidad física de la zona con desmontes ejecutados con el control de sus respectivas direcciones facultativas.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia, cuatro años después de las obras de urbanización, cuatro años después de terminar estas obras, es cuando se han detectado en una zona concreta del polígono deslizamientos de un talud. Lo primero que quiero que le quede claro es que los informes técnicos que obran en mi poder, en poder de la Empresa Pública de Suelo, son concluyentes en su opinión, y afirman que los únicos responsables del deslizamiento de este terreno son los propietarios de las parcelas y sus técnicos, que, además, en ningún momento han adoptado, a juicio de este informe técnico, las medidas pertinentes de seguridad para sostener el talud cuando ejecutaron sus propias actuaciones en sus naves.</parrafo>
        <parrafo>Con independencia de los acuerdos adoptados por el Consejo de la Gerencia del Ayuntamiento de Lucena, que han sido trasladados a la Empresa Pública de Suelo, entendemos —insisto—, con esos informes técnicos, que no existe responsabilidad alguna imputable ni a EPSA ni tampoco al Ayuntamiento de Lucena en los deslizamientos producidos, así como tampoco entendemos que exista responsabilidad en la dirección facultativa ni en la empresa que ha ejecutado las obras de urbanización del polígono.</parrafo>
        <parrafo>Esta es nuestra posición, desde el punto de vista de una Administración responsable que, cuando hay un problema, y se lo traslada un ayuntamiento con el que ha firmado un convenio, lo primero que hace es una evaluación técnica de esto. Entiende que la responsabilidad está, y se sitúa, en el trabajo hecho con posterioridad al trabajo hecho por la empresa, y que cuatro años después da este resultado de ese resquebrajamiento como consecuencia de no haber hecho las tareas adecuadamente, por parte de los propietarios en esas naves.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es, a mi juicio, la única solución que cabe? Pues, evidentemente, solo dos. Una, identificar si efectivamente estamos en lo correcto, y si la valoración técnica que hacemos es la correcta. Y esto no es una cuestión política, pues el Ayuntamiento de Lucena está gobernado por el Partido Socialista; por tanto, como comprenderá, no tengo ningún interés, ni controversia, ni ganas, de plantear conflicto alguno, ni con el ayuntamiento ni, por supuesto, con los propietarios, pero, legítimamente, una situación de este tipo se puede plantear con una opinión u otra. Yo he encargado a la Empresa Pública de Suelo que contrate un informe técnico, independiente, no el que disponemos de él, que es el informe técnico de la propia dirección facultativa de EPSA, ¿eh?, sino un informe técnico independiente, y que además lo haga de común acuerdo con el Ayuntamiento de Lucena. Por tanto, que las dos Administraciones encarguen a quien se estime, y de manera independiente, un informe que diga exactamente a quién se puede atribuir la responsabilidad de lo sucedido allí. No le quepa la menor duda de que, si ese informe técnico entiende que es EPSA la responsable, nosotros nos haremos cargo de eso. Si constata, por tanto, que son los propietarios —como a nuestro juicio es— los que, como consecuencia de haber llevado a cabo unas obras, sin tener en cuenta las consecuencias, pues han generado ese problema, nosotros, evidentemente, no correremos con esos gastos. Si los propietarios no están de acuerdo con ese informe, evidentemente, están en su derecho de irse a los tribunales y demandar la responsabilidad correspondiente por daños y perjuicios.</parrafo>
        <parrafo>No creo que tengamos que hacer con esto ninguna cuestión de índole política, sino, sencillamente, dirimir sobre una base, de un informe técnico independiente en el que, además, tenga por seguro que, en el momento en que se disponga de él, pues se lo trasladaremos, si es que tienen interés en conocerlo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, de manera muy breve, ya que ha consumido usted prácticamente todo su tiempo en la exposición de su pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Brevemente, Presidenta. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Consejero, en primer lugar, decir que me parece..., me alegra que me diga que van a encargar un informe independiente. Creo que es una buena noticia. Por supuesto, esta diputada que le habla no viene aquí a hacer política, viene a intentar resolver un problema de un número importante de empresarios de Lucena, y a mí me gustaría que usted tuviera en consideración una serie de reflexiones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, es un polígono de promoción pública. Creo que esto debería suponer cierto aval y cierta garantía para los compradores; un plus de confianza. Y yo creo, sinceramente, que, con actitudes como las que hasta ahora ha tenido EPSA en este tema, pues se rompe esa confianza.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, señor Consejero, a mí no me parece razonable que en parcelas urbanizables, en un plan parcial industrial, se necesite para construir una nave ordinaria...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Botella, lo siento, pero tenemos..., somos muy estrictos en los tiempos, y con las preguntas aún más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Estoy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... no creo que sea razonable tener que construir un muro extraordinario.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, y ya termino, yo creo que los informes geotécnicos se deben encargar antes de iniciar la urbanización de un parque empresarial, en un determinado terreno, no con posterioridad, que es como se ha actuado en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, y ya termino, yo le invito a que revise este asunto, a que replantee su decisión en este tema. Es un tema que usted ha heredado, se pueden tener todas las opiniones, pero las opiniones no son gratuitas a la hora de las consecuencias que traen.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, yo le agradezco la información que me ha dado, y sobre todo creo que es una buena noticia el que se vaya a hacer un informe independiente.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Botella, se lo ruego. Nos quedan todavía muchas preguntas, y voy a tener que ser muy estricta en todos los tiempos. Si se lo permito a usted, se lo tengo que permitir a los demás diputados. Así que le agradezco que haya terminado, y le hubiese agradecido más que lo hubiese hecho antes, cuando se lo he pedido la primera vez.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

