<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>56</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Contaminación del suelo, Eliminación de residuos, Impacto ambiental, Industria minera, Provincia de Sevilla, Residuo industrial</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000066</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000066. Pregunta oral relativa a la concesión de la explotación minera Las Cruces, en Sevilla (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el orden del día, y corresponde el quinto punto del orden del día, las preguntas con ruego de respuesta oral en comisión, concretamente la pregunta relativa a la concesión de la explotación minera Las Cruces en Sevilla, cuyo proponente es don Juan Manuel Sánchez Gordillo, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Solicito a la Mesa que acepte que sea yo el receptor de la respuesta de la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, la doy por formulada, insistiendo en los dos aspectos que se contienen en la misma, uno relativo a la incidencia medioambiental, a su inocuidad o no respecto del punto de vista medioambiental, y otro a la concesión que se ha realizado a una multinacional extranjera, lo cual, después del ejemplo de Boliden, creo que resulta sumamente preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, la pregunta es una pregunta que me resulta extraña —y se lo tengo que decir, señor García— después del debate que tuve con el señor Sánchez Gordillo en Pleno de otra pregunta sobre la mina Las Cruces.</parrafo>
        <parrafo>Me planteaba entonces el señor Sánchez Gordillo que por qué no cerrábamos la mina Las Cruces; ahora nos plantea el propio señor Juan Manuel Sánchez Gordillo, que defiende usted, por qué no es pública la mina Las Cruces.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que tiene su sentido todo esto. Yo creo que el sentido que tiene es que probablemente el señor Sánchez Gordillo cree que no debería existir la mina Las Cruces, pero que, bueno, ya que hay 1.600 trabajadores, que a lo mejor lo que debía de ser es una mina pública; cosa que no conozco lugar del mundo, en este momento, donde haya explotaciones de minas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, los yacimientos minerales, por ley, son de dominio público; usted lo sabe, y la legislación española los protege así. Hay yacimientos minerales estratégicos para la defensa o para la seguridad de un país —fundamentalmente el carbón, los que son energéticos—, que tienen unos condicionamientos especiales, y algunas veces, en algunas ocasiones, en la mayoría de ellos, se ha optado por una explotación pública. Y el resto de los minerales, por no tener características estratégicas, pues, mire usted, como cualquier otra actividad económica se deja en manos de la empresa privada, con unos niveles de exigencia y de supervisión mucho mayores que cualquier otra actividad. Ese es el caso del cobre, el caso de la mayoría de los minerales.</parrafo>
        <parrafo>En las condiciones actuales —puede usted imaginarse— con mercados globales; con fluctuaciones de precios como los que se están dando en las materias primas; con inversiones como las que son necesarias para la actividad minera en este momento; donde la tecnología es fundamental; donde se explora a unas profundidades muy importantes; donde se compite y, por tanto, hacen falta inversiones muy fuertes, plantearse una explotación pública de un yacimiento minero, es poco más o menos que un suicidio, desde el punto de vista económico, es restar medios económicos a las políticas sociales para dedicarnos a la minería, y, desde luego, yo creo que somos mucho más ineficientes como Administración pública para una actividad de estas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nuestra posición —para que le quede claro al señor García— mire usted, nosotros en la minería tenemos cuatro objetivos:</parrafo>
        <parrafo>El primero, que sirva no solamente para extraer mineral, sino que sirva para desarrollar tejido industrial. Y, por lo tanto, cuando nosotros concedimos la explotación y la concesión de minas Las Cruces, la concedimos con la condición de que se montara una gran planta minerometalúrgica de fabricación de cobre electrolítico, porque nos parecía que ese era el elemento fundamental de transformación de valor añadido, porque pretendemos convertirnos en los mayores productores de cobre electrolítico de Europa.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, conseguir, por un lado, autoabastecimiento de una materia prima importante, y, en segundo lugar, conseguir que colabore, si tenemos una materia prima, en la mejora de nuestra situación de la balanza por cuenta corriente mediante exportaciones a otros países.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, generar empleo, actividad económica, empleos dignos y seguros. Y, por lo tanto, lo que exigimos a cualquier actividad minera de estas características es el máximo nivel de empleo, seguridad en el mismo, estabilidad en el mismo y condiciones, también, evidentemente, condiciones de seguridad contra la siniestralidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, en último lugar, que cualquier actividad de estas características tiene que ser sostenible en el tiempo y, desde luego, tiene que tener todas las cautelas de protección medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Esa es nuestra posición en el tema minero. Así lo hemos hecho en las cruces, y lo hemos hecho en un proyecto, mire usted, muy importante; un proyecto que, en este momento, lleva una inversión entorno a quinientos millones de euros, que hay trabajando más de mil trescientas personas en la fase de montaje y construcción, que van a trabajar en la vida, ya, de manera fija, como un puesto de trabajo fijo más de 400 puestos de trabajo, y que, además, lleva una actividad industrial e innovadora como es la fabricación de cobre electrolítico.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, en nuestra opinión, se ha hecho un proceso de control muy importante, el mayor control que en la historia de nuestro país se ha hecho en una actividad minera ha sido esta; cinco años, cinco años ha tardado la documentación, el análisis de todo el proyecto en ponerse en marcha; se han examinado minuciosamente todos los temas ambientales y de vulnerabilidad del territorio; se han exigido garantías como nunca, 80 millones de euros para asegurar garantías ambientales, garantías sociales y un seguro de responsabilidad civil. Yo creo que hemos actuado con rapidez y con celeridad y con contundencia, cuando se han producido disfuncionalidades en los trabajos de los sondeos que se estaban haciendo en los últimos meses. Y yo creo que se ha llevado una intensa labor de coordinación institucional y también, evidentemente, de inspección desde que se comenzaron las obras de esta importante actividad minera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, yo creo que nuestra posición es lo suficientemente clara. Creemos que es un elemento positivo, que tenemos que ejercer los controles necesarios, que crea empleo digno, seguro y, por lo tanto, empleo fijo y de calidad, y que, por lo tanto, lo que tenemos que hacer es controlar que se ejecuten las actividades de esa mina de la manera más ajustada posible al proyecto que en su día se aprobó por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, ¿quiere usted hacer uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, según los datos de que disponemos, el único compromiso real con las Administraciones públicas de la empresa CLC, Cobre Las Cruces, se limita a 169 empleos directos, para lo cual recibió una subvención de 10,55 millones de euros, lo que significa que, en total, esta empresa ha recibido 53 millones de euros de subvenciones de euros a fondo perdido, lo cual significa, nada menos, que 313.609 euros por cada empleo creado.</parrafo>
        <parrafo>Claro, así crea empleo cualquiera. Pero, desde luego, bueno... Ustedes no quieren lo público porque pierde, pero estamos perdiendo a través de lo privado; es decir, está costando —insisto, fíjese en la cifra— 313.609 euros por cada empleo directo creado.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba usted de... Usted sabe que la industria del cobre, sea electrolítico, sea el que sea, es lo más contaminante que existe, basta ir a Potosí, por ejemplo. Hablaba usted de un proceso de cinco años previo de estudio, de documentación y tal.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, pues, el 3 de junio de 2008 existe una resolución de esta Consejería, Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, por la que se acuerda la suspensión temporal de los trabajos de profundización de la cota minera y la suspensión del sistema de drenaje-inyección. Esto es de junio de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Pues, menos mal que hemos estado cinco años previamente comprobando y controlando, porque, nada más empezar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, guarden silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... ha sido necesario, pues, desde esta Consejería, acordar la suspensión de una parte importante de los trabajos, en que se justifica que es para garantizar la preservación del dominio público hidráulico, es decir, de las aguas subterráneas del acuífero Niebla-Posadas, por tanto, no están en este momento garantizadas.</parrafo>
        <parrafo>La mina de Las Cruces es inviable en su propio proceso de explotación si no funciona el sistema de drenaje-inyección, por tanto, ¿cómo está funcionando en este momento?</parrafo>
        <parrafo>No obstante, hay un agarre, hay una especie de gatera que ustedes han dispuesto, que es que bajo la excusa de la seguridad minera es obligada la ausencia de nivel piezométrico del acuífero en las margas de la corta minera. Eso es totalmente incompatible con la preservación del dominio público hidráulico, que se supone que es el objetivo de la suspensión del sistema de drenaje-inyección.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, sin entrar en más tecnicismos, estamos ante una situación donde, en primer lugar, no está garantizada la inocuidad medioambiental. Y parece que tampoco hay mucho interés en controlar que lo esté. Y para justificar lo que estoy diciendo, me baso, señor Consejero, en dos preguntas, que le formulo directamente, y que espero que me responda en su segunda intervención.</parrafo>
        <parrafo>La primera es: ¿Se ha creado algún comité de seguimiento y control del sistema de drenaje de inyección para proceder al seguimiento y durante la fase de ingeniería de detalle? Hasta donde sabemos, no se ha creado.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda pregunta que le hago muy directamente es: ¿Cuál es la razón por la que el Patronato de Doñana nunca realizó un informe preceptivo sobre el vertido tóxico de la mina de Las Cruces al estuario del Guadalquivir? ¿Cuál es la razón por la que desde esta Consejería, que, de alguna manera, presume de haber obligado a un proceso de cinco años previos de control y de supervisión, bueno..., pues, algo tan elemental como que se pronuncie el Patronato de Doñana, no se ha producido?</parrafo>
        <parrafo>Eso, por lo que respecta al tema medioambiental, y le he dado el dato que me parece importante de lo que está costando, a través de las subvenciones, esta mina.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la cuestión de lo público..., no vamos a entrar en ese debate en este momento. Pero usted ha dicho: «Somos ineficientes, desde lo público». Bueno, lo será usted. Mire usted, es que renunciar a la eficiencia desde lo público lo hacen ustedes y lo hace el Partido Popular, algunos no lo hemos hecho todavía, miren ustedes. Y si, desde luego, la ineficiencia de lo público se traduce en subvenciones a fondo perdido, como la que ustedes han dado a minas Las Cruces, pues, dígame usted donde está la eficiencia de lo privado, con independencia —insisto y termino, señor Presidente— de que a la vista de los acontecimientos y a la vista de cómo está evolucionando, desde el punto de vista medioambiental, de la falta de control de la propia Junta de Andalucía y de la falta de respeto de los procedimientos contemplados por la normativa, entre ellos —insisto— el del pronunciamiento del Patronato de Doñana, esto se parece, cada vez más, a Aznalcóllar, señor Presidente. Y como...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, y como para esto hay Diario de Sesiones, cuando algo ocurra no me diga usted que me apunto al fracaso, como me dijo anteriormente. Porque lo estoy diciendo hoy, día —si no me equivoco— 4 de septiembre de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Tiene el turno para responder el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, menos mal que, el hecho de que no se produzca, no conlleva ninguna responsabilidad. Usted se salva por eso. El hecho de que no se produzca ningún tipo de problema no conllevaría ninguna responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Usted, por tanto, ante la irresponsabilidad puede decir muchas cosas. La situación de un Gobierno es distinta porque es responsable de las cosas que hace y de las cosas que dice.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor García, yo entiendo que usted se haya tenido que tragar la pregunta de su compañero, de mala gana. Es verdad, porque la pregunta fundamentalmente es por qué no se hace esto desde una empresa pública, esto es lo que dice la pregunta, no habla nada de temas medioambientales, no habla nada de lo que usted ha hablado.</parrafo>
        <parrafo>Usted se ha tragado la pregunta de su compañero Sánchez Gordillo, de por qué no una mina pública. Y ha defendido el tema como ha podido porque ni usted mismo cree en que esto se pueda hacer desde la Administración pública. No creo que usted espere que quitemos dinero a Sanidad, a Educación o a la Dependencia, para explotar una mina, para invertir 500 millones de euros en una mina. Usted entiende que no podemos hacer eso, ¿no? Usted no lo haría, gobernando, me imagino. Usted no lo haría, gobernando. No destinaría 500 millones, que dedicamos a temas sociales, a explotar una mina; digo yo. Creo que una decisión es razonable cuando es razonable, y no es razonable cuando no es razonable.</parrafo>
        <parrafo>Yo no creo que la Administración sea buena gestora de minas. No creo que la Administración se deba dedicar a gestionar minas, ni que seamos eficientes gestionando minas; la Administración está para otras cosas, para prestar servicios públicos, y esto no es un servicio público. Esto lo tiene que hacer una empresa privada, y la Administración tiene que controlarlo. Y, gracias a los controles que hemos hecho, en el momento en que se ha producido una disfunción, se ha paralizado la actividad. Así de claro. Eso, gracias a que hay unos controles, porque, si no, no lo hubiéramos hecho, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>La Confederación Hidrográfica, inmediatamente que descubrió que no estaba funcionando el modelo matemático de drenaje e inyección, paralizó la actividad. Inmediatamente, la Administración minera hizo exactamente igual con las actividades dentro de la corta. Razonable. Y si lo ha dicho la empresa... Algo muy sencillo: cuando tengan un sistema acreditado y garantizado por un organismo público o un órgano que realmente pueda, tenga capacidad de homologación de una actividad de estas características, de un nuevo modelo de actuación, que lo presenten para la autorización. Mientras tanto, no se puede actuar.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, eso es lo que hemos hecho. Y eso es lo razonable y lo que se hace en cualquier país avanzado. ¿Que es cierto que, a lo mejor, a su compañero Sánchez Gordillo no le gusta que se explote la mina? Dice: ¿Por qué no han pedido informes al Patronato de Doñana? Ni al de las Tablas de Daimiel, porque no tiene nada que ver. ¿Por qué no hemos pedido informe al Patronato del Parque Natural Sierra del Segura? Pues porque no tiene nada que ver, porque no tiene nada que ver, porque no hay ningún depósito líquido, no hay ningún depósito de lodos, no hay posibilidad alguna de que esto llegue al río Guadalquivir. Por lo tanto, ¿por qué vamos a pedir informes a Doñana? Ustedes quieren relacionar esto con Doñana, con Aznalcóllar, a ver cómo consiguen cargarse el proyecto de alguna forma. Pero ¿qué tiene que ver una cosa con la otra? ¿Me quiere decir cuál es el riesgo para Doñana, una mina a cielo abierto que no tiene ningún depósito de estériles líquidos, que recicla todas las aguas? ¿Cómo va a verter a ningún lado, señor García, cómo va a verter? Si no tiene depósitos, ¿cómo va a verter? Hombre, por favor, no intenten confundir.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, es una actuación muy compleja, y por eso hay una vigilancia muy especial, por eso se ha hecho una labor a lo largo de estos cinco años, de verdad, de una profundidad enorme, en cómo hay que hacer la actividad, cómo hay que desarrollar cada uno de los trabajos, y los controles, y vamos a estar encima, y vamos a actuar como haya que actuar. Y sabemos que nuestra actuación de paralización de la mina ha conllevado la pérdida en la bolsa, para esta compañía, de miles de millones, y somos conscientes de eso, pero es nuestra obligación como Administración, y vamos a seguir haciéndolo. Queremos que la mina se explote, queremos que la fábrica de cobre electrolítico se desarrolle, pero hay que hacerlo conforme al proyecto y funcionando correctamente, preservando el medio ambiente, la seguridad de los trabajadores y, por lo tanto, la seguridad del territorio. Cueste lo que le cueste a la empresa, nosotros vamos a garantizar que eso ocurra así. Es nuestra obligación, y, por lo tanto, es lo que estamos haciendo hasta este momento.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

