<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>196</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Punto nuevo</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Punto nuevo</tipo_iniciativa>
    <extracto>Propuesta de modificación del orden día (pág. 5).</extracto>
    <votacion>Votación: rechazada por un voto a favor, 14 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… particularmente a un diputado, no nuevo en este Parlamento, pero que se incorpora hoy a la Comisión, don Mariano Ruiz Cuadra, a quien le damos la bienvenida y le deseamos muchos éxitos aquí, en los trabajos en Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Antes de iniciar el debate de los asuntos que conforman el orden del día, me van a permitir que les traslade un escrito, el contenido de un escrito del Grupo de Izquierda Unida, solicitando debate agrupado de dos comparecencias que se incorporaron al orden del día a iniciativa del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el Grupo de Izquierda Unida tiene dos comparecencias, con el mismo tenor, en su listado de iniciativas pendientes, pero estas comparecencias no estaban en el orden del día. Al no estar en el orden del día, la petición que hace el grupo parlamentario alegando al uso y costumbre no es correcta. Esto supone una alteración del orden del día puesto que el agrupamiento se hace..., la potestad que tiene el Presidente es sobre asuntos que conformen el orden del día. De manera que estos dos temas no están incluidos. Para incluirlos habría que someter a consideración de la Comisión si se modifica el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Las dos comparecencias son: una para informar sobre el proceso de escolarización del curso 2009-1010, el próximo curso. Y otra es sobre el contenido del acuerdo alcanzado entre la Consejería de Educación y FETE-UGT.</parrafo>
        <parrafo>Yo, entonces, someto a la consideración de la Comisión, en virtud de lo establecido en el artículo 73.2 del Reglamento, si se incorporan estas iniciativas y, por lo tanto, si se produce la modificación del orden del día. Tengo que pedirles a sus señorías su opinión.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista dice que no; no está de acuerdo con la incorporación. ¿El Grupo Parlamentario Popular? No tiene problemas. Y el Grupo de Izquierda Unida, lógicamente, quiere que así se produzca.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Bueno. Lo que estamos pidiendo es simplemente que lo que ha sido una petición de comparecencia, en este caso, de un único grupo y que, por tanto, permitiría la intervención, además de la señora Consejera, de ese único grupo. Al existir iniciativas prácticamente iguales de otros grupos, la costumbre que ha venido aplicándose en este Parlamento ha sido la de agruparlas; dado que, en caso contrario, incluso, pues podría ocurrir que quedasen eliminadas del inventario. Esto se hace en la Mesa del Parlamento, habitualmente en el Pleno, y se ha venido haciendo en las comisiones. Con ello se facilita el debate de todos los grupos que estén interesados en un tema concreto, porque de caso contrario no solo no debatirían en esta sesión, sino que se eliminarían del inventario, porque no se puede debatir sobre un mismo tema en un mismo periodo de sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo que estamos pidiendo es que… Yo no sé a qué se refiere con lo que no estaba en el orden del día, si se refiere a que no estaba en el inventario o si estaba en el inventario, creo recordar.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente ha sido un tema de forma y pedimos que se facilite la intervención de todos los grupos en dos temas importantes como son estos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero decirle que no es una cuestión, como dice en su escrito, de costumbre, porque usted sabe que el orden del día se hace a partir del inventario de iniciativas. Cuando la Mesa se reúne para conformar el orden del día, estas iniciativas no se solicitan que se incorporen al orden del día. Por lo tanto, lo que corresponde ahora es que la Comisión acepte la incorporación de estas dos iniciativas para sumarlas al contenido del orden del día que acordamos en la última reunión de la Mesa. Eso es lo que corresponde ahora. Posteriormente, se produciría ya el agrupamiento.</parrafo>
        <parrafo>Esto es así procedimentalmente. Yo he pedido, a los Servicios Jurídicos del Parlamento, información acerca del procedimiento. Y el procedimiento no es una cosa menor. Es una cosa de enorme importancia, como usted sabe. De manera que esto supondría, como acabo de decirle, una alteración del orden del día. Y en aplicación de lo establecido en el Reglamento para estos supuestos, pues habría que someterlos a la consideración de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que yo acabo de plantear, lo que resulta es que el Grupo Socialista no está de acuerdo con esta incorporación en el orden del día. El Grupo Parlamentario Popular ha manifestado que no tiene inconveniente…, me pide la palabra ahora y le doy la palabra para saber cuál es su opinión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es que realmente he llegado un poco tarde y no me había enterado bien. Es que no se puede hacer, directamente. Creo que no es una cuestión de estar o no de acuerdo, que a mí, en un momento dado, me daría igual por, bueno, con tal de que interviniera el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida; pero es que no se puede hacer.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, si esto es una costumbre, pues, que sepa usted que nosotros, el Grupo Parlamentario Popular, abusaría de esa costumbre en otras comisiones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Claro. Bien. En cualquier caso, está muy claro, se puede hacer si se modifica el orden del día, quiero dejarlo bien claro, y por eso yo lo someto a la consideración de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Para explicar su posición, la portavoz del Grupo Socialista, doña Araceli Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El Grupo Socialista no va a poner nunca ningún inconveniente en que se agrupen, aquí, según el informe del letrado, en la Mesa de la Comisión, sin ningún tipo de problemas. Pero creo que hoy, en el momento en que estamos, aunque se pueda permitir no es…</parrafo>
        <parrafo>Así que yo comparto, por eso el Grupo Socialista no acepta que se cambie hoy el orden del día; y no que no se agrupe en el momento en que la Mesa de la Comisión se pueda hacer perfectamente y se ha hecho en otros momentos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Bueno, pues para que no haya ninguna duda ni ningún problema, vamos a someterlo a votación.</parrafo>
        <parrafo>Votos a favor de la modificación del orden del día. Uno, un voto. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Votos en contra de la modificación del orden del día. El resto de los miembros de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>De manera que queda rechazada la modificación del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora pasamos…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, ¿me permite una cuestión de orden? No tiene que ver con esto. Es otra cuestión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente, para que conste en acta, nuestra petición reiterada de manera verbal en la Mesa, que ahora pedimos que conste en acta de la Comisión, que las mesas de esta Comisión no se celebren con tanta antelación a la celebración de la Comisión. Es decir, se está tomando por costumbre por este Presidente convocar las mesas de la Comisión 15 días antes. Lo cual dificulta la configuración del orden del día e impide incluso que iniciativas que hubieran podido ser calificadas por las mesas siguientes, y que hubieran podido entrar en el orden del día, entren en el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, solicitamos y pedimos que conste en acta que como es normal, y ya no hago de usos y costumbres, es que es lo razonable. Y es lo que se está haciendo en todas las comisiones, se celebren las mesas para configurar el orden del día la semana anterior; no 15 días antes porque nos parece excesivo.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente suele aludir a dar tiempo a los miembros de la Consejería, al personal de la Consejería a preparar sus intervenciones. Mire usted, todas las consejerías con una semana tienen más que suficiente para prepararlas y entendemos que no es motivo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Pues simplemente, para que también conste en el acta, decir que siempre que hay una convocatoria de Mesa, este Presidente consulta a todos los portavoces de los grupos acerca de la fecha y la hora de celebración de dicha Mesa. Y la convocatoria siempre se ha hecho de común acuerdo con todos los portavoces.</parrafo>
        <parrafo>Ese ha sido el uso y costumbre que voy a seguir manteniendo en el futuro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

