<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>316</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Planeamiento urbanístico, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000855</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000855. Pregunta oral relativa a la adaptación parcial de las Normas Subsidiarias de San Juan de Aznalfarache, en Sevilla (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Luis Sanz Ruiz y Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la siguiente pregunta. Es la formulada por el Grupo Parlamentario Popular, y es relativa a la adaptación parcial de las Normas Subsidiarias de San Juan de Aznalfarache, en Sevilla. Para formular la misma, tiene la palabra su portavoz, la señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es así de sencilla: ¿Qué valoración hace su Consejería de la adaptación de las normas del municipio del San Juan de Aznalfarache?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La valoración que desde la Consejería de Vivienda realizamos de las adaptaciones parciales de planeamiento a la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía se hace desde la propia Comisión Interdepartamental de Valoración Territorial y Urbanística. Le informo, señoría, de que dicha comisión solo valora las determinaciones contenidas en los documentos de adaptación parcial de carácter estructural, sin entrar a valorar las de carácter pormenorizado, que se incluyen en el documento, y que sean necesarias por el propio objeto de la adaptación parcial.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al Ayuntamiento de San Juan de Aznalfarache, como usted sabrá, su documento de adaptación parcial tuvo entrada en la Consejería el 8 de julio de 2009. El día 14 de ese mismo mes, la Consejería requirió al ayuntamiento una documentación que se omitía en el expediente y que era necesaria para que esa comisión interdepartamental pudiera pronunciarse, de acuerdo con lo exigido por el Decreto 11/2008, de 22 de enero.</parrafo>
        <parrafo>El 5 de noviembre tuvo entrada en registro de la Consejería la documentación que se necesitaba, y a partir de entonces se procede a realizar un análisis técnico del contenido del documento, con el fin de verificar su adecuación al decreto.</parrafo>
        <parrafo>El 4 de diciembre de 2009, se comunicó al ayuntamiento que el documento presentaba ciertas deficiencias de contenido, que para su valoración positiva era necesario subsanar. Desde entonces hasta el día de hoy, el documento está a la espera de ser subsanado para que pueda pronunciarse la Comisión Interdepartamental de Valoración Territorial y Urbanística.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene... Señora Martínez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, perdón. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Le agradezco, señor Consejero, la información que nos da, porque realmente no teníamos ni idea de lo que estaba pasando en este municipio. Y, bueno, por las fechas que usted nos ha dado, pues la verdad es que nos preocupa, porque, claro, el procedimiento de adaptación parcial de las normas subsidiarias se supone que se ha montado para reducir los plazos, para agilizar la tramitación del planeamiento, y si me comunica que el día 14 de julio ustedes requieren al ayuntamiento la documentación que se omitía en esa documentación de adaptación, y hasta el 5 de noviembre no se le responde, pues, la verdad, nos preocupa, porque no sabemos qué está pasando.</parrafo>
        <parrafo>Y nos preocupa más porque, bueno, por parte del municipio de San Juan hay una plataforma activa en defensa de un plan general de ordenación urbana, en el que se han planteado unas alegaciones a la documentación de la adaptación parcial; unas alegaciones, sencillamente, por unos motivos, y en primer lugar es porque se modifican los espacios libres, sistemas generales, que se incluyen en la adaptación parcial, que son Vistahermosa y el Campo de Feria, que no se incluyen, y también porque se produce, con esta adaptación parcial, una modificación de edificabilidades y un incremento de densidad, en definitiva, incluyendo 1.500 nuevas viviendas, que, por supuesto, van a variar el cómputo del 50% de la vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, una serie de irregularidades que la verdad es que nos preocupan, sobre todo, bueno, pues cuando la adaptación parcial sabemos que, definitivamente, se produce con una aprobación por silencio positivo de la Consejería y que finalmente se aprueba definitivamente por el ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desconocemos todos estos trámites, y, bueno, pues si puede ser más concreto en sus informaciones, nos gustaría, pero lo que está claro es que, en el municipio de San Juan, el planeamiento no tiene nada que ver con lo que tiene que ser un plan general de ordenación urbana. Allí, desde el año 1983, lo que existen son unas normas subsidiarias, y ahora, por la vía del Decreto de junio de 2008, lo que se pretende es, bueno, pues saltarse algunas determinaciones urbanísticas, modificando estructuralmente algunas de las cuestiones. Y yo no sé si eso es lo que ustedes les han planteado, pero, en cualquier caso, nos gustaría que así fuera porque, desde luego, San Juan de Aznalfarache es uno de los municipios exponentes del urbanismo salvaje que se ha practicado, en este caso, por un Gobierno socialista durante más de treinta años. Y ustedes hablan mucho del municipio de Dos Hermanas, pero, desde luego, muy poco de San Juan de Aznalfarache.</parrafo>
        <parrafo>Y nos preocupa mucho también, más, pues, cuando el equipo redactor del plan general, de la actuación de las normas, está en un proceso, imputado en un delito urbanístico en un municipio colindante, como es Castilleja de Guzmán, por edificar en sistemas de espacios libres. Y como eso es lo que ha denunciado esta plataforma, y han presentado alegaciones a la Comisión Interdepartamental, y su respuesta ha sido..., ninguna, pues nos preocupa. Por eso nosotros le preguntamos hoy aquí, y nos gustaría que fuera más explícito. Porque la comisión lo que les ha dicho a estas alegaciones, y nos hubiera gustado que les hubieran contestado, lo que les ha dicho es que se las digan al ayuntamiento. Pero el ayuntamiento, al mismo tiempo que obtuvo las alegaciones la Consejería, también las tuvo él, y tampoco les han contestado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que la Comisión Interdepartamental debe hacer un trabajo mucho más abierto, más transparente. Y, desde luego, lo que nos gustaría es que se acelerara, se agilizara, pero, por supuesto, se recondujera esta tramitación de adaptación de normas hacia un urbanismo mucho más limpio, mucho más transparente y, desde luego, mucho más sostenible para un municipio como es San Juan de Aznalfarache, en el área metropolitana, que nada tiene que ver con lo que podría ser ese municipio, con el potencial que tiene, y, lamentablemente, a nuestro juicio, eso se debe a las políticas urbanísticas que se han aplicado, en este caso, en el ayuntamiento durante muchos años.</parrafo>
        <parrafo>Así que yo espero y confío de su Consejería que impulse esta adaptación, y que la reconduzca, en la medida en que sea posible, para que beneficie a los vecinos de San Juan de Aznalfarache.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente...</parrafo>
        <parrafo>Ay, perdón. Tiene la palabra el señor Consejero, para cerrar el debate de esa pregunta. Disculpe, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señora Martínez, como usted misma dice, espere y confíe. Sobre todo porque el procedimiento no ha terminado, y, por lo tanto, la Comisión Interdepartamental se va a pronunciar sobre esa adaptación parcial, se le ha pedido una subsanación de deficiencias, como pasa en infinidad de casos, a la documentación que se presenta por parte del ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido, efectivamente, un trámite de alegaciones. Nosotros le hemos contestado, como creo que, me ha parecido entender que usted decía al final de su intervención, a ese escrito que se nos enviaba por parte de la plataforma de vecinos, diciéndole que le corresponde al ayuntamiento, que todavía está en el trámite, analizar esa alegación y ver si, efectivamente, al final corrige o no la propuesta que nos llega de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, usted comprenderá que yo tengo que atenerme a procedimientos reglados, y no puedo venir aquí a anticipar qué es lo que va a decir la Comisión Interdepartamental, cuando el ayuntamiento finalmente le presente la documentación completa, cosa que me consta hará, y hará en breve.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tenga usted algo de paciencia, y, desde luego, lo que le puedo garantizar es que la Comisión Interdepartamental, que vela por que la legalidad urbanística se cumpla, no va a aceptar una propuesta que no la cumpla. Es decir, eso, tenga usted la absoluta certeza, y, por lo tanto, cuando acabe el procedimiento veremos cómo el Ayuntamiento de San Juan, como no puede ser de otra manera, va a hacer las cosas ateniéndose a la legalidad y correctamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

