<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>581</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Área metropolitana, Infraestructura del transporte, Planeamiento urbanístico, Sevilla, Urbanismo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000495</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000495. Pregunta oral relativa a la plataforma multimodales (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a plataformas multimodales, que también realiza el señor Raynaud, portavoz del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, me refiero al espacio territorial del área metropolitana de Sevilla. Me refiero a un instrumento, a nuestro juicio, importantísimo, como son las plataformas multimodales. Y me refiero a que quisiéramos conocer la opinión, la valoración que el Gobierno hace del cumplimiento de los objetivos que se había trazado en relación a la construcción de estas plataformas multimodales.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, también, señoría, aquí estamos en una situación similar, donde también hay un Plan de Ordenación del Territorio de la Aglomeración Urbana de Sevilla, un plan metropolitano también de transporte, donde se identificaron..., en el Plan de Ordenación del Territorio y de la Aglomeración Urbana se identificaron una serie de recorridos viarios que deberían ser dotados con plataformas bien de uso exclusivo para el transporte público o compartidos por los vehículos de alta ocupación, ¿no?, los que..., llamamos alta ocupación dos, tres personas, y de donde..., denominamos plataformas multimodales o carril bus-VAO, ¿no?, como su señoría bien conoce.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál eran las plataformas previstas en el Plan de Ordenación del Territorio de la Aglomeración Urbana de Sevilla? En principio, cuatro, ¿no?, con alguna otra matización. Camas-Sevilla, con cuatro kilómetros de recorrido, que tiene que dar servicio a todo el Aljarafe centro y norte y también a los autobuses que proceden de Huelva. Hacia el sur, Gelves-Sevilla, con un recorrido de cinco kilómetros y, en este caso, para darle cobertura o dar una plataforma propia a los vehículos..., al transporte público procedente de sur a norte —Isla Mayor, Coria, Puebla, Gelves y San Juan—. La plataforma bus-VAO sobre la A-49, con más de cinco kilómetros y, en este caso, competencia del Estado. En cuarto lugar, la plataforma del Cortijo de El Cuarto, en este caso, con seis kilómetros, de..., cuya ejecución debería acometerse cuando se hagan los desarrollos urbanísticos previstos en este sector urbano y, por lo tanto, que demande también este servicio público, ¿no? Esas eran las cuatro grandes actuaciones previstas.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, la situación en la que nos encontramos... Bueno, está en servicio el carril bus del Puente del Hierro, que es una actuación de 900 metros de recorrido, y cuya ejecución ha supuesto una inversión próxima a los seis millones de euros. Aquí, finalmente, se ha reservado para autobuses, por la dificultad de controlar el transporte privado. Tanto en el caso de Camas-Sevilla y Gelves-Sevilla hemos elaborado los anteproyectos, hemos sometido a información pública, están redactados los proyectos, tenemos la... En este año 2011 hemos hecho la..., está, por lo tanto, hecho el coste estimado de la construcción, señoría, que se cifra en más de treinta y ocho millones en el primero y más de veintitrés millones en el segundo. Por lo tanto, la licitación correspondiente a estas actuaciones está pendiente de disponibilidades presupuestarias para que pueda ser abordada, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En el caso... No hablaría de la plataforma del Cortijo de El Cuarto, porque creo que esto hay que..., se vinculaba a los desarrollos urbanísticos. En el caso de la plataforma de la A-49, de competencia estatal, como sabemos, el Estado ha optado..., perdón, el Estado no, el Ministerio de Fomento, ha optado por la construcción de un tercer carril, pero de uso compartido por todos los tráficos, no ha optado por hacer un carril reservado, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>También había otras actuaciones, que era la reserva de suelos, ¿no?, hacer ya... Porque uno de los problemas que tiene la construcción de las plataformas bus-VAO es el coste de las expropiaciones y la dificultad de que haya usos ya..., una línea... Con que en la línea de cinco o seis kilómetros haya habido una ocupación de trescientos metros, ya nos dificulta la operación, ¿no?, y los costes de la expropiación. Ya le he dicho el coste de la construcción de esos carriles bus, que estamos hablando de carriles, en un caso, de cuatro kilómetros y otro de cinco, y un importe de 38 y 23 millones respectivamente, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, una de las cosas también que se preveía era que, cuando se procediera a la revisión del planeamiento, que aún no se ha producido, pues se hicieran reservas de suelo para estos carriles bus en tres recorridos: Almensilla-Palomares, Espartinas-Gines y Carmona-Alcalá.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, cuando se proceda a esa revisión del planeamiento, pues nosotros estaremos atentos para establecer las reservas de suelo. Esa es la situación a fecha de hoy, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, yo creo que, en este tema, en el tema de las plataformas multimodales, podemos calificar, sin ningún género de duda, de auténtico fracaso la política de la Junta de Andalucía en su 95%, porque las competencias del Gobierno del Estado, del Ministerio de Fomento, son muy pocas. No podemos olvidar que a las plataformas multimodales se les ha dado una importancia brutal en la redacción de dos documentos importantes: el Plan Metropolitano de Transportes, el propio Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía, el POTA, y, en concreto, también en el POTAUS. Es decir, se le da una importancia verdaderamente importante. Hasta tal punto que, en el Capítulo III del Plan Metropolitano de Transportes, cuando habla de metas, objetivos y criterios, llega a decir que el pretender obtener buen transporte, un transporte eficaz público, a través de autobuses o de ferrocarril sin plataforma, prácticamente es una quimera. Es decir, es prácticamente, diríamos, imposible conseguir una eficiencia en ese transporte si se carece de lo que es la plataforma. Y en el Capítulo IV llega a decir, en los elementos básicos, establecer una red de plataformas reservada. Por lo tanto, le da un carácter prioritario, repito, el Plan Metropolitano de Transportes.</parrafo>
        <parrafo>Y fíjese, y llega a cuantificar 11 intervenciones distintas, entre lo que es la ejecución y reserva de suelo, 11 plataformas multimodales en el área metropolitana de Sevilla. Hace, además, una observación: En el momento en el que esas plataformas, si inicialmente están previstas como bus, o como bus-VAO, llegaran a superar los cuarenta mil viajeros al día, recomienda transformar la plataforma y convertirla en plataforma ferroviaria. Transfórmese el autobús en cercanías, en tranvía o en algún sistema ferroviario.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, en esa fecha, en la fecha 2006, cuando se aprueba el Plan Metropolitano, tenemos previsto: la plataforma del Cortijo del Cuarto-Bellavista, la plataforma de Alcalá sur hacia el Campo de las Beatas —me refiero a Alcalá de Guadaíra—, la plataforma Alcalá de Guadaíra-Montecarmelo-Mairena-El Viso-Carmona. Les recuerdo que el tramo desde Carmona hasta Mairena y El Viso está desdoblado, y, además, con la reserva de suelo hecha. Está hecha la reserva de suelo. Luego ahí ya se podía haber implantado perfectamente el bus, el carril de plataforma, con el día de mañana la prolongación hasta Carmona; pero no podemos olvidar que tenemos hecho el desdoble de esa carretera. El carril bus Gines-Pañoleta en la A-49, que podemos decir que ha muerto. Es decir, el pretender meter un carril bus-VAO cualquiera en la A-49, con la ejecución del tercer carril en las medianas, se ha comido el espacio. Por lo tanto, ese carril ha fallecido. El carril para autobús Camas-Plaza de Armas; el carril para autobús Gelves-Parque de los Príncipes-Plaza de Armas, del cual lo que tenemos hecho es ese recorrido testimonial del puente de San Juan; el carril para autobús Camas-Santiponce; la reserva de suelo para Palomares-Almensilla; el carril Bormujos-Espartinas; el carril Ronda Sur de Mairena del Aljarafe con la reserva para el famoso Metro Aljarafe. Obviamente, si la ronda sur no la tenemos, se puso la primera piedra y no se ejecuta la ronda sur, difícilmente se puede hacer el carril, ni bus-VAO, ni bus nada. Y la plataforma Mairena-Bormujos, que en estos momentos está ejecutada y que también la reserva de suelo está hecha, y lo que podríamos es establecer, también perfectamente por el bulevar, la comunicación por autobús entre Mairena y Bormujos. Un total de 77 millones de euros de inversión del año 2006, 77 millones de euros, y unas previsiones de las demandas, que establece el propio documento, que, si se cumpliera con un horizonte de 2020, ¿eh?, con un horizonte de 2020, si estuvieran hechas todas estas plataformas, estaríamos hablando de que esas plataformas podrían asumir el 55% del total del transporte público del área metropolitana. Ahí es nada.</parrafo>
        <parrafo>Si hemos fracasado con el retraso de la SE-40, si no arrancamos con el resto de las líneas del metro de Sevilla, si los proyectos tranviarios están en estos momentos absolutamente paralizados, estas plataformas, con un costo bastante inferior, hubieran sido unos instrumentos muy útiles para coadyuvar a lo que es el caos del tráfico en el área metropolitana, fundamentalmente en toda la zona del Aljarafe. Y repito: con una inversión prevista, según datos de la propia Consejería, de 77 millones de euros. Posteriormente, ese documento llega y lo hace suyo el siguiente documento de rango superior.</parrafo>
        <parrafo>Yo siempre he entendido que se ha hecho el tema al revés, en mi opinión. Yo creo que lo lógico hubiera sido haber hecho primero el POTA, del POTA emana el POTAUS, y del POTAUS el Plan Metropolitano del Transportes. Pero, bueno, aquí se hizo primero el Plan Metropolitano de Transportes, y luego lo que dice el propio plan es que habrá que adaptarse a lo que digan en su momento el POTAUS y el POTA.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, el POTAU lo reconoce, lo recoge y, es más, añade uno nuevo que usted ha citado, que es el corredor a La Algaba, también en un plazo de ocho años, puesto que habla de un periodo medio, ¿eh?, en un periodo medio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, resumo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, debe finalizar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Resumen de la situación: 12 plataformas de cualquiera de las tipologías, me da exactamente igual, ninguna hecha, ninguna, ninguna en funcionamiento, desde el año 2006 —cinco años ya sin ninguna ejecución—; 77 millones de euros sin invertir, tal como está la cosa, y promediando, sin ser optimista, sino simplemente cumplidor del cronograma del Plan Metropolitano, con un horizonte de veinte años podíamos estar hablando de que, si se hubiera hecho lo previsto, estaríamos hablando de una absorción casi del 30% del tráfico del transporte metropolitano público en el área metropolitana.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera —yo termino—, ¿cuál ha sido el problema? ¿Falta de recursos? ¿Mala gestión por parte de la Consejería? ¿Dificultades en los procesos de expropiación que usted ha apuntado? ¿Falta de colaboración con las administraciones? Permítame que le diga que entre todas la mataron y ella sola se murió, pero la realidad es que no hay ni una plataforma multimodal hecha al día de hoy en el área metropolitana de Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Bien, estamos hablando de un periodo de cinco años. Usted sabe que, en el proceso de construcción de infraestructuras del transporte, cinco años es un periodo corto, es un periodo corto para la materialización.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, además, las previsiones económicas que usted ha citado han quedado ahora mismo cortas, y eso tiene que llevar a una revisión también. Solamente las dos de que ya están terminados los proyectos están evaluadas en más de sesenta millones de euros, solamente las dos que estamos terminando. Entonces, son actuaciones —yo creo que usted lo conoce bien— muy complejas desde el punto de vista del trazado físico de las mismas, bueno, por la ocupación del terreno en los entornos de las carreteras. Cuando se establece una zona de servidumbre de las carreteras, tiene mucho sentido, porque, cuando llegan estos momentos, pues tenemos problemas de diseño. Primero de por dónde deben transcurrir, y segundo de expropiación, ¿eh?, por el coste o las dificultades para hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que...</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, usted también, cuando usted decía: «Aquí se han hecho las cosas al revés», ¿no?, primero había que hacer A, B y C y se ha hecho C, B y A. Eso creo que no..., eso pasa...</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que aquí el territorio ya existía, el territorio está ocupado, el territorio tiene un funcionamiento que ha estado planificado en parte, pero no en todo, y, cuando se quiere entrar en actuar sobre el mismo, tiene dificultades mucho mayores que cuando estamos trabajando en medio del campo. Eso pasa también cuando se habla en rehabilitación o en vivienda nueva: es más fácil un nuevo polígono, un ensanche, que operaciones de rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros hemos trabajado en los dos, primero en Camas y Sevilla y Gelves y Sevilla, que son, en primer lugar, los que tienen una demanda mayor en estos momentos. Hemos llegado a la aprobación del proyecto con muchas dificultades, sobre todo como consecuencia de la ocupación del terreno y usos preexistentes. Y, evidentemente, el momento actual nos dificulta proceder a la licitación de estas obras como sería nuestro deseo, pero también hemos expresado en anteriores ocasiones que primero tendremos que finalizar las obras que ya están licitadas antes que proceder a la licitación de obra nueva.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que su señoría lo comparta, pero que no hagamos un discurso voluntarista sin capacidad de poder ejecutarlo.</parrafo>
        <parrafo>En la Administración General del Estado lo compartimos. Creo que el Estado ha optado, la Administración General del Estado ha optado por el tercer carril en estas vías, y, bueno, nosotros, en nuestros planes, hacemos, con respecto a nuestras competencias, son determinaciones para nuestras propias competencias, pero recomendaciones para otras administraciones. Y ahí no hemos..., el Estado ha optado por esta opción, y nosotros no podemos más que, bueno, ver que se ha ampliado la capacidad de las vías, aunque no haya una vía reservada, que yo creo que es necesaria y conveniente que funcionen bien en el caso que conozco, sobre todo en Madrid, pero que tampoco hay muchas ciudades: Madrid funciona bien, con dos ya se dan por contentos, se dan por contentos para alta ocupación. Y mi experiencia van..., bueno, tardan menos de la mitad del tiempo cuando se va por la vía de alta ocupación que cuando se va por la otra.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es una política nueva, señoría, yo creo que es nueva, cinco años en lo que es el transporte metropolitano. Primero hemos creado la metrópolis y después, ahora, estamos haciendo políticas de transporte metropolitano. Hemos, creo que avanzado mucho. Esta misma mañana he tenido la oportunidad de acompañar al Presidente de Adif, y ha puesto en valor lo que está suponiendo la cercanía a la línea 5, que con poco más de cien mil usuarios mensuales, y eso es unas estaciones que estaban excéntricas sobre la..., excéntricas las instalaciones con respecto a las ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Hay una demanda clara de transporte público que nosotros queremos, dentro de nuestras competencias, satisfacer en el ámbito del metro, no le quepa la menor duda, señoría, y en las plataformas. Pero tenemos que avanzar de la mano y tratar de buscar, en este momento de dificultades presupuestarias, dónde debemos priorizar estas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Los proyectos, como decía anteriormente, de Camas-Sevilla y Gelves-Sevilla están preparados, pendientes de algo muy importante: disponibilidad presupuestaria para poder abordarlos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

