<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>394</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Infracción urbanística, Ejecución de planes urbanos, Planeamiento urbanístico, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000273</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000273. Proposición no de ley relativa a las actuaciones para garantizar la disciplina urbanística en la provincia de Granada (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues ya abordamos el cuarto punto del orden del día, el relativo a las proposiciones no de ley. Lo hacemos con la proposición relativa a las actuaciones para garantizar la disciplina urbanística en la provincia de Granada, que presenta el Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, para cuya defensa tiene la palabra el señor Vaquero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Con enorme brevedad porque cuando las cosas son muy claras pues, sencillamente, no hace falta encomiarlas con muchas frases ni mucha parafernalia, la cosa es muy clara. Nosotros tenemos la idea, la impresión, incluso el juicio de valor muy aquilatado de que existe una tendencia al crecimiento de las denuncias por delitos urbanísticos, por irregularidades, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Ese incremento de las denuncias que se han ido produciendo a lo largo de mucho tiempo en la provincia de Granada obedece a un fenómeno, bajo nuestro punto de vista, que corresponde a lo que ha sido el desarrollo del urbanismo salvaje que se generó en un momento determinado de la historia de Andalucía, en la costa fundamentalmente, que se desarrolló, se amplió y se incrementó hasta niveles tan grandes como el que aparece hoy, pues, bueno, el caso Malaya, que está de actualidad en la medida en que hay un macrojuicio que, efectivamente, se está desarrollando en estos momentos y que es motivo, objeto de los titulares de los periódicos y de los telediarios, etcétera. Pero que no es sino el botón de muestra de una realidad muchísimo más grande, digamos la punta de un iceberg, que tuvo como objeto el enriquecimiento especulativo por parte de una serie de señores que trabajando de forma individual o colectiva fueron generando unas prácticas mafiosas a lo largo y a lo ancho de nuestra costa y que una vez pues consolidada la presencia de este tipo de especulación o de realidad especulativa en ese ámbito de la costa, pues, se extendieron al interior.</parrafo>
        <parrafo>Granada tiene poca costa, como ustedes saben, y, además, es una costa relativamente, bueno, pues relativamente bien cuidada, desde el punto de vista del desarrollo urbanístico, la verdad es que, en fin, tenemos eso a gala aunque, evidentemente, ahí hay también sus monstruos urbanísticos. Y, sin embargo, lo que sí hemos ido detectando a lo largo de todos estos años es el crecimiento de urbanizaciones a lo largo y a lo ancho de los pueblos de La Vega, fundamentalmente, o en los alrededores de determinados núcleos de poblaciones medias de la geografía de Granada, de la provincia de Granada que tiene, pues, muchos núcleos urbanos y que, efectivamente, obedecen todo este tipo de actuaciones urbanísticas a la misma cuestión, es decir, con el motivo, la excusa, la justificación de introducir elementos de atracción turística o de recreo, de ocio, etcétera, etcétera, se van consolidando actuaciones urbanísticas de grandes urbanizaciones a lo largo y a lo ancho de esa geografía de interior, fundamentalmente en La Vega de Granada —insisto—, pero no solamente en La Vega de Granada, y ello ha generado, pues, toda una serie de denuncias. Han sido unos cuantos años de una actividad bastante intensa respecto al descubrimiento de determinadas actuaciones irregulares que han generado, incluso, el echarse los trastos a la cabeza unos partidos a otros, a ver quién tenía más alcaldes implicados en este tipo de actuaciones o quién más concejales, etcétera, etcétera. Casos muy llamativos, podemos señalar el del caso del Centro Comercial de Nevada, pero eso es uno de ellos, es uno de ellos. Hay muchísimos más en la provincia de Granada, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>En algunos de ellos, permítanme que les diga, que les dé mi experiencia personal, no voy a citar concretamente ni el pueblo ni quiénes son, en lo que hemos ido investigando por parte de Izquierda Unida, al hilo de nuestra actuación, de nuestra actividad de munícipes y de responsables políticos en algún caso es que, efectivamente, había comisiones muy serias con personajes con nombres rusos o italianos que estaban al hilo y al calor de determinadas promotoras inmobiliarias o incursas en delitos urbanísticos y juzgadas en el caso Malaya que habían puesto sus garras en determinadas urbanizaciones y negocios inmobiliarios en La Vega de Granada. Pero, a la hora de solicitar a los jueces y a los fiscales, digamos, una actuación ágil respecto al descubrimiento de indicios de criminalidad en estos aspectos y en estas actuaciones, muy abultadas, insisto, de millones de metros cuadrados y millones de euros, miles de millones de euros, incluso, a veces, bueno, pues resulta que todos ellos se han quejado: la fiscalía, los jueces, los miembros del Seprona, por cierto, de actuaciones muy meritorias..., pues, se han quejado de falta de recursos y, en concreto, de falta de una unidad de la Fiscalía Anticorrupción que pudiera entrar a averiguar y a seguir, hacer un seguimiento de lo que era el enriquecimiento ilícito en determinados casos y determinados sujetos o responsables políticos, incluso.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad. La realidad es que estos medios públicos no tienen medios adecuados y se quejan y se les agolpa el trabajo, y a veces tienen que hacer instrucciones que no responden o no corresponden, diríamos, a la envergadura de los casos que tienen entre manos, y efectivamente se van de rositas algunos señores que no deberían irse de rositas, porque, claro, con el botón de muestra de un solo caso, el caso Malaya, no basta para erradicar este tipo de conductas criminales o delictivas en las que derivan algunas actuaciones irregulares.</parrafo>
        <parrafo>No se trata de elevar a categoría ninguna anécdota, no se trata sencillamente de poner las cosas en su sitio. Creemos que en Granada, como en otros sitios, en Granada en este caso, hace falta una unidad anticorrupción de la Fiscalía Anticorrupción. Hace falta que se incrementen los medios y los recursos, los medios materiales y humanos para la fiscalía; en concreto, hay ahora, efectivamente, una fiscal de medio ambiente, pero digamos que hace falta mucho más porque, efectivamente, hay muchísimas denuncias de este tema y hacen falta también más medios materiales y humanos para el Seprona.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que esto es muy sencillo. Es cuestión de tener voluntad política de que realmente haya una seriedad respecto a lo que es la impartición de la justicia y la persecución de delitos de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Obviamente, podrá decirse —con esto acabo— que, bueno, como ya resulta que el tema de la construcción ya ha caído, diríamos, en picado, como negocio e incluso, por tanto, diríamos que ha cedido la presión especulativa respecto a ese objeto del deseo que era la construcción, pues, bueno, que a lo mejor puede ser innecesario lo que estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, la inversión especulativa, tarde o temprano, busca otros objetos de deseo, y, por lo tanto, se trata de prevenir y no lamentar, de detectar a tiempo. Pero para eso hace falta que, efectivamente, haya medios materiales y humanos y haya todos los recursos necesarios para hacer ese trabajo que, sin duda alguna, es muy necesario. Porque yo me pregunto: ¿Es que no ha habido medios y ocasiones para poder evitar, durante treinta años de desarrollo de nuestra autonomía, treinta y tantos años ya, treinta y cinco casi, de desarrollo de nuestra autonomía, para evitar casos como el Malaya?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues estamos a tiempo de evitar casos como el Malaya en los próximos treinta y cinco años; en este caso, en la provincia de Granada. Es cuestión de empezar a tiempo, y hoy tenemos una oportunidad para ello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Vaya por delante que garantizar la disciplina urbanística en la provincia de Granada es un deseo de este grupo, lo mismo que en el resto de Andalucía. Y vaya también por delante que este grupo no está satisfecho de lo que ocurre en el urbanismo en Granada, ni tampoco, por supuesto, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En esta PNL, Izquierda Unida plantea unos puntos de acuerdo destinados, fundamentalmente, a aumentar y a potenciar los medios judiciales contra los delitos urbanísticos, y así tener más instrumentos útiles que aporten transparencia a esta asignatura pendiente en la provincia de Granada.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular no se va a oponer nunca a aportar transparencia, claridad y neutralidad a la vida pública y administrativa de Granada y Andalucía. Y, por supuesto, a aportar medios que ayuden a eso: a la transparencia, a la claridad y, sobre todo, algo fundamental, a la neutralidad. Pero hay que insistir en que hace falta mucha más neutralidad en todo el proceso de disciplina urbanística.</parrafo>
        <parrafo>En Granada, lo que hemos vivido es mucha doble vara de medir y desigualdad de trato en función del partido al que pertenezca la administración a la que hay que corregir y disciplinar. El papel de la administración autonómica ha sido siempre, a nuestro entender, vergonzoso y partidista, y hemos vivido muchos acontecimientos que así lo demuestran. Hemos visto cómo las distintas delegaciones provinciales de la Junta de Andalucía se ocupaban, entre comillas, de proteger a sus correligionarios de partido y no ser el instrumento de gobierno de los andaluces. Y cómo, fundamentalmente, la Delegación de Obras Públicas y Ordenación del Territorio intervenía de forma más que dudosa en el mayor escándalo urbanístico habido en Granada, no siendo capaz de actuar de manera neutral y objetiva, permitiendo infracciones urbanísticas muy graves, e incluso manteniendo competencias delegadas a ayuntamientos que han demostrado su falta de disciplina urbanística y su interés por el interés de unos pocos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ha habido o hay dirigentes de ayuntamientos inmersos en procesos judiciales, y, en cambio, estos ayuntamientos seguían manteniendo sus competencias delegadas por la administración andaluza o permitiendo, incluso, la presencia en órganos que tutelan la ordenación del territorio de personas, concretamente dirigentes de esos ayuntamientos del Partido Socialista, sentadas en comisiones provinciales de urbanismo. Dirigentes, incluso, en esas comisiones, procesados, tutelando la política urbanística de otros ayuntamientos de nuestra provincia.</parrafo>
        <parrafo>Y eso entendemos este grupo que lo tenemos que evitar.</parrafo>
        <parrafo>La administración actual no está siendo capaz de acabar con esta problemática. Lo ha demostrado, como digo, en multitud de casos. Y algo tan importante, a nuestro entender, como la neutralidad o la igualdad de trato ha estado ausente de la política de disciplina urbanística que ha llevado el PSOE en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Más medios, por supuesto que sí, pero también mucha menos doble vara de medir también, tanto como medios. Todos debemos ser iguales ante la ley, seamos del partido que seamos. Bulas políticas para los cargos públicos socialistas investigados, procesados, imputados e incluso condenados, no. En nuestra opinión, la administración que nos gobierna a los andaluces no nos está tratando a todos por igual; al menos, con esta proposición de Izquierda Unida dotemos a la justicia de medios que ayuden a dar más transparencia y más neutralidad. E instemos a que todos, al presentarnos ante la justicia, tengamos la misma oportunidad. La Andalucía de los privilegios socialistas, en materia de disciplina urbanística, se tiene que acabar.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos y deseamos y queremos participar y creemos que es importante, desde este grupo, que se aporte todo lo posible en transparencia, en igualdad y en neutralidad para todos.</parrafo>
        <parrafo>El que la haga, que la pague, pero sin doble vara de medir. Y eso es lo que este grupo quiere concluir en esta propuesta que vamos a apoyar, pero destacando, sobre todo, que, además de medios, hay un Gobierno que tiene que ser neutral, gobernando a todos por igual y apostar lo que aquí se ha comentado: transparencia, igualdad y neutralidad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Gallego.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>A buen seguro, y hago un juicio de intenciones que me podrá corregir a continuación el portavoz de Izquierda Unida, que tiene después un turno de palabra, digo que a buen seguro ha estado tentado de levantar la mano y retirar su proposición no de ley, a la vista del cariz que podía tomar en un determinado momento el que se siguiese hablando de su propuesta, porque lo que parecía un noble objetivo ha dado ocasión a que hagamos un juicio paralelo, o un eventual juicio paralelo —y eso, de verdad, me ha causado un cierto estupor—, a la política y a la justicia en general. Esto es, se ha convertido en una intervención a propósito, a propósito de una buena intención, que no me cabe duda, animaba al señor Vaquero en su propuesta, en dar una entrada a quizás la parte más deleznable de lo que puede ser la tarea del uso alternativo de las cámaras a efectos «de nosotros, a lo nuestro». Y ese «nosotros, a lo nuestro» puede tener muchas interpretaciones. No es un día hoy, precisamente, oportuno para referirse al «nosotros, a lo nuestro», pero, si me permite, aun cuando agote un minuto de mi tiempo en esto, en reclamar algo más de nobleza a la política... Porque, en principio, ¿cómo no vamos a estar de acuerdo —en teoría, por hipótesis— los tres grupos parlamentarios, representantes del pueblo y de la democracia, en que se cumpla la legalidad en un Estado de Derecho, como bien me decía el señor Ramos Aznar? Si es que no hay que defender el Estado de Derecho. ¿Cómo no vamos a estar de acuerdo en el cumplimiento estricto de la legalidad y en el cumplimiento de que los órganos que tienen las funciones jurisdiccionales en nuestro Estado de Derecho cumplan sus funciones? Por favor, por supuesto. Lo único que ocurre es que hay que analizar...</parrafo>
        <parrafo>Y a buen seguro diría el señor Vaquero: «Huy, si lo dice mi propia proposición no de ley». Insto al Consejo de Gobierno a que inste al Consejo de Gobierno de la Nación a que haga... Digo porque ya de partida estamos hablando de competencias no autonómicas en absoluto. Ninguna de las tres del petitum, del instat, son competencias autonómicas: tenían que haber ido a otro nivel.</parrafo>
        <parrafo>Pero dice: «Si yo tengo allí grupo parlamentario...» También Izquierda Unida tiene grupo parlamentario. Por tanto, podría haberlo planteado en Madrid tranquilamente.</parrafo>
        <parrafo>Dice: Si yo sé que doy la oportunidad para mostrar esta visión tan radicalmente partidaria, sectaria y poco atenta a lo que es el cumplimiento de la legalidad y lo que es la Justicia en nuestro país, seguro que no lo hubiera hecho.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, estamos en el debate, y tenemos que posicionarnos, y, yendo por partes, la primera cuestión que suscita la iniciativa que hoy nos plantea Izquierda Unida es un poco la extemporaneidad. No digo extemporánea en el debate con ocasión del objeto, sino que, curiosamente, cuando se han sucedido las memorias de la Fiscalía respecto a los años 2007, 2008, 2009, recientemente —en junio fue conocida—, y cuando el registro de entrada es de 2009 aunque estemos debatiéndola en 2010, el señor Vaquero, o quien fuese el autor de la iniciativa —supongo que él, por motivo territorial, por ius soli—, se para en los datos de 2006, y preveía —lo ha dicho en su intervención— que presentía que esto iba a ir en aumento, cuando, justamente, los datos lo que evidencian, en las sucesivas memorias de la Fiscalía, es que han ido descendiendo el número de denuncias y, por tanto, las actuaciones judiciales en este sentido. En concreto, en la memoria de 2009, que remito a ella, en cinco provincias es que no hace referencia siquiera a la incidencia de los delitos urbanísticos, curiosamente porque ha habido una buena actuación, y quizás el año 2006 es..., no digo interesado precisamente, sino que fue el año en que se suscitaron las cuestiones más importantes. Fue cuando apareció lo que ya se ha convertido en el paradigma de este tipo de actividades, que es Marbella, y todas esas asociadas a la Costa del Sol, y también, con posterioridad, aparecen algunas en la provincia de Granada que han tenido una notoriedad sustantiva. Quiero referirme al caso Alhendín y a sus protagonistas; quiero referirme al caso Ogíjares y a sus protagonistas; al caso Nevada, también en los medios, y que recientemente ha conocido también el pronunciamiento judicial al respecto, lo mismo que en los otros casos, con resultados francamente distintos en cuanto a los autores y lugar de ubicación política de los autores y protagonistas del suceso en cada caso. Y también, porque se ha dicho, y, por tanto, quiero dejar constancia en esta Comisión, una sarta de cuestiones respecto a las actuaciones de la Administración autonómica, cuando precisamente la Administración autonómica, tanto en los casos de 2006 —dígase Marbella— como en los casos del Nevada, su actuación está ahí, y es comprobable respecto a cuántas veces denunció en el ámbito administrativo y cuál fue su posición respecto a lo que podían ser los ilícitos administrativos cometidos. Porque estamos hablando en otro ámbito del Derecho penal, y, por tanto, no voy a hacer más comentarios, porque, de verdad, me cuesta mucho trabajo, desde mi condición de demócrata y jurista, el entrar en los juicios de intenciones y en las variaciones perversas de la política que se han hecho, y respecto a las actuaciones de cómo actúa la Justicia en este país y las varas de medir. Pero estamos acostumbrados a ese tipo de lenguaje, y, por tanto, cuando se pone en cuestión una institución como la Justicia en un Estado democrático de Derecho, se están tocando cimientos que harían estremecer a toda la gente..., vamos, hacen estremecer a todo el que tiene una relativa constancia de qué es y en qué se sedimenta el funcionamiento de la política en democracia. Pero, en fin, parece que vale todo cuando es «nosotros a lo nuestro».</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los contrastes a que me refería con 2009, son notorios, y en cuanto a los medios y a como ha actuado la Junta de Andalucía...</parrafo>
        <parrafo>Si es que precisamente la Administración autonómica fue la primera que puso en marcha Fiscalías de acuerdo con convenios con el Ministerio Fiscal; fiscalías especializadas en el ámbito autonómico, y que, justo por eso, y en atención a ello, en 2007, cuando se reformó el estatuto orgánico del Ministerio Fiscal, aparecieron las fiscalías especializadas. Si es que el precedente lo tenemos en Andalucía. ¿Cómo se puede hablar así de Andalucía, cuando precisamente fueron nuestros propios convenios y nuestros propios esfuerzos materiales los que dieron lugar a una revisión del estatuto orgánico del Ministerio Fiscal para todo el país, para que también hubiera fiscales en Valencia, en Murcia, en Canarias, en Cataluña, en Galicia, en todos sitios, porque aquí ya los teníamos o ya los habíamos puesto en marcha?</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al resto de temas que se plantean, por qué Granada y por qué 2006, no podemos —así lo entiende este grupo— hacer o adoptar fotos fijas que determinen toda la organización administrativa de la Administración de justicia —esa frase que ya tuvo éxito: la Administración de la administración de Justicia en nuestro país— en función de circunstancias puntuales y en fotos fijas de un año. Esto es, cuando hubiera constantes, y habiendo, como existen, dentro de las reglas de funcionamiento del estatuto orgánico del Ministerio Fiscal, el artículo 18 y el artículo 19, que establecen cuándo, en qué circunstancias, se tienen que crear secciones territoriales de fiscalías especializadas, de acuerdo con qué criterios y con qué metodología, es el propio Ministerio Fiscal el que debe actuar, y mientras nos funcionan —funcionan y perfectamente— los desplazamientos de fiscales dentro de las propias comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la dotación de medios, de mayores medios y tal, son evidentes los datos de qué ha ocurrido con la Administración de justicia en cuanto a dotaciones, y en concreto en el ámbito de las fiscalías en los últimos años, para, finalmente, en el último punto que hace referencia al Seprona, a las fuerzas que, como bien saben es el servicio perteneciente a la Guardia Civil, y, por lo tanto, a las Fuerzas y Cuerpos y Seguridad del Estado, también competencia estatal, pues es otro ámbito donde tampoco se puede hacer desde Andalucía, pero también queremos dejar constancia del notable aumento que han tenido, la especialización y las dotaciones que ha tenido el Seprona en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, no creemos que se deba ni siquiera instar a base de fotos fijas, porque puede ocurrir que se produzcan debates.</parrafo>
        <parrafo>Sé que no es el caso y que el señor Vaquero en ningún caso nos está planteando una circunstancia de ese tipo, pero es como cuando casi en el entierro de una víctima de violencia se reabren los debates sobre la pena de muerte. La oportunidad sobre circunstancias concretas en los debates hay que tenerla, quizás con una visión más larga y de más largo alcance, que no digo que pueda faltar en esta ocasión, y no estar al golpe de foto fija, año concreto y circunstancia concreta, porque eso nos hace la omisión de qué ha ocurrido en 2007, en 2008 y en 2009, donde, en casos como el de Sevilla de 2008 a 2009, la variación ha sido de más del 60,84% de descenso en las actuaciones investigadoras, e incluso en las denuncias, nos pone en la foto que no podemos organizar, habida cuenta de que hay mecanismos y procedimientos para —y lo más importante, y en eso siempre vamos estar de acuerdo— que este tipo de delitos se persigan, caiga quien caiga, toque a quien toque y con los parámetros de confianza en la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Cerrará el debate el señor Vaquero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, también con la misma serenidad y quietud con que los otros portavoces que me han precedido han hablado respecto del tema en cuestión, pero sí quisiera hacer algunas consideraciones respecto al contenido de sus intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a entrar en si existe por parte de la Administración autonómica o no una doble vara de medir —comprendo lo que se me dice, porque soy de Granada, y porque he leído mucho los periódicos de Granada cuando se producía ese tipo de debates—; pero, en todo caso, no voy a entrar ahí porque creo que es que no es el objeto de la proposición no de ley, ni se trata tampoco de reproducir ahora las circunstancias en función de las cuales se solicitó ese juicio de valor.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, en fin, con el enorme respeto al portavoz, pero, en todo caso, obviamente, en nada va a variar, diríamos, la actuación, diríamos, sea discriminatoria o no, autonómica, en función de que haya una unidad de Fiscalía Anticorrupción o de que haya más recursos materiales y humanos para la Fiscalía de Medio Ambiente y para el Seprona, que no tiene nada que ver una cosa con otra, y, por tanto, en este sentido, pues no creo que deba entrar yo en esa cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer, sí, el apoyo a la proposición no de ley por parte del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a las consideraciones del señor Gallego, en nombre del Partido Socialista, del Grupo Socialista, pues, efectivamente, si usted quiere yo retiro la exposición de motivos. Pero, claro, eso no es lo que aquí se vota ni se va a debatir. Es decir, por tanto, diríamos..., permítame que rechace el elemento de la extemporaneidad. En el sentido siguiente, en el sentido de que, efectivamente, es en la exposición de motivos donde se alude a la extemporaneidad del dato de 2006. Es extemporáneo, puede ser, diríamos, que hayan variado determinadas cuestiones en 2009, etcétera. Lo que no ha variado es la acumulación que existe en los juzgados, el agobio que existe permanentemente y el no dar abasto por parte del Seprona, y el tema de que son necesarios más recursos por parte de la Fiscalía, incluso en el caso —que ya se ha producido, afortunadamente, desde hace unos años— de que exista hoy —antes no existía— una Fiscalía de Medio Ambiente en el seno del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía. Incluso en ese caso siguen desbordados. Y hay, incluso, determinadas cuestiones que tienen que repartirse entre los distintos fiscales, más allá de su especialización. No, no... Es decir, más allá de si están realmente preparados o no para abordar temas que afecten a medio ambiente y al tema urbanístico en particular. Por tanto, es evidente que no hay esa extemporaneidad, señor Gallego. No. No es así.</parrafo>
        <parrafo>Y para yo hacer este juicio tan rotundo pues, hombre, es que estaba hablando y he estado consultando con la Fiscalía y con el Seprona, incluso con algún juez que otro, y me conozco personalmente este tema.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir que... Permítame que, por lo menos, les dé el testimonio personal de que quien ha hecho la proposición no de ley realmente constata que existe ese agobio por parte de los protagonistas de las actuaciones, de la Administración de Justicia en este caso, ¿eh? Por tanto, en este sentido, pues, bueno, no es una foto fija. Es la realidad, constatada, de una Administración que funciona con falta de recursos, de medios. Y, en concreto, es evidente y es muy notorio el que el tema de la unidad de la Fiscalía Anticorrupción, pues, efectivamente, hubiera posibilitado el que determinadas conductas no salieran, no se fueran de rositas. O no se vayan de rositas, porque estamos todavía en proceso. Y esto va para largo, ¿eh? Hay temas que van para muy largo, ¿eh?, precisamente, en función de esa acumulación, insisto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, yo les añadía un elemento, al final de mi intervención, que a mí me parece que es, por lo menos... Ya sé que no va a salir la proposición no de ley, dada la situación y los pronunciamientos por parte del grupo que tiene la mayoría absoluta en esta Cámara. Pero por lo menos una reflexión, permítanme, señorías: es que estamos preparando el futuro. Y es que puede ser... Va a seguir habiendo construcción y promoción inmobiliaria, y puede ser que siga habiendo la tentación de..., en fin, de la comisión de determinados delitos urbanísticos, etcétera, en función de esas plusvalías especulativas que se puedan producir, o se puedan generar, etcétera. No será esto, diríamos... No producirá esto un volumen muy abultado de casos, pero si sigue, si existe ese liberalismo en el mercado, a la construcción y la promoción inmobiliaria le sucederán otros sujetos, otros objetos de deseo especulativo. Y estamos previendo... Hay que prever esa cuestión, y hay que preverlo con medios de la Administración de Justicia, para evitar el que, dentro de unos años, nos lamentemos de que, ahora no sé si las renovables o vaya usted a saber qué, han producido los mismos desmanes, los mismos delitos, que haya que perseguir. Si no queremos perderlo, vale, nos quedamos tan anchos. Y ya está. Y los que nos sucedan en esta Cámara lo lamentarán en algún momento. Y ya está. Pero, en fin, en todo caso, hemos hecho el esfuerzo, como decía Willy Brandt, como dice Willy Brandt en su tumba: «Lo he intentando». Lo hemos intentando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

