<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>530</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Luis Pizarro Medina</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo sostenible, Litoral, Protección del litoral</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000513</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000513. Pregunta oral relativa a la mejora de la sostenibilidad del litoral andaluz (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Fidel Mesa Ciriza, Dña. María Estrella Tomé Rico y D. Iván Martínez Iglesias, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Iván Martínez Iglesias, del G.P. Socialista. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la pregunta relativa a la mejora de la sostenibilidad en el litoral andaluz, realizada por el portavoz del Grupo Socialista, el señor Martínez Iglesias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ IGLESIAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero. También saludar a todos los diputados y diputadas de esta Comisión, por mi reciente, también, incorporación a la misma.</parrafo>
        <parrafo>Comentarle que desde que se hizo efectiva la transferencia de competencias en materia de ordenación y gestión del litoral, el pasado mes de abril, a la Junta de Andalucía, transferencia ampliamente demandada y aplaudida por los empresarios de los chiringuitos, y una vez desarrollado el traspaso de funciones y servicios de la Administración del Estado a la Comunidad Autónoma, además de las asignaciones de las funciones, medios y servicios traspasados a la Consejería de Medio Ambiente, además de otras, muchas han sido las acciones acometidas, por parte de la Consejería de Medio Ambiente, para garantizar las ocupaciones del litoral andaluz y prestaciones de servicios durante la temporada de playa que, lamentablemente, señorías, ya termina.</parrafo>
        <parrafo>Por todo, señor Consejero, quisiéramos preguntarle desde el Grupo Socialista qué actuaciones se han acometido y en qué medida, considera, van a contribuir a la sostenibilidad de nuestro litoral.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en primer lugar, darle la bienvenida. Aunque le conozca a usted bien, somos paisanos de la provincia de Huelva, pero vuelve usted al Parlamento, y le doy la bienvenida.</parrafo>
        <parrafo>Hace usted una pregunta relativa a las competencias asumidas por la Junta de Andalucía, por delegación del Ministerio el 1 de abril. Y la hace en una fecha apropiada para decir que la normalidad ha sido la tónica en esta nueva transferencia. Y yo diría que también esa manera que desde las autonomías, no hablo solo de la andaluza, tenemos de gestionar las competencias: dándoles más proximidad y muchas veces más prontitud. También aquí puedo decir que se ha actuado, precisamente, con más celeridad, más prontitud, y al mismo tiempo de un modo homogéneo y coordinado.</parrafo>
        <parrafo>Le doy algunos datos, porque es lo que creo que también pretende su comparecencia..., perdón, su petición de comparecencia. En cuanto a solicitudes de expedientes para resolver autorizaciones, concretamente, han sido 695 las solicitudes, hemos resuelto 537 expedientes, por lo tanto un 77,2%.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los planes de playa, que son los que presentan los ayuntamientos, aquí prácticamente un ciento por ciento, salvo un municipio, que no voy a citar por razones técnicas, al ciento por ciento, los planes de playa se han presentado en tiempo y forma.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las autorizaciones con ocupación, han sido 478 las solicitudes. Le digo que aquí ha habido un incremento de más del 50% de solicitudes. Y se han resuelto al 72%. En cuanto a autorizaciones sin ocupación, 162 solicitudes, un 11% más, y resueltas al 85%.</parrafo>
        <parrafo>Por provincias, he de decirle, puesto que usted es de Huelva, es la que ha resuelto con mayor nivel de cumplimiento todos estos expedientes.</parrafo>
        <parrafo>Luego, hay 531 solicitudes de concesiones, lo que supone un incremento del 87,6%. Y he dejado estas solicitudes para el final porque es aquí donde está la clave fundamental del futuro y del trabajo que tenemos que hacer a partir de que acabe el verano. Yo creo que estos datos, y la normalidad como tónica general en el litoral y en las instalaciones de playa, concretamente, por las que usted pregunta, ha sido la tónica, como digo. Teníamos que llegar al verano con ese trabajo bien hecho, para que se diera precisamente esa tranquilidad, esa normalidad, y se produjeran los efectos económicos, turísticos que tienen los chiringuitos o las instalaciones de playa en general.</parrafo>
        <parrafo>Ahora toca la tarea fundamental, que es la de las concesiones, donde nos encontramos muchísimos expedientes abiertos, todavía sin resolver, y por distintos motivos. Nosotros sí tenemos el empeño, desde el Gobierno andaluz, por esa razón de proximidad, de coordinación, que desde el ámbito provincial, con los agentes sociales y económicos, con una buena coordinación, una buena interlocución. Para ello se creó una Comisión de participación regional. El 18 de agosto se publicó en BOJA una orden para que todos tuvieran parte, singularmente también los empresarios de playa. Y se pudiera abordar también con las características de cada provincia. ¿Objetivo? Resolver cuanto antes las concesiones para dar seguridad jurídica a estos establecimientos.</parrafo>
        <parrafo>¿La condición sine qua non? La que planteó el presidente en la reunión que tuvo el 17 de agosto en Málaga con los responsables y empresarios de playa de Andalucía: la conservación y la protección de nuevo. El tema central del día de hoy, la calidad. Seguridad jurídica, por tanto, garantía para el empresario de que puede solicitar préstamos, de que va a tener un negocio, un proyecto a medio y largo plazo. Para ello, calidad en el servicio, en la protección y en la conservación. Coincidimos, hemos hablado varias veces con el sector, y creo que estamos también en condiciones de llegar al 1 de enero, como queremos, con los planes de playa en Andalucía, todos aprobados y, por tanto, nuestras playas abiertas también todo el año y para todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar un pequeño receso, para despedir al señor Consejero. Muchas gracias por su comparecencia y por la brevedad en las intervenciones, tanto de los grupos como del propio Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

