<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>369</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Mejora de la vivienda, Sevilla, Vivienda social, Vivienda insalubre</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000245</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000245. Proposición no de ley relativa al área de gestión integrada del barrio de Santa Teresa (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 4 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Tomé.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a debatir la siguiente proposición no de ley, relativa al área de gestión integrada del barrio de Santa Teresa, a propuesta del Grupo Parlamentario Popular. La va a defender su portavoz, la señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Pues adelante. Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, en esta ocasión, traemos una iniciativa, a nuestro juicio, absolutamente constructiva, transparente, positiva, que lo único que piensa es en el bien de unos vecinos, en concreto de 700 viviendas de la ciudad de Sevilla, 700 viviendas, con lo cual, estamos hablando de, aproximadamente, unas dos mil quinientas personas que viven en el barrio de Santa Teresa, de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Este barrio, de viviendas de protección oficial, presenta un estado realmente lamentable. Fue una barriada construida en 1954 por el Instituto Nacional de Vivienda, al que le sucedió, pues, el Instituto para la Promoción Pública de Vivienda, y hasta el año 1983 no fueron recibidas por la Junta de Andalucía; es decir, hace veintisiete años que la Junta de Andalucía es titular de estas viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, hace unos ocho años, técnicos de la Junta de Andalucía, de la Consejería de Vivienda, inspeccionaron el estado de este barrio y les indicaron verbalmente que alrededor de unas cuarenta y cinco casas se encontraban en muy mal estado y necesitaban ser apuntaladas, además del mal estado general de toda la barriada. Sin embargo, unos meses más tarde, estamos hablando de hace ya ocho años, pues, la Junta de Andalucía, en lugar de rehabilitar este barrio, estas viviendas, lo que hizo fue comenzar a vendérselas a sus inquilinos a muy bajo precio, entre trescientos y dos mil euros, aproximadamente. Algunas de las viviendas afectadas no hace ni un año que se han vendido por parte de la Administración autonómica, y todavía algunas de ellas permanecen en alquiler, alrededor de un 10%.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, desde febrero de este año, la situación ha empeorado y han comenzado a caer techos y a percibirse con claridad, pues, daños como humedades, insostenibles para muchas familias. Incluso, algunas de ellas se han visto apuntaladas por la Gerencia de Urbanismo de Sevilla, y algunos vecinos, incluso, han tenido que ser realojados.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia, el propio servicio de extinción de incendios de bomberos de Sevilla, pues, ha tenido que intervenir en algunas casas y ha elaborado, incluso, pues, informes en los que se detecta que, evidentemente, las casas tienen una situación estructural grave, incluso en algunos casos mantienen riesgo de colapso.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, todas estas circunstancias hicieron que durante la redacción del Plan General de Sevilla, iniciado en el año 2001, esta barriada tuviera una atención especial por parte de ese plan, lógicamente, debido a los procesos de participación ciudadana, y se incluyó como área de gestión integrada en el plan de Sevilla, aprobado definitivamente en julio del 2006.</parrafo>
        <parrafo>Bien. La Ley de Ordenación Urbanística, a la que antes aludíamos, establece para estas áreas de gestión integrada muchas cuestiones; entre otras, la obligación de la Administración de la Junta y del municipio y, en su caso, de otras administraciones, de cooperar entre sí y coordinar el ejercicio de sus competencias al servicio de la consecución de los objetivos fijados para esta área.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la forma que nosotros entendemos de colaborar Junta y ayuntamiento, en absoluto intervencionismo, como en otros momentos de esta sesión se ha dicho por parte de los portavoces socialistas. No entendemos que la relación entre la Junta y los ayuntamientos tenga que ser de intervencionismo, de cooperación leal, y, en este caso, en un área de gestión integrada lo establece claramente la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También habilita esta ley para la gestión consorcial del área en los términos que se pacten por las distintas administraciones, elemento que nos parece muy interesante para conseguir los objetivos que se puedan fijar. Y estos objetivos se fijan en el Plan General de Ordenación Urbana de Sevilla, que son, pues, la renovación generalizada del área, sustituyendo o rehabilitando no solo las viviendas, sino los espacios degradados; se establece la erradicación de la infravivienda; el mantenimiento de la población existente, es decir, que las personas que allí han vivido toda la vida, incluso, bueno, pues, no pudiendo alcanzar determinados límites de renta, pues, permanezcan viviendo en esa zona; o, en general, mejorar los equipamientos de la misma. Incluso, en el plan general, se habilitan posibilidades de que se puedan incrementar las edificabilidades para acometer actuaciones de renovación urbana.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, actualmente, los servicios técnicos de la Junta están realizando inspecciones en los inmuebles, a raíz de una actuación que por parte del Partido Popular se ha iniciado en la ciudad de Sevilla, y que ha derivado en un convenio, un protocolo, que es la rehabilitación de la barriada de Regiones Devastadas, que, bueno, pues, ante las iniciativas del Partido Popular, a nosotros nos parece muy bien que el Partido Socialista haya tenido que reaccionar y firmar con el Estado, la Junta y el propio Ayuntamiento un convenio, un protocolo, para la renovación urbana de esa barriada, y, desde luego, que, si se lleva a cabo, pues, será una actuación magnífica en la ciudad de Sevilla, similar a la que el Partido Popular, en el Ayuntamiento de Granada, viene desarrollando hace tiempo, como es la renovación del área de Santa Adela, pionera en toda Andalucía, y le seguirá la actuación de Regiones Devastadas. Y nosotros, por tanto, lo que pretendemos es que este protocolo, esta actuación que se ha iniciado, que se ha abierto en Regiones Devastadas, y que viene contemplada dentro de la misma área de la barriada de Santa Teresa en el plan general, nosotros creemos que esa forma de entender la política de vivienda tiene que ampliarse a esta barriada, por eso creemos que hay que poner distintos medios para ello. Por esta razón, las inspecciones que la Junta de Andalucía va a desarrollar nosotros creemos que tienen que estar al servicio de los vecinos que viven allí, y, puesto que ahora se cumple una fecha para ellos importante y que tienen que cumplir, como es la inspección técnica de edificios, en junio del 2011, pues creemos que la Junta debería coordinar estas inspecciones para que, de algún modo, fueran las propias IT que los vecinos tienen que realizar, por tanto sin costes para los vecinos, y les ayudaran a cumplimentar esta obligación legal.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, esta inspección pormenorizada que se va a llevar a cabo por parte de la Junta, pues, bien podría determinar cuáles son los programas de ayudas para la rehabilitación, en su caso, o las actuaciones de renovación en su conjunto que se puedan llevar a cabo en esta barriada.</parrafo>
        <parrafo>Bien. No me quiero extender más, pero yo, desde luego, espero que se sumen a esta iniciativa, porque yo creo que es una iniciativa muy constructiva que lo único que pretende es beneficiar a los vecinos. No he encontrado ningún punto por el que podamos..., bueno, pues que esta iniciativa no pudiera salir adelante, porque, desde luego, espero que estos vecinos puedan desarrollar sus IT con la ayuda de la Junta, en cuyo caso, si el Partido Socialista hoy votara que no, pues, se verían obligados a desembolsar un dinero para cumplir con esta obligación legal que les hace el Ayuntamiento de Sevilla. Y, en segundo lugar, porque ya hay precedentes de una actuación más ambiciosa, y, a nuestro juicio, nos parece que tiene que ser el camino.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, los acuerdos de esta proposición, en primer lugar, son: declarar la barriada de Santa Teresa como un área de rehabilitación concertada, integral y de renovación urbana, a los efectos de coordinar los programas. Esta figura se establece en el Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012, así como en el plan estatal. Y, en segundo lugar, pues, elaborar de común acuerdo con el Ayuntamiento de Sevilla el correspondiente convenio o protocolo que regule la colaboración entre estas administraciones; colaboración, nada de intervencionismo ni de ninguna otra manera de intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y esto tendría —estos protocolos—, pues, los siguientes puntos de acuerdo: que, al mismo tiempo que se están realizando estas inspecciones técnicas, pues, se pudieran cumplimentar los requisitos y exigencias legales establecidos en la ordenanza para la inspección técnica de edificios, es decir, la IT, antes de la fecha tope del 11..., perdón, de julio del 2011, y sin coste para los vecinos; en segundo lugar, crear una comisión de seguimiento entre la Junta de Andalucía, el Ayuntamiento y los vecinos para fijar un calendario y programación de las actuaciones, con la correspondiente dotación presupuestaria, contando, por tanto, con los vecinos en todo momento, y, en tercer lugar, elaborar ese plan de actuación sobre la barriada en base a los resultados obtenidos.</parrafo>
        <parrafo>Esto es todo. Yo espero que se sumen, por tanto, a esta iniciativa, puesto que hasta ahora no lo han hecho. No lo han hecho desde 1983, en que la Junta de Andalucía tiene competencias sobre estas viviendas. No solo que no lo han hecho, sino que lo han hecho mal, muy mal, y, por tanto, yo creo que es el momento de retomar este compromiso con la vivienda social, con la política social de vivienda, cosa que, desde luego, aquí el Partido Socialista no puede decir que lo haya hecho. Y también desde el año 2001, en que el Ayuntamiento de Sevilla aprueba el plan general, establece esa área, pero que en ningún momento pisa el área ni conoce el área, ni hace ni una sola propuesta, hasta que no se plantean, por parte de nuestro grupo, iniciativas en relación al área de regiones devastadas.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que aprovechen este momento, porque da tiempo a plantear una iniciativa de este calibre, y que no lo dejen para propuestas electorales. En este caso, lo único que buscamos es el beneficio de estos vecinos, y, por tanto, insisto, espero que salga por el bien de todos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra —no, ha renunciado al uso de la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular— el señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bien, el Partido Popular ya se interesó por esta misma cuestión en la última sesión que hemos celebrado en esta Comisión de Obras Públicas y Vivienda en el pasado mes de mayo, a través de una iniciativa, en este caso, o en aquel caso, mejor dicho, de control, de una pregunta. De modo que conoce, por boca de la propia titular del departamento, de la señora Aguilar, cuáles son los planteamientos del Gobierno a este respecto, que, como ustedes fácilmente comprenderán, constituye la base del posicionamiento del grupo que lo sustenta, del Grupo Socialista, al que represento en el debate de esta otra iniciativa, hoy de impulso, de esta proposición no de ley. Y antes que nada hay que hacer una precisión, que no es meramente terminológica, sino también conceptual, respecto de la primera propuesta que integra la iniciativa del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>La figura que plantean ustedes en su proposición, señora Martínez, es que no existe. Lo que piden ustedes es que se constituya o que se cree, en el apartado 1, esa área de rehabilitación concertada, integral y de [...] urbana. Es algo que no existe en los distintos planes, en los distintos instrumentos legales con los que se cuenta en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Parece tan confundido entre las distintas figuras que se contemplan tanto en el plan estatal como en el Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012, es decir, entre el área de rehabilitación concertada, el área de rehabilitación integral de barriadas y el área de renovación urbana, que son tres instrumentos distintos, tres cosas con las que ustedes han hecho un poco un tótum revolútum. Los han mezclado, como si fueran lo mismo como cualquier cosa. Y, al dar forma a los dos puntos que integran la proposición, pasan por alto un detalle muy importante, y es que el área formada por las viviendas de la barriada de Santa Teresa, un número de setecientas viviendas aproximadamente, está encuadrada en el Plan Integral Tres Barrios-Amate; un programa de actuaciones que ha sido, por otra parte, consensuado por el Ayuntamiento de Sevilla, la Junta de Andalucía y los representantes vecinales. Ya se lo recordaba la señora Consejera el otro día. En ese foro es donde deben enmarcarse todas las iniciativas tendentes a la rehabilitación y recuperación de las viviendas. De modo que queda cubierta esa necesidad de colaboración, de coordinación, de programación, a la que tanto en la defensa de su iniciativa como en el texto de la misma ha hecho usted mención, y que se recoge en el primer punto de la proposición.</parrafo>
        <parrafo>Lo expresado, además, es perfectamente extensible al resto de peticiones que integran la misma. Así, el Plan Integral Tres Barrios-Amate da respuesta a esa necesidad de elaborar el correspondiente convenio o protocolo que regule la colaboración entre las administraciones. Parece que usted ya reconoce que ese convenio, que ese protocolo, está ya en marcha, existe.</parrafo>
        <parrafo>De modo que existe esa colaboración, la que ha puesto de relieve el que viera la luz el citado plan integral, que, como le he dicho, es fruto de un consenso a tres bandas entre la Administración andaluza, el ayuntamiento de esta capital y los vecinos. Por análogos motivos, la creación de una comisión de seguimiento entre la Junta de Andalucía, el Ayuntamiento de Sevilla y los vecinos es una petición redundante que nada añade, porque esa figura está creada como tal en el propio plan integral. Y, en cuanto al último punto, el apartado c) del punto segundo, la elaboración del plan de actuación, es en ese foro, en el del plan integral, donde el mismo debe impulsarse.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que hay que reflexionar, además, sobre algunas cuestiones, hechos objetivos. No estoy hablando de datos, opiniones, juicios de valor o impresiones, sino hechos totalmente objetivos. Salvo en unos ochenta casos que vienen, aproximadamente, un poco más del 10% del total, la mayor parte de los vecinos de Santa Teresa son propietarios ya de sus viviendas, por lo que tienen abiertas de par en par, de par en par, la puerta para acogerse a los programas de rehabilitación autonómica, a los distintos programas de rehabilitación incluidos en el Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012.</parrafo>
        <parrafo>No es cierto, como señalan ustedes en su proposición, que la Junta de Andalucía, en lugar de rehabilitar la vivienda, comenzó a vendérselas a sus inquilinos, parece que dejando caer, como de una forma más explícita —dijo usted al sustanciar el debate de la pregunta hace un mes—, que como si quiera la Junta quitarse el problema de encima. No es cierto, porque eso es faltarle el respeto —y así hay que decirlo— a los vecinos, que fueron ellos quienes reclamaron en distintas ocasiones, en bastantes ocasiones, el traspaso de las viviendas a precios ventajosos de acuerdo con su capacidad económica; incluso, recordará usted, con protestas en la plaza de San Andrés frente a la Delegación. Así, de este modo, si son propietarios, disponen de esos programas, de los de rehabilitación autonómica, de los que no me consta, por cierto, que haya demasiados ejemplos comparados en las comunidades autónomas donde gobierna el PP.</parrafo>
        <parrafo>De este dato, del hecho que exista esa posibilidad de acogerse a los programas de rehabilitación autonómica, no dice usted nada en el texto de la proposición no de ley, no lo ha dicho en la defensa de la misma, y también lo omitió cuando le preguntaba a la señora Consejera hace un mes por este particular. Pero es que, además, la Consejería de Obras Públicas y Viviendas ha respondido a las peticiones de los vecinos, y ha realizado ya un informe pormenorizado de las incidencias y los problemas detectados en los inmuebles.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que la Junta no ha hecho nada, y después ha dicho que lo ha hecho mal. Bueno, o no ha hecho nada o lo ha hecho mal: una de dos. ¿En qué quedamos, señora Martínez? Si se ha hecho mal es que algo se ha hecho, y si no se ha hecho nada, pues no se ha hecho nada mal. Sencillamente había inactividad. Pero no es así y usted lo sabe. En aquellos inmuebles que son todavía propiedad de la Junta —como le decía, unos ochenta, y usted lo sabe—, se ha actuado con carácter de urgencia, y se seguirá actuando. Como igualmente le señaló la Consejera hace un mes, hay aprobada una inversión de 60.000 euros para este ejercicio 2010, que se une a los más de ciento sesenta y tres mil que ya se han destinado con anterioridad a reparación. Se han sustituido, como le recordaba la señora Consejera, la señor Aguilar, las redes de alcantarillado comunes a cada manzana por redes individuales a cada vivienda; se han restaurado y mejorado todos los viales y espacios libres, incluidas, además de las redes de alcantarillado a las que ya he me referido, las de agua y alumbrado público; se ha dotado al barrio, tal y como solicitaban los vecinos en una petición absolutamente legítima y justa, de calles peatonales, y las acometidas de luz eléctrica y agua se han individualizado en cada vivienda. Se viene actuando desde 2005 de manera interrumpida, y no se dejará de actuar en 2010 ni se dejará de hacerlo en 2011, no solo en esos elementos comunes a los que me he referido, o en las viviendas que todavía son propiedad de la Junta de Andalucía, sino que será también la actuación en las de titularidad privada. Se articularán las medidas oportunas en ese sentido, como le manifestó la Consejera, para solucionar los desperfectos. Y me remito a lo que ella ya le manifestaba, le decía hace un mes.</parrafo>
        <parrafo>Se está haciendo un estudio global y puntual de cada una de las viviendas, para acometer una actuación de carácter integral y global, que afecta a todas y cada una de las viviendas, al conjunto de la barriada de Santa Teresa, y que no solo mira hacia aquellas viviendas que son propiedad de la Junta de Andalucía, sino que, en ese sentido, miramos a todos y cada uno de los vecinos y vecinas que están en la zona. Vecinos que, por otra parte, están informados de todo esto.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular parece que ha descubierto ahora esta barriada; pero, mire, la Junta, como le decía, viene actuando allí desde hace tiempo, y manteniendo informados a los vecinos. Concretamente, en las últimas semanas se han mantenido reuniones con representantes vecinales, de las que se desprende que las soluciones aportadas por la Consejería cubren sus expectativas y sus peticiones. De hecho, se han desconvocado protestas que estaban previstas.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted al inicio de su presentación de la iniciativa que esta era constructiva y transparente, y yo creo que de una manera muy transparente construye de cara a lo que a ustedes les interesa, que es la campaña de las municipales de 2011. Por eso traen iniciativas de este tipo, y hacen con el metro y con cualquier otra cuestión que afecta a lo que es la municipalidad, la vida del municipalismo sevillano, un tema de controversia en esta sede parlamentaria. Ustedes viven en perpetua campaña electoral, y no tienen el más mínimo reparo ni tapujo en utilizar a los vecinos, incluso a enfrentar a vecinos de distintas barriadas entre sí, de cara a sus intereses electorales en esta capital.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, y por lo que le he venido diciendo en los tres argumentos que le he dado, la existencia de ese plan integral que ustedes reclaman, el instrumento que ustedes reclaman, ya existe ese plan integral, en el que está el consenso, la colaboración, la cooperación, todo lo que ustedes reclaman, y donde tienen que encauzarse estas peticiones, es el foro adecuado para ello; la existencia de los programas de rehabilitación autonómica, para que se acojan a ellos los vecinos que son propietarios —aproximadamente el 90% de ellos— de las viviendas; y, en último lugar, las actuaciones que la Junta va a llevar en elementos comunes, en viviendas que son propiedad todavía de la Junta y en viviendas que no lo son, porque así está comprometido y existe consignación presupuestaria y dotación al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, concluyo diciéndole que para iniciativa, desde luego, puntera y de referencia en esta Comunidad en lo que es actuación en zonas que hayan tenido una necesidad de una preferencia, una atención especial e integral, yo le citaría la del Polígono Sur, aquí, en esta ciudad, en Sevilla, respecto de las cuales jamás hemos tenido, hemos sentido el apoyo del Grupo Socialista..., perdón, del Grupo Popular, ni en este Parlamento ni en el Ayuntamiento de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues empiezo por donde el portavoz socialista ha terminado. Y me acompaña quien ha sido portavoz en el Ayuntamiento de Sevilla durante unos años, Jaime Raynaud, que conoce perfectamente el apoyo que el Partido Popular ha mantenido siempre al plan del Polígono Sur y a las actuaciones que en materia de vivienda se están desarrollando dentro del mismo; independientemente de que nos gustaría que el impulso y el compromiso fueran aún mayores, y así lo hemos estado reclamando en todo momento.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, bueno, pues lamentar que el Partido Socialista no vaya a apoyar una iniciativa que va en beneficio de los vecinos. Explíqueles usted ahora a los 700 vecinos de la barriada Santa Teresa, que tendrán que empezar a hacer una ITE en su casa, que les va a costar 6.000, 10.000, 12.000, 20.000 euros, a ver de dónde van a sacar el dinero para hacer esa Inspección Técnica de Edificios que el Ayuntamiento de Sevilla les obliga a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros le estamos proponiendo una cosa muy simple, puesto que la Junta de Andalucía, la Consejería de Obras Públicas y Vivienda, va a hacer inspecciones o las está haciendo, y tiene personal para hacerlo, pues le decíamos que pusiera a disposición ese personal y esas inspecciones a disposición de los vecinos para que no les cueste dinero. Y ustedes, a eso, pues dicen que no; no les parece bien. Pues yo creo que los vecinos realmente lo van a lamentar.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le proponemos esta propuesta, y le decía que... Bueno, dice usted que planteamos tres cosas distintas en el primer punto, porque hablamos de área de rehabilitación concertada, área de rehabilitación integral y área de renovación urbana. Efectivamente, efectivamente, esa es la propuesta, se llama área de gestión integrada. Y me parece que lo describe perfectamente la proposición, porque se trata de poner en sintonía, de implementar todas las posibilidades que ofrezca no solo el plan concertado sino el plan estatal y, si los hubiera, planes europeos, para que se lleve a cabo lo que es la rehabilitación de esa barriada. Da igual cómo se llame. Porque han pasado por esa barriada 28 planes de vivienda, y a cada plan de vivienda ustedes lo llaman de una manera diferente: área de rehabilitación integral, concertada, de barrio... Como quieran llamarle, la cuestión es que la barriada sigue exactamente igual.</parrafo>
        <parrafo>Y por supuesto que la Junta no ha hecho nada, y ahí es por qué lo ha hecho mal. No ha hecho nada desde el año 1983, que tiene la titularidad de esas viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Y desde luego que lo ha hecho mal en el momento en que ha hecho algo, y es la decisión de vender unas viviendas. Unas viviendas que no se encontraban en las suficientes condiciones de habitabilidad, y por eso los vecinos se sienten estafados. Los propietarios se sienten estafados, porque es que si se la hubiera vendido cualquier propietario privado... Pero es que ha sido la Junta de Andalucía la que les vende las viviendas. Y yo creo que la Junta de Andalucía, mi Gobierno, debe velar y garantizar la seguridad de las viviendas. Y por eso me parece muy grave y comprendo que estos vecinos se sientan estafados y que les reclamen una ayuda, ahora, que pueden reclamarla. Y es verdad que lo vienen haciendo dentro del marco de la Asociación de Tres Barrios-Amate, y que hay un plan integral desde Tres Barrios-Amate. Pero, desde luego, ¿cuánto tiempo lleva ese plan integral escrito? ¿Desde el año 2003 o quizás antes? ¿Desde el año 2001 en que se estaban provocando las reuniones de participación ciudadana?</parrafo>
        <parrafo>Mire, decía usted que este plan integral ya tiene un convenio, que existe el plan integral y que está todo en marcha. Pues yo le digo a usted que no hay nada en marcha, que no existe ese plan integral, y que Tres Barrios, Candelaria, Parajitos, Madre de Dios, Amate y Regiones Devastadas llevan años y años esperando una respuesta por parte del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Me parece... Bueno, pues que usted anuncie que el año que viene va a haber 60.000 euros de inversión, además de los 163.000 euros, me parece una vergüenza, me parece una vergüenza para este año. Si ustedes se han gastado 7,4 millones de euros en el plan general de Sevilla. Con que hubieran destinado un 0,7% solidario para la redacción de planes como este, pues, mire usted, ya tendríamos, a lo mejor, redactado este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no me parece de recibo, ni siquiera que diga usted que estas iniciativas hay que llevarlas al foro adecuado. Por supuesto que se debaten en los foros adecuados, y por eso nosotros hoy la traemos aquí, que es más que nunca el foro adecuado, porque es donde se toman las decisiones y las prioridades de los recursos, donde se invierten los recursos de los andaluces. Y estamos trayendo esta iniciativa porque nos lo han demandado los vecinos. Y consideramos que no hay mejor foro y más adecuado que este al que hoy lo traemos.</parrafo>
        <parrafo>Yo lamento que ustedes no se hayan sumado a esta iniciativa, porque la pena es que, si ustedes siguen en el Gobierno, esto va a seguir exactamente igual porque no hay ningún compromiso, no hay ninguna ilusión por ayudar a estos vecinos y por transformar su barriada y mejorar sus condiciones de vida. Por lo tanto, ustedes expliquen —cuando dicen: «La Junta se implica en el plan para rehabilitar las casitas de Amate»— de qué manera. Si ustedes van a intervenir en las 80 viviendas que son de titularidad de la Junta de Andalucía, pues me parece lógico..., lógico no, obligatorio, es que están obligados, porque, si no, habría que denunciarles. Pero es que yo creo que hay que ir más allá, como lo que nosotros le estamos proponiendo.</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes de que no se ha establecido que los vecinos tienen posibilidad, como privados, de acogerse a programas de rehabilitación autonómica, etcétera. Lógicamente, eso es lo que nosotros le planteamos, y por eso el plantearle las figuras de rehabilitación concertada, integral y de renovación urbana. Porque cuando una consejería como la Consejería de Vivienda estudie esa barriada, a través de una inspección individualizada de las viviendas, tendrá que decidir, en contacto con los vecinos, cuáles son aquellas áreas que se rehabilitan, cuáles son aquellas áreas que se tienen que renovar completamente porque no merece la pena rehabilitarlas y cuáles son aquellas áreas que tendrán que mejorarse por otras vías —por una vía de rehabilitación autonómica individualizada a petición de los propietarios, etcétera—.</parrafo>
        <parrafo>Pero eso es preparar el terreno para trabajar. Pero es que ustedes llevan mucho tiempo preparando el terreno, pero no hacen nada ni se ven las consecuencias. Por lo tanto, nuestra propuesta creo que tiene todo el sentido, toda la lógica, está fundamentada con rigor. Y creo que ustedes hoy no han estado a la altura de saber dar una respuesta a esta iniciativa. Y, por lo tanto, nosotros seguiremos insistiendo, porque vamos a trabajar, vamos a proponer a los vecinos las distintas vías —desde el plan estatal, desde el plan concertado— que pueden solicitar para que esta barriada, pues, definitivamente sea mejor. Y de ahí nuestro compromiso con los vecinos, con los andaluces, en este caso con los vecinos de la barriada de Santa Teresa. Y nuestro compromiso con la política social de vivienda; algo que el Partido Socialista no conoce, como ya se pone de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

