<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>113</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de la actividad, Industria de la construcción, Obras públicas, Política de empleo, Paro, Provincia de Almería, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000410</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000410. Pregunta oral relativa al impulso de grandes obras públicas para la provincia de Almería (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Torres López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis García Garrido, Consejero de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la siguiente pregunta, relativa al impulso de grandes obras públicas para la provincia de Almería, que se presenta y solicita por parte de la señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>No sé, señor Letrado, tendría que hacer constar, ¿no?, la suscripción de la iniciativa por parte del diputado. Yo no tengo entre mi información..., no sé si el Letrado tiene...</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, si no le importa a usted, realice la pregunta y me pasa usted un pequeño escrito en el que suscriba usted la iniciativa de su compañera, ¿de acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor TORRES LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, Almería venía destacando por ser una de las provincias con mayor riqueza y empleo de Andalucía; sin embargo, en estos dos últimos años, y debido a la crisis económica que afecta a España, Almería ha pasado de ser la tierra prometida, debido a las posibilidades de futuro y empleo y riqueza que ostentaba, a considerarse la zona cero de esta crisis a nivel nacional.</parrafo>
        <parrafo>La base económica almeriense no ha podido aguantar y ha provocado un efecto dominó que ha traído consigo la caída de todos los sectores, y con ello la asfixia económica de las familias almerienses.</parrafo>
        <parrafo>Almería, que ha sido siempre, señor Consejero, un ejemplo del crecimiento económico, al conseguir en veinticinco años dejar de ser la provincia andaluza más pobre para aportar en torno al 25% del PIB a Andalucía, se ha visto sacudida directamente por las consecuencias de esta crisis. El freno de la construcción y la crisis inmobiliaria que afecta al país están llevando a la provincia de Almería a la quiebra económica de muchas empresas y familias almerienses.</parrafo>
        <parrafo>El desempleo se ha cebado con esta provincia especialmente, alcanzando ya en torno a los cuarenta y nueve mil parados. Uno de los sectores que más se ha visto afectado por la crisis económica inmobiliaria ha sido el sector de la construcción, suponiendo ya el 24,2% de los desempleados de la provincia, con un total en la provincia de 11.800 parados.</parrafo>
        <parrafo>Los datos económicos, señor Consejero, que se refieren al aumento del paro y al incremento del IPC y de las hipotecas ponen de manifiesto que Andalucía y España viven en una crisis que hay que combatir con medidas. Además, la ejecución de los presupuestos en el presente ejercicio es muy baja, ya que a 30 de septiembre la ejecución alcanzada en el Capítulo VI, de Inversiones reales, se sitúa en torno al 50%, y en el Capítulo VII, Transferencias de capital, en torno al 40%, cantidades por debajo de la ejecución total del presupuesto de gasto.</parrafo>
        <parrafo>Otro dato a destacar, señor Consejero, es que en Almería es donde menos se ha necesitado obra pública en 2008, según el último informe de la patronal de grandes constructoras Seopan, que revela que las obras licitadas por parte de las distintas Administraciones en la región durante los primeros diez meses alcanzaron los cinco mil millones de euros, lo que supone un descenso de en torno a algo más del 3%, en relación al mismo periodo del año anterior, del 2007. La inversión en la provincia en el 2007 fue de 257 millones de euros, la última del ranquin de la Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señor Consejero, es momento de que Almería deje de ser la gran olvidada por parte de la Junta de Andalucía, en materia de infraestructuras, para sacar del paro a las familias almerienses que están en situación de quiebra. Su Gobierno ha incumplido sistemáticamente con proyectos incluidos dentro del Plan Director de Infraestructuras de Andalucía. Bien es cierto, señor Consejero, que usted hace muy poco tiempo que tomó las riendas de la Consejería; por lo tanto, no son achacables a usted, pero sí al Gobierno del que usted hoy forma parte.</parrafo>
        <parrafo>Tanto en materia ferroviaria, señor Consejero, aérea como de carreteras, aún no se ha puesto en marcha, como bien sabemos, la línea aérea Almería-Sevilla, si bien sí tiene una pequeña partida contemplada en el presupuesto para el 2008. Ni se está actuando en la modernización de la línea férrea Almería-Guadix, anunciada por el señor Presidente, don Manuel Chaves, ni se ha actuado sobre el trazado ferroviario de Almería. Tampoco se ha terminado con las obras de la Autovía del Mármol, de Almería, si bien se están ejecutando, pero solo un tramo. Y Almería sigue sin estar conectada con Málaga, señor Consejero, a través de la A-7.</parrafo>
        <parrafo>Los cien millones, con los que, según su compañero Diego Asensio, puede optar la provincia de Almería por el nuevo fondo municipal, aprobado por el Gobierno de España, sin duda alguna van a ser un estímulo para la provincia, pero no es suficiente. Señor Consejero, solo se crearían con estos cien millones de euros en torno a los dos mil puestos de trabajo, para llevar a cabo los proyectos que se van a aprobar con la subvención del Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Es por todo ello, señor Consejero, necesario que la Junta de Andalucía inicie obras de su competencia, que concluya la Autovía del Mármol, las obras en la carretera A-348, en su tramo Fondón-Beires, se amplíen y reformen los centros de salud de la provincia, los colegios y centros educativos, que se eliminen las aulas prefabricadas —voy terminando, voy terminando—, así como que se concluya una red provincial de guarderías, aunque soy consciente de que no son correspondientes a su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señor Consejero, ¿no cree necesario el impulso, por parte de la Junta de Andalucía, de grandes obras públicas?</parrafo>
        <parrafo>Y segunda pregunta, señor Consejero: ¿Para cuándo la licitación de las obras contempladas en los presupuestos del ejercicio 2008?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle que ha agotado usted todo el tiempo del que disponía para formular la iniciativa; por lo tanto, no tendría un segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor TORRES LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Unos segundos, después, solo. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No es posible, tengo que decirle que no es posible.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, como usted bien dice, los datos de Seopan son ilustrativos en todos los resortes, y me gustaría que viera también que el 24%, aproximadamente, de la licitación pública de las comunidades autónomas es Andalucía, que es la primera. Así que quien está licitando más obra pública de España de todas las comunidades autónomas es Andalucía, muy por encima, pues la Comunidad de Madrid no llega ni al 5%.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirle que quizá no sea bueno tan solo, y creo que usted en su propia pregunta creo que lo desprende, yo creo que la cuestión es intentar acelerar la obra pública, estoy de acuerdo con usted, pero no tiene por qué ser grande; de hecho, los recursos que usted administrará en su municipio, fruto de la transferencia del Estado para obras, van en la línea de mejorar la calidad de vida de los ciudadanos de su municipio, por un lado, y, por otro, sin duda ninguna, también le va a servir para generar empleo, y no serán grandes obras. Luego yo creo que comparto con usted que en el vuelo en general. Decirle también que le agradezco su intervención, porque quizá a su líder de filas se le había olvidado que en los presupuestos sí había una cantidad asignada para el vuelo de Almería, y que espero que en breves fechas tengamos información sobre ese asunto, que, como sabe, es un empeño de la Comunidad Autónoma el vuelo con Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Pues decirle que la ejecución de la obra pública es siempre un importante factor de desarrollo, sea grande o pequeño, como le decía. No obstante, quería decirle que en la provincia de Almería estamos actuando ahora mismo en 262 kilómetros de construcción de obra nueva, entre autovía, carretera, y se están ejecutando 185 kilómetros de mejora de firme y de señalización. Y también se están atendiendo con la conservación integral a más de ochocientos dieciocho kilómetros. Eso lleva consigo, señoría, al menos, dos mil puestos de trabajo directos y mil cuatrocientos indirectos.</parrafo>
        <parrafo>Para el año 2009, como sabe, entre el Gobierno de la Administración del Estado y la Comunidad Autónoma la inversión prevista es algo más de mil millones de euros, como conoce por los presupuestos, de los cuales, cuatrocientos sesenta serán, aproximadamente, algo más de cuatrocientos sesenta, serán los presupuestados por la Comunidad Autónoma para Almería.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2009 también el Estado tiene prevista, Puertos del Estado también tiene prevista una intervención importante de más de nueve millones de euros en Almería, en el puerto de Almería, y sobre todo en el puerto de Carboneras.</parrafo>
        <parrafo>También la Agencia Pública de Puertos tiene previstas —de la Comunidad Autónoma— inversiones muy importantes en la provincia almeriense. La Junta de Andalucía también, en concreto, va a sacar a licitación dentro de poco la concesión, como he tenido la posibilidad de trasladar a la opinión pública almeriense, una inversión de 25 millones de euros, para 600 atraques. También se van a mejorar las obras del puerto de Garrucha, con una licitación de nueve millones de euros, 9.800.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, afortunadamente, el presupuesto de licitación de la conexión norte, comentaba antes con motivo de mi comparecencia que el presupuesto del Estado va a superar los cuatrocientos siete millones de euros para la conexión de la alta velocidad con Murcia, que sabe que está autorizada por el Consejo de Gobierno, y, de hecho, se presupuestan 200 millones por el Estado, por la Administración del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Y decirles también que hay una previsión importante para la mejora del Ave Granada-Almería, que sabe que hay una apuesta decidida por la conexión.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, en el Poniente almeriense, estamos haciendo la variante de Roquetas, con 37 millones de euros; en Berja se van a iniciar las obras del trazado oeste y sur por cinco millones; la variante este, también de ese mismo municipio, con un presupuesto de 13 millones, y se está terminando la redacción del proyecto entre Berja y Dalías. En definitiva, también hay una obra muy importante, que yo le aconsejo, incluso, que la pudiera ver, que es una de Pulpí-San Juan de los Terreros, que es una obra muy importante, como usted habrá tenido entonces posibilidades de ver, y el tramo de Huércal-Overa-Pulpí, donde también saben que estamos trabajando en lo que es la Autovía del Mármol y estamos también pendientes de la tramitación ambiental de uno de los tramos, y los otros serán licitados en cuanto tengamos los proyectos, porque sabe que también tenemos un gran empeño en hacer esa autovía, al igual que el acceso norte de la capital de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

