<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>497</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_iniciativa>
    <materias>Control presupuestario, Ejecución del presupuesto, Presupuesto regional, Verificación contable</materias>
    <numero_expediente>8-11/ICG-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-11/ICG-000001. Dictamen de la Comisión sobre el Informe Anual de la Cámara de Cuentas relativo a la fiscalización de la Cuenta General, Contratación Administrativa y FCI, correspondiente al ejercicio 2009, y propuesta de aprobación, en su caso (pág. 22).</extracto>
    <votacion>Votación: consultar texto.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos al punto cuarto y último, el punto 4.1, que se refiere al Informe anual de la Cámara de Cuentas, relativo a la fiscalización de la Cuenta General, Contratación Administrativa y Fondo de Compensación Interterritorial, correspondiente al ejercicio 2009. Procedemos, también según lo acordado por los grupos, a otorgar la palabra, en primer lugar, a Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por defendidas las enmiendas que se mantienen.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, en nombre del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por defendidas las propuestas de resolución del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, en nombre del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por defendidas las de mi grupo y anunciar también que planteamos votación separada para la número 1, de Izquierda Unida, y para las 5, 6, 18, 19, 21, 23, 24, 28, 34 y 37, del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Pues, en base a lo argumentado por los diferentes grupos, procedemos a la votación, y la vamos a realizar tal como la ha solicitado el portavoz del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el punto 1 de las propuestas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 10 votos a favor, ningún voto en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>En el conjunto de propuestas, exceptuando el número 1 de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Las propuestas que ha indicado el Grupo Socialista para las que solicita votación separada, las 5, 6, 18, 19, 21, 23, 24, 28, 34 y 37 del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 14 votos a favor, ningún voto en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>El resto de propuestas del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 5 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Las propuestas del Grupo Socialista, en su conjunto...</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada al haber obtenido 9 votos a favor, ningún voto en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Pues, señores, para concluir este debate, les propongo, como hemos hecho reiteradamente en el debate de este punto en el que estamos, propongo autorizar al letrado de la Comisión para la refundición de las propuestas de resolución aprobadas, con objeto de elaborar el dictamen de la Comisión, cosa que entiendo que aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, sometemos a votación, a efectos de lo previsto en el artículo 106.12 del nuevo Estatuto de Autonomía de Andalucía, la propuesta, al Pleno, de aprobación de la Cuenta General de la Comunidad Autónoma correspondiente al ejercicio 2009.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 10 votos a favor, ningún voto en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Pues, señorías, muchas gracias, y buen viaje de regreso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

