<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>59</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua residual, Eliminación de residuos, Gestión del agua, Provincia de Málaga, Saneamiento</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000417</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000417. Pregunta oral relativa al saneamiento integral de la Costa del Sol (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Ángeles Muñoz Uriol, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Ángeles Muñoz Uriol, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al punto 3.3, pregunta con ruego de respuesta oral en comisión relativa al saneamiento integral de la Costa del Sol. Para esta pregunta tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, la señora Muñoz Uriol.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ URIOL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que, antes de hacerle la pregunta, le diga a la señora Navarro, a la portavoz del Partido Socialista, que lamento profundamente su comparación, que lamento que haya tenido que sacar ese tema para argumentar y para poder tener algo de peso en su exposición y que me hubiera gustado que en vez de buscar esas comparaciones y esos argumentos, que son excusas, hubiera buscado algo más sólido a la hora de rebatir la postura de su partido.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, yo aquí vengo a hablar en positivo y en otro tono diferente a la portavoz del Partido Socialista, que es hablar de Marbella, de las infraestructuras que necesita Marbella y del compromiso y el apoyo que, en este sentido, tiene que brindar el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que la importancia del saneamiento integral, yo estoy absolutamente convencida, que también comparte la propia Consejera, es algo que desde Marbella está absolutamente probado y que además se asume por parte de todos los grupos y todos los sectores.</parrafo>
        <parrafo>Hablar del saneamiento integral es hablar de la calidad de los municipios, también, dentro del ámbito turístico. Estamos hablando de una franja, como es la Costa del Sol, que abarca muchos municipios, que, evidentemente, tienen que apostar por ese saneamiento integral. Y porque, además, somos conscientes que dentro del PIB andaluz y dentro de lo que es la actividad económica, la creación de empleo, nuestra Costa del Sol tiene una peso destacado.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra pregunta y el compromiso, que a mí me gustaría que hoy se pudiera reflejar aquí, es sobre las partidas presupuestarias que tiene que reflejar el presupuesto del año 2009. Y por eso queremos saber, señora Consejera, desde Marbella, desde la Costa del Sol: ¿Se va a asumir el reto de terminar, de una vez, el saneamiento integral de la Costa del Sol?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como usted muy bien sabe, la localidad malagueña de Marbella depura sus aguas residuales urbanas a través de dos depuradoras: la de Víbora, que trata un caudal de 81.000 metros cúbicos al día de aguas residuales del municipio. Y la de Guadalmansa, en Estepona, que trata aguas residuales de la parte más occidental de Marbella, en concreto del núcleo de San Pedro de Alcántara, junto a los municipios de Estepona, Istán y Benahavís.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, y siendo estas las infraestructuras existentes, es necesario señalar la próxima ampliación y remodelación de esa planta depuradora de Estepona que va a permitir depurar aguas residuales que genera una población de más de cuatrocientos mil habitantes. Esta actuación tiene que posibilitar duplicar, prácticamente, la actual capacidad de tratamiento y debe pasarse de 35.000 metros cúbicos al día, en las actuales instalaciones, a 65.000 metros cúbicos cuando se ejecute esta inversión por la que usted me está preguntando.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora, contamos con un presupuesto de 43,1 millones de euros. Está previsto que se adjudique el próximo mes de octubre, ya que está finalizado el estudio y la evaluación de las distintas ofertas realizadas por las empresas interesadas.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, señorías, yo ya le puedo informar que ha sido recientemente adjudicada la asistencia técnica para la dirección de obra de esta estación depuradora de aguas residuales de Estepona, a la Unión Temporal de Empresas, Estudio Pereda e Ibervías Ingenieros, por un total de 1.075.252,48 euros, en síntesis, las obras que tienen un plazo previsto de ejecución de 28 meses, incluidos los seis de puesta en marcha, consisten, además, en la remodelación de las actuales instalaciones, en la construcción de otra línea de tratamiento que tendrá: seis decantadores primarios, tres reactores biológicos, ocho decantadores secundarios, así como tambores para la microfiltración de agua y canales de desinfección.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero resaltarles la importancia de esta nueva línea porque radica en mayor versatilidad operativa, porque atenderá a los periodos en los que se produce un aumento de población estacional en la zona, y porque coincide con la época estival en la que se generan importantes economías de escala.</parrafo>
        <parrafo>Con esta actuación se llevará también a cabo instalaciones necesarias para el tratamiento de la regeneración y posterior reutilización del agua en el riego de jardines, de campos de golf y actividades agrícolas con los requisitos de calidad más rigurosos que junto con los sistemas terciarios que ya están funcionando, las depuradoras de Mijas, de Manilva, de Marbella y la actual línea de Estepona; gracias al Programa AGUA del Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, permitirá que la Costa del Sol disponga de 20 hectómetros cúbicos para estos usos.</parrafo>
        <parrafo>No quiero pasar por alto el fomento de esta obra que incluye la actuación declarada de interés general: saneamiento de la Costa del Sol. En un Plan Hidrológico Nacional que ha sido fundamental para la firma del convenio de colaboración entre la Consejería que represento y el Ministerio, que se produce en 2006, para el desarrollo de actuaciones de interés general, en el ámbito de las cuencas intracomunitarias; y, como les digo, fruto de este acuerdo existe un compromiso de inversión, por parte del Ministerio, de 319,4 millones de euros para el periodo 2006-2013. Con este presupuesto hemos impulsado el desarrollo de infraestructuras de depuración, por las que usted me está preguntando, en el litoral andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Podemos destacar la reciente puesta servicio de las depuradoras de Benalmádena, de Fuengirola-Mijas, de Ronda, de la Línea de la Concepción y las que próximamente tendremos en Torrox y en Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y concluyo, señorías, las actuaciones a las que le he referido, las que usted me ha solicitado, nos faculta para asumir el crecimiento que está previsto en la zona, en el ayuntamiento que usted dirige; el aumento de población en la época estival y, por tanto, el abastecimiento y la depuración de las aguas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ URIOL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Gracias Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Decir que me alegro de la puesta en marcha de la nueva depuradora de Estepona; pero hablando de Marbella, y de lo que necesita el término municipal de Marbella, ya le adelanto que no es suficiente.</parrafo>
        <parrafo>El saneamiento de Marbella es, absolutamente, insuficiente. Hay un estudio hecho sobre cuáles son las necesidades. Y el compromiso que a mí me gustaría sacar hoy de aquí, es que va a haber una partida presupuestaria y que se va a seguir avanzando en la ejecución de este proyecto concreto.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, el saneamiento integral de la Costa del Sol, en Marbella, lo recogía el Plan General de Saneamiento Integral redactado por la Confederación Hidrográfica del Sur en 1971. Concretamente, el sector de la Víbora —al que usted hacía referencia en Marbella— se realizó según los proyectos de colectores y depuradoras de Arroyo Segundo, en 1972; los colectores y depuradoras de la Víbora, en 1984; y, se unifica todo el sector con las últimas obras, en 1998. Desde el año 1998 hasta el año 2008, se podrá imaginar lo que ha incrementado no solamente la población de Marbella, sino también los municipios limítrofes y al norte de Marbella que vierten sus aguas y que se suman al colector principal de Marbella, concretamente, Ojén, Benahavís e Istán.</parrafo>
        <parrafo>Y hay un proyecto serio que tiene su Consejería, un proyecto que se ha elaborado en 2006, que estoy absolutamente segura que usted tiene, que se ha hecho por parte de la Consejería de Medio Ambiente, por parte de Acosol, de la Mancomunidad de la Costa del Sol y también de la Cuenca Mediterránea, donde asume cuáles son las necesidades, cuáles son las deficiencias y da el diagnóstico de cuáles son las medidas que se deben impulsar. Tanto es así que no solamente hay un proyecto, también hay un presupuesto. Un presupuesto claro de 26.800.000 euros para poder ejecutar lo que ellos entienden que es la necesidad en el saneamiento de Marbella.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto contempla cambios de colectores, contempla también la sustitución de bombeos, la creación de nuevos aliviaderos y, sobre todo, la ampliación y mejoras de las redes de saneamiento.</parrafo>
        <parrafo>Y hay dos asuntos que a nosotros nos preocupa y por eso era la urgencia de traer esta pregunta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, porque hay un sector que es el Estepona-San Pedro, que discurre paralelo a la antigua autovía, a la antigua 340, la actual A-7, y que, actualmente, el Ministerio de Fomento está ejecutando unas obras muy importantes del soterramiento de ese tramo, por el cual sería importante poder acompasar los trabajos que por parte del Ministerio de Fomento se están llevando a cabo, con los que por parte de la Consejería se deberían ejecutar.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que sería una auténtico desperdicio, y un grave trastorno para los ciudadanos, que una obra de esta naturaleza no estuviera simultaneada en el tiempo con otra obra que, como le digo, tiene una duración prevista de 23 meses y que, por lo tanto, se podría utilizar de la misma manera. Podríamos tener terminadas las dos obras sin que se terminara una y se empezara la otra.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que ese sector, ese colector, el nuevo colector San Pedro-Estepona —que son 15 bombeos: 15 en la parte oriental, ocho en la occidental, con los aliviaderos correspondientes que además discurren, como ya le he dicho, por la actual obra que se está ejecutando por parte de Fomento—, debería iniciarse y, por lo tanto, presupuestarse cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>Decirle también que el sector de La Víbora, el de Marbella, que es un tramo que está, actualmente, en mitad de la playa, necesita que se acometa exactamente de la misma manera que lo recoge el actual proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Hoy aquí, y de verdad se lo digo —y es lo que quiero transmitirle con estas palabras—, lo que le pido es un compromiso claro y expreso. Yo sé que su Consejería tendrá numerosísimas peticiones, porque hay que abordar muchos asuntos trascendentales para la calidad de los municipios. Pero, en este caso, dada la importancia que tiene este sector en nuestra economía, y la importancia que tiene también este tipo de actuaciones, le pido que ese compromiso sea claro, expreso, y además con cuantías presupuestarias.</parrafo>
        <parrafo>Los ciudadanos de Marbella quieren saber...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Muñoz, créame, se ha excedido ya en el tiempo. Concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ URIOL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Los ciudadanos de Marbella quieren saber cuándo pueden empezar esas obras, si de verdad habrá partida presupuestaria en el 2009... Y, desde aquí, le ofrezco la absoluta colaboración institucional para poderlo llevar a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo tomo nota de todo lo que me acaba de decir. No tengo ninguna duda de que nos habrá hecho llegar el proyecto al que hace mención para que en la Agencia Andaluza del Agua se esté trabajando ya con él; un proyecto que —según usted me dice—, además, aprovecha obras que ya se están acometiendo y que, por tanto, hace más rentable cualquier proyecto de esta envergadura. Pero permítame que yo no pueda, porque sería un acto irresponsable, adquirir ningún tipo de compromiso ni claro, ni oscuro, ni con cantidades, ni sin cantidades..., y bastante menos dentro del presupuesto del 2009. Yo estoy abierta a esa colaboración que usted acaba de expresar aquí, porque además entiendo que, sin esa colaboración y cooperación entre las Administraciones, es imposible ser eficaces y responder al mandato que nos tienen dado los ciudadanos. Pero ese compromiso presupuestario irá en los presupuestos de la Comunidad; ese compromiso, que usted me pide, irá —como lo es con todos los ayuntamientos de Andalucía— para hacer las obras de infraestructuras que ustedes necesiten. Y, desde luego, si el proyecto al que usted ha hecho mención es el mejor proyecto que podemos acometer allí, no tenga duda de que será el que se realice.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se levanta la sesión siendo las cuatro menos cuarto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

