<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>225</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Medio rural, Política agrícola, Sector primario</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000387</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000387. Pregunta oral relativa al Plan Estratégico Agroindustrial (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al turno de la segunda pregunta, relativa al Plan Estratégico Agroindustrial.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Madrid Olmo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, sumarme en el pésame al señor Terrón.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, esta Consejería viene trabajando en un exhaustivo proceso de reflexión y participación con los sectores de empresarios y profesionales implicados en el sector de la agroindustria andaluza, en los que estamos, ya digo, en este trabajo, para conseguir un consenso amplio en este plan para la agroindustria andaluza, con CEA, UGT y Comisiones.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro propósito ha sido y es muy claro: sentar las bases del desarrollo futuro del sector, construyendo entre todos el escenario más adecuado para un modelo económico sostenible, competitivo y capaz de asumir el liderazgo nacional. Es decir, que son manifestaciones importantes, y lo son más, si cabe, encontrándonos en la situación en que nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>En una situación de crisis, más que nunca es importante trabajar en el consenso, trabajar con los agentes sociales y económicos para tener un plan de la agroindustria andaluza muy importante. En eso es en lo que estamos trabajando desde el pasado mes de octubre de 2008, y en el que estaremos, próximamente, a culminar el proceso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, de nuevo, el señor Madrid Olmo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, yo creo, sinceramente —y creo no equivocarme si afirmo—, que coincidimos plenamente en la importancia de la agroindustria andaluza como un sector importante, un sector estratégico que ha realizado, en los últimos años, un importantísimo esfuerzo en cuanto a la inversión realizada, a la modernización de sus estructuras, para hacerse cada día más competitivo en un mercado que hoy sabemos que es difícil y en el que han sido necesarios muchos cambios en los procesos productivos para presentar ante el consumidor algo que nos están exigiendo constantemente, que son productos seguros y productos de calidad. Y estoy muy de acuerdo con usted en esto que dice del consenso, de que hay que buscar consenso; pero ese tremendo esfuerzo se ha visto en muchas ocasiones mermado por diferentes situaciones que no han favorecido el avance y la penetración a los diferentes mercados, no siendo esa evolución acorde al esfuerzo y al nivel de calidad que ha alcanzado la industria agraria andaluza, desde la propia globalización, la PAC, los compromisos de la organización mundial del comercio, los cambios en la cadena de distribución, las cada vez más marcadas exigencias que todos sabemos, desde las exigencias medioambientales, exigencias de bienestar animal, exigencias sanitarias, etcétera, o cuestiones derivadas de alarmas sanitarias, como hemos sufrido recientemente con el tema de la gripe A, ¿no?, por ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, muchas contrariedades, señora Consejera, frente al esfuerzo de un sector que, entiendo —y aquí creo que ya no coincidiremos—, ni ha recibido ni está recibiendo el apoyo que necesita de la Administración andaluza de cara a mejorar las empresas, impulsando la innovación, la productividad y la calidad, aumentando el valor añadido del producto final y favoreciendo el acceso al mercado, e incidiendo también en la formación, algo que asegura el relevo generacional.</parrafo>
        <parrafo>Es importante el sector en Andalucía y en España, ya que la agroindustria andaluza es, si no me equivoco, la segunda a nivel nacional después de Cataluña; un sector que genera empleo, algo que hoy es difícil en Andalucía; que da trabajo a más de cincuenta y cinco mil personas —un 20% del total de la industria andaluza—, y, siendo la industria que genera más empleo en Andalucía, se añade un efecto multiplicador del empleo en industrias auxiliares; un sector que mueve un volumen de negocios superior a los trece mil millones y, por tanto, señora Consejera, un sector importante que necesita del apoyo real, un apoyo eficaz y efectivo por parte del Gobierno andaluz; un apoyo que yo entiendo que hoy no tiene, a pesar de ser tan importante para nuestra economía y para el medio rural andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y no tiene apoyo, como otros muchos sectores, ante los cuales ustedes se mantienen impasibles, a pesar de la crisis tan brutal que están padeciendo. Y no lo digo, señorías, gratuitamente, porque, ese apoyo que no tiene del Gobierno andaluz, me remito a los datos para aseverarlo.</parrafo>
        <parrafo>Hace ya más de un año que el anterior Consejero, Martín Soler, en junio de 2008, anunciaba a bombo y platillo la elaboración del Plan Estratégico Agroindustrial de Andalucía 2008-2013, y decía que la agricultura y la agroindustria han sido y siguen siendo el motor de desarrollo y factor de cohesión social y territorial.</parrafo>
        <parrafo>Yo esperaba que usted me hubiese dicho hoy una fecha. Y estoy de acuerdo con esa afirmación que hacía el señor Martín Soler, y mucho más si hablamos de zonas rurales en las que el sector agroindustrial sirve de nexo de unión entre lo que es el medio rural, el territorio y la agricultura; pero, actualmente, ese motor, yo considero que es un motor que está gripado, un motor autónomo, un motor por el que ustedes no hacen nada absolutamente, por potenciarlo, porque entiendo que ya está bien, que hace más de un año que se prometió ese plan agroindustrial y, al día de hoy, no tenemos nada. Si acaso, un borrador, como me ha comentado alguna organización agraria.</parrafo>
        <parrafo>Ya sabemos, señora Consejera, que aquí, en Andalucía, ese dicho popular tan frecuente de que las cosas de palacio van despacio se ha convertido en un axioma, y así nos va: un 27% de paro, probablemente un 30% dentro de poco tiempo, ayudas que no se convocan, planes que no se realizan, y planes que después no se ejecutan, como ha dicho anteriormente mi compañero, el señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>En junio de 2008, Soler anunciaba esto; en noviembre, presentaba las bases del plan estratégico de la agroindustria, y planteaba como objetivos incrementar la internacionalización, potenciar la investigación, potenciar la innovación.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pregunto, por ejemplo, qué han hecho ustedes para solucionar los problemas de exportación que tienen muchas empresas andaluzas en ciertos mercados, como, por ejemplo, los asiáticos.</parrafo>
        <parrafo>Después de noviembre viene diciembre, y otra vez el señor Soler anuncia, y esta vez se compromete a invertir, mil millones de euros en la agroindustria, en ese plan 2008-2013; un plan del que yo entiendo que ya 2008-2013 no puede ser —2008 se ha pasado, 2009 estamos, a punto de pasarlo—.</parrafo>
        <parrafo>Las cosas de palacio van despacio, señora Consejera; pero ese compromiso presupuestario que anunciaba el señor Soler... ¿Me puede usted decir cuánto se ha invertido en 2008 y en 2009 en la agroindustria andaluza? Y, al mismo tiempo, también en diciembre, el ex Consejero de Economía y hoy Presidente, señor Griñán, afirmaba que avanzar en la internacionalización y la innovación, que esto era caro, pero a la larga barato. ¿Cuánto han gastado ustedes en estos conceptos? Yo le digo una cosa: yo entiendo que poco, y que no es barato solamente a la larga, sino también a la corta, precisamente por esa corta inversión que ustedes han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Y, por fin, ese prometido plan que Soler anunció para marzo de 2009, el Presidente de la Junta, ante los cooperativistas andaluces, pues dijo que iba a estar en una semana, en una semana. Esto en marzo del año 2009. En una semana, señora Consejera, que vería la luz.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo que es un parto un poco largo y bastante difícil, porque, cinco meses después, usted, señora Consejera, dice textualmente —y así está recogido en prensa—: «Aguilera espera que en septiembre esté concluido el plan agroindustrial, aunque no tiene obsesión por una fecha». Eso, cinco meses después de que lo prometiese el Presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo no quiero que usted se obsesione, porque, evidentemente, después de anunciarlo en junio de 2008, después de presentar las bases en noviembre, después de volverlas a presentar en diciembre, después de que el Presidente de la Junta lo anunciase para una semana después de marzo lo que ya había anunciado el señor Soler que en marzo estaría terminado, estaría bueno que usted se obsesione con las fechas, señora Consejera; pero yo entiendo que se ha de tener un poquito más de rigor y un poquito más de seriedad con un tema tan importante, que afecta tanto a la economía andaluza y del que dependen tantísimos empleos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le pediría que nos explicase al menos, si no nos da una fecha, para cuándo va a estar ese plan agroindustrial, qué va a pasar con el tema del aceite de oliva, para que no ocurra lo que hemos vivido durante estos últimos meses; qué va a pasar con la industria del cerdo ibérico, qué ...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Madrid, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente. Muy breve.</parrafo>
        <parrafo>Termino porque me interesa mucho que nos diga, señora Consejera, qué va a pasar con esa industria del cerdo ibérico, con los gravísimos problemas que está teniendo; con la industria láctea, por ejemplo, o, sin ir más lejos, en estas últimas semanas, con el inicio de la campaña del verdeo, en la que en notas de prensa se puede leer perfectamente que dicen: «La falta de liquidez deja también en un lugar dramático a la agroindustria, que no tiene dinero para pagar al agricultor, y se halla igualmente abandonada por la Administración». Esto es algo muy reciente.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido, señora Consejera, que, aunque no se obsesione por las fechas, sí que se preocupe por este sector, que ese plan estratégico que se ha anunciado tanto por parte del Gobierno andaluz y por los dirigentes del Gobierno andaluz vea la luz con medidas concretas, con ese presupuesto que se anunció de mil millones de inversión, porque, evidentemente, si esto no así, señora Consejera, nos tendremos que obsesionar todos por algo bastante más importante, que será ver perder en Andalucía un capital importante de riqueza, un capital que genera empleo, un sector que hoy por hoy puede tener muchísimo futuro, pero que, si no se le ayuda, si no se pone en marcha ese plan con medidas concretas y eficaces, puede tener muchísimos problemas a corto plazo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra de nuevo la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Madrid, le puedo asegurar que ninguna cosa merece las obsesiones. Lo digo porque usted ha hecho un alarde de una intervención que hice yo, y lo que yo quería decir —y le aclaro— es que no es tan importante, aunque sí es relevante que esté cerrada cuanto antes la fecha. Digo que no es tan importante sino el trabajo que se está haciendo, muy considerable y exhaustivo, con las organizaciones económicas y sociales, que son CEA, Comisiones y UGT.</parrafo>
        <parrafo>El trabajo se inició en el pasado mes de octubre de 2008 y todo ello ha venido siendo un trabajo, tanto sectorial como de forma integral, para llevar a cabo este plan de la agroindustria andaluza. Plan muy importante. Muy importante, sobre todo, porque tenemos que mirar al futuro. Antes yo he tenido una intervención con el señor Armijo, en la que me preocupaba mucho el futuro del sector del aceite de oliva; sobre todo, sobre todo, por la debilidad de su sector industrial. Porque me preocupa que, tal y como está estructurado, con un sector muy nuclearizado... Hace que lo sitúe de forma débil ante el mercado. Por lo tanto, hay que actuar en todos y cada uno de los sectores. Como está pasando con la aceituna de mesa, con la que estamos trabajando, con la industria de la aceituna de mesa, como con otros sectores, en los que hay que mirar a futuro, pero que están atravesando una crisis, como todos los sectores económicos de este país y de otros países.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros estamos trabajando en ese plan, de cara al futuro, sin pararnos, señor Madrid. Usted ha dicho algo con lo que yo, evidentemente, no puedo estar de acuerdo, porque no es verdad. Y lo que no es verdad, por mucho que uno insista, repita y reitere en decirlo, o lo manifieste más o menos vehementemente, no es verdad. Y es que el sector agroindustrial es el principal, la principal industria de Andalucía y el principal sector que ha recibido apoyo del Gobierno de Andalucía. Eso es verdad. Eso es verdad. Por lo tanto... Es decir, usted puede ser todo lo vehemente que quiera. Es decir, ha tenido un apoyo de forma indirecta de los fondos estructurales de la Unión Europea, pero también en la prioridad de los propios fondos, de los propios fondos autonómicos del Gobierno de Andalucía. Eso ha sido así y tiene que seguir siéndolo, y tiene que seguir siéndolo.</parrafo>
        <parrafo>Y para ello es este futuro Plan de la Agroindustria Andaluza. Es una planificación estratégica compleja, porque el problema de un sector no tiene nada que ver con el del otro. Mire, el problema de la industria de la aceituna de mesa, que usted lo ha sacado, con el problema que tiene el sector industrial del aceite de oliva, aunque parezcan similares, no tienen nada que ver. Y habrá que afrontarlos de forma distinta. Mientras el problema de nuclearización que tiene el sector de la aceituna de mesa, que requiere una mayor apuesta de comercialización, de dimensión, de... Es decir, cualquier otra actividad distinta... La aceituna, el sector industrial de la aceituna de mesa, con el que yo voy a tener la oportunidad de firmar mañana un convenio con sus representantes, con Acemesa... Es decir, estamos trabajando con esta industria que tiene otras dificultades añadidas, diferentes. Como el sector de la industria del porcino ibérico, con el que también venimos trabajando porque es un sector también estratégico, que tiene unas dificultades que está ocasionando esta crisis. La financiación y las necesidades circulantes están acarreando, a un sector industrial competitivo... Las necesidades circulantes le están haciendo ahora que tenga unas dificultades especiales que hay que acometer de forma urgente, y en las que estamos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el plan queremos cerrarlo pronto. Es verdad que ha habido compromisos, tanto del anterior consejero como míos, de haberlo cerrado antes. A mí me hubiese gustado que hubiese estado cerrado antes. Tengo que decirlo aquí. Claro que sí. Que hubiésemos llegado a un cierre de un plan estratégico, de una planificación estratégica de la agroindustria andaluza con los agentes económicos y sociales —con CEA, Comisiones y UGT—, que están haciendo un gran esfuerzo y que quiero reconocerlo hoy aquí en este Parlamento, en esta Comisión... Están haciendo un gran trabajo y un gran esfuerzo. Cada uno reivindicando lo que cree que es mejor.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que se va a cerrar pronto. Yo creo que se va a cerrar pronto. Pero mi apreciación no es tanto cuando yo hablaba de lo de la fecha... Quiero que se cierre pronto e, insisto, me hubiese gustado que hubiese estado cerrado ya, ya. Pero nosotros no hemos dejado de trabajar para la agroindustria andaluza. No. Claro, aquí no se ha cerrado la ventanilla. Aquí hemos puesto en marcha una orden para las inversiones en la industria agroalimentaria, que está en vigor y se cierra el plazo en el mes de noviembre. O sea, aquí no hemos dejado de trabajar para la agroindustria andaluza. No se ha cerrado ninguna ventanilla. Lo único que queremos es cerrar cuanto antes y con consenso la planificación estratégica y es en lo que estamos trabajando, señor Madrid.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

