<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>406</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_iniciativa>
    <materias>Defensor del Pueblo, Memorias, Menor, Protección a la infancia</materias>
    <numero_expediente>8-10/OIDC-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-10/OIDC-000001. Informe especial del Defensor del Pueblo Andaluz relativo a la gestión realizada por el Defensor del Menor de Andalucía correspondiente al año 2009 (pág. 5).</extracto>
    <intervienen>D. José Chamizo de la Rubia, Defensor del Pueblo Andaluz. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Damos comienzo en el día de hoy a esta Comisión de Igualdad y Bienestar Social, comenzando por el orden del día, y dándole la bienvenida, una vez más, a esta Comisión al Defensor del Pueblo de Andalucía, a don José Chamizo, en esta ocasión para un informe especial relativo a la gestión realiza por el Defensor del Menor en Andalucía correspondiente al año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Por consiguiente, buenos días, señor Chamizo, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL PUEBLO ANDALUZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señoras diputadas y diputados, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Tengo el honor de comparecer nuevamente ante esta Comisión en calidad de Defensor del Menor de Andalucía para presentar el informe correspondiente a la gestión desarrollada en el año 2009. Con esta memoria que hoy les presento, damos respuesta a un doble compromiso: por un lado, cumplimos con el deber legal de informar a esta Cámara sobre el desarrollo de nuestras funciones, y, por otro, atendemos al deber moral de dar a conocer a la ciudadanía las actuaciones propuestas y valoraciones realizadas para la protección, promoción y defensa de la infancia y adolescencia.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir sus señorías que comience señalando el significativo incremento de la actividad institucional en asuntos de menores que ha tenido su reflejo tanto en el número de quejas tramitadas por el Defensor del Pueblo, o Defensor del Menor, como en la labor que, al margen de la tramitación de los expedientes, se ha desarrollado con el propósito de acercarnos a niños, niñas y jóvenes andaluces, asociaciones, entidades u organizaciones sociales relacionadas con aquellos.</parrafo>
        <parrafo>Nuevamente los datos señalan un considerable incremento del número de los expedientes respecto del ejercicio anterior. Es así que durante el año 2009 se tramitaron un total de 1.275 quejas, de las cuales 1.181 se promovieron a instancia de parte, y 94 corresponden a investigaciones de oficio impulsadas por la institución. Esta cifra supera en un 20% a las quejas gestionadas en el año 2008, cuyo número fue de 1.022 y supone la cota más alta desde que se creara la figura del Defensor del Menor de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Las materias de educación, protección y reforma, así como salud, han originado un mayor número de expedientes de quejas con un total de 747 en educación, 465 en protección y reforma y 21 en salud, respectivamente. También hemos asistido a un incremento de las consultas y llamadas atendidas por el servicio del teléfono del menor, registrándose un total de 671 llamadas, lo que ha supuesto un aumento respecto del año anterior del 4,60%. El perfil de la persona que demanda este servicio especializado se caracteriza por ser una persona adulta, mujer, de edad comprendida entre 30 y 45 años, emparentada con el menor en primera línea de consanguinidad, procedente de las provincias de Sevilla, Málaga y Cádiz principalmente. A pesar de que este servicio es utilizado de modo preferente por personas adultas, durante 2009 hemos podido apreciar un ligero aumento en la participación de niños y niñas de Andalucía, los cuales han realizado el 6,26% de las llamadas. Las razones por las que contactan con nuestra oficina, mayoritariamente, son para trasladarnos la imposibilidad de hacer valer su derecho a ser oídos en los procesos judiciales que les afectan, sobre todo en los procesos de separación de sus padres y cuando dicho proceso resulta especialmente conflictivo.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, niños y niñas utilizan el teléfono del menor para plantear problemas de acoso entre iguales, iniciado en el ámbito escolar y generalizado a la calle y a las redes sociales, solicitando asesoramiento sobre las actuaciones que deben realizar para superar estas situaciones.</parrafo>
        <parrafo>La memoria que hoy presento ante esta Comisión conserva una estructura similar a la empleada en anteriores ediciones, a fin de posibilitar un acercamiento fácil y significativo tanto para aquellas personas acostumbradas a su consulta como para aquellas otras que se adentran por primera vez entre las páginas de este extenso y detallado documento.</parrafo>
        <parrafo>Consiguientemente, el informe sigue presentando dos partes claramente diferenciadas. La primera de ellas engloba los capítulos elaborados con una vocación de servicio público para quienes pretendan acercarse al conocimiento de la realidad de niños, niñas y adolescentes en Andalucía. Se alude en esta primera parte a la regulación legal de esta defensoría, se ofrece información detallada y actualizada sobre la legislación internacional, nacional y autonómica en materia de menores y se aporta información sobre aquellos ámbitos de la Administración que, de un modo u otro, están al servicio de este sector de la población.</parrafo>
        <parrafo>La segunda parte del documento relata la actividad desarrollada por la defensoría a partir de las quejas tramitadas, donde se sintetizan los problemas planteados junto con las actuaciones desarrolladas, incluyendo también la actividad desplegada de promoción y divulgación de los derechos de las personas menores, las relaciones con otras instituciones y las diversas actividades de cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Una parte sustancial del informe recoge las conclusiones que se obtienen tras el estudio pormenorizado de las quejas, cuya información es contrastada con la que suministra la Administración pública afectada.</parrafo>
        <parrafo>El capítulo relativo a las quejas se ordena en función de la temática que incide en la vida de las personas menores de edad. En él encontrarán, sus señorías, información sobre quejas relativas a salud, educación, deporte y ocio, familia, sistema de protección, las personas menores inmigrantes, menores con necesidades especiales, responsabilidad penal de menores, justicia, concluyendo con las quejas relativas a menores y medios de comunicación social.</parrafo>
        <parrafo>Tras la exposición de las quejas e investigaciones más importantes que han sido objeto de tramitación, también el informe ofrece un capítulo específico dedicado a dar cuenta del contenido estricto de las recomendaciones, sugerencias y recordatorios de deberes legales más significativos aprobados durante el año 2009, así como las decisiones adoptadas por la Administración a la que iban dirigidas nuestras resoluciones.</parrafo>
        <parrafo>Se pretende con este apartado una ordenación sistemática de las resoluciones bajo un esquema común: antecedentes, consideraciones, resolución y su aceptación o rechazo por parte de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Mientras que en el capítulo dedicado a relatar las quejas son tratados todos los asuntos, con independencia de que a su conclusión se aprobara una resolución planteando la enmienda de determinada conducta o disposición general, en este apartado de resoluciones se resume la actividad decisoria de la institución en el ejercicio del principio de Magistratura de Persuasión que caracteriza a las instituciones defensoriales, permitiendo así a las personas que consulten el documento conocer mejor el carácter y alcance de tales resoluciones, y de esta forma comprobar, pasado el tiempo, cuál ha sido su efectividad o si las mismas se han concretado en reformas legales o administrativas.</parrafo>
        <parrafo>Por fortuna, debo indicar que, en la mayoría de las ocasiones, las cuestiones suscitadas en las quejas se han resuelto satisfactoriamente por la Administración, subsanando, tras nuestra intervención, las actuaciones que, de un modo u otro, afectaban negativamente a algunos de los derechos en las áreas temáticas mencionadas.</parrafo>
        <parrafo>Toda la actividad de promoción y divulgación desarrollada por la Defensoría queda recogida en el informe que presentamos. Ciertamente resulta un ejercicio complejo agrupar en categorías diferenciadas los múltiples eventos de muy diferentes características que se producen a lo largo del ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>De forma esquemática, y para no extender demasiado mi intervención, quiero referirme a algunas de estas actividades.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respecta a las relaciones institucionales, en el año 2009, las Cortes Generales y este Parlamento solicitaron la comparecencia del Defensor del Menor de Andalucía para expresar su criterio sobre asuntos relativos a la infancia y a la adolescencia que estaban siendo objeto de investigación por ambas Cámaras.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, la Mesa del Senado acordó crear una comisión especial para estudiar la problemática de la adopción nacional y los temas afines relacionados con ella, como son: el acogimiento, el desamparo e institucionalización.</parrafo>
        <parrafo>Desde esta perspectiva, en nuestra comparecencia, tuvimos la oportunidad de trasladar la situación actual del sistema de protección de menores en Andalucía, aciertos y desaciertos, virtudes y déficit; del mismo modo que relatamos las distintas actuaciones emprendidas en esta materia siempre desde la función de garante del derecho que nos ha sido encomendada.</parrafo>
        <parrafo>En mayo de 2009, comparecimos igualmente ante la Comisión de Gobierno Interior y Peticiones de este Parlamento para dar cuenta de la iniciativa titulada «Quejas recibidas en la institución sobre protección de menores en situación de desamparo, acogimiento, adopción nacional y adopción internacional»; así como a la situación actual de la política general de protección de menores.</parrafo>
        <parrafo>En este aspecto me remito a esa intervención y al contenido del propio informe. Pero nuestro trabajo con esta Cámara no se agota aquí. En septiembre comparecimos de nuevo, en esta ocasión para atender la petición del grupo de trabajo constituido en el seno de la Comisión de Educación relativa a la convergencia educativa, para incidir en aquellas medidas que, a nuestro juicio, podrían adoptarse para mejorar el rendimiento educativo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En aras de la brevedad me permito remitirme, de nuevo, a esa comparecencia cuyo contenido queda resumido en la memoria.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de este ámbito, de relaciones institucionales, hemos participado en la reunión anual de la Organización de la Red Europea de Defensores del Menor —organización de la que formamos parte desde el año 2008— bajo el lema «El interés superior de las personas menores».</parrafo>
        <parrafo>Los asistentes pudimos debatir y exponer la experiencia de cada región o país sobre el derecho del menor a ser oído y participar en la toma de decisiones en la vida de comunidad, sobre la justicia juvenil y sobre la situación de los niños y niñas sometidos a medidas de acogimiento.</parrafo>
        <parrafo>Debo destacar, asimismo, nuestra contribución a la elaboración de un informe complementario al enviado por España al Comité de la ONU de los derechos del niño, de su tercer y cuarto informe de aplicación de la convención sobre los derechos del niño.</parrafo>
        <parrafo>Esta actividad se desarrolló auspiciada por la Plataforma de Infancia que reunió a todas las defensorías del pueblo de España con el objetivo de trabajar conjuntamente en el documento que habría que remitirse al mencionado comité y que vendría a complementar el ya elaborado por el propio Estado español.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2009 hemos celebrado la II edición del Premio del Defensor del Menor de Andalucía, basado en un concurso de dibujo y fotografía en el que ha podido participar todo el alumnado escolarizado en cualquier centro educativo de Andalucía en las enseñanzas de Primaria y Secundaria.</parrafo>
        <parrafo>Se ha pretendido que, mediante esta actividad, niños y niñas reflexionen sobre sus derechos, qué representan en su vida cotidiana o qué grado de cumplimiento tienen en su entorno.</parrafo>
        <parrafo>La entrega de los premios a las personas ganadoras se hizo coincidir con la celebración del Día de la Infancia en Andalucía, el pasado 20 de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Hemos señalado en diferentes foros que en nuestra institución tenemos el pleno convencimiento de que las personas menores han de ser consideradas y, por tanto, tratadas como ciudadanos y ciudadanas de pleno derecho, y no simplemente como sujetos pasivos circunscritos a los objetivos y prioridades del mundo de las personas adultas. O, dicho de otro modo, niños, niñas y adolescentes son sujetos de sus propios derechos y, cómo no, también de sus obligaciones. Por ello su participación en la toma de decisiones, en asuntos que les afectan, se antoja como un elemento relevante para asegurar el respeto de sus opiniones.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la base de este planteamiento, a finales de 2008, acordamos crear un órgano de participación de personas menores en la Defensoría denominado «e-Foro de Menores». Pero ha sido en el presente ejercicio cuando ha comenzado a desplegar su actividad.</parrafo>
        <parrafo>Se han realizado diversas reuniones presenciales y virtuales con las personas integrantes de este órgano, quienes han trasmitido sus opiniones y valoraciones sobre el uso de las tecnologías de la información y la comunicación desde distintos ámbitos. Todas las valoraciones y conclusiones a las que han llegado los integrantes de este órgano quedan también reflejadas en la memoria.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las actividades o actividad recogida en el informe que presentamos, se refiere a la desplegada por la Defensoría como garante de derecho de las personas menores sometidas a medidas de protección en las visitas realizadas a los centros de protección de menores de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El elevado número de estos recursos hace necesario un ejercicio de selección para valorar la atención que reciben niños y niñas en algunos de ellos. En el año 2009, el seguimiento se ha realizado a los centros colaboradores; es decir, aquellos gestionados por entidades privadas que tienen suscrito un convenio con la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social, visitando alguno de estos establecimientos en todas las provincias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es práctica, en los últimos ejercicios, que el informe recoja el análisis de diversos asuntos que, en nuestro criterio, deben ser objeto de una especial atención por la sociedad en general, o por los poderes públicos en particular, porque afectan a prestaciones con incidencia en la calidad de la vida de un niño, niñas y adolescentes, o en la garantía de sus derechos.</parrafo>
        <parrafo>El propósito con esta actividad es promover el debate o la reflexión, cuando no ambos, para fijar posturas sobre estos asuntos que hemos venido a denominar cuestiones relevantes y que se reflejan en el capítulo VI del informe.</parrafo>
        <parrafo>El primero de los asuntos tratados versa sobre los problemas que afectan a la población en una concreta etapa de edad, que a pesar de no tener unos contornos siempre precisos, sí destaca por una necesidad bien diferenciada y reconocible, nos referimos a la adolescencia.</parrafo>
        <parrafo>La adolescencia es considerada como una de las etapas de la vida que es fuente de mayores conflictos familiares e intergeneracionales. Es común la rebeldía y el inconformismo. Dándose, al mismo tiempo, una lucha del adolescente por conseguir su espacio y su propia identidad con la consiguiente preocupación de padres y madres por la inestabilidad que tales cambios provocan en la dinámica familiar.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin embargo, para este tipo de peculiaridades no siempre existe articulada una respuesta organizativa y asistencial por parte de las administraciones para la plenitud del disfrute de sus derechos. Y debo insistir también en las obligaciones y para el ejercicio responsable de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Pretendemos suscitar el debate sobre algunos de los desafíos a los que habrá que enfrentarse la Comunidad Autónoma en relación con las necesidades actuales de la población adolescente.</parrafo>
        <parrafo>Nos referimos a cuestiones tales como una correlación entre la formación de las personas adolescentes y sus necesidades actuales, contemplando su cercana incorporación a la vida laboral.</parrafo>
        <parrafo>También, las específicas necesidades de la adolescencia en materia de salud. Todo ello sin olvidar problemas sociales derivados de la dificultad de conciliar la vida familiar y laboral que, de modo tan negativo, está incidiendo en la transmisión de una adecuada educación en valores.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la formación, creemos perentorio que se centren los esfuerzos en facilitar el acceso de adolescentes a unos conocimientos que, en cuanto a contenidos y prácticas, estén orientados a una sociedad cada vez más tecnificada y especializada, en constante reciclaje, siendo precisa una aptitud y una actitud para asumir cambios frecuentes en el tipo y modalidad de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>El adolescente de nuestros días tiene que estar preparado y preparada para afrontar con éxito los retos del manejo de las técnicas de la comunicación global. La juventud y la adolescencia actual han crecido con las nuevas tecnologías y están familiarizados con las nuevas formas de expresión y comunicación. Por esta razón es al sistema educativo al que le toca adaptarse a los nuevos retos, y no al contrario.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las cuestiones que afectan a las personas adolescentes en lo relativo a la salud es la propia organización de los dispositivos, y ello en tanto que nos encontramos con el necesario límite temporal de la atención por parte de Pediatría en tránsito hacia la atención sanitaria común para el resto de la población adulta, pero sin solución de continuidad, siendo así que no faltan voces entre el propio personal facultativo que alertan de la necesidad de un trato especial y diferenciado a estas edades. Como saben, el cambio se produce a los 14 años.</parrafo>
        <parrafo>En el aspecto social, una de las cuestiones de especial trascendencia es la derivada de nuestro modo de vida, con una merma generalizada del tiempo disponible para atender las necesidades familiares no estrictamente económicas, y en las que las personas menores, en especial los adolescentes, se ven privados de su derecho a ser educados por padres y madres. Es un reto de la Comunidad Autónoma el profundizar en la conciliación de la vida familiar y laboral, aunque mucho nos tememos que en épocas de crisis económica, como la que actualmente atravesamos, se primen otros objetivos e intereses que dejen en un segundo plano el camino ya iniciado en esta dirección.</parrafo>
        <parrafo>Por todos estos razonamientos que de modo resumido he trasladado a sus señorías, proponemos la posibilidad de cuestionarnos el establecer un modo de organización administrativa que tuviera como horizonte y objetivo principal la satisfacción de los intereses y necesidades de las personas adolescentes. No se trata de incrementar la estructura administrativa, no se trata de incrementar gastos, no podríamos apuntar esta solución en una situación tan delicada como la que nos afecta, pero precisamente por ello, por encontrarnos inmersos en una importante crisis económica, debemos demandar una organización eficaz y eficiente de los recursos ya existentes. Es este y no otro el sentido de nuestra propuesta. Además, como instrumento indispensable para una política eficaz en materia de adolescencia, consideramos necesaria la elaboración de un plan de actuación que ordene objetivos, procedimientos y evaluación de resultados. Este instrumento de planificación permite un examen crítico de su evolución y resultados finales, pudiendo adoptar decisiones para corregir desviaciones y decidir líneas de actuación. En esta coyuntura nos pronunciamos por la necesidad de elaborar un plan específico para la adolescencia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La segunda cuestión denominada relevante, que analiza el informe, se refiere a la necesidad de contar en Andalucía con una reglamentación y ordenación racional de los puntos de encuentro familiares, por tratarse este de un recurso cada vez más demandado, con más frecuencia también, por la ciudadanía, el cual en más ocasiones de las deseables constituye un elemento indispensable para evitar las distorsiones de relaciones familiares conflictivas, todo ello sin olvidar la innegable colaboración que aportan a los juzgados de familia. Ciertamente, la trascendencia de los derechos de las personas usuarias de estos recursos, que tienen que acudir a los mismos para sus relaciones familiares, exige de modo perentorio una normativa que venga a solventar las incidencias que se suscitan en la práctica cotidiana de los dispositivos. Una reglamentación que refleje con claridad la titularidad pública del servicio que se presta, aunque se gestione de modo indirecto por entidades privadas. Una norma que regule sus relaciones con los órganos judiciales. Una norma que determine los requisitos materiales y personales en los que ha de desenvolverse el servicio. Una norma que contemple el contenido material de la prestación a desarrollar. Y, por supuesto, una norma que recoja las especialidades derivadas de la legislación sobre violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, señorías, entendemos necesario contar con una red suficientemente tupida de puntos de encuentro familiares que evite a las personas usuarias la necesidad de soportar listas de espera para el acceso a estos servicios y que, además, no les obligue a los grandes desplazamientos que actualmente deben realizar muchas personas para poder relacionarse con sus familiares.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo nos topamos con la crisis económica. Es cierto que difícilmente, en la actual coyuntura, la Administración autonómica pueda crear una red de estos recursos, como sería necesario; sin embargo, y a pesar también de la situación que tiene, apuntamos una fórmula de colaboración con las corporaciones locales que, por cercanía a la ciudadanía, pueda comprometerse en la gestión directa o indirecta de estos recursos.</parrafo>
        <parrafo>No quisiera terminar mi intervención sin referirme a un problema sobre el que llevamos alertando desde el año 2003 y que actualmente se está incrementando con mayor intensidad. Aludo a los casos de menores, en su mayoría adolescentes, que maltratan a padres y madres o al resto de la familia. El propio informe de la Fiscalía del Estado de 2008 mostraba su preocupación por el caso de violencia doméstica ejercida por adolescentes sobre padres y madres, sin que en estas agresiones se aprecie distinción por razón de clase social y con la paradoja de que se advierten muchos casos de reincidencia en estas conductas.</parrafo>
        <parrafo>En nuestra Memoria del año 2005 agrupábamos a este fenómeno en torno a tres causas: la derivada de problemas de adicciones, sustancias tóxicas, etcétera, la que tiene su origen en un problema de salud mental y la que se origina como consecuencia de una educación desacertada. Es precisamente este último caso al que quiero referirme.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, este grupo es el más difícil de analizar y el que parece estar más relacionado con algunas de las características definitorias de la sociedad moderna, unas sociedades volcadas en el consumo y el ocio, insertas en un competitivo mercado laboral y donde padres y madres, llevados por sus exigencias laborales o por sus apetencias de ocio individual, tienen cada vez menos tiempo para dedicar a la familia y menos deseos de dedicar ese escaso tiempo a ejercer su labor educativa como formadores de la personalidad de hijos e hijas. Esta tarea de formación se ha delegado en la escuela, que, a su vez, desbordada por los programas escolares y, a veces, por la falta de preparación adecuada del profesorado en estas materias, no puede dar solución a estos conflictos.</parrafo>
        <parrafo>Por esta razón hago un llamamiento a la implicación de la familia en la educación en valores de sus hijos, promoviendo la solidaridad frente al aislamiento e individualismo propio de la sociedad actual. Creo decididamente en la transmisión de valores como instrumento para combatir estas situaciones que vengo denunciando de violencia intrafamiliar. La transmisión de unos valores, como la aceptación de la diferencia, el respeto hacia los demás o hacia el medio ambiente, la educación para superar y aceptar las frustraciones, entre otros temas, constituye la clave para conseguir una sociedad plural, respetuosa con los derechos del resto de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que la tarea de transmitir valores es responsabilidad de los distintos agentes de la sociedad, si bien cada uno con distinto grado de responsabilidad, y en este contexto la familia se erige como el agente de mayor importancia para el éxito de la tarea.</parrafo>
        <parrafo>Las familias deben aprender a establecer con claridad y contundencia límites a las conductas de hijos e hijas, tan necesarios para su educación y correcto desarrollo. Padres y madres han de fomentar el sentido de la responsabilidad de menores, favoreciendo su autonomía e impregnándoles valores seguros, estables, abiertos y eficaces para desenvolverse sin problemas en la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo ya.</parrafo>
        <parrafo>Aprovecho la presentación de este informe para renovar mi compromiso institucional, también de adjuntos y adjuntas y de todo el equipo, de continuar con dedicación, ilusión y esfuerzo en nuestro cometido en defensa de los derechos de la infancia y la adolescencia en Andalucía, que es el mandato que he recibido de este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Chamizo.</parrafo>
        <parrafo>Para su posicionamiento por parte del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la señora María Jesús Botella Serrano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, mis primeras palabras quiero que sean para agradecerle, en nombre de mi grupo, su presencia hoy aquí para analizar el informe del Defensor del Menor del año 2009, y quiero extender este agradecimiento a todos los colaboradores que han hecho posible que hoy estemos ante un texto riguroso, minucioso y serio, fruto de un gran esfuerzo por parte de su institución.</parrafo>
        <parrafo>Un año más se vuelve a producir un incremento en el número de quejas tramitadas. En 2007 fueron 919 quejas; en 2008 fueron 1.022, y en el ejercicio 2009 el número de quejas que se tramitaron ha ascendido a 1.275. Por lo tanto, en primer lugar poner de relieve este dato, que usted, por su parte, también lo ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, permítanme hacer una reflexión. El informe que hoy analizamos no solo es tremendamente importante por los datos recogidos en él y el conocimiento que nos aporta de la realidad, sino que a ello se une el hecho de que estemos hablando de los menores de Andalucía, de niños y niñas que, sin duda alguna, serán el futuro de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Adentrándonos en las quejas reflejadas, observamos cómo en el ámbito de la salud se recogen cuestiones que ya en numerosas ocasiones el Grupo Popular ha traído al Parlamento andaluz, como es el tema de la falta de pediatras, que continúa siendo una tónica habitual año tras año, y también otro problema en el ámbito sanitario, que creemos que es muy importante, es la falta o la insuficiencia de unidades de salud mental infanto-juveniles. Pero, de cualquier manera, al igual que en el ejercicio anterior, el grueso de las quejas se centra en el ámbito educativo. De las 1.200 quejas tramitadas, 747 están relacionadas con el derecho a la educación. Vuelve a ponerse de manifiesto el déficit de plazas ofertadas en relación a la demanda existente en lo que a primer ciclo de Educación Infantil se refiere.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería —y eso hay que decirlo— no ha cumplido con el objetivo marcado, y, en lugar de ofertar 72.495 plazas en Andalucía, como así se acordó, se han ofrecido 61.191, es decir, 11.304 plazas menos de lo que se había estipulado, y ello nos lleva a verificar un año más las grandes dificultades que continúan existiendo para poder conciliar la vida laboral y familiar.</parrafo>
        <parrafo>También hay muchas quejas relacionadas con el proceso de selección, admisión y matriculación del alumnado. Vuelve a ser otro de los conflictos presentes en este informe, igual que en informes anteriores, cuestión sobre la cual la Administración debe hacer un mayor esfuerzo para poner fin a esta constante que vivimos cada año.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los temas importantes es el problema de la convivencia en los centros docentes, ocupa un lugar destacado en el presente informe; una cuestión que ocupa y preocupa a nuestro grupo político, una problemática sobre la que llevamos años trabajando. De hecho, en esta misma legislatura hemos presentado en el Parlamento iniciativas sobre convivencia escolar que, desgraciadamente, no han contado con el respaldo del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En el apartado relativo a alumnos con algún tipo de discapacidad, la carencia de personal docente es la que centra este tipo de quejas, principalmente en lo que a monitores de Educación Especial y profesorado especialista en Audición y Lenguaje se refiere.</parrafo>
        <parrafo>Si nos adentramos en las quejas más hirientes, sin duda alguna en ellas se engloban los maltratos a menores, que, desgraciadamente, vuelven a estar presentes un año más.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho —y también es un tema importante— el maltrato, que por desgracia también cada vez es más frecuente, de los menores hacia sus progenitores; pero, en cualquier caso, yo creo que hoy por hoy sigue siendo un tema más relevante, más injusto y más cruel el del maltrato dirigido hacia los menores.</parrafo>
        <parrafo>La otra cara de esta moneda la encontramos en las quejas relativas a los menores inimputables implicados en hechos que derivarían, a no ser por la edad, en la exigencia de la corresponsabilidad penal; un debate que cada día está más presente en la sociedad y el cual no puede ser obviado por los gobernantes. Nosotros, el Grupo Popular, también hemos traído distintas iniciativas relacionadas con este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, señorías y Defensor del Menor, también en lo que a los centros de protección se refiere, un año más usted y sus colaboradores se han personado en los mismos para realizar un análisis detallado del estado de estos.</parrafo>
        <parrafo>En nuestra Comunidad, como dice el informe, existen 276 centros de protección de menores, de los cuales 256 son de titularidad privada con convenios suscritos con la Administración. Precisamente en estos últimos se centra este año el informe, ya que en 2008 los analizados fueron los de titularidad pública. En concreto, el número de centros visitados han sido 16, y la valoración global de los mismos ha sido positiva; algo que nos congratula a todos.</parrafo>
        <parrafo>A mí aquí me gustaría hacer un paréntesis, porque he leído que uno de los centros que han visitado ha sido, precisamente, uno que yo también he tenido el gusto de visitar personalmente, que es el de la Asociación Senda en el municipio de Montoro, y, desde luego, tengo que compartir también la buenísima impresión y el compromiso y la sensibilidad con la que trabajan las personas y los monitores de esa asociación en este centro de acogida.</parrafo>
        <parrafo>Y, para ir finalizando, quisiera hacer mención al servicio del teléfono del menor. El número de llamadas registradas en 2009 han sido 671, lo que supone un 4,60% más que en el periodo anterior. Se aprecia un ligero aumento en la participación de los niños, niñas y jóvenes andaluces, los cuales han realizado el 6,26% de las llamadas, de lo que se denota que cada vez es más conocida la figura del Defensor del Menor entre los escolares. No obstante, el grueso de las llamadas las realizan las personas adultas, ya que estas son las que han llamado en el 93,74% de las ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>Las consultas más frecuentes que se plantean por los jóvenes en este teléfono han sido, en primer lugar —y yo creo que sobre esto hay que reflexionar—, la imposibilidad de hacer valer sus derechos a ser oídos en los procesos judiciales que les afectan, como es el caso de la separación de sus progenitores; en segundo lugar, las cuestiones que más se han planteado es el acoso entre iguales, que se inicia en el ámbito escolar y se generaliza en la calle, y por último, el maltrato severo por sus padres.</parrafo>
        <parrafo>Aunque, como acabo de exponer, las llamadas de los jóvenes ocupan tan solo un 6,26% del total de las realizadas, las cuestiones planteadas por ellos deben hacernos reflexionar a todos los presentes.</parrafo>
        <parrafo>Y decir, ya para terminar, porque, si no lo hiciera, me quedaría con un mal sabor de boca, ¿no?, respecto de lo que usted ha dicho de la atención que prestan en Andalucía las familias a sus hijos menores, y los padres, yo tengo que decir que no estoy totalmente de acuerdo con su valoración. Yo creo, sinceramente, que, en Andalucía, la mayoría de las familias, la inmensa mayoría de las familias, cada vez ejerce una paternidad más responsable, y cada vez intentan atender de una manera más integral a sus hijos. Lo que pasa, que sí que es cierto, es que las condiciones, las condiciones con las que nos tenemos que enfrentar los padres, pues, cada vez son más adversas, por la serie de problemas: falta de tiempo, de conciliación de la vida laboral y familiar, el respeto y la atención de los medios de comunicación a la sensibilidad y a la problemática especialísima de los menores en nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo esto lo tenía que decir, y casi lo digo más como madre que como diputada perteneciente a un grupo político, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y ya para terminar, darle las gracias al Defensor del Pueblo y a la institución por el gran esfuerzo realizado y plasmado en este informe, que, sin duda, pues constituye un elemento esencial para el trabajo de todos los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Yo le quiero animar, sinceramente, a usted y a la institución, y a todos sus colaboradores, para que sigan ejerciendo esta tarea de velar por los derechos de los menores y que no se dejen llevar por la costumbre, ni por la inercia, ni por la comodidad, y que sigan reivindicando, sigan denunciando, y que las quejas que se presentan ante las distintas administraciones, pues, sirvan realmente para remover lo que haya que remover en beneficio de los menores de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, por mi parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Botella Serrano.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, le corresponde el turno para su posicionamiento al Grupo Parlamentario Socialista. Y tiene la palabra, en esta ocasión, la señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Defensor, quiero empezar felicitándole por el trabajo que hoy presenta aquí. Como usted bien decía en su intervención, la presentación del informe en la Cámara se debe a una doble respuesta, a un doble compromiso: el deber legal de informar en el Parlamento en el desarrollo de sus funciones, pero también el deber moral, el conocimiento por parte de la ciudadanía andaluza de las actuaciones, de las propuestas, de la valoración... En definitiva, la utilidad de la información que es imprescindible para marcar la hoja de ruta, para saber cuáles son las mejores políticas para poner en marcha, cuál es la mejor gestión también, cuáles tienen que ser las iniciativas legislativas. En definitiva, toda la acción del Gobierno, de la Cámara, de todas y cada una de las administraciones y, por supuesto, también, de quienes somos los responsables, los protagonistas de este informe, que somos los padres.</parrafo>
        <parrafo>De manera que lo primero que quiero es, como digo, felicitarle por un trabajo muy bien hecho y por la utilidad que tiene este trabajo para marcar el presente y el futuro de las generaciones de andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Destacaba en su exposición, en primer lugar, la tendencia al alza en la actividad institucional. Creo que es importante. Un aumento respecto al 2008 de un 20% en las quejas gestionadas supone que la institución se utiliza, que son muchas las quejas que hay por parte de la ciudadanía, pero que hay una institución fuerte para dar respuesta a toda esa demanda.</parrafo>
        <parrafo>También hacía alusión a cómo aumenta el servicio del teléfono al menor, lo cual pone de manifiesto no solo su utilidad, sino que se da respuesta. Y, con un incremento de más de un 4,6%, podemos decir que la sociedad andaluza conoce y utiliza este servicio. Y, por tanto, en ese sentido también ver la parte positiva.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la actividad institucional que usted nos ha relatado en la presentación de este informe 2009, creemos que es muy importante no solo que la información se tenga sino que se transmita. Han utilizado, por lo que nos cuenta aquí hoy, creemos que todas las vías: la vía del foro, seminarios, cualquier acto que haya reclamado la atención de la ciudadanía. Y sobre todo, y lo que es más importante, haber puesto en marcha ese órgano de participación desde la institución, que se compone, precisamente, por personas menores de edad, denominado el Foro de Menores, creemos que es una iniciativa muy positiva.</parrafo>
        <parrafo>También nos ha dicho cómo ha incrementado en el año 2009 las relaciones con las instituciones, ya sea con las Cortes Generales o con el Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Repito: la información si no es conocida, pues, no tiene la utilidad que estamos viendo que este informe, año tras año, va aumentando y tiene. Una utilidad que aborda los problemas y la realidad de la infancia y la adolescencia en Andalucía, o, lo que es lo mismo, del presente y el futuro de esta tierra; que incide en esa panorámica que usted nos relataba de cuál es la realidad de nuestros niños y niñas en los ámbitos más importantes, como son la educación; el sistema de protección para aquellos menores que no tienen garantizada esa protección y ese derecho mientras son menores; actuaciones judiciales que tienen que ver con ello, en las que son víctimas o en las que son autores de delitos; condiciones de vida. En definitiva, de salud, de uso de todos los resortes sociales, de las nuevas tecnologías de la comunicación y de la información. En definitiva, cómo mejorar la calidad de vida de esta población, que, como digo, es el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Mejora. Mejora en las políticas, mejora en la Administración, en todas las Administraciones que tienen competencias, y, desde luego, de las conclusiones que usted nos expone, mejora en quienes tenemos la responsabilidad directa, que somos los padres, que es la familia.</parrafo>
        <parrafo>La tercera conclusión, o el tercer bloque que usted expone en la mañana de hoy, analiza precisamente la incidencia en la calidad de vida y en la garantía de derechos de los menores. Tengamos en cuenta que del análisis cualitativo que hace el informe, prácticamente todos los apartados son derechos, derechos de ciudadanos que tienen menos de 18 años, pero que incide directamente en la garantía de esos derechos.</parrafo>
        <parrafo>Como conclusión final, usted nos habla de algunas cuestiones en las que yo ahora querría que me ampliara un poco, si es posible, la información en su segunda intervención. La primera de las cuestiones a la que, como consecuencia de la información que se viene derivando año tras año en el informe y como consecuencia de las quejas de los andaluces, se refiere a un desafío, a un desafío que establece, además, como posibilidad en el modo de organización administrativa. Modo de organización administrativa que usted ya adelanta que no supondría ningún incremento en el gasto, sino que se trata de ser más eficaces, por lo que yo entiendo de sus palabras; de hacer una reorganización de los medios materiales y personales para incidir en la mejora de esa calidad de vida de nuestros niños, niñas y jóvenes. Y usted habla de un plan específico para la adolescencia en Andalucía, ese aspecto es el que le pido que, si puede, nos amplíe. Creo entender que la experiencia de todos los años de esa información les lleva a poder plantear cuáles son las premisas con las que tiene que partir ese plan.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, habla también, como desafío en el análisis, de los puntos de encuentro. Los puntos de encuentro, dice usted que son un elemento indispensable para evitar distorsiones en la dinámica familiar, que han contribuido, que son un elemento de auxilio a la labor que desempeñan los juzgados. Estamos hablando siempre de derechos de los menores, pero estamos hablando en muchas ocasiones de acciones delictivas tipificadas en el Código Penal y perpetradas por menores de edad, o siendo víctimas los menores de edad. Por tanto, veo que los puntos de encuentro, se deriva de su exposición, que son un elemento indispensable. Bien. Pero dice que hace falta una reglamentación de estos dispositivos, una racionalización territorial. Entiendo, por tanto, que se deriva de su intervención que hay que revisar el funcionamiento de los puntos de encuentro, que considerándolos indispensables, por supuesto, pueden mejorarse.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señor Defensor, que estos dos aspectos, si puede ampliármelos, son tremendamente importantes para marcar la hoja de ruta, para mejorar toda la gestión dentro de la Administración, para hacer los aportes legislativos que haya que hacer, en definitiva, para sumar todas las voluntades y todos los esfuerzos en lo que usted hoy nos trae aquí, que es una información imprescindible, pero muy bien estructurada, muy bien hecha y, por lo tanto, de la máxima utilidad para quienes tenemos una responsabilidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, la palabra es para el señor José Chamizo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL PUEBLO ANDALUZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchísimas gracias por las dos intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Paso a contestarles algunas cuestiones, porque si no estaríamos aquí toda la mañana.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la señora portavoz del Partido Popular hablaba de muchos temas, pero me voy a referir a tres. El primero que me preocupa es la insuficiencia de Unidades de Salud Mental Infanto-Juvenil. ¿Por qué me preocupa? Bueno, primero me preocupa que haya tantos niños y niñas con problemas mentales. O sea, algo no funciona bien en esta sociedad. Yo tengo mi diagnóstico, pero no creo que sea aquí el foro adecuado, porque sería extenso. Pero creo que los que estamos mal somos los adultos. Entonces, incide mucho en la vida de los niños y niñas. Durante 2008 fueron atendidos 15.715 menores con problemas..., no les gusta a los profesionales hablar de problemas mentales, sino de problemas relacionados con su desarrollo psicológico. Fueron atendidos en las 14 unidades que existen y que, evidentemente, hacen falta más unidades y hacen falta más profesionales. En eso coincido con esa petición.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el maltrato a menores, igual que el maltrato de los menores a los padres se ha incrementado. En este año 2010 el maltrato de hijos a padres, todavía no tenemos los datos, pero las denuncias por maltrato infantil crecieron un 11% en la Oficina en el año 2009. Estamos en la misma situación, no sé qué nos pasa a los adultos.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, cuando defendía el papel de padres y madres en la educación, estoy de acuerdo. Lo que ocurre es que, bueno, nosotros siempre vemos la parte que no funciona. Tenemos esa perspectiva, que es una perspectiva donde sabemos que hay muchos padres y madres que se esfuerzan todo lo posible y que educar a una persona adolescente es muy complicado después de estar trabajando todo el día, el desafío que el adolescente o la adolescente plantea. Mi máximo respeto para los padres y madres que están trabajando en la educación de sus hijos. Eso que conste totalmente.</parrafo>
        <parrafo>Yo planteaba, y es respuesta ya a la señora portavoz del Partido Socialista, un plan específico para la adolescencia en Andalucía. Porque me parece que tenemos, bueno, pues los recursos y todo lo que en general sobre menores, el sistema de protección funciona, etcétera, etcétera. Podemos discutir si hacen falta centros o más acogimientos, que es la línea que hemos marcado desde la comparecencia que tuve yo en el Senado y que han tenido otras instituciones. Eso lo podemos discutir, pero el sistema de protección funciona. Sin embargo, nos encontramos con un sector de la población, que son casi 600.000..., entre 600.000 y 700.000 niños y niñas, adolescentes, depende de la edad de corte que pongamos la adolescencia... Porque, otro de los fenómenos que estamos viviendo es que la adolescencia cada vez empieza antes y termina más tarde. Gente con 30 años, y con 40 y 50, que tienen comportamientos adolescentes. Los vemos todos los días en los medios. Bien, hace falta un plan específico para este grupo, al igual que tenemos ya todo el sistema de protección, algo más tendremos que hacer para ellos. Existe el Instituto de la Juventud, bueno, pues habría que replantearse si hace falta algo parecido o, dentro de la estructura que ya existe, para que no haya gastos, plantear políticas dirigidas exclusivamente a la franja adolescente, que hay muy pocas.</parrafo>
        <parrafo>Esto es el desafío, un poco, organizativo, ¿no? Es decir, tenemos cubierto en menores, digamos, hasta la edad adolescente, pero luego ahí hay un salto, hay un vacío, donde habría que rellenar también otros aspectos. Por ejemplo, en la Ley de Mediación Familiar hubiera convenido que se incluyera —que no se ha querido— los casos de violencia de hijos a padres, porque no se quería mezclar con el tema de violencia de género, que no tiene..., muchas veces tiene algo que ver, pero otras veces no tiene nada que ver. Ahí hay un hueco también, se necesita más mediación en estos casos de violencia familiar.</parrafo>
        <parrafo>Los puntos de encuentro son una desgracia, que conste, quiero decir, los puntos de encuentro hablan muy mal nuevamente de los adultos. ¿Por qué? Porque el punto de encuentro es una necesidad que se crea porque los adultos no se entienden entre ellos cuando tienen un hijo. Se pelean, o viene una ruptura, y ahora viene un litigio en que el menor es un arma arrojadiza entre el padre y la madre. Evidentemente, a mí me parece una cosa lamentable que tengan que existir los puntos de encuentro, desde un punto de vista más conceptual o filosófico. Otra cosa es que la realidad es la que es, y la Administración no puede dejar de atender esas situaciones. El punto de encuentro, como sabéis, funciona, si quien está con el niño habitualmente es la madre, el padre tiene derecho de visita, pero como hay conflicto, en vez de ir a la casa y recoger al menor, pues se va al punto de encuentro, donde el niño entra por una puerta con la madre y sale por la otra puerta con el padre. Bueno, no sé yo, pero, bueno, esto es así. Y hay una vía judicial, y es una decisión judicial la que lo ordena. Hay tanta gente con litigios familiares que, evidentemente, los puntos de encuentro han quedado absolutamente colapsados. Y ahora nos encontramos con que hay puntos de encuentro, pero hacen falta muchísimos más puntos de encuentro. Estos puntos de encuentro no quedan absolutamente definidos, ni en sus funciones, ni en el personal, ni en la titularidad y entonces, evidentemente, esto hay que resolverlo ya, porque aunque para mí sea un hecho deprimente que existan, no quiere decir que eso no tenga una regulación. Quejas de los puntos de encuentro tenemos de toda Andalucía. Probablemente donde más hubo en un momento dado fue en Almería, después ya se ha ido extendiendo por distintos puntos. Y esto, yo creo que la Consejería lo tendrá que regular antes o después. Creo que, si no me equivoco es de Justicia, ¿no?, los puntos de encuentro, al intervenir el juez, depende de la Consejería de Gobernación y Justicia. Pero esto hay que hacerlo, porque a veces nos encontramos con unos vacíos legales complicados en medio de una batalla muy triste y muy deprimente en la utilización del menor por una parte u otra de la pareja que se ha separado. Esto es lo que yo quería, o queríamos, decir con los puntos de encuentro, que yo creo que se resolverá.</parrafo>
        <parrafo>En el tema que no han tocado ustedes, que sí me preocupa mucho, es en el ámbito de la salud el salto que se da cuando tienes 14 años, de estar dentro de la pediatría, que es verdad que faltan pediatras, pero es que no hay, no es que no..., es que no existen, es que no existen, que nos hemos quedado detrás..., porque la universidad puso númerus clausus altísimo, la Administración se lo consintió, y ahora nos encontramos con que no hay pediatras. Yo creo que los médicos más solicitados ahora mismo en la red pública son el pediatra y el psiquiatra. Son las especialidades más demandadas, porque nos hemos quedado sin ellos. Bien, el salto de los 14 años, el que está dentro de un hospital infantil y tal, a lo que es ya un hospital de adultos es una consideración que habría que replantearnos. Es decir, no todos los chavales cuando pasan de ese mundo..., sobre todo chavales que tienen enfermedades que necesitan ir..., bueno, pues todos los meses y demás, cuando hacen el cambio, psicológicamente, se resienten mucho. Esto es un tema que no solo nos plantean a nosotros las familias, sino también los profesionales. Eso es un tema que habría que barajar, si no aquí, en la Comisión de Salud. Lo mismo estoy planteando temas que no son específicos de esta Comisión, pero, bueno, ustedes están dentro de las estructuras de unos partidos donde deben hacer esta sugerencia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, creo que he contestado a todo. Muchísimas gracias, y hasta pronto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, le damos las gracias al señor Defensor del Pueblo, en este caso, en el día de hoy, en su doble condición, como Defensor del Menor, agradeciéndoles una vez más su trabajo, su comparecencia, a él y al equipo que le acompaña.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos dos minutos la Comisión, para retomarla con la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

