<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>135</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María José López González.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Equipamiento social, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000555</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000555. Pregunta oral relativa a la construcción de una residencia de mayores en el municipio de Siles de la provincia de Jaén (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera. Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a la construcción de una residencia de mayores en el municipio de Siles, de la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la pregunta tiene la palabra el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, me va a permitir que empiece mi intervención compartiendo una de las reflexiones que ha hecho hoy aquí. Ha dicho que a las personas mayores les debemos el que algunas puedan tener unas vacaciones dignas. Espero que también comparta la siguiente afirmación. Yo creo que a las personas mayores también les debemos el que puedan tener una residencia lo más cerca posible del sitio donde han desarrollado toda su vida, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por eso es por lo que hoy le pregunto por un pueblo de la comarca de la Sierra, de la provincia de Jaén, que usted también conoce. Hace pocas fechas preguntaba por el municipio de Santisteban del Puerto, posiblemente pronto preguntaremos por el municipio de Torres de Albánchez, que no tiene ninguna plaza de residencia, no tiene residencia, pero hoy le pregunto por el municipio de Siles.</parrafo>
        <parrafo>Según los datos que nos facilita la fundación de la residencia de Nuestra Señora de los Dolores, hay una lista de espera de personas para ocupar plaza en esta residencia que puede estar en torno a las diez o doce personas. Y yo le pregunto: Puesto que la residencia de la Virgen de los Dolores tiene las plazas que son propias, municipales —no las concertadas, pero las propias municipales—, totalmente ocupadas, si la Consejería tiene para los próximos cuatro años alguna previsión de realizar o construir una residencia en el municipio de Siles.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Para ofrecer la respuesta, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, no le quepa la más mínima duda, y en ese sentido es en el que hemos elaborado un plan..., vamos, más que un plan, un mapa, para tener en cuenta todo el territorio. Y a nadie creo que le interese más que a nosotros que la persona esté, a ser posible, en su propio municipio o lo más cerca posible de su municipio, porque creo que eso también tiene una repercusión muy positiva, aunque la persona esté en la residencia, en cuanto a la visita de familiares, etcétera, etcétera, ¿no?, y, lógicamente, cuando por circunstancias, como en este momento, cuando estamos hablando de la aplicación de la Ley de Dependencia, que, al ser un derecho el reconocimiento de tener una plaza en residencia, hay que ofertar esa plaza, si no hay cercana, en el sitio más próximo, pero siempre con la intención de que la persona esté en el lugar más próximo. No le quepa la más mínima duda. Pero también, señoría, reconocerá conmigo que no puede haber una residencia en cada uno de los municipios, entre otras cosas porque sería inviable. Entonces, por eso se recurre, en muchos casos, a residencias comarcalizadas.</parrafo>
        <parrafo>Usted y yo, que conocemos bien la provincia de Jaén, pero nos podríamos ir a cualquier otra provincia, y nos damos cuenta de que la población, sobre todo de la zona de la sierra, pues es una población dispersa, municipios de no muchos habitantes, y lo que hay que procurar es que estos municipios y estos habitantes tengan también el recurso lo más próximo a su domicilio, pero yo no le voy a mentir. Yo no le voy a decir que en cada municipio va a haber una residencia, simplemente porque es absolutamente inviable. Y no le voy a decir hoy que sí y quedar muy bien —creo que no quedaría muy bien— pero, bueno, creo que eso es insostenible. Por eso, cuando hablamos de crear residencias y de la aplicación de los fondos públicos, también es necesario que tengamos en cuenta que el equilibrio territorial hay que garantizarlo, la viabilidad económica de esos recursos, de esas residencias también hay que garantizarlas, y el equilibrio entre la oferta y la demanda. Desde estas premisas el número de plazas en la provincia se va a ver incrementado con los nuevos centros que están en construcción en este momento. Y decirle, también, que respecto a la zona de la Sierra de Segura —creo recordar que su señoría ya ha hecho, y yo he contestado en esta Comisión, alguna pregunta más de esta zona—, las características de su población en cuanto a su número, edad y distribución se han tenido en cuenta cuando se ha planificado la creación de nuevas residencias para adaptarnos a la planificación de las necesidades de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, en la comarca de la Sierra de Segura existen seis residencias en funcionamiento con 196 plazas, de las que 149 están concertadas, lo que supone más del 76% de las mismas. Con otra diferencia, en este momento, con respecto a años anteriores, y es que en este momento cualquier persona también puede acceder a una de estas plazas a través de la ayuda económica vinculada; o sea, que ya cualquier persona que estuviera en una plaza privada puede tener una ayuda, a través de la Ley de Dependencia, para sufragar el coste que le supone esa plaza.</parrafo>
        <parrafo>Además de esas plazas, que existen en esa comarca, está previsto que se construyan otras dos residencias más con capacidad para 56 nuevas plazas, lo que haría que la ratio se ponga en el 4,66% cada mil habitantes. Sabe que la ratio que marca el Plan Gerontológico es del 3,5. Bueno, pues la Sierra de Segura, una vez estén terminadas de construir estas dos, pasa a 4,66. También teniendo en cuenta que aquí podemos hacer la misma diferenciación que cuando hablábamos del Plan de Inclusión. No es lo mismo y no están las personas en las mismas condiciones —digo de atención— en una gran zona urbana que en las zonas rurales, donde las redes —incluso los propios vecinos— son mayores y les permiten permanecer más tiempo. Y usted, que conoce muy bien la zona y conoce muy bien también las zonas rurales, sabe que a las personas mayores de las zonas rurales les cuesta mucho dar el paso de ir a una residencia. La última residencia que se ha puesto en marcha, que se ha abierto, es la de Génave.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la comarca no presenta problemas para cubrir plazas por resolución de PIA —PIA es todos los que tienen derecho por dependencia— ya que en la misma residencia de Siles se da la circunstancia de la existencia de plazas sin cubrir, y el goteo de bajas en plazas concertadas es continuo. ¿Por qué es continuo? Hemos llegado a tener últimamente 14 plazas vacantes, porque en la residencia de Siles, como en Sorihuela, como en Peal de Becerro, hay muchas personas que están, porque tienen —a través del PIA— plazas en residencias. Van allí mientras no hay una plaza libre cerca de donde existe una mayor demanda, que es en las grandes ciudades como Úbeda, Linares, Jaén, Andújar o La Carolina. Inmediatamente que hay plazas en esa zona, vuelven a la zona de la que procedían, y estas plazas se quedan vacantes. O sea, que difícilmente se va a ampliar esa residencia, señor Armijo, con estos datos que le doy: hay hasta catorce plazas, en este momento, sin cubrir en Génave. A pesar del concierto son muy pocas las plazas, y, evidentemente, no tengo que decirle, porque usted lo sabe, que cuando hay un concierto de plazas, aunque no esté cubierta, se paga —si no recuerdo mal, ahora de memoria— un 60%. Tengo a la directora allí al fondo y me dice que..., el 60% del coste de la plaza, aunque la plaza esté vacía. La reserva de plaza es que pagamos el 60% de lo que cuesta esa plaza. Así que creo, sinceramente, que en este momento hay plazas suficientes en esa comarca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Armijo, tiene la palabra para hacer el segundo turno de su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, por parte de las plazas que tiene concertadas la Junta, hay plazas que están libres, pero se da la paradoja de que hay listas de espera de gente para entrar en las residencias. Es una paradoja que haya gente que está pendiente de entrar en la residencia y, sin embargo, haya plazas libres por parte de la Junta. Imagino que estarán pendientes de acoplar las personas a las que ya se les ha hecho la valoración y que tienen derecho a plaza de residencia. Imagino que será por eso. Si no, realmente, podríamos estar ante una paradoja que sería poco efectiva: el que en tu propia localidad tengas plazas de residencia libres y, sin embargo, haya personas mayores que están demandando esas plazas.</parrafo>
        <parrafo>Bien es verdad que la residencia de la que estamos hablando, que es la de Nuestra Señora de Los Dolores, tiene ahora mismo concertado el máximo que se puede concertar por parte de la Junta —esas diecinueve, o esas catorce plazas que dice usted que no están cubiertas—, y le está suponiendo, en cierto sentido, pues por el volumen de la residencia y por los servicios que tiene que prestar, entre ellos el de médico, en fin, todos los que van aparejados junto con el volumen de la residencia, pues, una serie de gastos que, al no estar cubiertas, efectivamente, hay un 40% de gastos, y los servicios se tienen que seguir manteniendo, se tienen que seguir dando de la misma forma, pero, sin embargo, ese 40% de las plazas que no están ocupadas, pues, no se recibe por parte de la fundación, y eso produce a la larga, en la Administración, una merma.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señora Consejera, que, efectivamente, no han apuntado que hay otras dos residencias que se van a construir en la comarca. Me gustaría, si es posible, que nos indicara cuáles son, y luego que me explicara cuál podría ser la solución que tendría esta fundación para que esas plazas que están sin cubrir se pudieran cubrir por las personas que están en solicitud, o en lista de espera para poder entrar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, y el cierre del debate, la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, señor Armijo, la residencia Nuestra Señora de Los Dolores tiene 67 plazas, y 62 están concertadas; o sea, que solo tiene cinco plazas que son privadas, pero 62 están concertadas. Sí. Vamos, por lo menos, esos son los datos que yo tengo. Veo que su señoría no tiene los mismos datos que yo. Bueno, pues de 67, 62 están concertadas.</parrafo>
        <parrafo>Me dice, y es verdad, que puede parecer paradójico que habiendo plazas libres haya personas que están esperando plaza. Mire, la fórmula para acceder a una residencia en este momento —además a través del derecho— es que tenga un PIA que determine que necesita una plaza en residencia, y esa persona tiene derecho prioritario por encima de cualquier otro, o que esté en riesgo de exclusión, o excluida socialmente, para lo que hay un decreto, una orden específica para atender a estas personas. Esas son las vías.</parrafo>
        <parrafo>Nos podemos encontrar, y usted me va a entender si yo le digo que el que haya diez personas..., que no lo sé, es cuestión de que veamos las solicitudes realmente. A veces, ¿sabe qué circunstancias se nos da? Personas que hacen la solicitud para ir a una residencia, y que se les llama para ir a la residencia, y, cuando ya las llamas y les dices el día que tienen que entrar, renuncian a la plaza. Luego, no es lo mismo a alguien que haya mostrado predisposición, decirle, por ejemplo... Que puede que estemos hablando también de personas válidas. En este momento las plazas concertadas no son para personas válidas, salvo que el ser válida vaya aparejado de una situación de exclusión social. Pero una persona en circunstancias normales, que puede valerse por sí misma y no tiene un PIA que determine que necesita una plaza en residencia, no va a una plaza concertada. Y usted me dice —y sería de sentido común— que si hay plazas vacías y hay ahí unas personas que han mostrado que quieren ir a la residencia... Yo desconozco esa situación, pero puede... Vamos y yo no tengo por qué dudar de lo que usted dice. ¿Por qué no las metemos en esas plazas? Pues, señor Armijo, porque esas plazas tienen que estar, y están, a disposición de las personas que tienen un PIA.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Ya, pero yo no puedo ocupar unas plazas y mañana, que hay un PIA, decir que no le puedo dar la plaza porque no hay... Pero, entonces, si sobran, ¿por qué pretenden que se haga otra?</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Es una contradicción en sí misma.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no pasa nada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo siento, usted no está en el uso de la palabra. Deje que termine la Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es que es paradójico. O sea, habiendo plazas libres se plantea... Vamos, yo le voy a decir, yo voy a ver inmediatamente estas solicitudes de plazas que usted dice que hay, ¿eh? Pero yo estoy segura de que muchas de esas personas... Es más, en esa residencia también creo que, en el mes de julio del año pasado, firmamos un convenio para una plaza de respiro familiar.</parrafo>
        <parrafo>Respiro familiar es aquella plaza que tiene que estar también siempre libre y disponible para cualquier circunstancia que se le presente a una familia, esté ahí. Esa tiene que estar vacía también, salvo que esté ocupada por esa emergencia, porque si no, no serviría para la emergencia. Usted me entiende, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y me entiende que es imposible que abordemos la construcción de una nueva residencia en Siles, cuando parte de las plazas que estamos pagando todos los meses entre todos —que no lo pago yo, entre todos— están vacías, porque las personas que no son de Siles o del entorno, inmediatamente que tienen posibilidad de volver a su lugar de origen, retornan y se vuelve a quedar la plaza vacía, con lo que la rotación es muy alta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

