<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>342</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Mujer, Trabajo de la mujer</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000180</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000180. Pregunta oral relativa a subvenciones a mujeres y empresas de mujeres para el fomento y mejora empresarial (Servaem), convocatoria 2009 (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ahora le toca el turno a la última pregunta con ruego de respuesta oral en comisión, relativa a subvenciones a mujeres y empresas de mujeres para el fomento y mejora empresarial, Servaem, convocatoria 2009, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Pérez Fernández tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, desde el Grupo Parlamentario Socialista, señora Consejera, queríamos interesarnos, efectivamente, por las ayudas, por las subvenciones a través de ese programa de fomento y mejora empresarial, Servaem, en la convocatoria 2009, a mujeres y a empresas de mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que, en estos momentos, especialmente de dificultades económicas, la apuesta por el emprendimiento, y especialmente entre aquellos sectores de la población que tienen más dificultades a la hora de acceder al mercado laboral, como es el caso de las mujeres, que siempre padecemos una mayor tasa de desempleo que los hombres, pues es importante, como decíamos, el facilitar, el promocionar, el impulsar, desde la Administración pública, el emprendimiento como una fórmula de autoemplearse, y, además, de generar, de crear empleo en unos momentos en los que, sin duda alguna, debe ser una prioridad y un objetivo número uno del Gobierno de la Junta de Andalucía, como nos consta al Grupo Socialista que así es. Además, señora Consejera, y creo que en eso estaremos de acuerdo usted y yo como socialistas, en la defensa de esa igualdad real que reivindicamos entre hombres y mujeres. Entendemos que la independencia económica de una mujer es absolutamente fundamental para que se pueda llegar a alcanzar, efectivamente, esa tan ansiada y deseada igualdad real por la que luchamos y que defendemos cada día, cada una desde su ámbito, desde su papel, desde la Administración pública, desde el grupo parlamentario, desde el partido al que representamos, en definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, hoy estamos interesados especialmente, en que nos informe sobre la valoración que hace usted, que hace su Consejería, de esta convocatoria 2009, para esta línea de subvenciones que ha abierto el Instituto Andaluz de la Mujer.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, decir que, evidentemente, ese es uno de los objetivos. Ese fue uno de los objetivos del Instituto Andaluz de la Mujer, cuando ahora se cumplen 20 años de la puesta en marcha de ese instituto. Y uno de los principales fue, precisamente, trabajar en todo lo que significaba creación de empresas, apoyo a empresas, viveros de empresas, hacer que las mujeres tuvieran esa autonomía y esa independencia económica, que es imprescindible para poder tomar decisiones en igualdad.</parrafo>
        <parrafo>El avance en el trabajo, en las ayudas, en el apoyo concreto y específico, a través incluso también de fondos europeos, a proyectos liderados por mujeres, ha ido avanzando también en una línea que tiene que ver con esa transversalidad con la que se trabaja desde el propio Gobierno de Andalucía. Y es que en este momento hay ayudas específicas para las mujeres empresarias desde el Instituto Andaluz de la Mujer, pero no únicas, porque también hay ayudas para empresas lideradas por mujeres desde la propia Consejería de Empleo, desde la propia Consejería de Innovación. Luego no estamos hablando, como hasta hace unos años, de específicas y únicas, sino que, en este caso, son específicas pero no son únicas.</parrafo>
        <parrafo>El Instituto Andaluz de la Mujer, como saben, es un organismo de Igualdad desde el que se realizan distintos programas que contemplan desde el asesoramiento a emprendedoras y empresarias, para posibilitar una mayor y mejor participación de las mujeres andaluzas en el desarrollo económico de Andalucía, como programas directos que tienen que ver y desde el año 2007 se vienen aplicando. Por ejemplo, un nuevo programa con el que se pretende incentivar la creación de empresas de mujeres, el Servicio de Asesoramiento a Emprendedoras y Empresarias al que usted se refería, Servaem, cofinanciado por el Fondo Social Europeo, a través del Programa Operativo del Fondo Social Europeo, y que está integrado en la Estrategia Marco Regional de Andalucía 2007-2013.</parrafo>
        <parrafo>Como mencionaba su señoría en la intervención que hacía, el programa Servaem tiene como objetivo incorporar la perspectiva de género en la cultura empresarial, fomentar la incorporación de las mujeres a este ámbito y facilitar la participación, a través de redes empresariales y también de contactos de negocio. No solo tenemos que montar una empresa, tenemos que saber también cómo canalizamos después lo que producimos.</parrafo>
        <parrafo>Para la consecución de esa finalidad, desde el Instituto Andaluz de la Mujer se trabaja en dos líneas de actuación: asesoramiento para la creación o consolidación de las empresas lideradas por mujeres y asesoramiento para la integración de la perspectiva de género en la red territorial de apoyo a emprendedores y emprendedoras.</parrafo>
        <parrafo>En el último año se han desplegado una serie de actuaciones que van desde la elaboración de itinerarios para la asesoría de creación, consolidación y la actividad empresarial; el desarrollo de talleres de animación al emprendimiento, o participación en los planes provinciales de Andalucía Emprende y de la fundación pública. Se han editado, asimismo, materiales de apoyo necesarios para conseguir este objetivo. Y como complemento a estas actuaciones, se ha habilitado una línea de subvenciones, Servaem. En el último año hemos cambiado y mejorado esa Orden del año 2007. La nueva Orden, y su convocatoria para el año 2009, presentaba novedades, de las que quiero destacar la simplificación de los trámites para presentar las solicitudes —que yo creo que es fundamental también—, con objeto de avanzar en la incorporación de la mujer al ámbito empresarial y conseguir una mayor eficiencia en la actuación. Hemos establecido también nuevos criterios de valoración de las mismas para llegar a los sectores con mayores dificultades de participación. De esta manera, se han impulsado de forma preferente proyectos de empresarias en los sectores de demandantes de empleo, víctimas de violencia de género, mujeres con discapacidad reconocida o con cargas familiares no compartidas, así como a mujeres en proceso de inserción, desde los Servicios Sociales Comunitarios.</parrafo>
        <parrafo>El Instituto Andaluz de la Mujer, además, ha concedido más de dos millones de euros en esta convocatoria de subvenciones para la mejora y el fomento en todo lo que tiene que ver con las empresas a través del programa Servaem. Se destinaron 487 ayudas a pequeñas y medianas empresas, pymes, de todas las provincias andaluzas, 85 empresas más que en el año 2008 —ha habido un crecimiento de un 21,14%—.</parrafo>
        <parrafo>La igualdad de oportunidades de mujeres y hombres, de hombres y mujeres, es una condición imprescindible en todo lo que tiene que ver también con el empleo para el sistema y para que el sistema económico funcione de forma eficiente. Y tenemos que intentar que hombres y mujeres podamos desarrollar nuestras capacidades, nuestra formación, y podamos devolver a la sociedad lo que la sociedad ha invertido en formarnos a hombres y a mujeres.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez Fernández?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta, para agradecerle a la señora Consejera la intervención, su información, pero, sobre todo, también para poner en valor, señora Consejera, como usted ponía de manifiesto, que esta es solo una más de las líneas de subvenciones, que antes era única pero que ahora, agraciadamente, gracias a ese principio de transversalidad que debe ser y con el que se debe concebir la igualdad, porque cada acción del Gobierno debe estar impregnada en esa defensa de la igualdad, pues nos alegramos y nos congratulamos de que, efectivamente, se haya cambiado el concepto y que ahora sean muchas las líneas de subvenciones a las que puedan acceder las mujeres empresarias. Y además porque entendemos que está dando sus frutos.</parrafo>
        <parrafo>Estadísticamente se demuestra que las empresas emprendidas por mujeres son más estables que las empresas formadas por hombres. Y, además, que hoy en día, pues podemos hablar que en torno al 25% del empresariado andaluz son y lo constituyen mujeres. Eso significa que tenemos mucho que seguir haciendo, mucho que avanzar, pero eso también significa que hemos hecho mucho. Y mucho de lo que se ha logrado y se ha conquistado ha sido, sin duda, gracias a la existencia de esas ayudas públicas, de esas subvenciones, que son un impulso, un incentivo, y, en definitiva, bueno, pues un aliciente más para que las mujeres decidan dar el paso de emprender y de formar su propia empresa y así crear y contribuir a la riqueza de Andalucía y crear y generar empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para finalizar esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, brevísimamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Fernández, decirle que, evidentemente, son importantes las ayudas económicas, el apoyo económico, pero se ha demostrado a lo largo de estos años que lo que es absolutamente determinante en la consolidación de estas empresas, en el establecimiento, pero sobre todo en la consolidación, es el acompañamiento, no el tutelaje, sino el acompañamiento en todo el procedimiento hasta que están perfectamente consolidadas. Luego hay que valorar lo que se puede cuantificar económicamente y en lo estrictamente económico, pero también algo que tiene una traducción económica, pero que a veces no traducimos, y que lo más importante no es la inversión económica que hacemos en esos equipos de asesoramiento y de apoyo, pero que es determinante a la hora de la consolidación de estas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hemos concluido esta primera parte de control al Gobierno. Un minuto para despedir a la señora Consejera, agradeciéndole aquí su presencia, continuamos con la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

