<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>122</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Desastre natural, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000290</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000290. Proposición no de ley relativa a las ayudas al sector agrario de la provincia de Cádiz para compensar las pérdidas sufridas como consecuencia de las inundaciones (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Pues pasamos a la siguiente proposición no de ley relativa a ayudas al sector agrario en la provincia de Cádiz para compensar las pérdidas sufridas como consecuencia de inundaciones.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, esta proposición no de ley es relativa a instar al Gobierno a la concesión de ayudas a los agricultores de la provincia de Cádiz que han sufrido daños en sus cosechas o en sus instalaciones con motivo de las intensas lluvias que tuvieron lugar en los días 11 y 12 de octubre pasado.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, en estos días, las lluvias que llegaron a alcanzar en algunas zonas los 200 litros en pocas horas, provocaron daños en distintas zonas de la provincia de Cádiz. Concretamente, el término de Jerez de la Frontera, las localidades de La Barca de la Florida, Nueva Jarilla, Torrecera, Arcos de la Frontera, Rota, Chipiona, Puerto de Santa María, Sanlúcar de Barrameda y el Campo de Gibraltar se vieron afectados por un gran temporal de agua que provocó daños muy importantes en las explotaciones agrarias. Los principales cultivos afectados fueron el algodón, que se encontraba muy próximo a su recolección, con daños superiores a los siete millones de euros; el maíz, con daños cercanos a los tres millones de euros; las hortalizas; el olivo; la flor; frutales... Pero además de estos daños por pérdidas de los cultivos hay también que destacar que muchos agricultores se verán afectados en su renta, al no poder percibir las ayudas europeas al algodón, por ser un producto que está en régimen de acoplamiento en parte, y, por tanto, al no poder entregar producto alguno, pierden las ayudas vinculadas a la producción.</parrafo>
        <parrafo>También se han producido daños en instalaciones agrícolas y ganaderas, afectando a los sistemas de riego, aperos de labranza e instalaciones agrícolas. De igual forma, las infraestructuras, como caminos, arroyos y acequias, se han visto destrozadas y desbordadas por la intensidad del agua caída en tan corto espacio de tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Todas las organizaciones agrarias han coincidido en solicitar ayudas para reparar los daños causados. El propio Gobierno, en Consejo de Ministros del día 17 de octubre, reconoce la gravedad de la situación, y acogiéndose al Real Decreto Ley 3007/2005, modificado por el Real Decreto 4007/2007, concede una serie de ayudas para las viviendas afectadas, enseres y establecimientos mercantiles dañados.</parrafo>
        <parrafo>El grupo parlamentario que apoya el Gobierno ha comparecido ante los medios de comunicación manifestando que los agricultores afectados también tendrán ayudas y que la Ministra de Medio Ambiente Rural y Marino había mostrado su total disponibilidad para colaborar con los damnificados tras conocer la situación. Sin embargo, los agricultores, pese a haber transcurrido más de un mes y habiendo sido evaluados los daños por todas las organizaciones agrarias, aún no se han visto beneficiados por medida alguna del Gobierno. No sería la primera vez que el Gobierno, ante situaciones como la actual, concede ayudas de este tipo, como, por ejemplo, puede recordar su señoría el Real Decreto 5/2007, de 22 de junio, por el que se concedieron ayudas al sector agrario perjudicado por inundaciones en los términos de Ciudad Real, Toledo y Jaén, y siempre, en el marco de las normas comunitarias que se refieren a las ayudas estatales para empresas dedicadas a la producción de productos agrarios.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, haciéndonos eco de las peticiones que vienen realizando los agricultores afectados, solicitamos el voto favorable a esta proposición no de ley, en la que instamos tanto a la Junta como al Gobierno de la Nación a reconocer ayudas para reparar los daños causados por estas inundaciones y paliar las pérdidas sufridas como consecuencia de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Socialista, el señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Destacar que conozco personalmente la zona a la que se refiere esta proposición no de ley formulada por el Grupo Parlamentario Popular, sobre ayudas al sector agrario en la provincia de Cádiz para compensar las pérdidas sufridas por las inundaciones que se produjeron principalmente en la noche del 11 de octubre del pasado mes, principalmente en la zona de la costa noroeste de la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría reseñar que fueron muchos los daños producidos, principalmente en lo que son los núcleos urbanos de poblaciones como Rota, Chipiona o El Puerto de Santa María; municipios que han recibido ya ayudas por parte del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Al día siguiente de producirse estas inundaciones, la propia Consejera de Gobernación se reunió con los alcaldes de las zonas afectadas, la Delegación del Gobierno de Cádiz, y a través de ella se establecieron ayudas, principalmente, para las viviendas. Como ustedes creo que deberían conocer, con carácter general y a nivel estatal, no se conceden ayudas o beneficios de carácter extraordinario para paliar las consecuencias de los daños ocasionados por adversidades climáticas en las producciones agrarias, cuando los riesgos sobre las producciones asegurables estén contemplados dentro de los planes de seguros agrarios.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista, creemos que las actuaciones de la Consejería de Agricultura y Pesca deben seguir las líneas que lleva a cabo el Estado. Y la línea que se debe seguir es la de fomentar las políticas, las nuevas políticas comunitarias para introducir elementos de estabilidad en el sector agrario andaluz, las cuales se dirigen al fomento y al apoyo del sistema de seguros agrarios con el fin de garantizar el nivel de renta de los agricultores y ganaderos ante las condiciones climatológicas adversas.</parrafo>
        <parrafo>En una iniciativa anterior el propio Consejero, en su comparecencia, ha anunciado que para el próximo año son 50 millones de euros los que se presupuestan para mejorar los planes de seguros; además de anunciar nuevas campañas de información y de concienciación, para que los agricultores se acojan a estos planes de seguros.</parrafo>
        <parrafo>En los planes de seguros agrarios se recogen diversas líneas de seguros que tienen como finalidad compensar las deudas causadas en las explotaciones agrarias debido a las adversidades climatológicas, como pueden ser las lluvias que en un corto periodo o espacio de tiempo se produjeron en la zona.</parrafo>
        <parrafo>En el caso que nos ocupa, todas las producciones que han sufrido daños, fundamentalmente son —como la representante del Grupo Popular ha señalado— principalmente: el algodón, el maíz y la flor cortada. Estas producciones están cubiertas por diferentes líneas de seguros agrarios y que en los días que se produjeron las lluvias, el 11 y el 12 de octubre de este año, están en periodo de garantía. Por tal motivo cabe atenerse a lo que establece el propio plan de seguros.</parrafo>
        <parrafo>No me voy a extender más, porque el propio Consejero ha anunciado las medidas que se contemplan para fomentar los planes de seguros; desde el Grupo Socialista, creemos que las ayudas deben concederse a los agricultores que estén dentro de los planes de seguros, que se deben fomentar estos seguros. Por tanto, el voto del Partido Socialista será desfavorable a la proposición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Como siempre, el Partido Socialista utiliza el doble lenguaje, el que utiliza en las distintas instituciones, en las distintas Cámaras a la hora de manifestar su voto, y el que utiliza delante de los medios de comunicación cuando de lo que se trata es de obtener rédito electoral. No entendemos, si la postura del Partido Socialista es la que ha manifestado hoy aquí su portavoz, cómo salen ante los medios de comunicación, después de la catástrofe, diciendo que la Ministra se ha sensibilizado ante la situación y que va a poner en marcha una serie de ayudas para paliar las pérdidas agrícolas. Eso está ahí; eso está escrito; eso lo ha dicho el Grupo Socialista en la provincia de Cádiz y, por tanto, ahora, tendrían que responder de sus palabras.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz del Partido Socialista dice que se han recibido ayudas por estas lluvias y por estas inundaciones. Nosotros no hemos negado que esas ayudas se pusieron en marcha —ya lo hemos argumentado en nuestra exposición—, en cuanto a todo el tema de vivienda pero, en absoluto, ni un duro para el tema del campo. Porque, además, también hay que tener en cuenta que estas inundaciones no solo han afectado a lo que son propiamente los cultivos, que en determinadas ocasiones o en determinadas circunstancias podían estar asegurados, sino también ha habido unas pérdidas en infraestructuras en las explotaciones y, además, también en cuanto a los aperos de labranza, a las acequias, etcétera. Con lo cual, ese es un dinero, unas inversiones que tendrán que desembolsar expresamente los agricultores de su bolsillo para poder restaurarlo todo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al tema del seguro agrario, a mí me parece muy bien que ahora la Consejería —como antes ha dicho aquí el Consejero— quiera apostar por el tema de fomentar el sistema de seguros agrarios, pero hay que tener en cuenta que lo primero que tendrá que hacer el Consejero, porque es que si no, los agricultores no pueden hacer frente al tema del seguro, tal y como él lo plantea, porque él hablaba aquí, antes, de una cifra por hectárea, hablaba de 600 euros por hectárea.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros eso nos parece una auténtica barbaridad, y a los agricultores ni les cuento lo que les parece. Y a nosotros nos parece que hay que cambiar el sistema actual de seguros agrarios, porque no se puede obligar a un agricultor a que compatibilice cultivos de distintas especies, a que tenga un seguro para cada uno de los cultivos y para cada una de las catástrofes que les pueda afectar a los distintos cultivos. Eso nos parece una auténtica barbaridad y eso es lo que impide que muchos agricultores se arriesguen y no tengan aseguradas todas sus producciones, con lo cual, en absoluto nos garantiza que con estas inundaciones que han ocurrido, en el mes de octubre en Cádiz, todos los agricultores tuvieran asegurados sus cultivos y, por tanto, puedan recuperar parte de las pérdidas a través de este seguro.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros, lamentar que el Partido Socialista no esté a favor de que los agricultores de Cádiz puedan recuperar parte de las pérdidas que —como decíamos— se cifran en más de 10 millones de euros, casi nada, por las últimas inundaciones, y lamentar doblemente el tema porque, insisto, por una parte no quieren ayudar a los agricultores y, por otra, intentan utilizar y rentabilizar todo, una desgracia tan grande como esta y una pérdida económica tan grande como esta, para intentar hacerse propaganda, para darse autobombo y para, una vez más, mentir a la opinión pública, cuando dicen que van a conceder esas ayudas y cuando, ahora, llega la hora de la verdad, cuando se tienen que retratar con el voto, votar en contra.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

