<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>453</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Equipamiento social, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000408</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000408. Proposición no de ley relativa a prorrogar, hasta nueva licitación, el servicio de limpieza de la residencia de personas mayores de Linares (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente proposición no de ley a propuesta del Grupo Popular, relativa a prorrogar hasta nueva licitación el servicio de limpieza en la residencia de personas mayores de Linares. Para defender la proposición no de ley tiene la palabra la señora Isac.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para las personas que conformamos esta Comisión he de decirles que, como diputada linarense, siento un profundo malestar por haberla tenido que traer, pero las circunstancias así lo han propiciado. Y sepan sus señorías que mis primeras palabras quiero que sean de reconocimiento para 15 personas, 15 linarenses y sus familias que sin que nada pudiera preverlo, se vieron en la calle de la manera más injusta y más cruel con la que una Administración puede trabajar. Y también, como no podía ser de otra manera, también nuestra solidaridad y nuestro apoyo hacia un empresario que el único error, el único pecado que ha cometido, ha sido el de trabajar para la Administración con un contrato de un año absorbiendo un servicio de limpieza que tenía adscritas a 18 personas, como decía antes, 18 linarenses, de forma fija, pasando de una empresa a otra por el artículo 44 del Estatuto de los Trabajadores, y que, de golpe y porrazo, y sin que nada pudiera preverlo —como les decía anteriormente—, se ven en la calle de forma injusta y perversa.</parrafo>
        <parrafo>Y decía que mis primeras palabras eran para lamentar tener que haber traído esta iniciativa, porque, sincera y honestamente, esta modesta diputada esperaba que, después de haber hablado tanto, después de la enérgica protesta que tanto el empresario como los trabajadores mantuvieron en Linares en los días previos a la Navidad... En los días más fríos, más intempestivos que ha hecho este invierno, ellos acamparon, solicitando a la ciudadanía que sensibilizara con sus problemas, ya que de forma inexorable la Administración los había dejado totalmente desamparados. Se vieron desahuciados de aquella madre que siempre los había protegido durante más de 30 años.</parrafo>
        <parrafo>Y, para aquellos diputados que no conocen la situación, aunque creo que en la parte expositiva viene de forma pormenorizada, he de decirles que estas personas, las adscritas al servicio de limpieza de la residencia de personas mayores de Linares, llevaban trabajando para ella, en algunos casos, más de 30 años. Es más, fueron las primeras personas que entraron a formar parte de la plantilla del geriátrico de Linares, como así lo llamamos. Porque, mucho antes que los médicos, mucho antes que los ancianos, mucho antes que las enfermeras, ellos ya estaban allí poniendo y haciendo la puesta a punto de este emblemático edificio que tan buenos servicios ha dado a las personas mayores de Linares y su comarca.</parrafo>
        <parrafo>Y decía que lamento tener esta iniciativa porque algunos diputados conocen cuánto ha mediado esta modesta diputada para intentar paliar... Porque estábamos hablando de 15 personas, a 15 personas no es muy difícil darles una solución. No es muy difícil licitar un servicio que es demandado y que es necesario. Y es por lo que esta diputada medió para que, de alguna manera, no tuviéramos que denunciar públicamente la maldad, la nocturnidad y la alevosía con la que, en este caso, la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social se ha comportado con la ciudad de Linares. Una ciudad castigada, sensiblemente castigada por el paro, donde algunas personas ya ratifican que es la ciudad que más ERE tiene por metro cuadrado.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a intentar explicarles cómo las argumentaciones que desde la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social se han dado, pues, son falsas y mienten, faltan a la verdad y están tergiversadas y están manipuladas. La Delegación aducía, para la no renovación del servicio de limpieza del geriátrico, motivos económicos y que en cualquier caso este servicio podría ser absorbido por personal de la propia residencia, personal de servicio doméstico. Yo, minuciosamente, he ido elaborando un informe, traigo pormenorizado el número de personas que forman parte, que configuran la plantilla de personal de servicio doméstico. He de decirles que, en la actualidad, está formado por 72 personas, que en el mes de febrero promocionan diez a auxiliar de clínica, es el sector que más promociona dentro de la residencia, por lo que se verá compuesto, pues a últimos de febrero, en torno a unas sesenta y cuatro personas, que tendrán que atender —como ustedes conocen y si no lo conocen se lo digo yo— más de diez plantas de edificio con casi trescientos ancianos, con áreas comunes, sótanos, cocina, salones, vidrieras exteriores, vidrieras interiores. Y que, en cualquier caso, desde todas las partes, desde todos los sindicatos, han hecho sus informes preceptivos diciendo que la carga de trabajo a la que se va a ver sometida esta plantilla será, cuando menos, estresante.</parrafo>
        <parrafo>A todo esto, también tenemos que tener en cuenta que estas circunstancias se propician de forma que en un principio no se quiso dar respuesta a los trabajadores. Por parte de la Delegación se eludió la responsabilidad de tener una conversación con representantes sindicales de los trabajadores y con el empresario, al que he de decir aquí literal y taxativamente que se le ha arruinado, pues, porque no solo va a tener que hacer frente a unas indemnizaciones de unos trabajadores, en algunos casos como decía antes de más de treinta años de antigüedad, sino que, por estas circunstancias, la empresa que acometió el servicio de limpieza en este último año, Liserman, es una empresa modesta que tiene en torno a unos ochenta trabajadores, que tendrán que ser también despedidos si la Justicia en este sentido se pronuncia en contra de la empresa. Porque he de decir que esto está actualmente en trámites judiciales, cosa que, también he de decir, perjudica sensiblemente a la empresa, porque, mientras que está inmersa en procedimientos judiciales no puede optar a concursar a otros servicios de la Administración. Lo que, desde luego, totalmente cercenada la posibilidad de competir con otras empresas para obtener concursos públicos y teniendo que hacer frente a cuantos gastos le está ocasionando esta situación, pues, ustedes comprenderán que esto, cuando menos, es alarmante y preocupante. Y, además, puede significar también un aviso para navegantes, un aviso para navegantes, porque ¿con qué sentido nuevas empresas concursarán a concursos públicos, pensando que en cualquier momento la Administración insensible puede dejarlos en la calle? Con el simple hecho de no renovar el servicio, estos empresarios asumen directamente, por un articulado del contrato, todo el personal adscrito a este servicio. Este es el caso que ha pasado concretamente en Linares.</parrafo>
        <parrafo>Y he de decirles que, en mi primera intervención, voy a intentar ser rigurosa, voy a intentar transmitirles a ustedes la profunda preocupación que hay en estos 15 trabajadores y en esta empresa como consecuencia de esta decisión tomada de forma unilateral no se sabe por quién, porque muy pocos han dado la cara —como les decía anteriormente—.</parrafo>
        <parrafo>A estos trabajadores, con una edad comprendida entre 53 años aproximadamente de media, tres de ellos minusválidos, se les ofreció la posibilidad de insertarlos en un programa que está pendiente todavía de la formación por parte de estos trabajadores para trabajar en la Ley de Dependencia. Unos lo aceptaron y otros no. En cualquier caso, modestamente y honestamente, tengo que decir que está modesta diputada la impresión que tuvo sobre esta actitud era que lo que pretendían era dividir a estos trabajadores, que dejaran de ejercer la presión que estaban efectuando en la ciudad, que dejaran de trabajar en defensa de sus puestos de trabajo, y así, de esta manera, desvirtuar esta fuerza, esta fortaleza y que se fueran diluyendo en el tiempo las presiones que desde los trabajadores se venían ejerciendo.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía antes, la aplicación, la no derogación del servicio de limpieza de la residencia de personas mayores de Linares o geriátrico, o la no prorrogación de este servicio, o la no licitación de un nuevo servicio, pues, traerá mucha inseguridad jurídica para futuras adjudicaciones de concursos públicos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Isac, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, en definitiva, en mi primera intervención estoy atenta a las palabras del portavoz socialista porque, sin duda, será la versión oficial aquella que el Gobierno le ha recomendado decir, y será la única explicación que tendremos tanto los trabajadores como la empresa como esta diputada.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente hacer un llamamiento, señorías. Nosotros, los diputados, estamos aquí bajo las premisas de justicia, orden, igualdad —casos idénticos, idénticas respuestas— y, sobre todo, confianza.</parrafo>
        <parrafo>Hemos de generar confianza a los trabajadores, a los trabajadores que se encuentran en esta misma situación, adscritos a servicios que trabajan para la Administración. Y, desde luego, la Administración andaluza ha de ser de todo previsible.</parrafo>
        <parrafo>Y es por lo que le ruego, señoría, de forma humilde, la votación a favor de esta proposición no de ley que esta mañana trae el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Socialista, puesto que Izquierda Unida no está, tiene la palabra el señor Mesa Ciriza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, y única y exclusivamente para eso, para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, y no es de recibo —y se lo digo una vez más a la señora portavoz del Partido Popular— que trate de decir que vengo a defender ni a decir ni..., a trasladar las recomendaciones del Gobierno. No lo ponga usted eso nunca en duda, porque yo podría, entonces, dudar a quién trata usted de defender con su..., con lo que usted propone hoy. Y yo no lo voy a hacer. Yo creo que cada diputado trae las iniciativas que cree correspondiente, y, luego, los demás, nos dedicamos a posicionar a nuestro grupo. En este caso, a posicionar una propuesta muy clara, apartando la demagogia y el discurso lastimero que usted ha pretendido dar, y ese es su estilo, yo ahí no voy a entrar, eso también es muy suyo.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando —para que sus señorías lo conozcan— de una residencia de personas mayores, de la ciudad de Linares, que tiene su inicio —nos podemos remontar al año 1981—, y que tras estos treinta años de funcionamiento está sufriendo una serie de reformas de adaptación —no es momento de entrar en detalles—, muchas por el tiempo que tienen y por la zona donde están ubicadas, por estar el edificio en zona de arcillas expansivas —sería largo empezar a explicar los problemas que tiene de cimentación—, pero además tiene que adaptarse a la Ley de Dependencia, y está sufriendo una serie de remodelaciones.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, para que ustedes lo entiendan, que estamos hablando de pasar de unos usuarios..., de 464 usuarios, que venían teniendo entre válidos y asistidos —ahora mismo estamos hablando de una residencia para 264 usuarios, todos dependientes—, y en las que, residualmente, se mantienen se mantienen 30 plazas de válidos, y en los que, de dos edificios, ahora va a quedar en solo un edificio, por tanto, vamos a proceder a cerrar el edificio de válidos. Hay que recordar —que es dato importante— que el personal que prestaba el servicio en este edificio era nueve puestos de personal de servicio doméstico, y cuatro puestos también de personal de servicio doméstico para la zona de comedor; ocho auxiliares de clínica, diplomados en enfermería, ordenanza, etcétera, que pasan a incorporarse al resto de la plantilla para poder dar el servicio a los 264 usuarios de los que dispone.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos ante una situación real. Y en esa no valen interpretaciones: una adaptación de un edificio, con la situación de las deficiencias que tiene, y por aplicación de la Ley de Dependencia, ante ella; además, un ejercicio de responsabilidad de tener, de aplicar principios básicos de eficiencia y responsabilidad económica. Supongo que también, en eso, tenemos que estar de acuerdo; o se pretende que la Administración no tenga esos principios de racionalidad económica. No obstante, hay que tomar una serie de medidas, entre ellas la que usted ha mencionado, pero con una premisa: mantener la calidad de la prestación de los servicios. En eso también estaremos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, una de las medidas que se toma, con respeto y acatando la legalidad vigente. No trate usted de decir que porque no se sabe quién, ni se ha tomado una decisión, donde nadie da la cara... No, ¿eh? Es un contrato que se cumple, que se aplica lo que está previsto, y ya está.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, si quiere entonces entramos en lo que usted plantea. Hasta ahí vamos a estar de acuerdo, y vamos a estar claros: respetando la legalidad vigente, acatando la reordenación y remodelación que hay que hacer en el edificio; respetando los principios de racionalidad y responsabilidad económica, y la calidad de la prestación del servicio. Hasta ahí tenemos que estar de acuerdo, porque no se puede poner en duda —a partir, como decía antes—.</parrafo>
        <parrafo>Ese centro residencial cuenta con más de trescientos puestos de trabajo para atender a esos 264 usuarios. Luego estamos hablando de una ratio importante, de 1,5, es decir, tenemos casi 1,5 trabajador por usuario.</parrafo>
        <parrafo>Tras el cierre temporal de uno de los pabellones se produce el tener que reubicar a los trabajadores. Y ahora mismo disponemos de 75 puestos que integran la categoría profesional de personal doméstico, personal laboral de la Junta de Andalucía, contratados en los oportunos procesos públicos de selección. Y le añado, no es cierto que se haya pensado, en ningún momento, contratar más para atender el servicio que prestaba Liserman. No. Pero, además, si lo fuera, se procedería, como corresponde a lo establecido legalmente, que sería concurrir con todos los procedimientos legales; en principio se podría ir a la bolsa, a la que está legalmente establecida; luego, al Inem... Es decir, también para dejar claro, algunas opciones o algunos planteamientos en los que parecía, o alguien sospechaba, que se pretendía, por la antigüedad de algunos trabajadores, decir algo de lo que luego se acusa a la Administración: de querer incluir o introducir a trabajadores dentro de la Administración, porque no se puede. Hasta ahí, también tendremos que estar de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues si estamos de acuerdo en eso, y si hubiera que incrementar, porque fuera necesario, tendríamos que recurrir a los procedimientos establecidos, a los que no nos podremos saltar, ni me imagino que su señoría quiere empujar a que nos lo saltemos, ¿verdad?, yo creo que no. Pues lo que tenemos que dar respuesta, como responsables políticos —al menos, desde mi punto de vista—, es a una situación real: que hay unos trabajadores de esa empresa, que al no tener ese contrato, pues se quedan en una situación de desempleo. Y a eso sí es a lo que yo estoy dispuesto, y la Administración también está dispuesta, y el Ayuntamiento de Linares está dispuesto, y es a reubicar, a recolocar, a evitar ese drama personal de que esos trabajadores tengan un puesto de trabajo, porque como usted bien sabe, y fruto al desarrollo de la Ley de Dependencia —por cierto, buen desarrollo de la Ley de Dependencia en el conjunto de Andalucía, y especialmente en la provincia de Jaén—, que chirría contra el desarrollo de la Ley de Dependencia, que el Partido Popular hace en sus comunidades, dicho sea de paso.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, usted tendrá que comprender que nosotros lo que le hemos ofertado es la contratación de esos trabajadores, a través del Servicio de Ayuda a Domicilio, por ejemplo; o cualquier otro recurso, establecido a través de la Ley de Dependencia, que esté financiado directamente por los ayuntamientos, la Junta de Andalucía, y gestionado por los propios consistorios, a través de empresas concesionarias de servicios. Es decir, la posibilidad de, una vez que pierden el contrato o esa empresa no tiene trabajo que darles, se puedan reubicar en otro servicio de la Ley de Dependencia. Es así. A partir de ahí, ¿qué podemos pensar de lo que se nos plantea hoy?</parrafo>
        <parrafo>Claro, porque si está todo ese procedimiento en el que se garantiza la prestación de servicios, la calidad, en el que, por reordenación, hay que prescindir de un contrato, y ese contrato se rescinde legalmente, y, encima, el drama humano de los trabajadores se soluciona porque se les ofrece una recolocación, ¿qué queda? Pues prorrogar, como dice el Partido Popular, el servicio. ¿Por qué —yo me pregunto— este servicio, hasta cuándo? ¿Siempre hay que tener un servicio de limpieza externalizado, siempre? ¿Hasta cuándo sería el fin? Y, ¿este contrato nada más o todos? O sea, la máxima que va a llevar la Administración es ir sacando servicios fuera y mantenerlos siempre, porque siempre tendríamos detrás trabajadores que están contratados por esa empresa. Pero ¿en esa Consejería? En todas. O sea, entonces cuando el Partido Popular nos dice que hay que recortar y que hay que..., y se hace, y desde la Administración andaluza se están poniendo en marcha procesos, recortando gastos. Todos esos gastos son contratos de empresas que también van perdiendo sus puestos de trabajo, ¿no? ¿O no? Entonces, en este caso, ¿por qué es distinto? ¿En base a qué norma legal está toda la Administración ya obligada, para siempre, a mantener esos contratos?</parrafo>
        <parrafo>Yo es que, si están garantizados y se le ofrece el puesto de trabajo, ¿a quién se pretende, entonces, proteger, en este caso, con esta propuesta? ¿No se estará pretendiendo otra cosa? Tendrá que estar de acuerdo su señoría que aquí lo que tenemos es que cumplir los requisitos legales en cuanto a los contratos, en cuanto a su prórroga...; que tendremos que garantizar el acceso al empleo público, en condiciones de publicidad, capacidad, mérito, con transparencia... Y será también verdad lo que nos dicen todos los grupos: que hay que racionalizar los recursos de la Administración pública. Pues, si todo es cierto, permítanme que les diga, sinceramente, que no entiendo la propuesta de prorrogar el servicio.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, aprovecho la oportunidad para hablar de la garantía de la prestación, de la calidad del servicio de esa residencia de Linares, y la oportunidad de que, por rescindir ese contrato con esa empresa, los trabajadores se puedan reubicar en otras empresas de desarrollo de la Ley de Dependencia, conjuntamente, entre el Ayuntamiento de Linares y la Junta de Andalucía. Y creo que con eso se da respuesta. Y lo que se plantea es otra cosa. Como no se ha dicho, no la puedo ni siquiera imaginar, ni le puedo dar respuesta porque queda en el aire, de qué es lo demás que pueda suceder.</parrafo>
        <parrafo>Lo que he expuesto es lo que todo el mundo conoce, y es la realidad. Y creo que esta obligación es de la Administración, de tratar de utilizar los recursos racionalmente. Y, además, si eso produce, esa racionalidad, en un momento determinado, la pérdida de un puesto trabajo, tratar de reubicarlos y recolocarlos. A partir de ahí, lo demás, el que quiera defenderlo, que lo defienda.</parrafo>
        <parrafo>Mi grupo, por lo tanto, va a votar que no a esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir la defensa de la proposición no de ley, brevemente, la señora Isac tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy breve, no, Presidenta. Al menos me corresponden, en este segundo turno, mis 10 minutos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>¿Eso es así, no?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en cualquier caso, ya estamos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone, yo tenía entendido que eran 15 minutos, en total. Le doy su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, mire usted, señor portavoz socialista, natural de Linares también. Grata sorpresa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en primer lugar, me decía que no hablaba con la opinión ni la recomendación del Gobierno. Paradójica, en su intervención, al menos en dos ocasiones, le he recogido las siguientes afirmaciones: «Vamos a proceder a cerrar el servicio de válidos». Eso lo ha dicho usted, y ahí está, perfectamente, en la transcripción. Si eso no es hablar como Gobierno, pues cuéntemelo.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, yo no pretendo esta mañana, aquí, despellejar a nadie, sino que, simplemente, quiero denunciar el fariseísmo político que el Partido Socialista practica allí donde gobierna y lo mal que utiliza todo el poder que tiene para, según le convenga, perjudicar o favorecer a quien ellos consideren oportuno.</parrafo>
        <parrafo>Porque usted no me va a poder negar a mí, esta mañana, que la misma carga de trabajo que había durante el año 2010 existe en la actualidad. Entonces, ¿es que en el 2010, año en el que la empresa última que se queda —si se me permite la expresión— con el marrón de hacer frente a unas indemnizaciones de unos trabajadores, algunos de ellos con más de treinta años de antigüedad...? Usted, eso, ¿de verdad lo ve sensato? ¿Usted cree que, si el empresariado andaluz y el español tuvieran conocimiento de estas prácticas tan poco saludables que practica la Junta de Andalucía, optarían sin desconfianza a cualquier servicio público, a cualquier adjudicación?</parrafo>
        <parrafo>Usted y yo conocemos perfectamente, como práctica habitual que sale en los concursos públicos, que se renuevan año tras año sin ningún tipo de problema, y es por lo que yo, en mi primera intervención, anunciaba que esta medida fue imprevisible, injustificada y muy injusta. Y se lo digo así, con todas las de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Yo sabía que el Partido Socialista no iba a votar a favor de esta iniciativa, pero también tenga usted la plena certeza y la plena seguridad de que la ciudadanía, los ciudadanos, ya nos van conociendo a todos. Si esta medida, señor portavoz, la llega a haber tomado el Partido Popular, los jardines de Santa Margarita, donde estuvieron estos 15 trabajadores 21 días acampados con sus familias, hubieran ardido. Ustedes hubieran arbitrado allí caceroladas, cohetes, tracas y todo cuanto hubieran podido hacer. Porque ustedes son unos fariseos, no tienen nombre. Dicen una cosa aquí, otra allí... ¿Y ustedes han insertado a esos trabajadores? ¿Qué derechos les han garantizado, después de estar más de treinta años trabajando en un servicio? La mayoría de ellos se ven en la calle. Solo la mitad ha aceptado, y porque no... Vamos a ver, porque la necesidad obliga.</parrafo>
        <parrafo>Ellos decidieron dejar su campamento y su lucha porque ya estaban exhaustos, estaban agotados. Y la Administración les ha vuelto la espalda, tanto a los trabajadores como a la empresa.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cree de verdad que es de justicia que a un empresario, que opta solo un año a un concurso —por cierto, deficitario—, no se le prorrogue este servicio y no se licite de nuevo? ¿Y que, por una cláusula tipo en el contrato de adjudicación, tenga que absorber todo este mare mágnum de despropósitos, contra un empresario..., que, además, están peligrando los 80 puestos restantes que tiene la empresa de trabajo? ¿Ese es el proceder justo y ecuánime del Gobierno de la Junta de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Pues, lo único que merecen ustedes, todos ustedes, es que los ciudadanos les pongan en la calle, para que vuelva a brillar en Andalucía la justicia, la equidad y el sentido común.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

