<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>242</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Bien cultural, Protección del patrimonio, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000484</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000484. Pregunta oral relativa a Aroche, Bien de Interés Cultural (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Concepción Sacramento Villegas y Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por lo tanto, pasamos al orden del día que tenemos pendiente, que son preguntas con ruego de respuesta oral.</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas, que era del Grupo Socialista, ha sido retirada mediante un escrito que han presentado en la Mesa de la Comisión. Y, por lo tanto, pasamos a la segunda pregunta, que es del Grupo Popular, y la formula la señora diputada doña María Concepción Sacramento Villegas, y es relativa a Aroche, Bien de Interés Cultural.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para formular a pregunta la señora doña Concepción Sacramento Villegas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para darla por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo que conste mi agradecimiento por la comprensión de la Comisión y de la señora Presidenta para posibilitar el que esta mañana hayamos podido presentar a los medios una magnífica exposición a la que todos ustedes están invitados para disfrutar esta noche de la colección de la Casa de Alba.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, pues, cumplo también con la misión de dar cuenta ante la Comisión de Cultura del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>La respuesta a la pregunta que se formula, entiendo que debo hacerla, naturalmente, en lo que tenga que ver esa actuación en cuanto a afección del patrimonio histórico llevado a cabo por el Ayuntamiento de Aroche.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirles, además, que tuve ocasión de visitar el municipio hace pocos meses, con ocasión de la restauración de las pinturas murales de la ermita de San Mamés y también el yacimiento de Turóbriga e, incluso, para poder ver cómo había quedado la actuación sobre el castillo. Por lo tanto, hace muy pocos días, y tengo muy fresca la imagen del municipio y de los valores patrimoniales que en él se contienen.</parrafo>
        <parrafo>Es curioso que la Comisión Provincial de Patrimonio Histórico, como en tantas otras ocasiones, estudió el proyecto de obras de adecuación de espacios públicos en la plaza de Juan Carlos I del municipio y emitió informe favorable, constatando tanto la ausencia de afección al sustrato arqueológico, como la ausencia de quebranto respecto de los valores patrimoniales del conjunto.</parrafo>
        <parrafo>En ese mismo sentido, por tanto, se pronunció la Delegación Provincial de Cultura de Huelva autorizando las actuaciones. No debo emitir opiniones sobre la estética, sobre si me gusta más o me gusta menos, debo referirme a lo que es competencia de la Consejería, a lo que es competencia delegada en la Comisión de Patrimonio y en el delegado. Y, por tanto, en cuanto a esa posible afección tenemos que decir que cuenta con informe favorable y que, por tanto, está en orden, conforme al Reglamento de Patrimonio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta, y gracias también a la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Decir que, bueno, ya lo ha comentado usted, que la plaza de Juan Carlos I en Aroche está dentro del espacio delimitado como Bien de Interés Cultural con la categoría de Conjunto Histórico. Esta delimitación, según el Real Decreto 288/2007, de 4 de diciembre, se basa en criterios de coherencia, homogeneidad, integridad y unidad de la trama urbana y, por otro lado, en la variedad de elementos específicos que singularizan el conjunto y sus relaciones con el entorno.</parrafo>
        <parrafo>Estamos también, según reproduce textualmente el Real Decreto al que hemos hecho mención, ante una línea donde están emplazados espacios muy representativos del pueblo, como la plaza de Juan Carlos I y la iglesia de la Asunción.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 19 de la Ley de Patrimonio Histórico Español dice: «En los monumentos declarados Bienes de Interés Cultural no podrá realizarse obra interior o exterior que afecte directamente al inmueble o a cualquiera de sus partes integrantes o pertenencias sin autorización expresa de los organismos competentes. Y será preceptiva la misma autorización para colocar en fachadas o cubiertas cualquier clase de rótulo, señal o símbolo, así como para realizar obras en el entorno afectado por la declaración».</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señora Consejera, los arochenos y arochenas se preguntan si el Ayuntamiento tenía autorización para pavimentar la plaza que —reproduzco palabras de muchos de ellos— califican de «bodrio, esperpento actual y destrucción del patrimonio arocheno». Ellos se lo preguntan, usted me acaba de confirmar que sí, que la tenían. Y, si es así, permítame decirle que han cometido ustedes una gran barbaridad. Porque el consistorio, haciendo lo que ha hecho, al levantar dos podios y terrazas y sustituir el empedrado tradicional y original —que hacía más de quinientos años que no se tocaba— por materiales como el granito y la pizarra, se ha... En una forma de hablar coloquial diré que se han cargado la plaza. Yo no lo digo, lo dicen los arochenos.</parrafo>
        <parrafo>Si tenemos en cuenta que cualquier vecino necesita una autorización para una simple pintura de las puertas y ventanas de su fachada... Ya le preguntaba si el Ayuntamiento tenía autorización. Si la tiene, pues la verdad es que no entiendo que para una obra de tal envergadura la Consejería haya dado esa autorización, que los vecinos a veces la encuentran en negativa.</parrafo>
        <parrafo>Voy a decirle, señorías, de verdad, señora Consejera, que no saben ustedes lo que han hecho, que su obligación es de salvaguardar un Bien de Interés Cultural. En este caso concreto parece ser que lo han ejercido más los ciudadanos de Aroche que ustedes, que un Ayuntamiento gobernado por el Partido Socialista. No se entiende, los arochenos no entienden una actuación tan agresiva, que además no ha venido dada para ninguna mejora, sino todo lo contrario. Porque además de —entre comillas— cargarse la plaza, ha empeorado el tráfico y ha creado un conflicto en manifestaciones culturales como podrían ser la Cabalgata de Reyes o la Semana Santa, que ahora se encuentran con graves barreras arquitectónicas.</parrafo>
        <parrafo>Y, lo que es peor y más grave, han roto esos criterios de coherencia, de homogeneidad e integridad a los que hacíamos referencia al principio y a los que se refiere el Real Decreto 288/2007, y han —entre comillas también— incumplido con el artículo 19 de la Ley de Patrimonio Histórico, que dice que no pueden realizarse obras al inmueble.</parrafo>
        <parrafo>Yo acabo, señora Consejera, con otra pregunta: ¿Cómo reaccionaría la Junta ante un propietario que hiciera modificaciones de tal envergadura y se cargase el patrimonio de la localidad? Evidentemente —y creo con toda seguridad—, que con una sanción. Yo acabaría diciéndole que, para evitar agravios comparativos entre unos vecinos que respetan unas normas, se sirvan tomar nota de un pequeño consejo que esta diputada les da en nombre de todos los arochenos para que tomen cartas en el asunto y obliguen —también entre comillas—, si quieren hacerlo, al Ayuntamiento de Aroche a que dé ejemplo devolviendo a los arochenos la plaza Juan Carlos I a su estado original y así cumplan con la Ley de Patrimonio Histórico.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sacramento.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar tiene la palabra la Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No puedo hacer sino un ruego, porque tienen ustedes todo el derecho a utilizar la fórmula de «Doy por formulada la pregunta», con lo cual difícilmente puedo dar respuesta a algo que no se ha preguntado, porque el texto de la pregunta no se corresponde con lo que usted luego ha verbalizado. Por lo tanto, bueno, solo puedo hacer el ruego de que, si iniciamos el debate formulando la pregunta para quien tiene que dar respuesta, es mucho más fácil. Porque usted me preguntaba mi opinión y, por lo tanto, yo lo que le he dicho en primera instancia era mi opinión sobre una actuación. Desde luego —y se lo he indicado también— nunca mi opinión estética, sino mi opinión en lo que tiene que ver con los valores arqueológicos o los valores patrimoniales del espacio en el que se hace la actuación.</parrafo>
        <parrafo>Y en relación con eso le he dicho que están de acuerdo, y que así lo ha emitido como informe la comisión provincial. Pero no me había usted preguntado si tenían autorización, si no la tenían. Por lo tanto, usted... Bueno, que lamento no haberle contestado en primera instancia lo que le voy a contestar ahora, para que quede absolutamente claro que las actuaciones de la Consejería de Cultura tratan de igual manera a instituciones, del signo que sean, que a particulares, sea cual sea su residencia o su ubicación en el territorio.</parrafo>
        <parrafo>Cuando tuvimos conocimiento de que la actuación se estaba realizando, y para dar cumplimiento y velar por que se sujetase a la legalidad, naturalmente, requerimos al ayuntamiento para que nos mandase toda la información. Los técnicos de la Delegación visitaron la obra y, en base a esa visita y a esa información, en base a ella, se ha hecho el acuerdo de la Comisión de Patrimonio y la resolución del Delegado, que vienen a dar legalidad a la actuación. Porque no solo la legalidad es, precede a los actos, sino también hay la posibilidad de volver a la legalidad una actuación que no se haya hecho conforme a lo que dicta la legislación. Eso ocurre con las instituciones y ocurre con los particulares. Cuando se atienen, desde el primer momento, al procedimiento, lo seguimos, y, cuando no se atienen al procedimiento, reclamamos que se atengan y actuamos en consecuencia. Y la actuación que hemos desarrollado es la que les comentaba. Ha pasado por la Comisión de Patrimonio, tiene el visto bueno de la Comisión de Patrimonio, tiene una resolución favorable del Delegado y, naturalmente, se procede a la incoación de un expediente que, como en este caso, la actuación no ha agredido, no ha afectado negativamente a los bienes patrimoniales sobre los que se ha hecho, pues me imagino que el Delegado tendrá a bien dictar si la sanción es leve, grave o muy grave.</parrafo>
        <parrafo>Pero esa ha sido la actuación que llevamos a cabo. Primero, la pavimentación se ha hecho sobre la preexistente, con lo cual siempre se podría restituir, que es una de las cuestiones que normalmente, en tratamiento del patrimonio, se ponen como criterio de actuación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no hay afección arqueológica. Y, en cuanto a los materiales que se han utilizado, son materiales igualmente nobles, y el informe de la Comisión dice que no rompen la unidad del conjunto. Por eso les decía que yo no puedo dar mi opinión, la Consejería no está para dar opiniones estéticas, si gusta o gusta menos. También hay voces a las que les gustará la restitución de las pinturas murales que nunca se habían visto, y que, por lo tanto, ha cambiado totalmente la imagen consolidada de la ermita de San Mamés, pero creo que es una gran actuación la que hemos llevado a cabo o la que hemos hecho sobre el propio castillo de Aroche, que también, como todas las actuaciones que hacemos en patrimonio, tendrá voces a favor y voces en contra.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo la obligación de sujetarme a los criterios técnicos, a los criterios de la Comisión de Patrimonio y a la resolución que firme el Delegado de Cultura, que en ningún caso puede contravenir la normativa que a todos —y digo a todos, instituciones y particulares— nos manda, ¿no? Y, en ese sentido, bueno, les aclaro que esa ha sido la actuación que hemos llevado a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que, además, se hace una actuación para mejorar la calidad de vida de los ciudadanos. Se han eliminado algunas barreras arquitectónicas, se ha promovido alguna rampa de acceso... Hay que tener en cuenta que allí, si no me equivoco, está ubicado el propio ayuntamiento. Es una actuación que se ha hecho, además, en dos fases, para tampoco romper la dinámica de uso del espacio. Creo que se había hecho todo bien, y, lo que no se había hecho conforme a procedimiento, se ha podido regularizar mediante la actuación de la Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

