<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>226</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Viaje, Alumnado, Centro de enseñanza, Difusión de la cultura, Enseñanza secundaria, Enseñanza primaria, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000696</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000696. Pregunta oral relativa a Rutas Educativas por Andalucía (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera. Nada...</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta [...], don Ángel Gallego, por el Grupo Socialista, que se interesa por las Rutas Educativas por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, no es metafórico, sino real, que es el Grupo Parlamentario Socialista el que se preocupa por la pregunta, a la vista de la presencia en la sala. Y, si me permite querría hilar...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Con alguna notable excepción, efectivamente. Es que por algún momento nos encontramos tan solos...</parrafo>
        <parrafo>Querría hilar con la anterior pregunta porque, en buena lógica, es una concatenación. Decía Cervantes que «el que lee mucho y anda mucho, ve mucho y mucho sabe», por tanto, es complementaria y por eso nos planteamos desde el Grupo Socialista preguntar sobre un programa de nombre tan evocador como el de Rutas Educativas por Andalucía, que viene a hablarnos de una realidad que, a la postre, es tan o más importante que la formación habida en el aula, que es la que se produce a través de otras experiencias. No en vano las mejores de las tradiciones pedagógicas y, en nuestro caso, como en alguna ocasión he relatado en esta Comisión, la experiencia que supuso la Institución Libre de Enseñanza, puso en práctica lo que era la formación fuera del aula y la importancia de adquirir hábitos, valores, que es lo que, a la postre, supone lo más importante, lo más importante, y lo que queda siempre de la educación en las primeras fases. Luego ya vienen las otras experiencias y sería aquello de Pestaña de Lo que aprendí en la vida, pero ya es complementario.</parrafo>
        <parrafo>Por eso queremos interesarnos por cuál ha sido este programa, cuáles han sido los resultados y cuál es la programación de esta experiencia, que nació en nuestra Comunidad Autónoma desde el 2008, y que, de acuerdo con todas las rutas que contiene y todas las posibilidades, que están a disposición de todos los ciudadanos y de todos los centros, en este caso, en la página web de la Consejería, y queríamos saber cuál es la valoración que merece la experiencia desde la Consejería, y cuáles son los valores y qué está aportando a la oferta educativa de Andalucía, que es a la postre lo que le interesa a los socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Este programa, efectivamente, nació con la vocación de incidir desde la acción educativa en la adopción de aptitudes, valores que favorezcan la libertad personal de nuestro alumnado, así como la responsabilidad, la ciudadanía democrática, la solidaridad y el respeto. Es decir, podríamos hablar de verdaderos viajes pedagógicos. Viajes donde, de la mejor manera, muchos niños y jóvenes se acercan al conocimiento, pero además de una manera lúdica, de una manera amable, que es muy satisfactoria para el profesorado y el alumnado de nuestros centros.</parrafo>
        <parrafo>Con Rutas Educativas por Andalucía se consolida y amplía la oferta de propuestas de actividades a las que vienen teniendo acceso los centros de la Comunidad Autónoma. Supone una propuesta de acciones fuera del aula, dirigidas a alumnado de todos los niveles educativos que aportan una visión global de la cultura andaluza: nuestro patrimonio cultural, la historia, las instituciones más representativas, los símbolos, la geografía, la literatura, el desarrollo científico andaluz, el medioambiente andaluz. Tiene, por lo tanto, un importante valor como enriquecimiento pedagógico del trabajo, dentro y fuera del aula, debido a la naturaleza y a la diversidad de situaciones y vivencias que en ellos concurren.</parrafo>
        <parrafo>Le diré que como novedades principales se ofertan dos rutas de interés especial: una, la ruta del patrimonio educativo andaluz, y otra la ruta de la autonomía. En las rutas del patrimonio andaluz se hacen realidad una de las actuaciones propuestas por esta Consejería en las primeras jornadas sobre patrimonio histórico de los centros públicos, de los que resultaron una serie de conclusiones, y fue una clara apuesta por poner en valor aquellos centros, sobre todo institutos históricos, que poseen un rico patrimonio educativo. A través de la visita a estos edificios, a estos centros y sus exposiciones vamos dando a conocer el enorme patrimonio arquitectónico, bibliográfico, científico y pedagógico del sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la ruta de la autonomía pretende acercar al alumnado a la realidad social y política andaluza, desde el máximo respeto a la pluralidad, cuya mayor garantía es la pluralidad del propio profesorado, promocionando los valores democráticos y poniendo de relieve los hechos que han conformado la Andalucía que hoy conocemos.</parrafo>
        <parrafo>La participación de los centros en la convocatoria 2008 ha respondido a las expectativas previstas. Han solicitado participar en el programa 313 centros. La mayoría ha participado en una u otra modalidad de ruta. Finalmente, han recorrido nuestras rutas más de trece mil alumnos y alumnas, y unos mil profesores y profesoras que han participado en el programa.</parrafo>
        <parrafo>Podemos concluir, por lo tanto, que el programa Rutas Educativas por Andalucía está respondiendo a las expectativas previstas, contribuyendo a dar al alumnado andaluz una visión amplia de la Andalucía actual y a que la formación que se imparte en nuestros centros esté en conexión con las exigencias de los tiempos, nuestra realidad circundante y las transformaciones importantes en el seno mismo del sistema educativo que se están produciendo. Desde luego, no solamente el sistema educativo andaluz tiene una magnífica plantilla de profesorado, no solamente, creo que dedicamos un tiempo imprescindible en el aula no solamente a que aprendan conocimientos, y no solamente a una aproximación científica al mundo del saber, sino también al crecimiento y a la evolución humana de nuestro alumnado. Y, desde luego, en este tipo de programas que forman parte de una programación vasta con objetivos que suelen tener mucho seguimiento y que suelen tener una gran valoración por parte de los centros de enseñanza y de los equipos de docentes, pues, estos programas creo que vienen a contribuir, como ya hemos señalado, de una manera pedagógica a ampliar los horizontes de nuestros escolares. Y no hay nada mejor para ampliar los horizontes que viajar, conocer y acercarlos a ese riquísimo patrimonio andaluz, y, por otra parte, también, hacer, como ordena nuestro propio Estatuto de Andalucía, que también se conozca y se valore la propia historia de la autonomía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted un segundo, una segunda intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, únicamente, señor Presidente, para dejar constancia de la satisfacción del Grupo Parlamentario Socialista, en este caso, y creo que de los centros que son beneficiarios de este programa, de que la realidad educativa en nuestra Comunidad Autónoma va más allá de a lo que se suele circunscribir en muchas ocasiones, una mira estrecha de lo que es la acción de Gobierno en materia educativa.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, animar a la Consejería a que persista en programas de este tipo, que vienen a enriquecer, y mucho, lo que es la realidad educativa andaluza y vienen a realizar, como bien ha dicho la señora Consejera, valores y posiciones que están, incluso, institucionalizadas jurídicamente en nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Finalizamos con la satisfacción del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a suspender la Comisión durante dos minutos para despedir a la señora Consejera, después de agradecerle su presencia, su información y su talante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

