<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>390</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-10/CASC-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-10/CASC-000001. Comparecencia de las personas propuestas como miembros del Comité Andaluz para la Sociedad del Conocimiento (pág. 5).</extracto>
    <votacion>Votación de la propuesta de designación de doña Carmen Galán Soldevilla como candidata: aprobada por unanimidad.
Votación: de la propuesta de designación de doña Carmen Mateas Moreno como candidata: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Carmen Galán Soldevilla D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Carmen Mateas Moreno. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señores diputados, señoras diputadas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a esta sesión, la primera de este período de sesiones, de la Comisión de Economía, Innovación y Ciencia, dando curso al primer punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de dar curso al procedimiento establecido en la Ley de creación del Comité Andaluz de la Sociedad del Conocimiento, 8/2005, por cuyo procedimiento, y una vez recibido el acuerdo del Consejo de Gobierno de 3 de agosto de este año, se propone como vocal de dicho Comité a la señora doña Carmen Galán Soldevilla y, como presidenta de dicho Comité, a doña Carmen Mateos Moreno.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde y compete a esta Comisión pronunciarse expresamente sobre las propuestas de nombramiento establecidas en dicho acuerdo del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para iniciar ese procedimiento establecido en la Ley de creación del Comité para la Sociedad del Conocimiento, vamos a recibir a la primera compareciente, que es doña Carmen Galán Soldevilla, que está propuesta en el acuerdo del Consejo de Gobierno como vocal del Comité Andaluz de la Sociedad del Conocimiento. Vamos a dar entrada a la señora Galán en unos minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, vamos a continuar con esta Comisión dándole la bienvenida a la Comisión de Economía, Innovación y Ciencia a la señora Galán Soldevilla. Usted conoce el procedimiento...</parrafo>
        <parrafo>Igualmente les doy la bienvenida a los miembros del Comité Andaluz de la Sociedad del Conocimiento: señor Calvo, bienvenido igualmente a esta Comisión, y señor Triguero, secretario general de universidades, igualmente bienvenido.</parrafo>
        <parrafo>Conoce el procedimiento establecido en la Ley de creación del Comité. Esta Comisión es la competente para pronunciarse acerca de las propuestas que hemos recibido, del acuerdo del Consejo de Gobierno que la propone como vocal de dicho Comité. Por tanto, yo le voy a dar un tiempo de diez minutos para que usted se dirija a la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GALÁN SOLDEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Inicio de la intervención no registrado.]</parrafo>
        <parrafo>Perdón, sí.</parrafo>
        <parrafo>... tratando de presentar mi experiencia profesional al Parlamento de Andalucía para formar parte del Comité Andaluz de la Sociedad del Conocimiento. Por otro lado, quiero agradecer a la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia la confianza que ha puesto en mi persona para llevar a cabo esta tarea.</parrafo>
        <parrafo>Voy a tratar de presentar un resumen sobre mi historial académico, docente e investigador, así como mi papel en gestión universitaria, ya que tanto la docencia y la investigación, así como la gestión son tres pilares importantes en la actividad universitaria.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad formo parte del cuerpo de catedráticos de universidad, llevo a cabo mis tareas docentes e investigadoras en el Departamento de Botánica, Ecología y Fisiología Vegetal de la Universidad de Córdoba. Por otro lado, recientemente me encuentro desempeñando el cargo de vicerrectora de Internacionalización y Cooperación dentro del equipo de gobierno de la Universidad.</parrafo>
        <parrafo>Realicé mis estudios en la Universidad de Córdoba. Obtuve el título de Licenciada en Ciencias Biológicas en 1981, y el grado de Licenciatura en 1982, el grado de Doctora lo obtuve en 1987 y en 1988 se me concedió el Premio Extraordinario de Doctorado por la Universidad de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de toda mi trayectoria, como investigadora y profesora de universidad, he venido impartiendo docencia en diferentes disciplinas relacionadas siempre con la botánica y la aerobiología en las licenciaturas de Biología y de Ciencias Ambientales.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las enseñanzas de postgrado, desde el año 2003 hasta la actualidad, he venido coordinando un programa de doctorado interdepartamental titulado Ciencias Aplicadas. He dirigido un total de diez tesis doctorales, habiendo obtenido cuatro de ellas la Mención Europea, además de supervisar dos tesis doctorales en la Universidad de Worcester en el Reino Unido.</parrafo>
        <parrafo>Como obligación de profesora universitaria, he mantenido constantemente el interés por completar mi formación, participando en distintos proyectos de innovación docente, a través de la Unidad de Garantía de Calidad de la Universidad de Córdoba. Estas tareas me han permitido ponerme al día en diferentes estrategias y herramientas de trabajo, tratando de motivar y transmitir ilusión a nuestros alumnos en algunos programas y proyectos, poniendo de manifiesto la importancia y la necesidad de un aprendizaje continuo, a lo largo de toda la vida, como propuesta de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, vengo participando en cursos y seminarios impartidos en otras universidades o instituciones. He participado en el comité organizador de seis cursos internacionales y he impartido docencia en un total de 32 cursos enfocados hacia la labor investigadora, 18 de ellos a nivel internacional. En cuanto a la diversidad en la organización de los cursos internacionales, han participado un total de 16 universidades y dos organismos públicos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a mi papel en cargos de gestión institucional, en la Universidad de Córdoba, desde el año 2001 hasta julio de 2010 he dirigido el departamento de Botánica, Ecología y Fisiología Vegetal, y he participado como representante de los directores de departamento en Consejo de Gobierno. Recientemente, desde el mes de julio, me encuentro desempeñando este nuevo cargo, como Vicerrectora de Internacionalización y Cooperación, como he comentado con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de este apartado, es también importante señalar la estrecha relación que venimos manteniendo entre la Universidad y distintas administraciones. En este sentido, a nivel local, desde el año 2007 represento a la Universidad de Córdoba en el Consejo Municipal de Medio Ambiente. A nivel andaluz, desde el año 2003 me encuentro representando a las universidades andaluzas en el Consejo Andaluz de Medio Ambiente, y desde 2005 en el Consejo Andaluz de Biodiversidad.</parrafo>
        <parrafo>A través de la representación que ostento en dichas comisiones, trato de informar a los responsables de los grupos de investigación, recursos naturales y medio ambiente de las universidades públicas incluidas en el Plan Andaluz de Investigación, Desarrollo e Innovación, de manera que puedan aportar sugerencias y realizar consultas en todos los temas que consideren de interés.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a mi historial investigador, en la actualidad soy editora científica de una revista, Aerobiología; se trata de una revista internacional, editada por Springer, en Holanda, y está indexada por el Journal Citation Reports, y está el índice bibliométrico, más frecuentemente utilizado a nivel internacional. Asimismo, formo parte del comité asesor de distintas revistas científicas internacionales. Por otro lado, cuento con un total de 18 libros, capítulos de libros, 15 capítulos de manuales de cursos internacionales y 142 artículos científicos.</parrafo>
        <parrafo>He participado en un total de 28 proyectos de investigación y tres proyectos de cooperación al desarrollo, habiendo participado como investigadora responsable en 22 de ellos. Ocho de ellos son proyectos europeos e internacionales, financiados a través de convocatorias competitivas.</parrafo>
        <parrafo>He sido invitada también a participar como ponente, en 10 ocasiones, en congresos internacionales, y he presentado un total de 178 comunicaciones científicas a lo largo de mi trayectoria investigadora.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, me encuentro llevando a cabo distintas tareas de coordinación. Se trata de una coordinación científica a distintos niveles. Hoy en día, soy responsable del grupo de investigación de la Junta de Andalucía Botánica Sistemática y Aplicada. Formo parte del grupo de expertos del Plan Andaluz de Acción por el Clima. Por otro lado, me encuentro coordinando tanto la Red Española de Aerobiología como la Red Andaluza de Aerobiología. Y a nivel europeo participo como responsable del grupo de trabajo sobre control de calidad de los datos integrados en la Red Europea de Aeroalérgenos. Se trata de una red técnica de la Sociedad Europea de Aerobiología.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la Red Española de Aerobiología, esta red fue constituida en 1992. Desde el año 1995 forma parte, como red técnica, de la Asociación Española de Aerobiología. Si hubiera que señalar algunas de las cosas que menos han cambiado desde su inicio, sería el objetivo principal en el que se basó su constitución, es decir, el de establecer un servicio de control aerobiológico de la atmósfera para generar información de utilidad para un elevado porcentaje de población afectada de alergias polínicas. Y, si bien se puede decir que este objetivo ha sido constante a lo largo de todo este tiempo y representa nuestra principal señal, digamos, de identidad, hemos sabido también evolucionar de forma paralela a la demanda social y al avance de las nuevas tecnologías. Por un lado, nuestra información se ha ido adaptando a las necesidades de los usuarios, generándose productos para diferentes fines y modalidades. Por otro lado, hemos aprovechado las ventajas que nos han brindado los avances tecnológicos —telefonía móvil, SMS, Internet— para llevar a cabo un mayor número de ciudadanos, sin abandonar los medios tradicionales que tan buenos resultados nos han aportado, como la televisión, prensa o radio.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad nos encontramos colaborando con el Instituto Nacional de Técnica Aeroespacial, tratando de generar modelos de transporte a larga distancia de granos de polen; en ocasiones son responsables de alergias entre la población sensible, en aquellos momentos en que todavía no se ha iniciado la floración de las plantas o tampoco lo ha finalizado, pero son granos de polen de procedencia lejana.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, durante el periodo 2002-2006, fui Presidenta de la Asociación Internacional de Aerobiología. Haciendo un poco de historia acerca del origen de esta asociación, deberíamos remontarnos al año 1964, en que el Consejo Internacional de Uniones Científicas creó el Programa Internacional de Aerobiología, cuyo objetivo fue estudiar las bases biológicas en la productividad de los ecosistemas en el mundo, es decir, el incremento de la población, alimentación, destrucción del ambiente... En estas conferencias, impulsadas, en un principio, por la NASA, la Administración Nacional de la Aeronáutica y del Espacio, en Estados Unidos, se le prestó especial atención a la dispersión atmosférica del material biológico. A partir de entonces se organizaron diferentes congresos, proyectos, poniendo en evidencia la necesidad de continuar con estos estudios. Así fue como fue fundada la Asociación Internacional de Aerobiología, en el I Congreso Internacional de Ecología, celebrado en Holanda, en 1974.</parrafo>
        <parrafo>Hoy en día, la Aerobiología es una disciplina, y durante el periodo de tiempo en que he presidido esta asociación se ha hecho especial énfasis en la creación de un foro de jóvenes investigadores, así como en la creación de un programa de educación específico en esta disciplina, además de otras tareas.</parrafo>
        <parrafo>Hoy en día, la Aerobiología despierta y está despertando un gran interés, de ahí que diferentes instituciones y organismos de carácter internacional nos soliciten informes técnicos y científicos, la mayoría de ellos enfocados en temas sobre calidad biológica del aire. Como ejemplo, hemos participado en la elaboración de un informe solicitado por la Organización Mundial de la Salud, sobre fenología y salud pública. En este tipo de reuniones colaboramos de forma coordinada personal con diferente formación científica, tales como médicos alergólogos, meteorólogos, climatólogos, biólogos..., poniendo de manifiesto el carácter multidisciplinar de esta ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente me encuentro formando parte, como miembro, del grupo consultor del Sistema de Observación Global de la Tierra, un proyecto que se lleva a cabo en colaboración directa con la EPA —la Agencia de Protección Ambiental— y otras organizaciones de Estados Unidos, como pueden ser la NOAA —la Administración Nacional Oceánica y Atmosférica— y la NASA —la Administración Nacional de Aeronáutica y del Espacio—, tratando temas sobre los cambios sufridos en la Tierra como consecuencia de la acción antropogénica. En este proyecto se está trabajando en diferentes áreas de interés social, entre las que se encuentra la salud. De esta área formamos parte 10 científicos, a nivel nacional, que nos encontramos participando en un tema específico sobre aeroalérgenos. Se trata de presentar y hacer visibles los estudios que se están llevando a cabo sobre los distintos microorganismos o partículas biológicas en el aire, responsables, de alguna manera, de salud ambiental, tratando de definir al tipo de usuario interesado en esta información cuáles son sus necesidades, así como la posible aplicación de diferentes herramientas y modelos de previsión y proyección, y su relación con las distintas observaciones de la Tierra.</parrafo>
        <parrafo>Como resultado de toda esta trayectoria científica, hemos tratado, el grupo de investigación que dirijo en la actualidad, transmitir ilusión e interés en la investigación, a través de la formación, que es algo indispensable en temas de educación, así como la generación del conocimiento; no solo la generación del conocimiento, sino su transferencia, tratando de llegar a la sociedad para mejorar la calidad de vida de la especie humana y convertir nuestro planeta en un espacio más sostenible para las generaciones futuras.</parrafo>
        <parrafo>Esto es todo. Si tienen alguna consulta o sugerencia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Galán Soldevilla.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar la palabra a los distintos portavoces de los grupos parlamentarios, al objeto de que puedan plantear cuantas cuestiones estimen pertinentes con respecto a su comparecencia, comenzando por el Grupo Parlamentario Popular. El señor Delgado Bonilla, su portavoz, tiene la palabra por un tiempo de cinco minutos como máximo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer, cómo no, su presencia, cumpliendo así con un mandato incluido en la propia ley, y darle la bienvenida por parte del Grupo Parlamentario Popular. También agradecerle su exposición tan extensa sobre su currículum, sobre su experiencia, que, a nuestro modo de ver, evidentemente, cumple, de acuerdo con la propia ley. Pero quiero también no desaprovechar que tenemos aquí la presencia de un paisano, malagueño, en este caso Francisco Trigueros, Secretario General de Universidades, también para agradecerle su presencia, como a otros miembros del Comité, para agradecerles que estén hoy aquí en este cambio, en este caso de usted como vocal, y dentro de un momento tendremos a la futura presidenta del comité.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente decirle que desde el Grupo Parlamentario Popular también compartimos la necesidad de impulsar y aprovechar al máximo las posibilidades que se abren en Andalucía a través de la adaptación de la sociedad a la nueva era digital, tan cambiante a las nuevas tecnologías, y favoreciendo el cambio cultural y poniendo los avances tecnológicos al servicio de todas las personas para que podamos lograr una mayor calidad de vida y un equilibrio social y territorial, sobre todo poniendo todas estas nuevas tecnologías al servicio de la generación y el valor y la riqueza de nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Sí quería yo destacar, aquí, en el tema..., una vez que he analizado un poco toda la normativa que, en cierta forma, he seguido a partir de la comparecencia que hoy hacen ustedes, pues el trabajo que llevan desempeñando. Yo creo que lo importante —y espero que eso sea así— es que la dejen trabajar con independencia y con objetividad. Puesto que no está todavía muy claro en la ley —lo volveremos a repetir posteriormente— el hecho de que los informes, los dictámenes, todo el trabajo que desarrolla este comité de expertos, la vinculación de los mismos, en este caso no solamente a la consejería de la cual depende orgánica y funcionalmente, sino también al propio Consejo de Gobierno, que no se quede simplemente en muy buenos trabajos de asesoramiento, sino que influyan realmente en lo que después se traslada en la normativa, que es lo que al final conocen los ciudadanos, que es la aplicación, en este caso, dentro del Boletín Oficial de la Junta de Andalucía. Que ese trabajo serio, riguroso, que espero que así sea, al final tenga ese resultado en ello.</parrafo>
        <parrafo>Estoy seguro de que con su ayuda se conseguirá. Por lo tanto, bienvenida, y, por nuestra parte, tiene usted también todo nuestro apoyo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Delgado Bonilla.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Profesora Galán, bienvenida, así como a los demás miembros del Comité, al Secretario General de Innovación..., perdón, de Universidades y de Ciencia de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Profesora Galán, en primer lugar, yo quisiera transmitirle, en nombre del Grupo Socialista, nuestro reconocimiento, nuestra felicitación y nuestro agradecimiento; tres sentimientos juntos que quiero transmitirles. Y, además, el señor Vaquero, el portavoz de Izquierda Unida, me ha pedido expresamente que yo le transmita también estos sentimientos que él comparte enteramente. Es un placer darle la bienvenida a este Comité Andaluz de la Sociedad del Conocimiento. Realmente usted ha sido —yo creo— ciertamente humilde a la hora de expresar sus méritos. Hay uno que también creo yo que es de enorme relevancia, y es que usted es Medalla de Andalucía, y ya eso, por sí, creo que la coloca muy bien, perfectamente, en una magnífica posición.</parrafo>
        <parrafo>Es un orgullo, profesora Galán, contar con personas como usted para continuar esta apasionante tarea de seguir transformando Andalucía en una sociedad bien plantada en lo que es hoy día, el nuevo paradigma socioeconómico del conocimiento, en la cultura de la innovación, sin abandonar la igualdad de oportunidades, que ese es un sello específico que la aventura andaluza hace a la sociedad del conocimiento, que nadie quede fuera. No es cuestión simplemente de abundar en la banda ancha, sino que todo el mundo pueda tener acceso a ella, y creo que, por tanto, su labor va a ser fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Profesora Galán, usted sabe, como todo el mundo, que estamos viviendo tiempos difíciles; pero también es bueno tener conciencia de que estos tiempos difíciles acabarán —más vale que, cuanto antes acaben, mejor—. Pero esos tiempos, que acabarán, después de ellos vendrán otros nuevos, y la posición de Andalucía en ese nuevo tiempo va a depender mucho de lo que hagamos ahora, de lo que gente como usted, en el Comité, y en su tarea profesional en la Universidad de Córdoba, hagamos en este momento, ya le digo, para posicionarnos bien en ese nuevo paradigma, que ya está ahí, que es una realidad, que es la sociedad del conocimiento, de la globalización, de la permeabilidad, diría yo, incluso después de haberla oído a usted, que eso incluso trasciende, incluso, a nuestro planeta, ¿no?, cuando somos capaces de, estudiando la polinización, estudiando el contenido del aire, como usted hace, pues adentrarse en, incluso, lo que es el escenario más que planetario, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Yo, después de haberla oído, después de haber leído algunas de sus aportaciones —por cierto, soy inmunólogo y, por tanto, algunas de sus aportaciones me llegan de una manera, además, muy concreta—, yo quisiera destacar algo que me parece también importante.</parrafo>
        <parrafo>Yo la considero a usted una militante de la internacionalización de Andalucía. Me parece que, desde la Universidad de Córdoba, usted no se ha limitado a comunicarse con el resto, digamos, del mundo, sino que usted ha instalado su departamento en el mundo, y creo que eso es también de agradecer y, evidentemente, es justo reconocerlo como mérito fundamental para que usted pase a formar parte de este comité, del que esperamos tanto, y que ha hecho ya aportaciones tan importantes, tan importantes como esta.</parrafo>
        <parrafo>Destacar, además, tenga usted seguro, que el Grupo Socialista aprobará, yo diría que con entusiasmo, su incorporación al Comité; destacar, desde luego, la integración que usted hace del conocimiento. Me parece esa, quizás, una de las cualidades más importantes del nuevo universitario, la integración, desde los contenidos del polen, que podrían ser algo como, digamos, un estudio estático de una materia para ver qué implicaciones tiene eso en el cambio climático, en cómo los pólenes que antes no existían en determinadas... Ha sido muy apasionante leer algunas de sus contribuciones, pues eso nos permite conocer hacia dónde va, digamos, el planeta, cuáles son las consecuencias del cambio climático, qué consecuencias tienen en la biomedicina los nuevos contenidos biológicos del aire... En fin, ya le digo que es apasionante haber leído su trayectoria, sus aportaciones, y, por tanto, nuestro agradecimiento de nuevo por haber aceptado la invitación del Gobierno andaluz a formar parte de un comité del que esperamos tanto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y enhorabuena, profesora Galán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señora Galán Soldevilla, si quiere añadir alguna cuestión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GALÁN SOLDEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me gustaría agradecer, desde luego, las intervenciones, y de nuevo agradecer haberme ofrecido esa oportunidad de estar hoy aquí con ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, estamos viviendo una situación, digamos, un poco más difícil, con una crisis; pero la verdad es que a mí me gusta mucho, y se lo intento transmitir siempre a mis alumnos, una frase de Einstein, el físico, que dice que, en periodos de crisis, la imaginación es mucho más importante que el intelecto.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo creo que sí, que vamos a tratar, con imaginación y con muchísimas ganas de trabajar, con ilusión, poder proyectar y proponer un trabajo que sea en mejora de todas las actividades que se puedan ir llevando a cabo en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a todos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Muchas gracias, señora Galán Soldevilla, de nuevo, por parte de la Comisión de Economía, Innovación y Ciencia, y deseándole lo mejor en este nuevo cometido para el que se la propone.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Pausa.]</parrafo>
        <parrafo>Vamos a despedir a la señora Galán, y seguidamente vamos a recibir a la nueva compareciente, que está propuesta como presidenta del Comité.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Señorías, vamos a continuar dando curso a este primer punto del orden del día, dando la bienvenida en este caso a la señora Mateas Moreno, que, como saben, ha sido propuesta en el acuerdo de Consejo de Gobierno para ostentar la presidencia del Comité Andaluz para la Sociedad del Conocimiento. Y, sin más, vamos a darle la palabra, advirtiéndole de que tiene un tiempo máximo de 10 minutos para que se dirija a esta Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MATEAS MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, señora Vicepresidenta, señorías, señor Letrado de la Comisión, ante todo quisiera agradecerles la oportunidad que me brindan de comparecer ante ustedes en relación con la propuesta de nombramiento realizado por el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía al Parlamento para mi nombramiento como Presidenta del Comité Andaluz para la Sociedad del Conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>A modo de presentación sucinta les diré que nací en Jaén en el año 1969 y que soy abogado de formación, de profesión y de vocación. Cursé estudios de Derecho en la Universidad de Granada, donde me licencié con Premio Nacional de Estudios Universitarios, Premio Fundación Sevillana al Mejor Expediente Académico de Andalucía y posteriormente realicé un máster en Derecho de la Unión Europea en Brujas. Tuve la oportunidad de trabajar en el Tribunal de Primera Instancia de la Unión Europea y durante más de 15 años en el sector de las telecomunicaciones en distintas empresas, la mitad de estos años transcurridos en Bruselas.</parrafo>
        <parrafo>Tras más de 15 años de experiencia profesional en este sector, actualmente dirijo mi propio despacho de abogados especializado en telecomunicaciones, energía y sectores regulados. También, como sabrán, desde su constitución en el año 2007, tengo el honor de ser vocal del comité, en el que he desempeñado las funciones de Vicepresidenta desde julio de ese mismo año 2007. Y de esta forma conozco bien, creo, el funcionamiento del comité, su historia y las personas que, con gran dedicación y entrega, lo integran.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo el convencimiento de que el comité tiene un papel importante que jugar en la incorporación de la ciudadanía andaluza a la sociedad del conocimiento, que, como saben, es el objetivo fundamental y la tarea fundamental que le asigna su ley de creación, actuando con autonomía orgánica y funcional.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera incidir en el concepto de autonomía, que en mi opinión es uno de los valores fundamentales del comité, es garantía de independencia y de objetividad, y le permite al comité adoptar una perspectiva de largo plazo, que en materia de conocimiento es fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Este papel del comité, quizás, sea ahora más urgente o más necesario que nunca, porque en un momento de dificultad económica, una coyuntura complicada y en un entorno globalizado, la inversión en conocimiento es, si cabe, todavía más necesaria, más urgente para obtener o para intentar alcanzar una prosperidad sostenible y socialmente incluyente a largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, también hay que hablar de cambio cultural, efectivamente, que es preciso que se produzca en nuestra sociedad. Es una cuestión que hemos hablado reiteradamente en el comité, y que, sin duda, requerirá de mucho tiempo, pero debe inspirar las políticas tanto de hoy como de mañana.</parrafo>
        <parrafo>El comité, tras una primera fase en la que se ha constituido, se ha organizado internamente. A fecha de hoy dispone ya de los medios tanto humanos como materiales, jurídicos, para poder acometer las tareas que su ley de creación le asigna. Pero, por otra parte, también, de conformidad con el espíritu de esta ley de creación, es necesario que el comité sea efectivamente consultado, en tiempo útil, y escuchado sobre las grandes cuestiones que afectan a la sociedad del conocimiento en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por mi parte, si ustedes tienen a bien aceptar la propuesta de mi nombramiento, espero estar a la altura de esta gran responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, me pongo a disposición de esta Comisión para comparecer ante ella cuando lo consideren necesario u oportuno para mejor proveer al ejercicio de esas funciones de la Presidencia y para reforzar la muy especial relación que el comité tiene con el Parlamento de Andalucía, según su ley de creación.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más que decirles, y ajustándome, creo, al tiempo que se me ha asignado, pues, les agradezco muchísimo su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Mateas Moreno. Evidentemente, se ha ceñido al tiempo. Y vamos a dar la palabra a los distintos portavoces de los grupos parlamentarios para que planteen las cuestiones que estimen pertinentes, comenzando por el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor Vaquero. Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y muchas gracias, señora compareciente, por su presencia y por su pasada contribución a la sociedad del conocimiento y, por tanto, a la grandeza de Andalucía en su conjunto, y por lo que va a ser, diríamos, la nueva responsabilidad a partir de ahora como presidenta del comité andaluz. Que, efectivamente, nosotros consideramos que no hace falta presentación de su currículum, porque ya era conocido por parte de esta Cámara y apreciado. Y, en este sentido, por nuestra parte, sencillamente, desearle todo lo mejor, porque lo que sea mejor para su gestión al frente del Comité Andaluz de la Sociedad del Conocimiento, pues, será bueno para Andalucía y para el progreso de Andalucía, que falta nos hace.</parrafo>
        <parrafo>Hay muchos déficits, usted misma lo ha señalado ahora, y problemas que, sin duda alguna, con su consejo, con su conocimiento, superior conocimiento de los temas, pues, efectivamente, podrá ir incidiendo en las políticas concretas que el Gobierno andaluz y la sociedad en su conjunto adopte.</parrafo>
        <parrafo>No solamente en el ámbito de lo público, también en el ámbito de lo privado, este comité es importante, porque recoge por un lado lo que es, diríamos, el bagaje de las experiencias y de los conocimientos del sector privado, pero al mismo tiempo, también, pues, intenta reciclar eso en lo que son políticas concretas para el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchísimas gracias por su presencia aquí, por su pasado y por su futuro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, vamos a darle la palabra al portavoz del Grupo Parlamentario Popular. Señor Delgado Bonilla, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>También agradecer a la compareciente, la señora Mateas, por su presencia, en este cambio de responsabilidades que asume dentro del comité.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero comenzar..., creo que lo hice siempre, y así reconocer la labor del anterior Presidente, de don Juan Pérez Mercader, ¿no? Un hombre que, por los datos..., que no lo he conocido yo personalmente, pero mis compañeros que lo han conocido, siempre han visto su capacidad de trabajo, su independencia y, sobre todo, su valentía a la hora de exponer la situación real de Andalucía, sobre todo en este campo tan importante y que tanto ha apostado el Gobierno, en este caso andaluz, el Partido Socialista durante estos 30 años de gobierno en Andalucía. Creo que es de agradecidos hacerlo de esta manera y que así conste en el acta de esta sesión.</parrafo>
        <parrafo>Creo que su exposición ya es sobrada, en el sentido de que su currículum lo dice todo, y su capacidad para asumir estas responsabilidades no hay que ponerlas en juicio en absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí quiero decirles que desde el Grupo Popular apoyamos, evidentemente, que los trabajos que se desarrollen por parte de este comité se desarrollen bajo algo que creo que es fundamental y que debe de respetarse en su funcionamiento, que no es otro que esa independencia, tal como dice el artículo 1.2, bajo los principios de objetividad, transparencia e independencia. Para nosotros es fundamental que se desarrollen los trabajos del comité bajo esos principios.</parrafo>
        <parrafo>Y he examinado un poco la normativa, como antes en la anterior comparecencia, y algo que nos ha sorprendido —y yo creo que es bueno exponer las cosas aquí, en este momento, para que tengamos un buen comienzo— es la tardanza que en cuanto a la normativa de desarrollo de este Comité. Tenemos una ley del año 2005, pero el Reglamento de Funcionamiento, pues tiene cuatro años..., salió cuatro años posterior. Tiene cuatro años de diferencia en cuanto a su reglamento, cosa que no es de extrañar, tal y como se legisla muchas veces en esta casa.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero comentarles algo que me parece importante y sería una recomendación, si es posible, para que a través del Comité se elevase al Consejo de Gobierno para su modificación.</parrafo>
        <parrafo>Analizando un poco el aspecto de la normativa, creo que hace falta definir tres cosas dentro de la ley. Uno, yo diría la entereza jurídica del órgano, que no está clara, no está clara qué naturaleza jurídica tiene. Y después el grado de vinculación con el Consejo de Gobierno, es decir, qué grado de vinculación tienen los informes, las evaluaciones y las propuestas que usted acaba de indicar que espera que se le solicita siempre a tiempo real y que no sirva simplemente de un informe más para cubrir un expediente. Creo que los profesionales que están ahora mismo en el comité pueden aportar mucho, y siempre en positivo, al desarrollo de la Sociedad de la Información o la Sociedad del Conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Y no quiero terminar sin recordar algo, que para eso estamos también, para recordar los compromisos que en su momento el Consejo de Gobierno y el partido que lo apoya, el Partido Socialista, ha hecho a la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos aquí el Plan Andalucía Sociedad de la Información 2007-2010, con un presupuesto 1.385 millones de euros, con una serie de acciones en cuanto a la comunidad digital, las empresas para la nueva economía, la administración inteligente, infraestructuras y concepto digital como los grandes ejes de este plan. Es importante, sumamente importante que este plan se vaya desarrollando, no como el tranvía —y perdone un poco el localismo—, no como el tranvía de mi pueblo, de Vélez-Málaga, sino que vaya como el Ave que todos queremos para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y algo también muy importante que es el Plan Andaluz de Investigación y Desarrollo e Innovación, donde también los grandes ejes, esos cuatro grandes ejes son de importancia radical para el desarrollo de esta sociedad como impulsora de esa nueva economía.</parrafo>
        <parrafo>Y he seguido un poco a través de Internet lo que ha venido usted defendiendo. Hay cosas que compartimos, el Grupo Popular, en esa comisión de expertos que usted organizó recientemente. Creo que fue en Jaén donde hablaba del nuevo modelo productivo, requiere también un nuevo modelo energético. Es decir que muchos de los trabajos que se están realizando por el Comité compartimos, el Grupo Popular, ¿no? Y creo que esa es la línea y, sobre todo, una línea de llevar a cabo estos compromisos que están aquí, que nace todo de la Segunda Modernización de Andalucía y que al final son planes, planes, planes que se dotan, sobre papel, con grandes cantidades de fondos que después, en la práctica, no llegan o llegan muy lentamente.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente terminar diciéndole que aquí tiene al Partido Popular, al Grupo Parlamentario Popular, para ayudar a los trabajos que se requieran por nuestra parte, esperando también que dentro de poco tengamos aquí su comparecencia dando grados de cumplimiento de aquellos informes. Lo que hemos hablado del trabajo que ustedes desempeñan, porque esa memoria anual que establece la propia ley que debemos conocer, pues, a la hora de la verdad veamos si este Comité es realmente un comité para ayudar y, sobre todo, asesorar en el desarrollo de la Sociedad de la Información, de la Sociedad de la Comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente decirle todo esto, un poco en grandes líneas —porque el tiempo es corto—, pero la importancia que requiere que todo este desarrollo que en muchas partes podemos estar de acuerdo el Grupo Popular, pero que se haga realidad, porque yo creo que el futuro, el futuro —y creo que aquí todos lo compartimos— está en ese trabajo tan importante que ustedes tienen que asesorar, que es la Sociedad de la Comunicación y de la Información.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Delgado Bonilla.</parrafo>
        <parrafo>Tiene a continuación la palabra el señor portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Mateas, en primer lugar, mi felicitación personal, y en nombre del Grupo Parlamentario Socialista por su nombramiento como Presidenta del Comité Andaluz para la Sociedad del Conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Debo decirle que usted ya que ha sido miembro de este comité y, además, vicepresidenta, satisfacía plenamente los requerimientos que eran de esperar para formar parte de este Comité y ahora, pues, viene algo que era absolutamente lógico y es que usted pudiese acceder a la Presidencia de este organismo. Por tanto, nuestra felicitación.</parrafo>
        <parrafo>Yo, además, quiero agradecerle su disponibilidad. Me estaba acordando cuando leía su trayectoria profesional de algo que oí hace bastante tiempo y que siempre tengo presente y es que cuando quieras algo, pídeselo a una persona muy ocupada, porque generalmente alguien que esté muy ocupado, y usted es una persona muy ocupada, pues, une sentido del sacrificio, del esfuerzo, de la generosidad y de la valía. Por tanto, muchas gracias por su disponibilidad, realmente es algo muy de agradecer.</parrafo>
        <parrafo>Señora Mateas, lo primero que debo decirle, como portavoz del Grupo Socialista, es que deseamos que en los próximos meses usted pueda comparecer aquí para traer las memorias correspondientes a 2009, probablemente también podamos hacerlo conjuntamente con las de 2010 de manera que, digamos, estemos en línea con la regulación del Comité que usted va a presidir.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el hecho de que en su trayectoria se unan méritos de tipo jurídico a la hora de estar en el mundo de las telecomunicaciones... Y en este ámbito debo trasmitirle también la importancia, en este sector tan importante, de influir en ese conflicto entre las empresas de las telecomunicaciones con intereses lógicos comerciales con el derecho a la universalización en el acceso a las telecomunicaciones. Yo creo que en ese conflicto le trasmitimos, desde el Grupo Socialista, que hay que ser muy activo y que debe prevalecer el derecho de la ciudadanía a los intereses comerciales por muy legítimos que estos sean.</parrafo>
        <parrafo>Luego, me alegro particularmente de su protagonismo en el mundo de las energías renovables. Son dos sectores, este y el de las telecomunicaciones de altísima importancia estratégica en Andalucía. Yo creo que son dos segmentos en donde Andalucía está ahora en este momento muy posicionada y que demuestran a las claras que, en la realidad, la acción de gobierno de la Junta de Andalucía ha estado en perfecta sintonía con lo que ustedes, en el Comité Andaluz de la Sociedad del Conocimiento, han estado detectando permanentemente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ha habido ahí, con independencia de las puestas en escena, pero realmente cualquiera que vea la trayectoria de los últimos años de lo que esta tierra ha avanzado en todas estas materias, creo que demuestran, como les digo, una sintonía perfecta entre los postulados que se han debatido en el Comité Andaluz como los realizados por iniciativa de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y le decía antes a la nueva miembro del Comité que vivimos tiempos difíciles donde, probablemente, cada vez más los valores intangibles van a ir sustituyendo en importancia a valores tangibles y ahí, desde luego, gente inteligente como usted y como los miembros en general del Comité son fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>El hecho, como les digo, de que estemos instalados en un mundo completamente abierto, las telecomunicaciones, la sociedad del conocimiento son algo más que tener infraestructuras que conecten unos con otros. Es, sobre todo, digamos, abrir paso a esa nueva cultura a la cual el conocimiento impregne todo nuestro tejido productivo. Ahí hay bastantes carencias que son importantes, que son históricas a la hora de que nuestras empresas se adentren en el mundo de las TIC, en el mundo de la innovación. Necesitamos que nos ayuden en eso y esperamos que este Comité tenga presencia en el Parlamento y, como le decía al principio, desde ahora ya le manifiesto nuestro deseo, nuestra voluntad de que pueda comparecer, probablemente a principios del próximo año, para que podamos debatir las memorias del Comité de los años 2009 y 2010.</parrafo>
        <parrafo>Termino como empecé, con mi admiración, con mi reconocimiento y con nuestro agradecimiento y deseándole, por supuesto, muchísima suerte en esta nueva andadura.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señora Mateas, si quiere añadir alguna cuestión brevemente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MATEAS MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Yo quería agradecerles a todos sus opiniones, sus comentarios, sus recomendaciones. Para mí era importante no solo presentar mi visión, sino también, por supuesto, escuchar la suya, y por eso he acortado mi breve discurso.</parrafo>
        <parrafo>Pero no quisiera terminar sin sumarme, por supuesto, al agradecimiento a Juan Pérez Mercader, que no solo ha sido Presidente de este Comité y mi Presidente, en consecuencia, sino que es también amigo y una persona a la que debemos, pues, que el Comité haya podido empezar a funcionar y dar los primeros pasos. Así que no puedo sino sumarme, además de forma muy sincera y efusiva, a ese reconocimiento. Creo que no solo en mi nombre, sino también en nombre de todos los vocales que integran el Comité.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, en breve espero comparecer ante ustedes para presentar la Memoria Anual 2009-2010 y también espero que esta sea la primera de una serie de comparecencias en las que podamos tener oportunidad de dialogar sobre otros temas, tanto a solicitud suya como, si es pertinente y oportuno, a solicitud del Comité, para ir informándoles de nuestros trabajos, líneas de actuación y que tengamos un diálogo con el Parlamento fluido.</parrafo>
        <parrafo>Sin nada más, les agradezco muchísimo su amabilidad y su bienvenida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Mateas Moreno.</parrafo>
        <parrafo>Reitero el agradecimiento, en nombre de la Comisión de Economía, Innovación y Ciencia, y le deseo, en nombre de los mismos, lo mejor en esta nueva responsabilidad para la que se le propone.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MATEAS MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Detenemos un segundo —o un minuto— la Comisión, para despedir a la señora Mateas, y a continuación tenemos que adoptar el acuerdo con respecto a las propuestas que se efectúan por parte del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Señorías, como establece la propia Ley de Creación del Comité Andaluz para la Sociedad del Conocimiento, corresponde a esta Comisión adoptar el criterio acerca de la propuesta que efectúa el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Creo entender, o esta Presidencia cree entender, por las manifestaciones de los distintos grupos parlamentarios, de sus portavoces, que hay acuerdo, o esta Comisión acuerda por unanimidad, la propuesta de doña Carmen Galán Soldevilla como vocal del Comité Andaluz para la Sociedad del Conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>¿Es así?</parrafo>
        <parrafo>Bien. Acuerda por unanimidad, por tanto, aceptar la propuesta de doña Carmen Galán Soldevilla como vocal del Comité Andaluz para la Sociedad del Conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Cree entender también, a tenor de las manifestaciones de los distintos portavoces, que esta Comisión acuerda por unanimidad que doña Carmen Mateas Moreno sea la Presidenta de este Comité Andaluz para la Sociedad del Conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Entonces, esta Comisión acuerda por unanimidad que doña Carmen Mateas Moreno sea designada Presidenta del Comité Andaluz para la Sociedad del Conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Vamos a suspender un minuto, también, que vamos mal de tiempo, para recibir al señor Consejero y continuar con el orden del día previsto.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

