<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>274</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Política sanitaria</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000779</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000779. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre la organización, composición, regulación y funcionamiento de las Unidades de Gestión Clínica (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos la Comisión de Salud. Pedir disculpas por el retraso que he tenido, y más que nada porque saben sus señorías de la Mesa que el otro día acordamos que la Consejera tiene que estar a la una de la tarde en un acto importante en la Consejería, y que íbamos a ser hoy un poquito más ágiles en los tiempos. Así que volver a pedir disculpas por la tardanza.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos la Comisión con la solicitud de comparecencia, a petición del Grupo Parlamentario Popular, a fin de que la señora Consejera de Salud informe sobre la organización, composición, regulación y funcionamiento de las unidades de gestión clínica.</parrafo>
        <parrafo>Bienvenida, señora Consejera, que ni si quiera le he dado la bienvenida, y tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos la Comisión de hoy, con motivo de la primera comparecencia, y quería, en primer lugar, referir que la atención sanitaria, en los último años, en los últimos tiempos, y, en general, en el conjunto de los sistemas sanitarios, se ha venido estructurando en torno a las distintas especialidades médicas y quirúrgicas que han constituido una división orgánica de todo el conjunto de los centros sanitarios, y también de la agrupación de profesionales que desarrollaban su trabajo vinculado a los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Quería decir que este modelo de organización ha aportado, indiscutiblemente, elementos muy valiosos, muy útiles en el abordaje de las distintas patologías que han sido la fuente clásica del conocimiento propio de las distintas áreas de la medicina; pero también, señorías, quería poner de manifiesto la necesidad de los sistemas sanitarios avanzados de continuar con la descentralización y con la posibilidad de ofrecer un mayor protagonismo asistencial al conjunto de las personas que trabajan vinculadas directamente a la atención a los pacientes, al objeto de poder establecer las prioridades, definir bien cuáles son los recursos que se tiene que asignar a cada una de las partes, y, por tanto, ofrecer una atención de calidad integral en la que la gestión sea compartida entre los responsables sanitarios y los propios profesionales, actores directos de la atención sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, desde el sistema sanitario público de Andalucía desde hace un tiempo se viene trabajando en este nuevo modelo de gestión asistencial, más amplio, más flexible, que va a permitir organizar las unidades asistenciales de una forma más adecuada a las demandas actuales y, sobre todo, a este protagonismo desde los propios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, desde la Consejería se adoptó un nuevo enfoque, un nuevo modelo, que atiende al criterio de descentralización, autonomía y responsabilidad compartida en la gestión a través de la creación de las unidades de gestión clínica.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, señorías, esta nueva organización representa, quizás, la aportación más valiosa en la estructura y gestión del sistema sanitario, no solamente desde nuestra Comunidad Autónoma, sino desde el conjunto de los sistemas de salud que se están desarrollando en el Estado español y por parte de todos aquellos que tienen las competencias sanitarias en los últimos años. De hecho, las unidades de gestión clínica es el marco en donde las leyes más modernas, o las últimas leyes que han venido a dotar al Sistema Nacional de Salud de un marco más amplio, es donde ha recogido la posibilidad de diseñar ese nuevo modelo organizativo para permitir la innovación y la descentralización de la red sanitaria. Y me estoy refiriendo a que el referente legal más claro en esta materia es la Ley de Ordenación de las Profesiones Sanitarias, y también la propia Ley de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, que, como sus señorías recordarán, son ambas prácticamente del año 2003, y en las que se contó con un importantísimo apoyo parlamentario, porque las fuerzas más representativas del Congreso de los Diputados apoyaron ambas leyes y, por tanto, dieron el visto bueno a los valores, a los modelos donde en el futuro se tenía que centrar el desarrollo de los sistemas sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Las unidades de gestión, por tanto, representan ese nudo, ese lazo que estrecha y que, por tanto, permite una mejor atención al usuario, y también a la responsabilidad de los profesionales, intentando superar un modelo diferenciado en el clásico jerárquico vertical e ir hacia un modelo de red, un modelo más horizontal, en el que, como decimos, la coordinación, la interacción sea el objetivo fundamental de los actores que participan en el sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>En estas unidades de gestión se establece que se desarrolle la continuidad asistencial, la promoción integral de la salud, los planes integrales, los procesos asistenciales, las estrategias de cuidado; todo ello en un marco multidisciplinar y de coordinación, o, dicho de otra manera, todo ello propiciado en un entorno profesional en donde todas aquellas personas que tienen una mayor responsabilidad en el ámbito de actuación de esa ciudadanía puedan tener un mecanismo de coordinación que permita sumar y, por tanto, ganar en atención integral.</parrafo>
        <parrafo>Este proceso de cambio estructural en nuestra Comunidad Autónoma se ha desarrollo fundamentalmente por diferentes instrumentos normativos, que ya han salido publicados —algunos de ellos también en este momento se están diseñando—; pero me gustaría resaltar, en el apartado de la referencia jurídica, más allá de las leyes que he comentado anteriormente, el Decreto 197/2007, que es el que crea, en el ámbito del SAS, las unidades de gestión clínica en la atención primaria, y también el decreto sobre ordenación de la salud mental, que lo crea para este tipo de dispositivos en el ámbito de la atención hospitalaria.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, en todas estas unidades de gestión se configura su necesidad multiprofesional, y, además, que estén integradas por referencias del conocimiento de las profesiones sanitarias y no sanitarias involucradas en la prestación que realizan.</parrafo>
        <parrafo>El modelo en relación a la atención primaria es un modelo mucho más homogéneo, porque la distribución de este nivel asistencial tiene notas comunes en todo el territorio —yo diría español, pero, evidentemente, el territorio autonómico—, y, por tanto, se pretende, con esa normativa, la 197/2007, darle una homogeneidad al conjunto del desarrollo de la unidad de gestión en este marco.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, señorías, en atención especializada, la estructura del decreto de gestión se está en este momento trabajando en la propia Consejería de Salud y en el Servicio Andaluz de Salud utilizando como patrón de referencia el modelo que ya existe en las empresas públicas —lo que se ha venido a llamar «áreas de gestión integradas»—, y también la experiencia desarrollada en atención primaria intentando huir de una homogeneización que quitara o restara potencia u oportunidad de que los profesionales se autoorganizaran de la manera que se considerara más conveniente. No obstante, en la actualidad ya hay creadas 303 unidades en el ámbito de la atención hospitalaria, 46 son, además, unidades interniveles, y, de ellas, 137 están compuestas por más de una especialidad médica. Evidentemente, todas ellas tienen el área de conocimiento de enfermería y seis de estas unidades se integran por más de un hospital.</parrafo>
        <parrafo>Ello implica que la organización, en este momento, tiene en torno a las unidades de gestión a más de cincuenta mil profesionales, un 60% del conjunto de la plantilla, y, además, un modelo propio de acreditación en el que la Agencia de Calidad va desarrollando, va catalogando las diferentes unidades en función de los estándares que previamente se han definido y que estas unidades demuestran tener en el marco de su acreditación. De hecho, de las 269 unidades que ya han iniciado el proceso de acreditación, 133 han logrado ya el certificado que avala la calidad de la atención, y el resto está en este momento pendiente de esa acreditación.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, en cuanto a la configuración de los profesionales dentro de las unidades de gestión, la designación del director o directora, así como los cargos intermedios, se lleva a cabo según lo previsto en el Decreto 75/2007, por el que se regula el sistema de provisión de los cargos intermedios, de los puestos directivos y cargos intermedios del SAS, y por la correspondiente orden, de agosto de 2007, que desarrolla dicho decreto. Todos estos procesos selectivos de cargos de dirección de unidades de gestión tienen que contar con la publicidad suficiente, especificando características del puesto y también los requisitos que se exigen a las personas para su desempeño. El proceso selectivo es evaluado por una comisión de evaluación o por un tribunal que permita hacer la selección de la persona más adecuada.</parrafo>
        <parrafo>Como también saben sus señorías, el modelo de unidad de gestión también lleva implícito estos mecanismos de evaluación en la prestación de servicios y resultados obtenidos, que no solo permite una política de calidad, sino que representa en sí misma un mecanismo de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, solo cuando las circunstancias así lo requieren, y, por tanto, previo a la convocatoria de este proceso de selección, es necesario designar a una persona, se hace provisionalmente, y la Administración tiene que convocar la plaza en el tiempo y forma que permita ordenarla o dotarla según el mecanismo que acabo de establecer.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el compromiso de los profesionales en el ámbito de estas unidades se formaliza cada año mediante un acuerdo de gestión clínica entre profesionales y dirección del centro, y en él se incorporan todos los objetivos que, de forma consensuada, tanto la dirección como el propio responsable de la unidad conjuntamente con su equipo, estiman necesarios para seguir mejorando en la calidad y seguir aportando una atención integral. Me refiero a que la variedad de acuerdos de gestión permite la incorporación de elementos en relación con los fármacos, tecnología sanitaria, análisis coste/utilidad, actividades formativas, docentes, de investigación, elementos de calidad asociados a la vinculación de objetivos... En definitiva, una tarea de objetivos amplia, en donde, en cada uno de los apartados, lo que se intenta o lo que se establece es la necesidad de corresponsabilizarnos en un proyecto común que permita ir avanzando en la línea que la unidad tenga planteada.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señoría, se ha venido trabajando, con el conjunto de los profesionales que han participado del diseño para la elaboración de los acuerdos de gestión, en aquellas herramientas que tienen que permitir seguir mejorando en el futuro. Y le puedo informar de que en este entorno hay varios instrumentos que están en este momento siendo trabajados: por una parte, una nueva orden de incentivos, que permita, pues que la consecución de objetivos dentro de la unidad establezca un marco en el que el conocimiento del profesional de cada uno de esos objetivos le permita, a lo largo del año, poner las tareas necesarias para conseguirlo, o al menos para acercarse a él; y, por otra parte, el Decreto de Gestión Clínica, que va a ser un decreto que establezca todos los elementos que tienen que ver con este nuevo modelo organizativo, intentando no restringir, no ir a un modelo rígido, sino estableciendo un marco general que permita que las unidades tengan un marco común en el que puedan estar involucradas, pero que no tenga las rigideces del sistema tradicional, para que cada colectivo profesional se pueda reunir o agrupar en torno a las patologías, en torno a las especialidades o en torno a la atención integral, en base al diálogo, al consenso y también a la corresponsabilidad de los profesionales sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, una tarea de transformación del sistema, que estamos construyendo conforme se va poniendo en marcha, y en la que en el futuro esperamos poder presentar algunos otros instrumentos que permitan consolidarla.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la señora María Concepción Sacramento Villegas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, pues, agradecer la información de la Consejera, pero, en segundo, decir que desgraciadamente la información que a este grupo le consta, pues no coincide mucho con la que usted nos ofrece. Nuestra información comienza con la redacción de un documento por parte del SAS, hace aproximadamente diez años, mediante el cual se daba forma oficial a las unidades de gestión clínica. Ya en aquel momento el documento levantó suspicacias entre el sindicato médico, muchísimos médicos, que no lo suscribió, al considerar que quedaban muchos cabos sueltos, y solo fue firmado por Comisiones Obreras y SAS.</parrafo>
        <parrafo>Al día de hoy, el tiempo y las circunstancias han venido a dar la razón a aquellos médicos. Y se viene demostrando, un día sí y otro también, que aquel programa, que el Servicio Andaluz de Salud denominaba «estrella», ha venido abocado a estrellarse. Y hasta Comisiones Obreras, que en su día suscribió aquel documento, denuncia hoy carencias en algunas unidades y cese de directores o jefes de servicio.</parrafo>
        <parrafo>Las unidades de gestión clínica, según la página del SAS... Se compromete a presentar una propuesta de regulación y normalización de las condiciones laborales; pero, en el día a día, y siempre según información de los propios afectados, lo que sale a la luz son las denuncias de falta de transparencia que hacen los sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>Según usted ha comentado, Consejera, estas unidades están reguladas por el decreto 75/2007, que recoge el sistema de provisión de puestos directivos y reconoce a los directores de las unidades de gestión clínica como cargos intermedios. El citado decreto dice también que las convocatorias para cubrir dicho cargo se efectuarán por la dirección del centro sanitario donde esté adscrito este cargo intermedio, y que se publicarán en el BOJA o en la página web del SAS, indicando los requisitos exigidos a los aspirantes.</parrafo>
        <parrafo>También ha hecho usted referencia al decreto 197/2007, que se aprueba para regular la estructura, la organización y el funcionamiento de los servicios de atención primaria, y se dice que la dirección estará en posesión de una titulación universitaria y que de ella dependerán todos los profesionales adscritos a la misma. También les atribuye las funciones de dirección, gestión, participación en la toma de decisiones y, entre otras, realizar la evaluación de los profesionales adscritos a la unidad. O sea, lo que es lo mismo, que para ser director de una unidad de atención primaria basta con tener una titulación universitaria sanitaria, lo cual abre las puertas a que diplomados en Enfermería sean directores y, en consecuencia, puedan dirigir, organizar y evaluar a los propios médicos de esa unidad de gestión clínica, así como incluso establecer planes de formación personalizados para los propios médicos.</parrafo>
        <parrafo>Ya se han dado casos, Consejera —y yo creo..., me imagino que usted lo recordará—, donde los enfermeros han suspendido a los médicos. Sucedió hace un tiempo con el Presidente del Colegio Oficial de Médicos de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Popular, Consejera, este grupo parlamentario, considera que los médicos deben solamente ser evaluados por otros médicos, así como que los enfermeros deben ser evaluados por otros enfermeros.</parrafo>
        <parrafo>En atención especializada, la gravedad de la situación es mucho mayor. Nosotros no la vemos tan bien y tan clara y tan suavita como la ve usted. Y de las más de 300 unidades de gestión clínica de hospitales reconocidas por el propio SAS, no hay ni una sola convocatoria, ningún tipo de publicidad ni requisitos que deban cumplir los aspirantes. Por lo tanto, hay que pensar que los nombramientos de los directores han sido realizados a dedo. Pero es que no hay ni siquiera nombramientos oficiales, con lo cual los directores de esas unidades pueden estar actuando al margen la ley. Están ostentando una responsabilidad que no se ajusta a los procedimientos que marca la Ley de Procedimiento Administrativo, y, por lo tanto, carecen de legitimidad en sus cargos. Y esta grave situación hace que hoy día no se sepa quiénes son los responsables legales.</parrafo>
        <parrafo>Se dieron ustedes mucha prisa por poner en marcha un programa que no fue sino una excusa para hacer una purga entre los jefes de servicio más veteranos —algunos muy combativos con la Administración, o contra la Administración—, para, a continuación, colocar a aquellos que a ustedes les interesaba. Esta situación no viene sino a crear inseguridad, una inseguridad jurídica, para todos los usuarios de la sanidad andaluza. El Grupo Parlamentario Popular, Consejera, no puede quedarse de brazos cruzados, callar y consentir que se esté cambiando la organización sanitaria dentro de los hospitales sin el apoyo jurídico necesario. Consideramos que esta Cámara debe tomar cartas en el asunto y salvaguardar el orden jurídico necesario y la debida convivencia entre los profesionales de la salud, donde se están produciendo —me imagino que usted lo conocerá— auténticas situaciones de acoso laboral a aquellos jefes de servicio que no aceptan los nombramientos a dedo impuestos por el SAS.</parrafo>
        <parrafo>Según documentos de la propia Consejería, el SAS se comprometió a presentar una propuesta de regulación en las unidades de gestión clínica, y todavía hoy, en 2009, tanto Comisiones Obreras como UGT y CSIF coinciden en la falta de transparencia o claridad de estas unidades. No valen excusas. Puesto que esta forma de gestión se inició según la propia Consejería, y, como hemos dicho al principio, en 1999, opinamos, que tiempo han tenido ustedes de regular adecuadamente estas unidades de gestión clínicas en Andalucía. Tiempo han tenido ustedes de regular y reconocer a la mayoría de los profesionales adscritos, que no han visto modificaciones en las condiciones del trabajo desarrollado anteriormente a su constitución, y aquellos que, incluso, incluso, desconocen que forman parte de una de estas unidades.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Consejera, yo voy a ir terminando, porque sé que usted tiene un poco de prisa. Pero todo esto nos lleva a pensar igual que estos profesionales que denuncian: que estas unidades de gestión clínica en los hospitales están siendo utilizadas para cargarse a los jefes de servicio que se niegan a aceptarlas por la carencia de normativa que las regule; profesionales que se han visto ya incluso apartados de sus funciones. Han llegado ustedes a ir en contra de plazas de jefe de servicio en hospitales como Torrecárdenas, de Almería; Reina Sofía de Córdoba; Riotinto, en Huelva; Valme y Osuna, en Sevilla; Jerez y Puerto Real, en Cádiz. Y nos tememos, nos tememos que aquí no queda la cosa, y que por cuestiones de miedo y de temor a las represalias los profesionales afectados no se atreven a dar la cara.</parrafo>
        <parrafo>Y acabo, como le he dicho.</parrafo>
        <parrafo>Falta de aplicación del marco normativo —reconocido incluso por ustedes mismos—, falta de transparencia y planificación, inseguridad jurídica... Todo esto hace que las unidades de gestión clínicas en Andalucía sean un punto negro en la sanidad que hoy aquí denunciamos, Consejera. Y esperamos que usted dé las explicaciones al respecto, porque con la salud de los andaluces y con el trabajo de los profesionales no se puede jugar a hacer experimentos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Sacramento Villegas, por su brevedad, se lo agradezco.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted turno de palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta. Muy brevemente también.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, me gustaría conocer la posición del Partido Popular en relación con esta materia, porque creo que usted se ha contradicho —si me permite, ¿no?— su argumento en varias ocasiones. Usted misma ha referido que el debate sobre la gestión clínica en el marco de nuestra Comunidad tiene ya 10 años. No es, además, un debate en términos de modelo de gestión único en el conjunto del Estado. Le acabo de trasladar que, incluso, la Ley de Ordenación de Profesiones Sanitarias, que se aprueba con un Gobierno del Partido Popular, promueve la gestión clínica como uno de los elementos a incorporar o a introducir dentro de los sistemas de salud. Imagino que, cuando ustedes legislan, lo hacen con todas las condiciones de compartir los argumentos que incorporan, y no es simplemente por darle el beneplácito o la complacencia al colectivo de profesionales que plantea la necesidad de avanzar en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, entiendo, y quizás no estemos de acuerdo en eso, pero yo creo que sí, que podemos compartir que avanzar en participación de los profesionales en la gestión es un elemento que hay que desear por parte de los servicios de salud desarrollados.</parrafo>
        <parrafo>Como no tenemos ocasión de poder dialogarlo, no sé si el Partido Popular estaría de acuerdo en la necesidad de ir otorgando mayor poder, mayor autonomía, mayor responsabilidad al conjunto de los profesionales, para permitirles, incluso, una mejor administración de los recursos en el entorno que tienen asignado. Yo, desde luego, no conozco la posición por la exposición que usted acaba de hacer, pero, por lo que conozco de las referencias que hacen otros Consejeros del Partido Popular, creo que es una línea de trabajo que se viene desarrollando en el conjunto del territorio, y no tengo por qué entender que el Partido Popular no estuviera de acuerdo con esto. Por tanto, creo que podemos coincidir, señora Sacramento, y, si no, en algún otro momento tendremos oportunidad de poder debatirlo, que compartimos la necesidad de que el sistema sanitario avance en gestión clínica. A partir de ahí todo lo que se puede trasladar hay que discutirlo. Quiero decir que, si no compartimos esa premisa, si no compartimos la necesidad de que los profesionales se incorporen a la gestión y, por tanto, puedan, en el marco de su entorno, administrar recursos y establecer prioridades, si eso no lo compartimos, probablemente el resto de los argumentos tampoco los vayamos a compartir. Pero si ese núcleo, que es fundamental, lo compartimos, y creo que su partido —no sé usted en concreto, pero su partido—, creo que lo comparte, porque de hecho la legislación promovida por el Partido Popular en algunos casos así lo recoge, por tanto, he de esperar que la mayoría, por lo menos, de los dirigentes del Partido Popular compartirían la necesidad de avanzar en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha hablado de algunas cuestiones. Como siempre ocurre, señoría, creo que, sin dar los datos concretos, se intenta, me imagino, cuestiones puntuales elevarlas a categoría de universales. No sé si, cuando usted se ha referido a circunstancias en las que los nombramientos..., o a circunstancias que ha habido en alguna configuración de las unidades de gestión, que hayan podido tener, según usted, algún desajuste, está hablando de algún caso en concreto o está hablando de una generalidad, porque le puedo dar, por ejemplo, un dato, que yo no sé si usted conoce: en atención hospitalaria, más del setenta y tantos por ciento de las unidades de gestión están dirigidas por los que han sido jefes de servicio y eran jefes de servicio hasta la actualidad; o sea, usted ha hablado de la unidad de gestión como un mecanismo para..., no sé si ha dicho cesar o... Si nosotros no necesitamos cesar a los jefes de servicio por ningún mecanismo, señoría. Si los jefes de servicio tienen un mecanismo natural de cese, a partir de la constitución de su evaluación, que se decide por parte de un tribunal, para realmente responder a si han cumplido con sus objetivos o no. Si la organización sanitaria tiene establecida una fórmula para poder determinar, salvo circunstancias excepcionales, como ocurre en todas las organizaciones, que permite que haya un relevo de los jefes de servicio, que es a juicio de la organización, y la organización no es solo la dirección, sino que es un representante de la junta facultativa, un representante de los diferentes órganos de participación, y esta estime que el cometido que tenía encomendado no ha sido cumplido, con las garantías que la organización, que el centro sanitario entienda oportuno. O sea, es que no estamos haciendo experimentos para intentar hacer nada de lo que no podamos hacer ahora, porque su señoría —no sé si pertenece al sector sanitario, pero, si no, yo se lo digo— sabrá que hace ya muchísimos años que las plazas y la designación de los jefes de servicio no se hace por un mecanismo de oposición de plazas en propiedad, pero no aquí, sino en el conjunto del territorio nacional; es decir, se hace por un sistema que permite que, tras un periodo, se haga una evaluación objetiva, que determina si a una persona que tiene una responsabilidad, sea jefe de servicio, sea cualquier otro cargo, le permite continuar al frente de esa dirección.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ocurre, señoría, es que usted está hablando de un caso concreto. Usted está hablando del caso concreto del hospital de Riotinto, claro, claro. Es que usted está hablando de un caso concreto, que además está en los tribunales, señoría, que además está en los tribunales, y usted intenta elevar el caso concreto que ha ocurrido en el hospital de Riotinto a la categoría de universal, cuando usted, con esa afirmación, está ofendiendo, señoría, y tenga cuidado, está ofendiendo a más de seiscientos responsables de unidades de gestión, personas de un reconocido prestigio en el ámbito profesional, universitario, docente, que tienen una presencia real, no solamente en la organización sanitaria, sino en el mundo de las sociedades científicas, que pertenecen, y que son personas de intachable currículum, las mejor preparadas para abordar sus funciones, y a propósito de un caso, de una persona, de un hospital concreto, con una vinculación concreta, usted está intentando tirar por tierra el prestigio de más de seiscientos profesionales que trabajan en el entorno de las unidades de gestión.</parrafo>
        <parrafo>Y creo, señoría, que el Partido Popular tiene que tener cuidado cuando hace este tipo de afirmaciones, porque pudiera parecer que ustedes están diciendo: primero, que las personas que ocupan estas unidades de gestión no tienen legitimidad para hacerlo, porque, entre otras cuestiones, no tienen una trayectoria profesional que les permita avalar su capacitación para estar al frente, cosa que desmiento rotundamente; o sea, desmiento rotundamente que los responsables de unidades de gestión de la organización sanitaria no sean las personas mejor preparadas para llevar a cabo el proceso de atención integral que tienen encomendados, en el marco de la población que tienen asignada. Y le digo, señoría, que más de seiscientos profesionales de reconocido prestigio están en el ámbito de esos cargos directivos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, dice usted que la mayoría de ellos no hablan porque tienen miedo a las represalias. ¿Usted realmente se cree, señoría, que personas, profesionales como la copa de un pino, si tuvieran una cuestión que abordar, como la tienen en muchas ocasiones, se van a callar por miedo a las represalias, señoría? ¿Usted se cree que los profesionales del sistema sanitario que están al frente de las unidades de gestión están dispuestos a conservar su puesto a toda costa? Pero usted le está dando, les está restando importancia a personas que están desarrollando una labor tan importante en el marco del sistema de salud. Me parece que es injusta, señoría, tremendamente injusta, le digo, para más de seiscientos profesionales que están codirigiendo, con la autoridad sanitaria, el sistema de salud.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le digo, señoría, que hay que tener mucho cuidado, cuando hay una circunstancia concreta en un centro, con un tema que, además, está en los tribunales, hay que tener mucho cuidado, al intentar establecer algún tipo de reivindicación en ese entorno, para no tirar piedras en el tejado del conjunto de la organización sanitaria, intentando trasladar que una falta transparencia, que una falta publicidad, que una falta rigor, que una falta método, ha provocado que todas estas personas que le acabo de comentar estén en el marco de una responsabilidad que están desarrollando con todas las garantías.</parrafo>
        <parrafo>Me enseña usted los papeles que quiera, señora Sacramento, porque estamos hablando de argumentos. Ni sé qué papel es, y tampoco voy a entrar, como usted comprenderá, en este debate, a hablar en torno a documentación que ni siquiera he visto a qué se refiere. Yo le puedo enseñar veinte mil papeles nuevos.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que le estaba comentado: usted ha traído esta comparecencia a esta Comisión a propósito de una situación, señoría, que, al estar en los tribunales, deben ser los tribunales los que se definan, y, por tanto, han concurrido circunstancias concretas, que se están analizando en el marco en el que la persona en cuestión ha decidido llevarlas. Y, como le digo, conozco bien el caso, porque ha sido un caso que, incluso, ha estado presente en los medios de comunicación; conozco a los actores que han estado involucrados dentro de estas actuaciones. Por tanto, señoría, como usted no se ha referido al tema en concreto, yo no me voy a referir, pero sí le digo que creo que en esta Comisión tenemos que ser serios, y que el hecho concreto, que se produzca en una circunstancia concreta de un centro particular, no puede ser el elemento del discurso que permita que ahora no sepamos, desde la Consejería de Salud, qué opina el Partido Popular de la gestión clínica, porque con su intervención me atrevería a decir que ha hecho usted un alegato en contra de la gestión clínica, cosa, señoría, que, desde luego, iría contra cualquier criterio de participación profesional, de modernidad de los sistemas sanitarios, incluso de las actuaciones que están haciendo ustedes en el marco donde ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, yo refuerzo —y con esto termino— mi compromiso con la gestión clínica, mi compromiso con la participación de los profesionales en la gestión del sistema sanitario. Desde luego, defiendo al conjunto de los profesionales que están al frente de las unidades de gestión clínica —repito—, que, en atención hospitalaria, más del 70% son los llamados jefes de servicio del modelo tradicional. Por tanto, ya esa cifra desmiente cualquier otra afirmación que usted haya podido plantear en ese marco. Y, por otra parte, sí le anuncio, sí le digo que la Consejería de Salud está preparando, por una parte, una nueva orden de incentivos, que va a permitir que, de cara a los incentivos del año que viene, se tenga un modelo de reparto distinto al que se ha tenido en años anteriores, y, por otra parte, estamos preparando el decreto de gestión clínica, que va fundamentalmente a comprender atención especializada, porque, como le he dicho, atención primaria y salud mental están en el marco del resto.</parrafo>
        <parrafo>Y, por la parte de referencia jurídica, decirle que el decreto de cargos intermedios, que aprobó la Consejería de Salud, por cierto... Y yo lo digo: decreto de cargos intermedios que está recurrido en los tribunales. Una vez que los tribunales han emitido dictamen a propósito, se va a reforzar, en ese decreto de gestión clínica, para que la designación de los responsables de las unidades siga teniendo los criterios de publicidad, de concurrencia y de transparencia que ha tenido hasta la fecha.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

