<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>436</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Competición deportiva, Golf, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000878</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000878. Pregunta oral relativa a Andalucía Valderrama Masters de golf (pág. 10).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Lourdes Martín Palanco, Dña. María Cózar Andrades y Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al Andalucía Valderrama Masters de golf, que realiza la señora Cañero Pedroche.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es la Comunidad española con más campos de golf que existen, ya que cuenta con 93, y, de ellos, 23 están en la provincia de Cádiz, provincia que ha tenido el honor de acoger la primera edición del Andalucía Valderrama Masters de golf, y que reunió a 96 jugadores profesionales a finales del mes de octubre en el club de golf Valderrama de San Roque, prueba que cerró el calendario de pruebas del European PGA Tour en el continente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué valoración hace la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte de la celebración de este gran evento deportivo?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cañero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía Valderrama Masters ya se ha convertido, en su primera edición, en una referente del circuito internacional del mundo del golf, porque además de ser un acontecimiento deportivo ha contado con muchos otros ingredientes para conseguirlo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la participación de jugadores de primer nivel: 96 jugadores —87 jugadores profesionales, habituales del circuito europeo, a los que se sumaron 5 invitados y los 4 mejores golfistas del ranking nacional—.</parrafo>
        <parrafo>Son 3,5 millones de euros en premios, 500.000 euros para el ganador, lo que lo sitúan entre los de mayor dotación de premios de Europa. Además, con la celebración de esta primera edición del Andalucía Valderrama Masters se ha producido un punto de inflexión en la forma de acoger grandes eventos deportivos en nuestra región. Por primera vez, y de forma pionera, nos convertimos en la primera comunidad autónoma en España que tiene los derechos de propiedad y gestión de un evento deportivo de primer nivel, como el Andalucía Valderrama Masters, y esa titularidad es de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ventajas tenemos ahora? Pues tenemos plena autonomía en la toma de decisiones, por lo que podemos enfocar los objetivos de nuestra Consejería, por un lado, como líderes internacionales de turismo de golf, y, por otro, participando de los ingresos que dichos derechos pudieran generar.</parrafo>
        <parrafo>Para la celebración de esta edición, la Junta de Andalucía ha destinado 3 millones de euros, a los que hay que sumarle la aportación privada del club de golf Valderrama, que ha coorganizado junto a la Junta este importantísimo evento.</parrafo>
        <parrafo>Los resultados han sido espectaculares. A modo de resumen podemos decir que el evento ha estado presente en más de 418 millones de hogares, sus retransmisiones, tanto en directo como en diferido; además, se le ha unido la exposición a través de resúmenes especiales y magazines con acceso a más de 550 millones de hogares. Esto ha dado lugar a una visibilidad garantizada de más de 963 horas a nivel mundial. Ha tenido una potencialidad de presencia en noticiarios de más de 120 países y una cobertura mediática, en directo, en más de 50 países, resaltando, entre otros, Reino Unido, Noruega, Suecia, Países Bajos, Francia, Alemania, Islandia, Estados Unidos, China, Sudáfrica, Irlanda, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Una exposición global que viene a consolidar y demostrar el excelente destino de calidad que es Andalucía en el ámbito de golf. Una industria, que, como usted sabe muy bien, genera en nuestra Comunidad más de 4.000 puestos de trabajo, con 117 campos de golf en este momento y 51.500 licencias federativas. Estando muy por encima de otras comunidades —como Cataluña, que es la siguiente, con 46 campos de golf—, y duplicando la media de crecimiento de licencias a nivel nacional: crecimiento de Andalucía, 2,6; la media nacional, 1,4.</parrafo>
        <parrafo>El impacto económico del golf en nuestra Comunidad es superior a los 400 millones. Es por ello que es este tipo de acciones no solo consolida esta actividad económica sino que la amplía y mejora mediante la prescripción en nuevos destinos y mercados.</parrafo>
        <parrafo>Tan solo, Andalucía, puede albergar, en la Europa continental, un torneo a finales de octubre con garantías de buen clima y calidad de la superficie de juego.</parrafo>
        <parrafo>A nuestro juicio, este nuevo sistema de gestión de eventos que realiza la Junta redunda en el fomento de la práctica deportiva entre la población y se convierte —permítanme que se lo diga— en una apuesta fundamental para atraer cada vez a más turistas, mejor distribuidos en el tiempo y en todo el territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cañero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero, por la información que nos ha facilitado, y que el Grupo Socialista, al que represento, valora también muy positivamente, puesto que se demuestra una vez más que el deporte es una de las prioridades de la Junta de Andalucía, y que a través del deporte se puede reforzar la imagen turística de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Valorar también el trabajo de organización de estos grandes eventos, el esfuerzo inversor y la capacidad de la Junta al no actuar, como ha dicho, solo como patrocinador de la marca, sino como titular y propietario de los derechos de la competición. Una muestra más del compromiso de la Consejería, que su Consejería tiene con el deporte.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, no quiero dejar pasar de largo las repercusiones económicas positivas que ha tenido para la provincia de Cádiz. Y, cómo no, el seguimiento mediático, del que también nos ha informado, internacional que ha tenido este evento, y que contribuye a que Andalucía sea conocida y se convierta en un destino vacacional lúdico-deportivo para las muchas personas que han seguido este evento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

