<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>483</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Pequeña y mediana empresa, Comercio electrónico</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000280</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000280. Pregunta oral relativa a la plataforma Andaluciadcompr@s (pág. 3).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Lourdes Martín Palanco y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Si les parece, vamos a comenzar con el orden del día de la Comisión de Turismo, Comercio y Deporte. Hemos recibido un escrito del Grupo Parlamentario Socialista, por el que se retiraría del orden del día que tienen en sus carpetas la primera pregunta, la relativa a nuevos campos de fútbol en Bellavista, se retira del orden del día para mantenerlo en inventario.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, iríamos a la siguiente pregunta, relativa a la plataforma Andalucíadcompra@s, también realizada por el Grupo Parlamentario Socialista, y que realiza la señora Martín Palanco. Cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Turismo, Comercio y Deporte de la Junta de Andalucía presentó en Sevilla la plataforma de soluciones tecnológicas Andalucíadcompra@s, una iniciativa que va dirigida a mejorar la competitividad de las pymes comerciales. Este proyecto cuenta con un presupuesto de un millón de euros, que será aportado por el Gobierno autonómico y que estará gestionado por la Confederación Empresarial de Comercio de Andalucía, la CECA.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta, señor Consejero, es: ¿De qué herramientas va a constar este proyecto? Y ¿de qué manera va a mejorar esta iniciativa las relaciones comerciales de las pymes andaluzas?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Las relaciones comerciales están cambiando a un ritmo vertiginoso. Esta circunstancia, unida al cambio de ciclo económico, ha acelerado el proceso de adaptación de nuestras pymes comerciales a estos nuevos tiempos. Y lo han hecho tan bien que se han anticipado para seguir siendo competitivas.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 21 de marzo, con la presidencia del Presidente de la Junta de Andalucía y cientos de empresarios que nos acompañaban, dábamos, junto a la CECA, el pistoletazo de salida a la plataforma de soluciones tecnológicas para el comercio andaluz, Andalucíadcompra@s iniciaba su andadura.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pretendemos con su puesta en marcha? El fortalecimiento y la renovación de las estructuras del sector comercial andaluz, así como su cohesión.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo lo estamos haciendo? Mediante el acceso a modelos de gestión integrada y conjunta de negocios, servicios y productos, y todo ello de la mano de la innovación.</parrafo>
        <parrafo>Estoy convencido de que este importantísimo proyecto va a contribuir a proporcionar al sector una serie de ventajas difícilmente alcanzables hoy en día por las pymes si lo hacen de forma individual. Andalucíadcompra@s va a proporcionar una solución global a múltiples problemas que se presentan en la gestión diaria de los pequeños y medianos comercios, al tiempo que servirá de canal para la prestación de servicios a los comerciantes y a los proveedores, y dará nuevas alternativas de compra a los consumidores.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted se interesaba por un aspecto concreto: las herramientas que se pondrán a disposición del sector. Mire, se pueden agrupar en dos grandes bloques, en función de que las soluciones que aporten sean para la mejora de compras o para la mejora de ventas.</parrafo>
        <parrafo>Para la mejora de compras se articulan a través de un área centralizada de compras, que será el punto de encuentro entre oferta y demanda de productos y servicios, poniendo en conexión a los proveedores y las pymes que se han adherido al portal.</parrafo>
        <parrafo>Esta herramienta ofrecerá, entre otras, las siguientes funcionalidades:</parrafo>
        <parrafo>Primero, motores de búsqueda, que agilizarán la búsqueda de proveedores, productos y servicios, disminuyendo los costes.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Gestión de presupuestos, que proporcionará una mayor transparencia en la emisión de presupuestos al ofrecer acceso a una mayor variedad de proveedores con un menor coste, tanto en la adquisición de los productos y servicios como en el tiempo invertido para ello.</parrafo>
        <parrafo>Gestión de logística, que implicará el apoyo en la gestión de pedidos y aprovisionamiento, posibilitando, además, en todo momento el conocimiento sobre el estado del pedido. Asimismo, la gestión de pedidos permitirá a los comerciantes adecuar los pedidos a las necesidades reales, respecto a sus ventas.</parrafo>
        <parrafo>Publicidad. Publicidad a través de la plataforma para potenciar, entre otros aspectos, las mejores ofertas de los proveedores.</parrafo>
        <parrafo>Y ferias virtuales, que proporcionarán la posibilidad de conocer las últimas novedades del sector, sin necesidad de desplazarse, con el ahorro de costes y tiempo que esto implica.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, para la mejora de las ventas, se pondrán a disposición de las pymes comerciales y de los clientes de comercio herramientas tales como: la herramienta web 2.0, que incluirá blogs virtuales, publicaciones de noticias, buscadores de establecimientos, acciones de promoción, etcétera; portal multitienda, a través del cual los consumidores tendrán fácil acceso a todos los productos, pudiendo realizar multicompras en diferentes comercios adheridos a la plataforma; escaparates virtuales, a través de los cuales cada comercio que así lo desee cuente con una tienda virtual que gestionará el propio comerciante, y sistema de fidelización de clientes, que identificarán y premiarán a los mejores clientes, favoreciendo la repetición del acto de compra y la fidelidad de los clientes habituales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, muy interesante para el sector van a ser tanto los sistemas de gestión de pedidos como los sistemas de gestión de pagos, ya que la cesta de la compra se gestionará de forma unificada, pudiendo el comprador contar con información puntual del estado y ubicación del pedido. Pero también, gracias a este sistema, se podrá agilizar el pago de las compras a través de la plataforma y potenciar el mismo con tarjetas de crédito.</parrafo>
        <parrafo>La plataforma se desarrollará en distintas etapas, por lo que estará a pleno rendimiento a finales de este año.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, todos somos conscientes de que estar presente de forma activa y visible en este nuevo mundo comercial es muy difícil si no tienes un tamaño adecuado o cuentas con una diferenciación que te haga destacar sobre todos los demás. Por eso es tan importante esta plataforma. Nuestra fortaleza será, sin duda, la unión de los esfuerzos de todos, el trabajo conjunto del comercio andaluz por y para posicionarnos mejor.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué se puede conseguir con la plataforma comercial? Se podrá renovar la estructura del sector comercial andaluz desde la innovación. Contribuiremos a un mejor conocimiento de la demanda. Disminuirán los costes directos, ya que mejorará la capacidad de negociación con los proveedores y se comprará más barato, aprovechando rappels y descuentos. Mejorará la eficiencia en los procesos de distribución, venta y atención al cliente, al facilitar el acceso de las pymes a nuevos modelos de gestión integrada. Transformaremos el marketing comercial y será accesible a las pymes y micropymes. Se ampliará el mercado potencial de las pymes andaluzas, ya que podrán vender más allá de su barrio, más allá de su ciudad. Se conocerá mejor al consumidor, lo que permitirá una atención personalizada y más atractiva.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, nuestras pymes comerciales van a ganar en competitividad gracias a esta herramienta, que se va a convertir en un instrumento indispensable para dar el salto cualitativo en estos nuevos tiempos en la relación comercial.</parrafo>
        <parrafo>Como su lema indica, nos preparamos para poder comprar juntos para vender mejor.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Palanco, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En el Grupo Parlamentario Socialista creemos que el sector comercial andaluz tiene un papel fundamental para nuestra economía, no en vano representa el 10% del PIB regional, y esto, pues, lo convierte en una de las actividades económicas con mayor repercusión en lo que se refiere a la generación de riqueza y puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, consideramos que la puesta en marcha de esta iniciativa va a ser decisiva para dar un impulso necesario y reactivar así el comercio andaluz. Y esta plataforma de soluciones tecnológicas va a dar un nuevo giro a las pymes comerciales andaluzas, sobre todo con las herramientas web 2.0 y todo lo que conlleva toda esa renovación de la estructura comercial.</parrafo>
        <parrafo>Estamos convencidos de que esta plataforma va a contribuir de manera significativa al fortalecimiento del comercio andaluz, ampliando el mercado y, sobre todo, por las ventajas que usted ha comentado aquí y que le va proporcionar, al permitirle conseguir unos precios más competitivos y mayores márgenes de beneficio, entre otras. Son muchas las ventajas y muchos los aspectos positivos que esta plataforma para el comercio andaluz va a aportar a las pymes andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por todos estos motivos, desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos agradecer su compromiso y su firme apuesta por el comercio andaluz, que queda demostrada con iniciativas concretas y tan interesantes como esta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

