<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>556</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Conmemoración, Constitución, Difusión de la cultura, Provincia de Cádiz, Historia contemporánea de España, Guerra de la Independencia 1808 1813</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000654</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000654. Pregunta oral relativa al Bicentenario de Cádiz (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Lourdes Martín Palanco y D. Luis Pizarro Medina, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Les informo que la tercera pregunta del orden del día, que aparece en el orden del día, ha sido retirada. La vamos a excluir del mismo para que pueda ser mantenida en inventario. Y por lo tanto pasaríamos a la cuarta pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al Bicentenario de Cádiz, que realiza la diputada Cózar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero. Señores diputados, como ustedes saben, el 2012 será un año crucial para Cádiz. La ciudad será el eje sobre el que pivotará la celebración del Bicentenario de la Constitución de 1812, la Carta Magna que dio origen a las democracias modernas, una conmemoración que, aunque tenga su corazón en la Bahía, desde luego trasciende lo local.</parrafo>
        <parrafo>La Pepa 2012 tiene carácter universal, dada la enorme influencia que tuvo esta Constitución, como ustedes saben, en otros textos constitucionales europeos, y por supuesto en las nuevas repúblicas que nacieron en América Latina tras su proceso de independencia. Este hecho convierte esta celebración en un hito muy especial, ya que lo que festejaremos es el nacimiento del sistema de derechos y libertades que hoy día disfrutamos. De ahí la importancia de este bicentenario, mucho más en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>La unión de todas las administraciones públicas está siendo un factor indispensable en una apuesta decidida por hacer de este evento algo importante, logrando que todas ellas estén realizando importantes inversiones que redundarán en la mejora y optimización de las infraestructuras, servicios y comunicaciones de la Bahía. No podemos pasar por alto que todas estas actuaciones que voy a enumerar tienen mucho que ver con esta efemérides: la llegada del tren de alta velocidad, el segundo puente, el nuevo Parador Hotel Atlántico, el tranvía que enlazará Cádiz, San Fernando y Chiclana, etcétera. Son algunos ejemplos de las grandes obras que se están acometiendo y que, desde luego, dejan bien claro esa apuesta de la Junta de Andalucía por nuestra provincia, de la que nos sentimos orgullosos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, Cádiz también será la sede que acogerá un número importante de eventos deportivos nacionales e internacionales, que reforzarán la promoción de la provincia como destino turístico con motivo de la conmemoración de dicho centenario. Hay un programa de actividades para esta celebración, bueno, que ha sido elaborado por entidades locales, por las federaciones territoriales y de ámbito nacional, y por supuesto por su consejería. Y nos gustaría saber, ya que es de una gran importancia para nuestra provincia, en qué consiste exactamente este programa de actividades y promoción de dicha provincia, con motivo, como decía, de esta efemérides que vamos a tener en 2012.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el pasado 6 de octubre tuve la oportunidad, junto al Consejero de Gobernación y Justicia, y Presidente del Consorcio para la Conmemoración del Bicentenario de la Constitución Española, de dar a conocer el completo Plan Estratégico de Desarrollo, Promoción y Comercialización Turística del Bicentenario de la Constitución de 1812, conocido, como sus señorías saben, por La Pepa 2012. Quiero aprovechar esta oportunidad que se me da para felicitar a don Luis Pizarro por el magnífico trabajo que hizo cuando estaba al frente de la Consejería de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>La capital gaditana, Chiclana, Puerto Real, San Fernando y toda la provincia en realidad van a vivir esta merecida celebración, que va a ser, que debe ser también una fiesta para toda Andalucía con este plan.</parrafo>
        <parrafo>Desarrollaremos una intensa labor en materia de accesibilidad y de adecuación de los espacios de 2012. Para ello se identificarán, y se señalizarán para mejor conocimiento. Lanzamos, igualmente, un programa de comercialización de productos turísticos, tanto que los existentes como los nuevos que se crearán con motivo de este evento. Se diseñarán rutas que abarcan segmentos tan identificativos en el área beneficiada como el cultural, el gastronómico o también el natural. Y ponemos en marcha un ambicioso programa de promoción para difundir la imagen turística de excelencia que representa esta conmemoración. Apostamos así por ese territorio como hemos hecho siempre, como hacemos cada año, con los programas de ordenación turística.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo, señora Cózar, que Cádiz es la provincia que cuenta con mayor número de programas de planificación turística aprobados en esta legislatura: siete. Prácticamente la totalidad de la provincia de Cádiz se beneficia directamente de una acción de planificación turística. Exactamente el 96% del territorio. Y es la provincia andaluza con mayor cobertura territorial en planificación. Con acciones de fomento del comercio. En concreto, la inversión promovida en esta legislatura en esa materia supera los 23 millones de euros, de los que la Junta de Andalucía ha aportado un 50%. Como la creación de nuevas infraestructuras deportivas, para las que hemos promovido en los últimos años una inversión total cercana a los 55 millones de euros, casi 33 millones por esta consejería.</parrafo>
        <parrafo>O con la celebración de importantes eventos deportivos que han situado a esta provincia, usted lo sabe muy bien, en primera del programa no solo nacional sino internacional. Con nuestra gestión aspiramos que la marca Andalucía se convierta en un certificado de la calidad del evento deportivo para el deportista, pero también para el espectador. Y queremos maximizar el impacto económico tan positivo que tiene en las zonas de celebración.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, los éxitos nos avalan. Andalucía y concretamente la provincia de Cádiz se han convertido en sede ideal de numerosos eventos deportivos de primer nivel internacional. Andalucía Masters de Golf y el Gran Premio de Motociclismo de Jerez son citas que ya forman parte de la tradición de sus respectivos deportes. Pero para conmemorar el centenario, a día de hoy tenemos ya confirmado el siguiente programa.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, eventos deportivos que persiguen más la participación que la competición, aunque se unan ambas posibilidades. Como, por ejemplo, carrera popular La Pepa, enero 2012; carrera cicloturista La Pepa, febrero 2012, Cádiz, San Fernando, Chiclana, etcétera. Esta prueba se realiza la víspera del inicio de la Vuelta Ciclista a Andalucía, y aprovechando la infraestructura instalada al efecto, permite disfrutar a los ciclistas amateur de un recorrido por las poblaciones de las ciudades vinculadas al Bicentenario.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, eventos de primer nivel deportivo, como, por ejemplo:</parrafo>
        <parrafo>Vuelta Ciclista a Andalucía, febrero 2012, Cádiz-San Fernando-Chiclana, la prueba por etapas más importante en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Campeonato del Mundo Windsurf Clase RS:X-2012, 20 de marzo, Puerto Sherry. La Federación Internacional ha concedido a El Puerto de Santa María la organización del campeonato del mundo, y a buen seguro que contará con la presencia de los mejores regatistas internacionales, entre ellos nuestras regatistas, que usted conoce muy bien, Blanca Manchón y Marina Alabau, que son dos de las grandes favoritas para hacerse con el título.</parrafo>
        <parrafo>También se desarrollará el VIII Encuentro Deportivo Escolar de Andalucía, Idea, abril-mayo 2012. Esta octava edición se celebrará en Cádiz, con escolares de las ocho provincias andaluzas, para la disputa de diversas competiciones lúdico-deportivas.</parrafo>
        <parrafo>Campeonato de España Infantil y Cadete de Natación, del 5 al 7 de julio del 2012, que se celebrará en Cádiz y reunirá a nadadores de las 17 comunidades autónomas y de las dos ciudades autonómicas de ambos sexos.</parrafo>
        <parrafo>IXX Torneo Internacional de España de Pádel, agosto 2012, Chiclana. Las magníficas instalaciones del Club de Tenis La Barrosa acogerán el próximo agosto esta edición.</parrafo>
        <parrafo>Regata constitucional, clase crucero, septiembre de 2012, San Fernando, Cádiz. En San Fernando se celebrarán dos regatas de vela de la clase crucero en el mes de septiembre, una de ellas tendrá el recorrido San Fernando-Cádiz, y la otra el mismo recorrido a la inversa, Cádiz-San Fernando.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, Desafío Doñana, 22 de septiembre de 2012, bahía de Cádiz. El triatlón de resistencia de Andalucía, Desafío Doñana, que se disputa entre Cádiz y Huelva, batió su récord en la última edición, usted lo conoce bien, con 430 inscritos.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía Masters de Golf, del 25 al 28 de octubre de 2012, Valderrama, San Roque. La prueba más prestigiosa del golf que se celebra en todo el territorio nacional es el Andalucía Masters.</parrafo>
        <parrafo>Como pueden observar, en este programa se combinan actividades recreativas, de deporte de base y de deporte espectáculo de excelentes modalidades deportivas, que permitirán que más de 5.000 deportistas, desde infantiles hasta profesionales, se den cita en el entorno de la bahía de Cádiz para conmemorar el Bicentenario de la Constitución de 1812, la Pepa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero. Ha consumido todo el tiempo del que disponía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Cózar tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Yo, muy brevemente, agradecerle la información que nos da, y, desde luego, que pone de manifiesto que, bueno, pues ese compromiso que existe con Cádiz, con la provincia de Cádiz, que es verdad que la estacionalidad turística es un reto, yo diría que el reto, ¿no?, el reto más importante que tenemos, pero no creo que esté ese reto conseguido en ninguna otra comunidad autónoma de España, donde gobiernan otros partidos políticos, o donde gobierna el Partido Popular, ¿no? Yo creo que en eso estamos trabajando todos, que es el gran déficit del turismo, donde, bueno, pues, hay que trabajar y hay que poner todo el esfuerzo del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, independientemente de eso, yo creo y veo en la explicación que usted acaba de dar de todos y cada uno de los eventos que se van a desarrollar en Cádiz con motivo del Bicentenario, ha ido programándolos por fechas, y hemos podido ver cómo están a lo largo de todo el año. Entiendo que ese binomio deporte/turismo, aplicado a esta comparecencia con el motivo que tiene, y, desde luego, en cualquier otra zona, tiene mucho que ver con esa estacionalidad turística que queremos evitar, es algo donde se está trabajando y se está haciendo una apuesta importante, es ahí donde viene a ayudar el deporte.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, esa promoción turística, que para que nos conozcan en todas partes, pues, también podrá atraer gente en todas las épocas del año.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que es importante, es importante el evento que tenemos en Cádiz, el Bicentenario, como decía al principio de mi intervención, es importante, y es importante que creamos en el potencial turístico que tenemos y en el potencial que tenemos en la provincia de Cádiz, y no la estemos permanentemente pintando de negro, porque, desde luego, la realidad no es esa, es una realidad como la de cualquier provincia, o como la de cualquier comunidad, en estos momentos, donde, desde luego, no estamos..., todo lo que está pasando a nivel mundial no nos puede ser ajeno.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

