<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>376</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política educativa, Administracion central</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000299 8-10/APC-000346</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000299 y 8-10/APC-000346. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Educación, sobre la posición mantenida por su Consejería en relación con la propuesta de pacto educativo del Gobierno central (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000299</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000299. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Educación, a fin de informar sobre la posición mantenida por su Consejería en relación con la propuesta de pacto educativo</extracto>
        <proponentes>el Gobierno central,</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000346</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000346. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Educación, a fin de informar sobre la propuesta de pacto educativo del Gobierno central,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Dña. Ana María Tudela Cánovas, D. Martín Soler Márquez y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a dar comienzo a la Comisión de Educación. Siguiendo el orden del día, vamos a dar paso al primer punto: se trata de un debate agrupado de las solicitudes de comparecencia, tanto del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía como del Grupo Socialista. Solicitud de comparecencia para informar de la posición mantenida por la Consejería en relación con la propuesta de pacto de educativo presentada por el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Para sustanciar esta iniciativa, tiene la palabra el Consejero de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecerles, en primer lugar, a los grupos que han solicitado esta comparecencia, el que la hayan formulado.</parrafo>
        <parrafo>Hace ya dos meses que el Ministro de Educación, Ángel Gabilondo, presentó en Madrid el documento final que recogía la propuesta de Pacto Social y Político por la Educación. El gran objetivo de este pacto, como saben, era sumar todas las fuerzas posibles del ámbito político y social para continuar mejorando la calidad de la educación en el conjunto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo, en definitiva, era mantener la educación al margen de los vaivenes políticos y proporcionarle un marco normativo estable. Y lo cierto, a mi juicio, es que el Ministro siempre ha mostrado su disposición a un diálogo permanente, que pudiera fructificar en acuerdos lo más amplios y duraderos posible y en el que pudieran estar presentes todas las fuerzas políticas y sociales.</parrafo>
        <parrafo>Con ese complejo propósito se puso en marcha un proceso que se articuló a partir de las aportaciones de todas las partes implicadas. Se escucho a las comunidades educativas, a los partidos políticos, agentes sociales y, por supuesto, a las comunidades autónomas. Todos tuvieron voz y todos, incluida por supuesto Andalucía, pudieron aportar su punto de vista. Tengo que decir, por cierto, señorías, que muchas de las consideraciones realizadas por la Consejería de Educación aparecieron recogidas en el texto final.</parrafo>
        <parrafo>Les cito algunas: se integró la idea de que la opción de ingresar en un programa de cualificación profesional inicial debiera ser excepcional a los 15 años, ya que lo habitual debería ser adoptar antes otras medidas de atención a la diversidad; o que los sistemas educativos que tienen más éxito insisten en la necesidad de adoptar programas de refuerzo tan pronto como se detecten las necesidades del alumnado, sin esperar a sexto de Educación Primaria o a la Educación Secundaria Obligatoria, puesto que, entonces, en muchos casos, puede ser tarde para un porcentaje significativo del alumnado.</parrafo>
        <parrafo>También insistimos en el liderazgo pedagógico de la dirección de los centros. Una de las claves para el éxito de los centros docentes es que las personas que ocupan las funciones directivas sean líderes en el ámbito pedagógico. Y entre otras aportaciones se incluyó la idea de que la programación de la oferta educativa, por las Administraciones, deberá llevarse a cabo de acuerdo con la distribución proporcional entre enseñanza pública y enseñanza privada concertada, y no atenerse exclusivamente a las demandas de las familias.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestra perspectiva, la programación general de la enseñanza debe tener en cuenta las consideraciones presupuestarias existentes y el principio de economía y eficiencia en el uso de los recursos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, en este punto, destacar la implicación personal que he percibido del Ministro en este proceso.</parrafo>
        <parrafo>A mi juicio, es digno de elogio el esfuerzo que ha realizado, y que continúa realizando, en la búsqueda permanente de un consenso que, a menudo, si no imposible, parece bastante difícil. En definitiva, creemos que la propuesta iba en la dirección correcta y en sintonía con nuestros propios objetivos como Comunidad Autónoma. Por lo tanto, mostramos nuestra firme disposición a sumarnos a ese pacto, fundamentalmente porque era un texto en el que solo se hablaba de educación, que dejaba de lado los elementos de confrontación que, a menudo, distorsionan el debate y lo trasladan al terreno ideológico partidario.</parrafo>
        <parrafo>En el contenido del documento, cada parte —comunidades autónomas, partidos políticos, agentes sociales— tenía asignada una tarea para avanzar en el cumplimiento de estos objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Esos objetivos eran los siguientes: adoptar las medidas necesarias para que todos los estudiantes finalicen la Educación Obligatoria, con los conocimientos, competencias básicas y valores necesarios para su desarrollo profesional y personal; fomentar que todos los estudiantes continúen su formación, como mínimo, hasta los 18 años, flexibilizando las diferentes ofertas formativas; ampliar la oferta de Formación Profesional; incrementar el uso de las tecnologías de la información y comunicación como instrumentos habituales de trabajo en todas las áreas de conocimiento de los distintos niveles educativos; promover un conjunto de medidas, en el ámbito escolar y social, con el fin de garantizar que todos los jóvenes se expresen con corrección, al menos en un idioma extranjero, y especialmente el inglés; implementar el uso de las tecnologías de la información y comunicación como instrumentos habituales de trabajo en todas las áreas de conocimiento de los distintos niveles educativos; conseguir que todos los centros sostenidos con fondos públicos, los públicos y los privados concertados, garanticen un servicio educativo de calidad, sin discriminación alguna, con autonomía de funcionamiento, con los medios necesarios para atender a todo el alumnado y con equipos de dirección con una mayor profesionalización; promover la excelencia, la investigación, la innovación, la transferencia de conocimiento, la igualdad de oportunidades y la difusión de la cultura científica y humanística en la enseñanza universitaria; asegurar que ningún estudiante se vea privado de continuar estudiando por falta de recursos económicos, fortaleciendo el sistema de becas y de ayudas al estudio, para dar respuesta a las nuevas necesidades de la sociedad española, estimulando el mayor rendimiento del alumnado; promover una mayor implicación de la familia en los medios de comunicación, en el trabajo conjunto con el profesorado, para fomentar que el alumnado asuma responsablemente sus derechos y deberes, practique la solidaridad y el respeto a los demás, y se ejercite en el diálogo, afianzando los valores comunes de una sociedad participativa y democrática; conseguir que el profesorado disponga de la preparación necesaria para hacer frente a las necesidades actuales y futuras de la labor docente, con una buena formación tanto en los aspectos científicos como pedagógicos, que estén más motivados y que desarrollen su área de con..., su tarea, perdón, en las condiciones óptimas para lograr la mejor formación de todo el alumnado; asegurar la educación inclusiva, el reconocimiento de la diversidad y la interculturalidad, y procurar los medios y recursos adecuados para que todos los centros educativos puedan garantizar la plena incorporación, en condiciones de igualdad de oportunidades, de los estudiantes con necesidades específicas de apoyo educativo.</parrafo>
        <parrafo>Unos objetivos que se podían, si quieren, resumir en uno: mejorar el nivel de formación del conjunto de la población tanto en edad escolar como de la población adulta.</parrafo>
        <parrafo>Difícilmente, y a buen seguro, todos podríamos compartir esos objetivos, cuya formulación partía de un diagnóstico preciso sobre el sistema educativo en el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, durante los últimos treinta años, la sociedad española ha alcanzado la plena escolarización de la población entre 3 y 16 años. Somos el cuarto país de Europa con mayor tasa de escolarización, y nos situamos en el 97%. Hemos alcanzado, de forma extraordinaria, este nivel, aunque aún queda mucho camino por delante.</parrafo>
        <parrafo>Hoy nos encontramos ante una sociedad distinta y sometida a un cambio vertiginoso. Pero el proceso de transferencias educativas a las comunidades autónomas no puede impedir un escenario político que garantice el equilibrio, estabilidad y coherencia de todos los sistemas educativos del Estado. El Pacto Social y Político por la Educación transitaba por ese camino. Estaba planteado como un gran acuerdo para dar solución a los grandes retos del siglo XXI en materia de educación. Se trataba de establecer unos objetivos generales compartidos para hacer efectivos los principios de equidad y excelencia, y mejorar así nuestro resultado educativo; es decir, lograr que ningún joven se pierda por el camino y, al mismo tiempo, que ninguno se quede sin poder desarrollar todas sus capacidades potenciales.</parrafo>
        <parrafo>Una vez conocido el diagnóstico, el documento señala 148 medidas precisas, medidas que por su contenido debían concitar el acuerdo de todas las partes. Por ejemplo, impulsar actuaciones para que todo el alumnado finalice la Educación Obligatoria, con la competencia lingüística necesaria para expresarse con corrección oral y por escrito en lengua castellana; reforzar las medidas de orientación académica y profesional en la Educación Secundaria y Obligatoria, para que el alumnado pueda elegir las opciones más ajustadas a sus competencias e intereses; incrementar los programas de apoyo y refuerzo educativo, con el fin de que todos los alumnos con dificultades de aprendizaje puedan disponer del apoyo necesario para superarlo; acordar el diseño de una evaluación de diagnóstico de todos los estudiantes de España, de cuarto de Primaria y de segundo de Secundaria; incrementar las ofertas de formación presencial, semipresencial y a distancia, dirigidas a la población joven y adulta que necesita mejorar su nivel de cualificación, eliminando barreras al estudio y haciéndolo compatible con la vida laboral y familiar; o revisar la estructura del Bachillerato, para flexibilizar su organización y establecer los procedimientos necesarios para que el alumnado pueda superar todas las materias que lo configuran, incentivando la responsabilidad y el esfuerzo personal.</parrafo>
        <parrafo>Como ven, resulta complicado estar en contra de iniciativas de este calado, sobre todo porque hablamos de medidas orientadas a sumar.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, el Pacto Social y Político por la Educación, tal y como fue concebido, ha quedado en suspenso, y el Ministerio de Educación ya estudia otras opciones, que nos han sido trasladadas y que, en definitiva, pretenden aplicar las medidas que se habían formulado en el documento, por considerar que son las que necesita la educación en España.</parrafo>
        <parrafo>El pacto no era un fin en sí mismo, era más bien un instrumento, el camino más corto y más sensato para alcanzar esos objetivos.</parrafo>
        <parrafo>No es mi intención ni mi papel establecer aquí el grado de responsabilidad que cada uno tuvo en que el acuerdo educativo no saliera adelante. Queda asumir por cada uno su altura de miras o la ausencia de las mismas. Estoy convencido de que cada uno tendrá su interpretación de lo que sucedió, aunque parece bastante evidente que, pese a la actitud constructiva que mostraron en las primeras conversaciones, después faltaron colaboración y voluntad política en algunos de los principales actores cuya participación era imprescindible para que el acuerdo naciera con vocación de permanencia.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordar que Andalucía también vivió un episodio de similares características en el Pacto por la Convergencia Educativa: un respaldo, o al menos una abstención en principio, que poco después se convirtió en un rechazo absoluto en su debate en Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, descartado por el momento el pacto de Estado, las administraciones educativas procederemos a actuar a través de medidas concretas; unas medidas que han quedado plasmadas en otro documento del Ministerio, que he hecho llegar a sus señorías, a cada uno de los portavoces de los grupos, denominado «Programas de cooperación territorial 2010-2011», y que hasta ahora ha obtenido, de momento, el respaldo de todas las partes, incluidas las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular, que se mostraron muy receptivas en la última conferencia sectorial sobre educación celebrada en Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decir, no obstante, que yo, como responsable de Educación del Gobierno andaluz y en el ámbito de mis competencias, no voy a renunciar a alcanzar un acuerdo de máximos que dé lugar a un escenario marco que genere estabilidad y seguridad en el sistema educativo andaluz, por encima de quien legítimamente tenga la responsabilidad de gobernar en cada momento. Sigo creyendo que la educación, como bien público de primer orden, merece que prime la visión de Estado por encima de las estrategias de partido, y sigo confiando en que en el futuro tengamos la oportunidad recíproca de demostrarlo. Y para ello espero, como siempre, contar con su colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>No estando presente el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, uno de los grupos proponentes de esta iniciativa, tiene la palabra la portavoz del Grupo Socialista, el otro grupo que proponía esta comparecencia, para que desarrolle su turno de intervención. Doña Susana Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Perdón. Tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular antes que la portavoz del Grupo Socialista, que va a ser la señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señor Consejero, agradecerle su comparecencia en la mañana de hoy. Y, en base a lo que usted ha expuesto, yo considero que hay realidades que son innegables, y entre ellas está el hecho de que el Partido Popular ha buscado desde el primer momento la consecución de ese pacto por la educación. Pero, lógicamente, para que ese pacto sea posible, hay que tener una auténtica vocación de resolver el déficit que existe hoy día en nuestro sistema educativo, y un pacto solo es posible si se entra de lleno a analizar los problemas de los que adolece nuestro sistema educativo, y si, consecuentemente con ello, se proponen profundas reformas.</parrafo>
        <parrafo>Esa necesidad de reforma que ha defendido el Partido Popular está más que avalada por informes solventes, tanto a nivel nacional como a nivel internacional. El propio informe del Ministerio de Educación establece que la tasa de fracaso escolar está en un 30,9%; la tasa de abandono escolar está en un 31,9%, según el informe de la Comisión Europea; se han deteriorado los valores como el esfuerzo, la responsabilidad y la autoridad, que son esenciales para conseguir el éxito en la tarea educativa, y, como usted bien sabe, existen serias dificultades para mantener un clima adecuado en las aulas. Y fíjese, señor Consejero, según los informes de seguimiento de la Estrategia de Lisboa para el año 2010, España es el único país de la Europa de los 27 que no solo está situado por debajo de la media de los tres indicadores escolares de referencia, sino que, además, empeora. Y no es un dato que le está aportando el Partido Popular: es un dato que, como le he dicho, emana de los informes de seguimiento de la Estrategia de Lisboa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la situación educativa en nuestro país es seriamente deficiente. Esto implica que sea una de las grandes debilidades que tenemos en nuestro país y que suponga, esa debilidad, una hipoteca para el futuro y el desarrollo de nuestra sociedad. Y estos datos que le acabo de aportar avalan, como le he expuesto en el inicio de la intervención, avalan esa necesidad de una profunda reforma, que es lo que defiende y ha defendido el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero un pacto educativo, señor Consejero —o al menos así lo consideramos desde este grupo político—, no puede tocar tan solo aspectos parciales, como propuso en su momento el Ministerio de Educación. Un pacto educativo tiene que tener carácter global. Un pacto educativo, máxime teniendo en cuenta la situación en la que se encuentra nuestro sistema, debe afectar a todas las etapas educativas, a la organización del sistema y a todos los sujetos implicados en el mismo. Es más, desde este grupo político se considera que los protagonistas del pacto no solo deben ser los poderes públicos, sino el conjunto de la sociedad española.</parrafo>
        <parrafo>Y hay tres pilares fundamentales en los que se debe basar ese pacto, tres pilares de los que el Ministerio ha huido radicalmente. Uno de ellos es la calidad y la mejora de los resultados; el segundo es garantizar la igualdad entre todos los escolares españoles, y el tercero es garantizar y ampliar las libertades educativas que tenemos consagradas en nuestra Constitución. Y para ello el Partido Popular elaboró un importante documento de reformas y de propuestas; propuestas que en su gran parte han sido obviadas totalmente por el Ministerio de Educación. Le hablo, por ejemplo, de garantizar que el castellano, que es nuestra lengua oficial, sea la lengua vehicular en la enseñanza en todo el territorio nacional y en todas las etapas educativas; la necesidad de que exista un sistema educativo vertebrado y cohesionado que establezca la existencia de unas enseñanzas comunes impartidas en los mismos términos en toda España, garantía que hoy por hoy no se recoge en los actuales decretos y que tampoco contemplaba el documento del Ministerio; la necesidad de adoptar medidas para asegurar la igualdad de oportunidades educativas de todos los jóvenes españoles y evitar que exista una España con distintas velocidades, que es lo que hoy día tenemos en el sistema educativo —y, desgraciadamente, en esa España de las distintas velocidades, Andalucía está a la cola—; la necesidad de ampliar las libertades educativas, y todos sabemos que el principio de libertad, garantizado en la Constitución, no puede estar sometido a la arbitrariedad, señor Consejero, de las distintas comunidades autónomas. Es fundamental que se tenga en cuenta la demanda de las familias. Y los padres en este país tienen derecho a elegir el tipo de..., el centro para sus hijos y el tipo de educación que tienen, y ese derecho lo defiende este grupo político y no venía recogido en el documento del Ministerio.</parrafo>
        <parrafo>La necesidad de establecer un verdadero sistema nacional de evaluación y de rendición de cuentas, implantando medidas realmente eficaces para la mejora de los resultados escolares. No es lo mismo una evaluación muestral que una evaluación que afecta a todos los alumnos y a todos los centros, y no es lo mismo que esa evaluación tenga efectos a que no los tenga, señor Consejero, y no es lo mismo, no es lo mismo, que los padres conozcan el nivel educativo del centro al que envían a sus hijos a que no tengan derecho a conocer esa información.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hemos defendido, y seguimos defendiendo desde este grupo político, una evaluación de ámbito nacional para todos los alumnos en sexto de Primaria y en tercero de Secundaria, que permita un diagnóstico serio y riguroso de la situación y que permita, a raíz de ese diagnóstico, establecer las medidas necesarias para ayudar a aquellos alumnos con dificultades y para premiar a aquellos alumnos que obtengan mejores calificaciones.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos, igualmente, de la necesidad de llevar a cabo un fortalecimiento de los centros educativos y una mejora real del modelo de organización y de funcionamiento de los centros públicos, con medidas como la profesionalización de la dirección, así como potenciar sus atribuciones. Igualmente, el documento del Gobierno, señorías, no garantiza a los cuerpos nacionales del profesorado, lo que implica diferentes derechos para el profesorado dependiendo de la comunidad autónoma en la que residan y vuelve a quebrar el principio de igualdad, señor Consejero. La necesidad de respaldar eficazmente la función del docente a través del reconocimiento de autoridad pública es otro de los principios que, como usted bien sabe, nosotros hemos defendido y al que ustedes se siguen oponiendo; la necesidad de establecer un modelo de Bachillerato de tres años de duración o la urgente necesidad de elaborar un plan extraordinario de Formación Profesional para nuestros jóvenes, con una finalidad muy clara, y es combatir el drama del desempleo juvenil que hoy por hoy afecta al 43% de los menores de 25 años.</parrafo>
        <parrafo>Estas son algunas de las propuestas de reforma que ha planteado en su documento el Grupo Popular y que han sido ignoradas desde el comienzo por el Ministerio. Han ustedes tenido en cuenta —y eso sí que es cierto— algunas de nuestras propuestas; pero aquellas de mayor calado y aquellas que entraban realmente en la reforma que existe en nuestro sistema, la reforma que necesita, perdón, nuestro sistema educativo, las han obviado por completo. Y, con el debido respeto, ese pacto no se ha alcanzado, y yo creo que no se ha alcanzado porque la servidumbre política a la que está sometido el Gobierno nacional no le permite ofrecer un verdadero pacto de Estado para una mejora del sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señorías y señor Consejero, el sistema educativo español adolece de grandes deficiencias que ustedes no han querido afrontar en ese pacto al que se pretendía llegar, y esas servidumbres políticas a las que están vinculadas y por las que están sometidas han hipotecado la economía de este país y hoy por hoy están hipotecando la educación. Y en ese pacto —y finalizo—, señor Consejero, por la Educación, un pacto realmente importante, un pacto por el que este grupo político sigue apostando y va a seguir apostando, la actitud de esta Comunidad y la actitud del Grupo Socialista, pero en concreto del Grupo Socialista de esta Comunidad Autónoma, ha sido la misma que marcó el señor Griñán desde el comienzo de su legislatura: sumisión, sumisión, sumisión a todas las decisiones del señor Zapatero. Esa postura y la postura de no abordar una auténtica reforma del sistema educativo, como se denota y como se demanda, dado el análisis de los informes tanto nacionales como internacionales, han abocado a que este pacto no llegue a buen puerto. En cualquier caso, y se lo expongo en nombre de mi grupo político, el Partido Popular está dispuesto a seguir trabajando en un pacto educativo porque consideramos que es realmente importante. Pero para eso, señor Consejero, no se sometan ustedes a las servidumbres políticas que tienen, porque están anteponiendo sus siglas al futuro de este país.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, porque ya está presente en la Comisión, tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida y promotor de esta iniciativa, el señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ante todo, pedir disculpas, vengo de la Comisión de Cultura donde he estado tratando otro tema, también se va a tratar hoy aquí, que es la Escuela de Arte de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Pero en relación con el pacto educativo —o ya habría que hablar del fenecido pacto educativo o la propuesta de pacto educativo que no se va a dar—, tendríamos, en primer lugar, que reconocer públicamente la gran dificultad que existiría en este país para alcanzar algo que se llama un pacto educativo de carácter global. Dificultad hoy por hoy que se nos antoja imposible y que no puede ir más allá de algunas cuestiones meramente organizativas. Cuestiones en las que nos podemos poner de acuerdo, como se ha hecho en Andalucía, cuestiones de carácter —insisto— objetivo, que realmente, como ocurre en el caso de Andalucía, no se puede considerar un pacto educativo global sino una serie de acuerdos en líneas de actuación, un dictamen, un documento de trabajo en el que con esfuerzo se puede llegar a alcanzar un mínimo de consenso, pero sin que esto suponga en ningún caso lo que podríamos denominar un pacto global, que suena muy bien para determinados sectores sociales, pero que, hoy por hoy, teniendo en cuenta que el educativo es el pacto donde se da un mayor enfrentamiento o conflicto ideológico, hoy por hoy, resulta prácticamente imposible.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo que estamos haciendo hoy es juzgar prácticamente las propuestas que presentó el Gobierno en distintos documentos sobre un pacto educativo y esperar que de este juicio se saquen algunas conclusiones, por no decir lecciones, para evitar que en el futuro se planteen expectativas excesivas y, sobre todo, se cometan determinados errores como los que pensamos que se han cometido en este intento de alcanzar un pacto, que hay que recordar que se sitúa en un escenario de intento de pacto global porque no se trataba solo de conseguir un pacto educativo, se trataba también de conseguir, por oferta del Gobierno, un pacto en materia energética, que tampoco se ha conseguido, y un pacto en materia económica, que es evidente que tampoco se ha conseguido y estamos muy lejos de alcanzarlo. Por tanto, no había un objetivo especial de pacto educativo, sino un objetivo general de una política de acuerdos en los que cada uno se ha situado en función no tanto de los contenidos, sino de su posición política.</parrafo>
        <parrafo>Bien, dicho esto, tenemos que lamentar que desde el principio nos ha dado la impresión —y no solo a nosotros, sino a amplias capas de las organizaciones sociales en materia educativa— de que al Gobierno lo que le importaba realmente no era un pacto educativo global con todos los estamentos de la comunidad educativa, sino un pacto educativo fundamentalmente con el Partido Popular. Esta era la cuestión que buscaba el Gobierno. Y así se explican desde algunas propuestas del documento inicial hasta algunas concesiones, o incluso evolución hacia el documento final, que, desde luego, no pueden ser compartidas nunca, ni serán compartidas nunca por Izquierda Unida. Ante todo, porque los diversos documentos propuestos presentaban un escenario regresivo para el futuro de la escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>El pacto, la llamada propuesta de pacto, proponía en la práctica la equiparación de la escuela privada concertada con la de titularidad pública. Y quiero recordarle al señor Consejero, para que evite caer en algunos errores —que alguna vez le hemos visto caer—, que Izquierda Unida que apoyó la LEA en términos generales; no votó el Título I, que es el que equipara esta red, y no votó tampoco, creo recordar que el Título III, que es, precisamente, el que otorga o abría la puerta a otorgar determinados poderes a los directores de centros, algo que hoy está muy cuestionado por los reglamentos de organización.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde el punto de vista de la izquierda, con esta consolidación de la escuela privada concertada, estamos asistiendo a un fuerte ataque al modelo de escuela pública que nosotros propugnamos. Pero un ataque que no solo se verifica en la estructura organizativa, sino también que invade los principios y la filosofía de lo que hasta ahora ha sido un modelo educativo en cuyos principios podemos compartir y coincidir, y que si no ha obtenido los resultados que serían deseables en todo punto... Aunque pensamos que está siendo objeto de críticas excesivas, exageradas y distorsionadas e interesadas, precisamente, para justificar el progresivo avance de lo concertado. Repito, si este modelo no ha obtenido los resultados que nos hubiera gustado —y no los ha obtenido—, ha sido, fundamentalmente, por falta de financiación y por falta de una apuesta decidida, precisamente, por la escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>Pero decíamos que esta cesión, que este intento a la desesperada de conseguir pactos con la derecha, que no con la comunidad educativa, ha llevado, por ejemplo, a la inclusión de propuestas de itinerarios segregadores y a la reducción de la escolaridad común. Esto es ya una concesión de tipo fundamental, de tipo esencial, de tipo filosófico, que, desde luego, no podemos compartir y que nunca vamos a compartir.</parrafo>
        <parrafo>Se puede llegar a entender que incluso hablamos de una reducción de la escolaridad obligatoria básicamente común. Tampoco entendemos, más allá del cebo para el enjuague político, determinadas apelaciones a la autoridad del profesorado como si ahí estuviera la panacea para resolver los problemas de convivencia con los centros en lugar de enmascararlos. Es decir, lamentablemente, en el documento propuesta —incluso final— de pacto educativo, por el Gobierno se han incorporado términos y filosofías más propios de la señora Aguirre que de lo que esperaríamos de un partido de izquierdas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, si se hubiera consolidado este pacto —y creo que el Gobierno lo ha intentado yo diría más de la cuenta—, estaríamos consolidando una alianza educativa neoliberal en la que convergen sectores que defienden soluciones mercantilistas para los problemas educativos con intelectuales neocon que abogan por el retorno a mayores niveles de exigencia y, además, por una supuesta cultura común. Ahí está el papel que se ha querido reservar al castellano, las dificultades para las otras lenguas, etcétera. No solo en España, esto es una ofensiva en toda regla que se da en toda Europa. En Italia, esta ofensiva, esta filosofía, similar a la del documento propuesto por el Gobierno, la propone nada menos que el ínclito Berlusconi, y la define como la filosofía de las tres íes: inglese, internet, impresa. Inglés, internet y empresa. Además, estarían muy contentos con este tipo de filosofía determinados fundamentalistas religiosos, autoritarios de siempre, que se sienten amenazados por el laicismo creciente y que intentan imponer y preservar a toda costa sus privilegios.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo común de esta filosofía que, lamentablemente, ha impregnado, ha invadido la propuesta de pacto del Gobierno es establecer unas determinadas condiciones educativas para aumentar valores, supuestamente valores, valores propios de la derecha, como la disciplina, el espíritu empresarial o la competitividad, que, llevados a los extremos que se quieren llevar, son, en sí mismos, nefastos y que coinciden con los principios que dan lugar a la crisis. Todo esto coincidiendo con una vuelta al pasado a través de una imagen mixtificada de la escuela, la familia y la nación.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, en estas propuestas de pacto, se abría la puerta a las empresas en Formación Profesional, en la Formación Profesional, a través de la Ley de Economía Sostenible —parece que fenecida, porque está en un cajón y nunca más se ha sabido..., se ha vuelto a hablar de ella—. Así se adorna el discurso de la necesidad de conexión con la sociedad y se propicia la utilización de unos medios públicos no solo ya en la Universidad, sino también en la Formación Profesional, en la investigación que pagarán y que, por tanto, determinarán las grandes empresas.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra propuesta es distinta. Nuestra propuesta, insistimos, es —no renunciamos a ella, y ahí nos podemos encontrar— un sistema público de educación, de titularidad y de gestión públicas; una escuela pública, laica, que reconozca y respete la diversidad; un proyecto educativo inclusivo, que no excluya a nadie, porque, recordemos, en las conclusiones del grupo de trabajo, los países, los sistemas educativos con mejores resultados, también los obtienen porque esos resultados llegan a todo el mundo y no a determinadas élites, y, por supuesto, una escuela pública igualitaria, una escuela pública gratuita que reconozca y respete la diversidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ahí nos podemos encontrar. Pero, evidentemente, este encuentro es incompatible con muchas de las propuestas del pacto y empiezan a chirriarnos algunas de las actuaciones de este Gobierno. En concreto, hablo ahora de Andalucía, reflejado en la iniciativa Esfuerza, en la que no me voy a extender porque espero que tengamos ocasión en breve de poder debatirla en una próxima comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>No renunciamos, en definitiva —y termino—, a que los poderes públicos extiendan y fortalezcan la educación pública con un compromiso de financiación suficiente, recogido en el grupo de trabajo y no en la iniciativa Esfuerza, para hacer realidad la mejora del sistema educativo y el derecho universal a una educación de calidad, en condiciones de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Socialista, la señora Rivas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, señor García. Aun así, la derecha no apoya el pacto que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Querían más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Permítame el chascarrillo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, por su comparecencia esta mañana en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted, señor García, sabe usted, y se lo digo por la exposición que acaba de hacer, que desde el Partido Socialista nunca hemos compartido la ideología del pensamiento único, ya que va en contra de nuestras señas de identidad. Se corresponde más, quizás, con los objetivos estratégicos a los que la derecha nos tiene acostumbrados. Pero, desde luego, sí consideramos un acierto el hecho de intentar integrar modelos diferentes a través del diálogo y el consenso de las partes, si ello redunda en beneficio de la ciudadanía, máxime cuando es la ciudadanía la primera que demanda estos acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señor Consejero, el Grupo Parlamentario Socialista valora y apoya el gran esfuerzo realizado por el Gobierno de España para llevar a buen puerto un comprometido pacto social y político por la educación, compatible con las ideologías plurales de este país, que, desafortunadamente, no ha tenido buen fin, como acaba de señalar el señor García.</parrafo>
        <parrafo>De la misma forma que lamentamos que este no buen fin conseguido, porque quizás el Partido Popular, una vez más, no haya estado a la altura de la voluntad del ciudadano, al igual que no lo estuvo en el Pacto por la Educación en Andalucía, con la LEA, como usted bien ha señalado, ni con el Grupo de Trabajo para la Convergencia Educativa. Curiosamente, señoría, prácticamente todos los actos protagonizados por el Partido Popular en lo que llevamos de legislatura, el último, la dejación de sus funciones en el pasado Pleno de esta Cámara, nos revelan que, al parecer, no se dan cuenta de que representan a diez millones de ciudadanos, y, por tanto, es una irresponsabilidad y una falta de respeto, por su parte, despreciar de la manera en que lo han hecho la búsqueda de la estabilidad normativa en el ámbito educativo, una cuestión que hoy por hoy, como sus señorías saben, contribuye a acrecentar las cifras de fracaso escolar. Esta actitud resulta aún más incompresible, si cabe, atendiendo a que una formación política que tiene la voluntad de gobernar no piense en el futuro de su país. Ante semejante incoherencia, señor Consejero, solo cabe una explicación, y pasa únicamente por hablar de sectarismo político e intereses electoralistas.</parrafo>
        <parrafo>Frente a este posicionamiento y a otros que quizás duelan —y permítanme la expresión— bastante más, como es el caso de Izquierda Unida, el Grupo Parlamentario Socialista, señor Consejero, reconoce, comprende y asume que este pacto, como usted bien ha explicado, se fundamenta en tres grandes pilares: la estabilidad normativa, la mejora en aquellos aspectos en los que hay problemas y el avance en las respuestas que debe dar la educación del siglo XXI. No debe haberse leído el documento el Grupo Popular, por la intervención que ha hecho. Como digo, se fundamenta en estos tres grandes pilares, que lograrán que la educación pueda afrontar los retos fundamentales, los retos fundamentales de futuro de la sociedad del conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señor Consejero, a diferencia de otros grupos políticos, ni olvidamos ni obviamos la importancia que ha tenido el sistema educativo en el desarrollo y en la cohesión de nuestro país y, sobre todo, de nuestra Comunidad Autónoma. También usted lo ha señalado en su exposición. Tanto es así que ya nadie puede dudar de que el Presidente Griñán considere la educación como el pilar básico de su Gobierno. Todo esto nos insta a seguir trabajando en la estabilidad y en la mejora, partiendo de lo que hemos logrado, pero, sobre todo, atendiendo a una visión completa de los retos educativos para los próximos años. Entre estos retos que usted detalladamente ha explicado y que recoge el documento presentado por el Gobierno español en esas 148 propuestas que conforman los doce objetivos contemplados, nos gustaría destacar el aprendizaje en un sistema plurilingüe y la integración de las nuevas tecnologías en el aula, así como la mejora e inversión en la Formación Profesional, que potenciará el cambio del patrón del modelo de crecimiento económico. Pero, sobre todo, valoramos que se trata de un sistema educativo que garantiza la equidad y la excelencia en todos sus niveles.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, como decía al comienzo de mi intervención, la negativa por parte de algunos grupos políticos para alcanzar un acuerdo sobre educación supone un grave error. Sencillamente, porque es cerrar la puerta a millones de niños y de jóvenes de nuestro país, anulando una serie de iniciativas que han sido planteadas, precisamente, para satisfacer sus intereses. Por tanto, es cerrar la puerta, como digo, a una serie de medidas que están destinadas a mejorar nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Pero la cosa no va a quedar ahí, señor Consejero. Estos grupos políticos, especialmente el Partido Popular, también aquí en Andalucía, más tarde o más temprano tendrán que dar explicaciones ante la ciudadanía de por qué no apoyaron ni contribuyeron a impulsar medidas para prevenir y luchar contra el fracaso escolar; impulsar, como he dicho anteriormente, el plurilingüismo, la modernización tecnológica en el aula, la promoción profesional de profesorado y su prestigio social o la mejora de la Formación Profesional. En definitiva, medidas todas ellas que han sido demandadas y consensuadas por la comunidad educativa en pleno, como usted bien sabe.</parrafo>
        <parrafo>Y, para finalizar, señor Consejero, señora Presidenta, señorías, permítanme citarles unas palabras de la señora Carrillo, a la que deseamos una pronta mejoría, para que vuelva cuanto antes a ocupar su lugar como portavoz en esta Comisión. Decía la señora Carrillo, en un artículo relativo al tema que hoy nos ocupa, que Rajoy en España y Arenas en Andalucía nos tienen acostumbrados al no a todo; que el Partido Popular ha vuelto a demostrar que no quiere mejorar la educación española y solo pretende utilizar la educación como arma arrojadiza contra el Gobierno de Zapatero, en este caso, como también lo hizo el PP de Andalucía con el pacto, la LEA y, más recientemente, el señor Arenas con el documento para la convergencia educativa en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El PP nunca ha tenido verdadera voluntad de reforma, nunca ha querido reformar nada, ya que la mayoría de sus argumentos son cortinas de humo. Por eso no dicen a la ciudadanía cuál es su verdadera reforma educativa. Si en Andalucía, en vez de haber gobernado el PSOE, hubiese gobernado el PP, señor García, nunca hubiéramos tenido casi cien mil docentes en la escuela pública, ya que su apuesta sí que es única y exclusivamente la empresa privada.</parrafo>
        <parrafo>Al Presidente Zapatero, señor Consejero, le ha ocurrido lo que al Presidente Griñán en Andalucía: que ha tenido tendida la mano pero no ha encontrado el apoyo para el beneficio de los ciudadanos, ya que, para el Partido Popular —y lo decía la compañera Carrillo—, la palabra «reforma significa» paso atrás, «diálogo» implica imposición y «pacto» es la derrota del adversario.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para terminar el debate de esta iniciativa, el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, he escuchado con atención todas sus reflexiones, sus valoraciones, sus críticas... Permítame.</parrafo>
        <parrafo>Si aquí pudiera entrar un observador que no identificara a ninguno, ni supiera quiénes somos ni a qué nos dedicamos, y escuchara el discurso de la señora López Gabarro y el discurso del señor García, dirían casi lo mismo que les puedo decir yo con objetividad: Ustedes dos no pueden tener razón a la vez. No es posible, no es posible. No es posible porque es que las razones que invocan en un sentido y en otro son precisamente las que hacen imposible que los dos tengan razón. Es decir, lo que usted dice que hay en el pacto llevaría directamente a que el Partido Popular lo hubiera tenido que suscribir, y lo que el Partido Popular dice que no hay en el pacto los hubiera llevado a ustedes a apoyarlo sin fisuras. Esa es la realidad. Léanse el Diario de Sesiones cuando esté transcrito. Yo les llamo a la responsabilidad de mirarse al espejo.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, vamos a ver, señora López, mire, yo he vivido el pacto en el tramo final. Tengo que decirle que ahí sí tengo un juicio de valor más ajustado, lógicamente, a mi visión y a mi interpretación, que puede ser parcial —no se lo discuto—, tan parcial como la suya o la de cualquier persona. Pero yo no he escuchado argumentos rotundos en los representantes de sus comunidades autónomas, más allá que una envolvente genérica de algunas cuestiones, si quiere, en las que yo estoy de acuerdo. Y además el pacto recoge un tema excesivamente virulento sobre la no garantía, que lo recoge el documento de propuesta sobre la enseñanza y aprendizaje del castellano. En fin.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo tengo una valoración de otra naturaleza en relación... Y además comprendo, es decir, en términos de una organización política, que es la segunda fuerza política del país, con mucha distancia de las demás, con más de diez millones de votos y, si lo quieren, con unas expectativas plausibles de volver a ser Gobierno, yo entiendo que a un partido que está en la oposición no le interese firmar un pacto. Me parece... En términos políticos puede ser comprensible y asumible. Quiero decir: Mire usted, yo no voy a firmar un pacto que propone un Gobierno al que yo ya, aunque en términos legítimos no puede ser, pero ustedes, en términos políticos, ustedes dan a este Gobierno por resuelto. Lo dicen todos los días. ¿Cómo van a hacer ustedes un pacto para unir su destino a una serie de propuestas, con las que muchos están, ustedes, de acuerdo? Si yo lo he comentado con algunos de sus responsables políticos de otras comunidades autónomas y están de acuerdo. Fíjese si están de acuerdo que, en el documento a resultas del no pacto, el de las 24 iniciativas...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, que, de las 24 iniciativas, casi pueden calcarse 140 de las medidas que había en el pacto. Qué curioso que esas iniciativas sí son apoyadas por el Partido Popular. Llevan dinero detrás, y evitan una foto o una escena que a ustedes, por las razones que tengan, no les benefician.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la historia democrática de este país en los últimos 20 años demuestra una cosa: solo se producen pactos de Estado cuando los propone el Partido Socialista y el Partido Socialista está en la oposición. Esa es la verdad. Y basta revisar los pactos vigentes. Solo se producen pactos de envergadura cuando ustedes están ejerciendo legítimamente su labor de Gobierno y es el Partido Socialista el que los propone. Ese es el escenario. Este escenario...</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, esto de los pactos, para un Gobierno del Partido Socialista, pues entienden que puede ser un elemento que beneficie más al Gobierno que a la sociedad. Ustedes lo han establecido así. Es decir, no digo que ustedes no piensen que un pacto educativo no es bueno. Si lo ha dicho su portavoz: «Habrá pacto y propondremos un pacto cuando gobernemos».</parrafo>
        <parrafo>Hombre, también hay otra pregunta que ustedes deberían hacerse a ustedes mismos. Lleva menos tiempo el PSOE gobernando España que el que ustedes estuvieron gobernando España. ¿Qué propuesta hicieron ustedes en ocho años, de acuerdo o de un pacto político por la educación? Ninguna. Un pacto político por la educación, en ningún caso. En su historia, inédito. ¿Por qué no lo hicieron? Seguramente porque no les convendría, porque no tuvieron la altura de miras para verlo o por la razón que fuera.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha señalado algunas cuestiones que yo comparto, es decir, algunas reflexiones y algunos datos que son indiscutibles. Se le ha olvidado uno. Es verdad que en España tenemos una tasa de abandono escolar y de fracaso escolar mucho más alta —a veces, en algunos indicadores, casi dobla a la de la Unión Europea—; pero también hay algunos elementos en los que somos los primeros. Dígalo también. Es decir, en esa cuestión que ha marcado la Unión Europea a horizonte 2020, efectivamente, hay que rebajar el fracaso escolar y el abandono escolar a la mitad, en torno a un 15%; pero también Europa se va a poner entera a trabajar para algo que ya España tiene, y que ha conseguido, que es un 40% de titulados postobligatorios. Ese es el objetivo de los demás países a 2020. Nosotros ya lo tenemos. Esos son los tres, de los cuales, de los dos, España ya tiene uno. Es decir, todo eso ha pasado, y también en esto...</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo le puedo admitir a Izquierda Unida una cierta y rotunda reflexión sobre su no responsabilidad directa, porque no ha participado en la acción de gobierno del país, de este país, en los 30 años de democracia, pero ustedes han tenido responsabilidad. Díganme ustedes qué tasa han mejorado durante sus ocho años, qué indicadores son los que ustedes dejaron limpios como una patena para decir «el PSOE ha hundido la educación de España».</parrafo>
        <parrafo>No, mire usted, aquí hemos tenido todos responsabilidades. Yo los invito a que, con detenimiento... Se lo he hecho llegar con mucho gusto, el informe de evaluación que ha hecho el Ministerio, con colaboración, por cierto, con todas las comunidades autónomas. Tampoco se había producido en la historia de España. Es el primer informe, desde que tenemos un sistema educativo, allá por el siglo XIX, que arrancó, en que se hace una evaluación del sistema educativo en el conjunto del Estado y de forma homogénea. Es decir, tampoco lo hicieron ustedes, si tanto interés tenían por saber cómo estábamos. Pero ustedes han tenido responsabilidad también.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, a algunas de las cuestiones que ustedes plantean no es necesario esperar.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted: «Es que deberíamos hacer...» A mí no me parece mal: deberíamos hacer una evaluación universal. Es decir, hemos hecho un sistema de evaluación muestral. Mi pregunta es: ¿Por qué el Presidente de la Comunidad Autónoma de Valencia no la hace, que tiene plenas competencias, si tan importante es? Nosotros no la consideramos importante, una evaluación absoluta; entendemos que una evaluación muestral es suficiente. Pero, si tiene todas las competencias, ¿por qué sus comunidades autónomas no hacen esos procesos de evaluación, y lo hacen todos los años, en todos los cursos escolares, si tan importante es y tan determinante es? Es decir, no vale, no vale intentar..., que es lo que yo creo que ustedes han situado, en algunos argumentos domésticos del pacto, sus razones para no suscribirlo.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo, señora López Gabarro, que he estado allí y, mire, hay cosas que son explícitas, que las dicen los responsables políticos de las comunidades autónomas, y hay algunas implícitas, y las implícitas le aseguro que son menos confesables que las explícitas.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta que yo les haría a ustedes... Porque, vamos a ver, es que yo creo que, para que se produzca un pacto —y esto se lo digo por igual a Izquierda Unida y a ustedes—, uno tiene que llevar una voluntad de renuncia. Ustedes quieren colocar su programa electoral y sus principios ideológicos inalterables en el pacto, e Izquierda Unida también. Es decir, aquí de lo se trata es de colocar el programa electoral. Mi pregunta es: ¿Cuál es el conjunto intersección entre todos? Que salen tres cosas, eso es el pacto. Que sale una, ese es el pacto. Diremos que es un pacto que puede resultar ridículo si es solo una, o más o menos potente si fueran 20 ó 30 iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>Lo que yo les digo es que uno no puede imponer; es decir, esto es una cuestión de centralidad. Y la centralidad es sacar el conjunto intersección de cuál es la visión legítima, irreprochable, de cada organización política, la de ustedes y la de Izquierda Unida. Claro que a mí me da la sensación de que es algo parecido a lo que sucedió en el debate del estado de la Comunidad en este Parlamento: los condicionales de cada grupo político, de ustedes diciendo: «Si pactan con Izquierda Unida no nos llamen»; e Izquierda Unida: «Si pactan ustedes con el PP no queremos saber nada». Es que esto no puede ser así, y menos en un momento como este. Yo sinceramente se lo digo.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta sería: de todas las medidas que hay, no me digan lo que falta, díganme si lo que hay dicho en todas esas medidas es asumible o no. ¿O ustedes lo quitarían? Es decir, ¿hay alguna medida que sea nociva para el sistema educativo en el Estado? A mí no me lo parece.</parrafo>
        <parrafo>¿Está todo lo que ustedes quieren? No. Tampoco está lo que nosotros queremos. Pero eso ya lo sabemos.</parrafo>
        <parrafo>Yo, sinceramente, cuando el señor García: «Se equipara la escuela pública con la concertada». Es que eso es falso. Es que eso es falso. No se equipara la escuela pública. Es verdad que ha habido propuestas en ese sentido, pero el texto del pacto no es ese. Es verdad que se dice que los alumnos que estudian..., que un alumno, con independencia en donde estudie, tiene los mismos derechos. Y a mí eso me parece bien.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si lo que su señoría propugna, o no se atreven a decir, es que, si alguna vez tienen capacidad de gobernar este país, ustedes quemarían los centros concertados. Sería un elemento que le identificaría con otros tiempos de su historia. Pero, por favor, a la enseñanza concertada hay que respetarla y da un servicio.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros lo que tenemos que hacer es... Efectivamente, la educación pública es la educación determinante, la que está en acceso de igualdad a todos los ciudadanos y la que llega a todos los sitios donde no llega la otra educación.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, su oferta puede tener una base económica, porque son empresas, sencilla y llanamente, y esas empresas se sitúan en espacios donde obtienen clientela y en sitios donde no hay clientela, demanda suficiente, pues jamás llegarán. Por eso nosotros defendemos fundamentalmente la escuela pública y la calidad de la escuela pública porque es la que garantiza la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Decía usted que nosotros queríamos, sobre todo, un acuerdo con el PP. Mire, yo creo que ya treinta y tantos años de democracia nos han dado una lección o nos deberían de haber dado una lección. Es decir, lo que parece razonable es que el sistema educativo español —y yo creo que todos los que estamos aquí somos cómplices y valoramos positivamente eso— debería tener una estabilidad normativa. Una estabilidad normativa como pasa en otros sitios.</parrafo>
        <parrafo>Ya hemos experimentado que, al hilo de la legitimidad que otorgan los ciudadanos para gobernar este país, cada gobierno ha sometido al sistema educativo a unos elementos de planteamientos normativos que han sido un volver a empezar. Y nos dicen la comunidad educativa y la sociedad en su conjunto que no es que sea ilegítimo eso, pero que puede resultar ineficiente. Pongámonos de acuerdo en unos elementos de estabilidad normativa. Y cuando gobierne el Partido Popular sabe que hay unas líneas que no va poder pasar y cuando gobierne el Partido Socialista hay unas líneas que no va a poder pasar.</parrafo>
        <parrafo>Parece razonable —sin menoscabo y desprecio en ningún caso por mi parte a ninguna fuerza política— que las dos fuerzas políticas con más verosimilitud para gobernar este país son el Partido Socialista y el Partido Popular. ¿Puede haber otras que lo gobiernen? Sí, pero no lo parece. Parece razonable que el primer intento que haga un gobierno del Partido Socialista, como si fuera un Gobierno del Partido Popular, sea ver el marco de acuerdo posible con quien razonablemente en algún momento le puede suceder en la responsabilidad de gobierno. Es que es eso, son los principios que hay que conjugar en un pacto, llevar un orden lógico de los elementos reales de toma de decisión en la política. Y ese parece razonable que sea en España.</parrafo>
        <parrafo>Así que, por tanto, usted ha apelado también a algunas cuestiones: itinerarios segregadores... Yo no he percibido eso, lo tengo que decir. Es verdad que ha habido renuncias y hay cosas en el pacto que a mí me gustan menos y al Gobierno andaluz le gustan menos que otras, evidentemente. Pero le digo también, sinceramente, que valía la pena ceder si el objetivo final era un acuerdo de estabilidad del sistema educativo y, al menos, conjugar una serie de objetivos comunes de largo recorrido. Sinceramente se lo digo.</parrafo>
        <parrafo>¿Que había cosas que no nos gustan? Por supuesto. Pero es que un pacto es eso. Un pacto es que uno se sienta y se levanta de él pensando que han ganado todos entregando una de sus partes. Y yo cuando le oigo a usted es que usted no está dispuesto a entregar ninguna de sus partes. Y creo que es bueno, que todos entreguemos alguna pequeña parte por un objetivo final.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de... Yo, de verdad que se lo pido cuando habla...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, tiene que ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Termino, termino.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted: «Desde la izquierda».</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted, yo le reconozco que ustedes son de izquierdas, pero le admito eso a consecuencia de que usted no se piense que sea la única izquierda. Es que cuando habla usted dice: «Es que desde la izquierda pensamos...». Mire usted, si en este país la única izquierda que hay son ustedes, es mejor darse de baja en el censo. Es decir, al menos, admita... O no haga una lectura segregadora de posiciones ideológicas. Si usted dice «desde Izquierda Unida», yo se lo admito. Pero «desde la izquierda», con esa rotundidad y solemnidad, no.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Señora Rivas, muchísimas gracias. Yo creo que usted ha fijado bien la posición del Grupo Socialista en relación con cuál ha sido el trabajo del Gobierno de España y el Gobierno andaluz en esto. Y quiero aprovechar, porque creo que recojo el sentir de todos ustedes, que todos quieren ver cuanto antes a la señora Carrillo entre nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

