<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>401</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Institución cultural, Educación artística, Fundación, Música</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000705</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000705. Pregunta oral relativa a la Fundación Barenboim-Said (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José García Giralte y Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la tercera de las preguntas que figuran en el orden del día, en este caso relativa a la Fundación Barenboim-Said, que va a exponer la señora Moro Cárdeno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hace un momento respondía a una pregunta formulada por el grupo que represento, por el Grupo Parlamentario Socialista, interesándose por la Fundación Tres Culturas. Ahora, y también a propuesta del Grupo Parlamentario Socialista, queremos interesarnos por alguna cuestión referida a otra fundación, a la Fundación Barenboim-Said.</parrafo>
        <parrafo>Pero, antes de ello, permítame que le exprese, en nombre del Grupo Socialista —creo que ya lo ha expresado usted misma en su anterior comparecencia, igual que la portavoz anterior—, pero permítame que le exprese que desde el Grupo Parlamentario Socialista entendemos y creemos que, sin lugar a dudas, ambas fundaciones, que dependen de la Consejería de la que usted es titular, cumplen una función, desde nuestro punto de vista, muy importante, porque es una función de utilidad social, de interés cultural y, sobre todo, de fomento y promoción de unos valores con los que los socialistas nos sentimos plenamente identificados y compartimos, que son los valores de la tolerancia, del diálogo y de la convivencia pacífica.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, son muchos, o varios, los proyectos que se vienen acometiendo y se vienen desarrollando desde la Fundación Barenboim desde el momento de su constitución. Y no cabe duda de que esos proyectos no solamente vienen cumpliendo con los objetivos, con los fines que se marcó esta fundación en sus inicios, sino que ha llegado a alcanzar un nivel de reconocimiento importante, de valoración y de proyección no solo a nivel nacional, sino también a nivel internacional, convirtiéndose en todo un referente en la defensa y en la labor que desarrolla, en la promoción, como decía, de esos valores, de ese espíritu de diálogo, de paz y de tolerancia entre los pueblos y las culturas.</parrafo>
        <parrafo>Uno de esos proyectos, que actualmente viene desarrollando la Fundación Barenboim es el relativo, el dedicado a la educación musical infantil, un proyecto que es pionero. Que, por cierto, inició un nuevo curso creo que el pasado día 5, y que está dirigido a los escolares andaluces, no solo con la intención de acercarles ese lenguaje universal como es la música a esos escolares, sino que, yo creo que va mucho más allá, porque es un proyecto que pretende educar y enseñar a los niños y niñas andaluces, a través de la música, en esos valores a los que yo me refería, los valores de la tolerancia, de la paz y del respeto a los demás.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso, señora Consejera, le formulo la pregunta, ese es el motivo. El motivo es que nos explicara, que nos informara de esas actividades que se están desarrollando por parte de la Fundación Barenboim, dentro de este proyecto que, le repito, nos parece interesante e importante, dirigido a los escolares andaluces, y que es la educación musical infantil.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Moro Cárdeno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moro, es verdad que hace algunos años, animados por el éxito que un proyecto similar que se estaba desarrollando en Ramala, en Palestina, la Fundación Barenboim propuso a la Consejería de Educación iniciar una línea de colaboración en torno a la educación musical infantil, un proyecto sustentado sobre la base de que una educación musical temprana contribuye a un provechoso desarrollo de las cualidades musicales de competencias cognitivas, sociales y lingüísticas, de capacidad de concentración y de respeto a los demás. Creo que nadie puede discutir el efecto beneficioso que tiene la música para los niños. Y gracias a esta iniciativa se ha implantado en Andalucía una red de proyectos de educación musical que desde el segundo ciclo de Educación Infantil y durante todo el ciclo de Primaria pretende acercar e iniciar en la música a los niños y niñas de centros públicos andaluces. De forma particular, este ambicioso objetivo se concentra en torno a cuatro líneas: el proyecto de educación musical infantil, los coros infantiles, los cursos de iniciación musical y también el proyecto pionero máster en Educación musical infantil.</parrafo>
        <parrafo>En relación al primero, el proyecto Educación musical infantil se centra en una formación para niños y niñas de tres a cinco años de edad, del segundo ciclo de Educación Infantil, y a través del cual los alumnos reciben por un equipo de especialistas en música de la fundación, y de forma conjunta con el profesorado de Infantil, media hora de clase de música de lunes a jueves, dentro del horario lectivo. También a lo largo del año escolar tiene lugar la organización en los centros educativos de diversos conciertos didácticos, bien a cargo de especialistas en música del proyecto, o bien con músicos invitados. También, y como complemento a este proyecto, se desarrollan periódicamente talleres de educación musical infantil, para ofrecer a los especialistas en música una formación continua de alto nivel.</parrafo>
        <parrafo>Destacarle que este proyecto, iniciado en el curso 2005-2006 en Sevilla, se ha ido ampliando posteriormente a las ciudades de Málaga y Córdoba, de forma que hoy son ya más de 2.700 niños y niñas andaluces de los 23 colegios públicos participantes los que se benefician directamente de este programa formativo. De la misma manera, y desde su creación, se han ofrecido 147 conciertos didácticos en los centros participantes e impartido 24 talleres de educación musical e infantil; por lo tanto, 227 horas lectivas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los coros infantiles, de forma paralela al desarrollo del proyecto de educación musical infantil, esta fundación ha puesto en marcha desde el año 2008, para todos los alumnos del ciclo de Primaria, el proyecto de coros infantiles, un proyecto cuyas actividades tienen carácter extraescolar y gratuito, donde pueden participan niños y niñas sin formación musical previa. Concretamente, estos coros, que cuentan ya con la participación de 90 escolares, se desarrollan a lo largo de cuatro tardes por semana en dos colegios públicos de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>También, los niños y niñas del ciclo de Primaria tienen una tercera línea de actuación, que son los cursos de iniciación musical de la Fundación Barenboim-Said, diseñados para alumnos que, sin una formación musical previa, puedan conocer y aprender a tocar unos instrumentos musicales. Son cursos impartidos en días de vacaciones escolares, no coincidentes con los días festivos laborales, para permitir la conciliación laboral de padres y madres, así como la continuidad de la educación musical de los alumnos, con una duración de tres a seis días. Hasta el momento se han organizado, ya, tres cursos de iniciación musical: en el verano del 2009, Semana Santa del 2010 y al inicio de las vacaciones del verano del 2010, de este curso, en los cuales han participado, con una respuesta muy positiva, 155 niños y niñas.</parrafo>
        <parrafo>Por último, también quiero referirme al máster en educación musical infantil, una iniciativa sin precedentes en España, que surge del interés despertado en los talleres de educación musical infantil por personas ajenas a este proyecto, al constatar la ausencia de un programa de postgrado específicamente enfocado a la educación musical infantil. Es por ello que, en esta circunstancia, la Fundación Barenboim-Said, en colaboración con la Universidad Internacional de Andalucía, ha organizado para este curso 2010-2011 el primer máster en educación musical infantil, dirigido a profesionales que quieran especializarse en este campo, actualmente en constante expansión.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, a través de estas iniciativas, la Fundación Barenboim-Said y la Junta de Andalucía están confirmando su compromiso con la educación musical infantil, lo que está fomentando el desarrollo de valores humanísticos y de aspectos fundamentales en el desarrollo integral de niños y niñas andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirles, para terminar, que este aspecto menos conocido de la actividad de la Fundación Barenboim significa un compromiso del Gobierno andaluz, no solamente por lo que significa la fundación en sí, que nace como una fundación bajo la batuta de uno de los músicos más prestigiosos del mundo, como es Barenboim, y lo que significa de mensaje, efectivamente, hacia el diálogo, hacia la paz, hacia los mejores valores que intentamos defender y extender en el conjunto de nuestras sociedades, sino que, además, cómo no aprovechar ese talento de Barenboim. Y creo que es un buen momento para dejar clara la disponibilidad absoluta que siempre tiene el maestro con los temas relacionados con Andalucía. Cómo no aprovechar ese prestigio musical, cómo no aprovechar ese saber hacer musical de esta fundación, que está a la vanguardia y con una categoría indiscutible en el universo cultural español e internacional, para ponerlo al servicio de la escuela, al servicio de los alumnos y alumnas. Con lo cual, no solamente se organizan conciertos, que ya lo es, no solamente el nombre de Andalucía está vinculando internacionalmente a la mejor música y a los mejores valores, sino que, además, intentamos pegarnos a la realidad de Andalucía y hacer que de la fundación se beneficie un número creciente de niños y niñas, profesionales, para, insisto, disfrutar y, desde luego, sacar partido al gran saber hacer y al enorme talento musical que hoy acumula la Fundación Barenboim.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moro, un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, para agradecerle a la Consejera la explicación que me ha dado.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente que —lo que comentaba anteriormente, ¿no?— el conjunto de actividades que realiza la fundación, sobre todo en este ámbito, cual es el de la educación musical infantil, que yo creo que está realizando una labor importantísima, y que es grato, efectivamente, que ese prestigio se ponga al servicio de los escolares de Andalucía, que se vaya ampliando ese conjunto de actividades. Y yo creo que siempre hay que apoyar ese conjunto de actividades, porque sin lugar a dudas tienen, lo que yo decía anteriormente, una gran utilidad social. Y esa utilidad social hay que ponerla al servicio de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo, simplemente, decirle que, bueno, que aquí tiene al Grupo Parlamentario Socialista para que sigamos trabajando y sigamos esforzándonos en ese tipo de actividades, que, sin lugar a dudas, son importantes para Andalucía y son importantes para los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿quiere hacer alguna aportación más?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para despedir a la Consejera y recibir al Presidente del Consejo Audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

