<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>468</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Mejora de la vivienda, Política de vivienda, Rehabilitación de edificios</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000105</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000105. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de informar sobre la instalación de ascensores en edificios de viviendas en Andalucía (pág. 103).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Fernando Manuel Martínez Vidal, Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. Juan Antonio Cebrián Pastor, D. Mariano Ruiz Cuadra y D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda. D. Ramón Díaz Alcaraz, del G.p. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, cerrado este punto, pasamos al segundo punto del orden del día, que es solicitud de comparecencia para informar sobre la instalación de ascensores en edificios de vivienda en Andalucía, a petición del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Como he tenido ocasión de explicar en una comparecencia anterior, la rehabilitación de vivienda ha venido constituyendo una de las principales líneas de actuación de los sucesivos planes de vivienda que se han ido aprobando y desarrollando en Andalucía desde los inicios de la autonomía, de forma que, en conjunto, han sido ejecutadas más de quinientas setenta mil actuaciones en materia de rehabilitación a lo largo de estos años, que son, señorías, superiores en número a la construcción de VPO, ya sea en venta o en alquiler, que parece que es la figura estrella de los planes concertados de vivienda y suelo. No es así, sino que a los números nos atenemos. Es decir, que, si en este periodo hemos hablado de 570.000 actuaciones en materia de rehabilitación, estamos hablando, en materia de construcción de VPO, de 512.000. Y además, señorías, de forma progresiva, hemos ido incrementando las actuaciones en rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>Hacemos una apuesta por la rehabilitación por muchas circunstancias, que son: por la recuperación del patrimonio arquitectónico, por la mejora de las condiciones de habitabilidad de la población residente, por un concepto, también, de una ciudad más extensible, que recualifique la ciudad existente y que no piense tanto en la expansión de la ciudad hacia el exterior.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, señorías, las actuaciones de rehabilitación, decía que las hemos ido incrementando progresivamente, y, así, en el plan de vivienda actualmente en vigor, el Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012, la media en los tres años que han transcurrido en materia de rehabilitación ha estado en 42.688 actuaciones al año. Estas fueron: 36.000 —algo más de treinta y seis mil, 36.093— en el cuarto plan, y estuvieron en una media de 26.655 en el tercer plan. Por lo tanto, más rehabilitación y, progresivamente..., más rehabilitación en términos absolutos y más rehabilitación en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Los programas de rehabilitación, señorías, son muy diversos y están constituidos por muy diferentes líneas de actuación. Algunas veces nos perdemos, incluso en los nombres, en los contenidos, pero es una forma muy genérica, y, bueno, pues hay rehabilitaciones que pueden afectar a las viviendas, al parque público de viviendas, o a las viviendas de los privados; podemos hablar de rehabilitación de viviendas unifamiliares o de bloques de viviendas, o incluso de áreas de rehabilitación integral conjunta que afectan a una barriada; hay actuaciones que afectan a las viviendas, a los edificios o al entorno, mejorando los espacios públicos, los equipamientos de una barriada; hay programas para atender a las personas mayores o con discapacidad, procediendo a la adecuación funcional de sus viviendas —esa adecuación funcional, en román paladín, significa el arreglo de los cuartos de baño—; hay programas para resolver los problemas de las infraviviendas; hay programas para liberar las barreras arquitectónicas; hay programas para renovar las instalaciones de suministro de agua, luz o saneamiento... En fin, no quisiera..., un largo etcétera. Y, entre estos programas de rehabilitación de viviendas, uno de los más demandados actualmente es el programa de instalación de ascensores, por el que su señoría se interesa; programa de instalación de ascensores en bloques de viviendas que, dada la normativa existente en el momento de la construcción de aquellas viviendas, esos bloques no disponían de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>El programa de rehabilitación o de instalación de ascensores en bloques, que son bloques de tres, cuatro plantas —tres plantas más bajo—, es un programa que no se inicia desde los orígenes en los años ochenta, es un programa relativamente joven, ¿no? es un programa que se inicia en el año 2000. Además, se inicia de una forma pionera, con una..., muy puntual, dentro del III Plan de Vivienda, y se pusieron en marcha, pues algunos programas específicos de rehabilitación. Era un programa específico para mejorar la accesibilidad a los edificios residenciales, y, dentro de ellos, lo de los ascensores. Entonces, esto se realizó, inicialmente, por una orden. El III Plan de Vivienda es del año..., es de 1999 a 2002. Entonces, en el año 2000, ya iniciado el plan, se dio una orden, en la que se establecieron ayudas específicas para la instalación de ascensores y eliminación de barreras arquitectónicas para el acceso a estos edificios. Este programa tuvo una acogida bastante favorable, y supuso, como decía anteriormente, una experiencia pionera que ha servido de base al diseño de los programas que actualmente se encuentran en vigor.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, va a ser el IV Plan de Vivienda, es decir, el plan que se inicia en el año 2003, el cuarto plan, que va de 2003 a 2007, en el que, como una de sus novedades, se estableció el denominado «Programa de Rehabilitación de Edificios», ya con un desarrollo completo en sus objetivos, características, condiciones de financiación, préstamos subsidiados, subvenciones..., en fin, un programa completo para acometer la conservación y la mejora de los elementos comunes de estos edificios, entre los cuales se encuentra la instalación de ascensores. Y así lo ha recogido también, con algunos matices, con algunas mejoras —porque, naturalmente, vamos aprendiendo, como en todo, de nuestra experiencia—, en el programa que actualmente está en vigor, y que denominamos ahora..., El programa se denomina «De rehabilitación singular».</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son las características generales de este programa, con respecto a sus finalidades? Las finalidades son las obras que se van a hacer a través de este programa de rehabilitación singular...</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estoy hablando siempre de edificios, o en general —no siempre, en general— de edificios construidos hace treinta o cuarenta años, barrios obreros, por lo tanto, con unas características de sus materiales, pues que solo con el paso del tiempo... Pero, además, si no eran los mejores materiales que había en el mercado en el momento de la construcción, el deterioro, naturalmente, pues es manifiesto al cabo de esos años. Más pensando que estamos hablando de barriadas de personas con pocos recursos económicos, que tampoco pueden utilizar muchos recursos para el arreglo de sus viviendas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, este programa contempla diversas líneas: desde la supresión de humedades —que las tienen estas viviendas—, el suministro de los servicios básicos, bien mejorándolos o instalándolos —que sería el caso también de la infravivienda—, la supresión de barreras arquitectónicas, y, por supuesto, la instalación y mejora de los..., y en algunos casos mejora de los ascensores y sus condiciones de seguridad, en las viviendas, como decía anteriormente, de cuatro plantas, planta baja más tres.</parrafo>
        <parrafo>Estos edificios deben cumplir algunas características. En primer lugar, que tengan 10 años de antigüedad al menos. Y otra serie de características técnicas, como la superficie dedicada a vivienda, que sea al menos el 80% de la superficie útil.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son los requisitos para dar esas subvenciones?</parrafo>
        <parrafo>Si el promotor es la comunidad de vecinos, es la comunidad de propietarios, el 50% de ellos debe tener ingresos familiares inferiores a 2,5 IPREM —esa unidad que utilizamos para medir las rentas familiares—. Cuando el promotor sea el propietario de la vivienda, entonces lo que se toma en consideración son los ingresos familiares de los inquilinos, que al menos el 50% de los inquilinos cuente con ingresos que sean inferiores a 2,5 IPREM.</parrafo>
        <parrafo>¿En qué se concretan las ayudas una vez establecidas esas condiciones? Pues, primero, en la asistencia técnica: para la redacción de los proyectos, los documentos técnicos necesarios, los permisos, así como para la dirección de las obras. Y, según los casos —eso también depende de la comunidad de vecinos—, la contratación y gestión de las obras. En otros es la comunidad de vecinos la que decide acometer, o sea, ser ellos los que hagan la contratación. Suele ser lo general, pero también está abierta la posibilidad de que se haga a través de la Consejería, o de la Empresa Pública de Suelo, que es la que tiene delegada esta función por parte de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, las ayudas son, en primer lugar, asistencia técnica en la redacción de proyectos, de cualquier documento técnico, y, en su caso, la dirección de obra —por nuestra parte, nosotros ponemos los arquitectos a disposición de la comunidad— y, si así lo estimaran, la contratación y gestión de las obras.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, una subvención del 75% del presupuesto protegible. ¿Qué es eso del presupuesto protegible? Pues es una cantidad máxima que..., por la que se financian las obras, que no podrá superar 10.000 euros por vivienda o local —o sea, el 75% de 10.000 son 7.500 euros—. O, cuando las obras también supongan la necesidad de la adecuación estructural de edificios, precisamente en algunos casos, antes de hacer la instalación del ascensor, se ve en qué condiciones está la estructura del edificio para, entre otras cosas, soportar esta nueva infraestructura. Entonces, si la operación supone también obras de adecuación estructural, se puede elevar el presupuesto protegible, o se eleva el presupuesto protegible, hasta 14.000 euros. Y, como subvencionamos el 75%, estaríamos hablando de 10.500 euros por vivienda, por familia o por local. Y además, en los casos en que los ingresos familiares del 50% de los vecinos no es que sean inferiores al 2,5 sino que no supere el 1,5 de este Indicador Público de Renta de Efectos Múltiples —que es lo que significa esto del IPREM—, pues, en ese caso, la cuantía de la subvención se eleva al 95% del presupuesto protegible; es decir, hasta 9.500 euros por vivienda o local, y cada vecino, por tanto, tiene que poner 500 euros.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en total, en resumidas cuentas, señorías, desde el desarrollo de la orden antes mencionada del año 2000, en Andalucía se han resuelto, a fecha de hoy, 2.881 expedientes que afectan a 43.251 viviendas, que afectan a 43.251 familias, que afectan..., si aplicamos un coeficiente multiplicador del 3,04, que es la familia media andaluza, estamos hablando de más de ciento treinta mil personas.</parrafo>
        <parrafo>De estas actuaciones, 23.338 ya están completamente acabadas y en servicio, y el resto se encuentran, actualmente, en obras. Por lo que, el importe total destinado a estas subvenciones, hasta la fecha de hoy, ha sido, señorías, de 205 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, señorías, con ser importantes las cantidades invertidas y el número de las actuaciones llevadas a cabo o en proceso de ejecución, aún queda mucho por hacer. Y hay muchas comunidades de vecinos a las que todavía no se les ha podido atender su solicitud, que debemos ajustar a las disponibilidades presupuestarias de estos nuevos programas.</parrafo>
        <parrafo>Pero de todas maneras, también, yo quería hacer, señorías, para finalizar esta primera intervención, una reflexión sobre... No quiero hablar solo de números —de expedientes, de número de viviendas, de euros—, porque estas cifras yo creo que, en principio, no dan idea exacta del enorme esfuerzo de gestión y ejecución que supone la instalación de ascensores en muchos de los bloques que lo requieren y lo solicitan. Quiero decir con ello que no estamos hablando solo de un problema de recursos económicos —que por supuesto— sino también de la necesidad de hacer un trabajo de gestión a lo largo de la decisión de la instalación y de la construcción del ascensor.</parrafo>
        <parrafo>Por una parte están los problemas exclusivamente técnicos —en los que me voy a extender un poco, pero que quiero compartir con ustedes—, consecuencia de que hay que resolver la integración de una caja de ascensor en un edificio que no estaba preparado, obviamente, para ello. Y para unos barrios obreros, que tienen treinta o cuarenta años, por lo tanto, hay que situarse en el momento en que se construyó esa vivienda y cómo se hizo, y, obviamente, no preveían que se iban a instalar ascensores.</parrafo>
        <parrafo>En unos casos, se ha resuelto, situando el ascensor —el hueco de ascensor— desde el exterior; en otros, afectando al hueco de la escalera, teniendo que cambiar la escalera y pidiendo a los vecinos que salgan de sus casas los días en los que se va a hacer ese cambio. En otros —y eso resulta aún más problemático, y no estoy hablando de cuestiones técnicas—, a costa, aunque sea mínima, de una parte de esas viviendas, que son de sí por pequeñas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, está, precisamente, el acuerdo de los vecinos. Porque, claro, al que le toca que le toquen aunque sea un poco de su vivienda —pues al del A le toca, pero al del B no—, naturalmente, eso genera algún problema, tensión o discusión. Pues, entonces, es necesario el acuerdo con los vecinos y con los propietarios, según las características de intervención, los plazos, los modos de abordarla. Porque estamos interviniendo en la vivienda cuando ellos están viviendo, ¿no?, y ello exige un enorme esfuerzo de diálogo y acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, está el que esos vecinos puedan disponer de las cantidades que les corresponden pagar directamente, que aunque parezcan pequeñas, pero para muchas economías es una cifra elevada, ¿no? Por lo tanto, hay que tener en cuenta las condiciones laborales y económicas de muchos de ellos y el esfuerzo que esta operación les supone.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías, la valoración de este programa, como otros muchos programas de rehabilitación, no se encuentra exclusivamente en la disponibilidad de recursos económicos, sin duda importante y más en los momentos actuales, sino en saber hacer una buena gestión hasta la culminación de la actuación.</parrafo>
        <parrafo>Detrás de cada expediente —y diría «expediente» entre comillas— hay muchas horas de trabajo, de resolución de problemas técnicos y, sobre todo, humanos. Hay muchas horas de discusión, de explicar, de convencer, de acordar, hasta conseguir llevar a buen término el trabajo emprendido. Por ello, quiero aprovechar esta ocasión para agradecer públicamente a los técnicos de la Consejería y de la Empresa Pública de Suelo, pero sobre todo a las comunidades de vecinos y a sus presidentes y presidentas, en muchos casos, que hayan sabido escuchar, atender y convencer a los residentes de cada bloque hasta alcanzar un acuerdo satisfactorio para todos ellos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el grupo que tiene la petición de esta comparecencia, en este caso, su portavoz, el señor don Ramón Díaz Alcaraz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ ALCARAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Muchísimas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El grupo al cual represento tenía un enorme interés en conocer la información sobre el tema que hoy nos trae, el cual, yo, personalmente, conozco porque vivo en un distrito en el que, desgraciadamente, hay cientos de viviendas y cientos de ciudadanos que se ven afectados por la falta de este recurso, como son los ascensores, y que no tienen derecho a una vida plena, a una calidad de vida como cualquier otro ciudadano de nuestra Comunidad Autónoma. Por eso, pues se valora todavía mucho más este programa, pionero en Andalucía, que viene un poco a poner en valor las políticas sociales que, desde la Consejería —que, en este caso, usted dirige— y desde el Gobierno andaluz, pues se están llevando a la práctica, no solamente en lo que supone la rehabilitación singular, que correspondería a esta parte concreta de lo que son los ascensores y este tipo de actuaciones, sino también a lo que supone toda la rehabilitación integral de barrios, que, como usted bien decía antes, señora Consejera, se construyeron aproximadamente hace más de treinta años, al pairo de la especulación urbanística, sin los controles necesarios, y que, hoy, nos encontramos con que tienen un enorme déficit de seguridad en la construcción y que hace que el Gobierno andaluz tenga que estar actuando en viviendas que son absolutamente viviendas de renta y venta libre y que, en ningún caso, tienen ninguna protección por parte de la Administración. Y me refiero, concretamente, en este caso, al Parque Alcosa, en el que el Gobierno andaluz está haciendo una inversión millonaria en adecuar lo que son las condiciones de seguridad y de calidad de vida de los ciudadanos que allí viven.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, en el BOJA, se han licitado tres nuevos proyectos para poner en marcha lo que es la rehabilitación integral de tres plazas que también están afectadas con lo que es una patología de esta parte de la ciudad, que son las arcillas expansivas, y que están provocando verdadera alarma entre los propios habitantes de ese barrio.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, por la información que este grupo dispone, hay más de un millón de inmuebles que cuentan con tres o más plantas, de los que el 50% carecen de ascensor. Lo que nos lleva, teniendo en cuenta la ratio que usted antes nos ha explicado, a que estaríamos hablando de casi un millón y medio de personas a las que les faltaría este recurso, con lo cual todavía cobran muchísimo más valor programas de este tipo, que van a darle respuesta a —como estamos viendo— un numeroso grupo de personas, a un colectivo muy importante de ciudadanos de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando hablaba antes del distrito Este, que es básicamente donde se está dando este tipo de patología, y hablaba el representante del Grupo Popular, el señor Raynaud, de lo que era el compromiso con el sistema de metro de Sevilla, y hablaba de la falta de compromiso del Gobierno socialista en poner en marcha —lo que ya reiteradamente venía siendo una cuestión que se viene dando en el tiempo—..., de poner en marcha lo que es un sistema general de metro... A mí me gustaría recordar aquí, en esta intervención, de paso, de camino, que, en los ocho años que estuvo el Gobierno popular al frente del Estado de la Nación, que coincidió con ocho años de Gobierno del Ayuntamiento de Sevilla, se invirtieron en la ciudad de Sevilla, en el metro, cero euros. No hubo ni una sola inversión en esta materia. Con lo cual a mí me parece bien que la labor de la oposición sea la de demandarle al partido que está en el Gobierno, y cuando se reiteran los treinta años de gobierno del Gobierno socialista, pues, evidentemente, eso es porque hemos seguido contando con la confianza de los andaluces y andaluzas en cada una de las elecciones que se han llevado a cabo en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y decía que yo creo que, en el Metro, en la intervención de antes, de la línea de Metro, en la línea que afecta a la línea 2, el trazado que el representante del Partido Popular y candidato a la Alcaldía, el señor Zoido, está exponiendo a las entidades ciudadanas, obedece más a lo que pudiera ser el carril bici, que a una línea de Metro eficiente y eficaz. El planteamiento para el sector este, o para el distrito este, obedece más a un trazado sinuoso, que haría, casi, casi, imposible la eficacia en el sentido de lo que tuviera que tardar un ciudadano para desplazarse desde un distrito hasta el centro, por la curva absolutamente imposible que tendría que desarrollar la línea 2 de Metro.</parrafo>
        <parrafo>Y yo estoy seguro, estoy convencido de que la Consejera, el día 23 de mayo, no va a tener ningún problema en ponerse de acuerdo con el Alcalde de Sevilla, porque estamos convencidos de que el Alcalde de Sevilla va a ser Juan Espadas, que además ha sido Consejero de Vivienda, y que además conoce perfectamente todo lo que se ha estado tramitando en la cuestión del Metro. Hombre, si Dios lo quiere. Evidentemente, no está en nuestras manos decir quién va a ser alcalde, pero sí está en nuestras manos decir que queremos que el Alcalde de Sevilla sea Juan Espadas y que, desde luego, vamos a trabajar para ello.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, desde el Grupo Socialista sabemos que Andalucía, que es pionera en la puesta en funcionamiento de políticas sociales en nuestro país, desde hace tiempo lleva trabajando en un programa desde la Consejería que usted dirige, en facilitar el número de ascensores que ha estado explicando a distintos barrios de la ciudad, no solamente al Parque Alcosa, sino a otros barrios como: Las Letanías, o el Polígono San Pablo, o Los Pajaritos, o todos los barrios de un corte absolutamente humilde, obrero, y con falta de recursos. Que solamente desde una perspectiva de un gobierno de izquierdas, y desde el Gobierno que en estos momentos dirige Andalucía, y desde la Consejería de la que usted es titular en estos momentos, se podría llevar a cabo. Difícilmente, y a las pruebas me remito, no hay ninguna comunidad autónoma que yo conozca, que esté llevando a cabo programas de este tipo, podrían darle salida a este tipo de reivindicaciones por parte de las entidades ciudadanas y por parte de los vecinos, que ven cómo no tienen absolutamente ninguna posibilidad de poder salir a la calle por su falta de condición física, o por no poder bajar unas escaleras.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señora Consejera, quiero darle las gracias por la puesta en marcha de este programa, animarle a que siga impulsando políticas, como las expuestas en el día de hoy, que benefician a los más humildes de nuestra Comunidad, y que, sin duda, le agradecerán su decidida apuesta por mejorar su calidad de vida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz Alcaraz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la Consejera del ramo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, yo le agradezco también sus palabras para animarnos a seguir trabajando en esta línea, porque, efectivamente, yo creo que es de las líneas de la política social de vivienda de la Junta, de las más importantes, que está dando solución a personas discapacitadas. Además, se unen dos cosas: como estamos hablando de barriadas construidas hace treinta o cuarenta años, pues, también, en general, ha envejecido el edificio, y hemos envejecido las personas que vivimos en ellos. Por tanto, quien, cuando, con alegría, con veinte, veinticinco años, se estableció —o treinta años— allí, pues, hoy sube las escaleras con menos alegría. Y, por lo tanto, estamos también dando respuesta fundamentalmente a poblaciones con una edad media elevada. Por tanto, lo que no es un problema para la población, para la gente joven, hoy la normativa que tenemos, pues, obliga a la instalación de ascensores en esos bloques. En aquellas fechas no obligaba y, naturalmente, en la medida en que eran viviendas construidas con muy pocos recursos, pues, se suprimían, o no se contemplaban, unos equipamientos que hoy son obligatorios en este tipo de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Pero hemos heredado de periodos que no queremos recordar todos los días, pues, hemos heredado un parque de vivienda que demanda unas actuaciones. Este es uno de los ejemplos, quizás el más concreto, ¿no?, pero son muchas las actuaciones que hay que hacer en estas barriadas públicas o privadas construidas en ese momento de desarrollismo de los años sesenta y setenta, para dar cobijo a la fuerte inmigración que se estaba produciendo desde el medio rural a nuestras ciudades —esto ya se nos ha olvidado, pero eso fue así, en Andalucía, aparte de la emigración exterior, una inmigración hacia las grandes capitales—, cuyo resultado, que se concretó, en muchos casos, en la construcción de unas barriadas muy alejadas de los parámetros que nosotros requerimos y exigimos hoy, para darle unas condiciones de habitabilidad básicas a nuestros conciudadanos. En ese sentido, vamos a seguir trabajando, con la cooperación, efectivamente, de los vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

