<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>44</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo público, Igualdad hombre-mujer, Eficacia de la norma</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000049</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000049. Proposición no de Ley relativa al cumplimiento de la Ley de Paridad en los nombramientos de delegados y altos cargos de la Junta de Andalucía en todas las provincias andaluzas (pág. 13).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Susana Díaz Pacheco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, señorías, proseguimos la Comisión con el siguiente punto en el orden del día, que es relativo a proposiciones no de ley en Comisión.</parrafo>
        <parrafo>La primera proposición no de ley relativa a cumplimiento de la Ley de Paridad en los nombramientos de delegados y altos cargos de la Junta de Andalucía en todas las provincias andaluzas, que propone el Grupo Popular. Y tiene la palabra, por el Grupo Popular, la señora Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, esta moción viene a esta Comisión porque cuando se hizo, efectivamente, no se estaba cumpliendo la Ley de Paridad.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, el Parlamento de Andalucía aprobó por unanimidad, en noviembre de 2007, la puesta en marcha de la Ley para la Promoción de la Igualdad de Género de Andalucía, y en el artículo 11 de esa ley se garantiza la representación equilibrada de hombres y mujeres en el nombramiento de órganos directivos y colegiados de la Administración de la Junta de Andalucía cuya designación corresponda al Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, en aquel momento no se estaba cumpliendo la paridad que se pedía en esta ley, porque los nombramientos efectuados hasta entonces, de los quince viceconsejeros que había, tres eran mujeres frente a doce hombres. Entonces, para evitar que la Junta de Andalucía siguiera incumpliendo este compromiso de la Ley de Paridad, pues, proponíamos esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé ahora mismo cómo está la paridad, en este caso, con los nombramientos, pero sí es verdad que en aquel momento —lo vuelvo a repetir—, en el momento de registrar esta iniciativa, no se estaba cumpliendo la ley.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontrábamos con un panorama que era el siguiente: que, si bien la paridad se daba en el número de consejeros y consejeras, pues no se daba, por ejemplo, en los números de vicepresidentes, y se sigue sin dar, es decir, los dos vicepresidentes son hombres. La Presidenta de la Cámara, efectivamente, es una mujer, es verdad, pero no forma parte de la estructura de gobierno. Además, hasta el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista es hombre. Y lo más grave del tema era que, en aquel momento, los consejeros no habían aplicado la ley que tanto decía el señor Chaves que había que cumplir. En la primera oportunidad que tuvieron para hacerlo, no le hicieron ni caso al jefe y escogieron mayoritariamente, como hombres, número dos de su departamento, es decir, de los quince viceconsejeros —como he dicho antes— solo tres son mujeres, lo cual quiere decir que hasta las mismas consejeras, beneficiarias, por otra parte, de la paridad, no han sido tan paritarias y han escogido a hombres para esas funciones. Por lo tanto, ahí algo estaba fallando.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, nos dicen: «Tengan paciencia, que poco a poco se irá subsanando esto». Pero, miren ustedes, teniendo en cuenta el enorme peso político, organizador y gestor que recae en las viceconsejerías el asunto tiene su importancia y su significado. ¿Por qué? Pues, miren ustedes, porque aunque la paridad que se vulneró, o que se ha vulnerado ya, en este segundo escalón del organigrama aún pueda ser subsanado, es decir que se nombren directoras generales, directoras, delegadas provinciales, y más. Suponiendo eso, es decir, suponiendo que mayoritariamente esos nombramientos sean de mujeres, las estaríamos discriminando, porque estarían ubicadas en un escalón inferior a los hombres, como en el propio Consejo de Gobierno, es decir, no tendrían tanto peso político. Por lo tanto, yo creo que lo hacen, desde el Gobierno de la Junta, es tramposo, es aplicar una ley, pero tramposamente. Les he demostrado el porqué, creo, con mis palabras.</parrafo>
        <parrafo>Solo creemos que hacen una operación de márquetin político, pero que a la hora de la verdad no impregnan su política de igualdad, no la impregnan por igual. Lo hacen, hacen lo mínimo para decir que son más progresistas que nadie, pero no es verdad, no es verdad, a la realidad me remito.</parrafo>
        <parrafo>Y yo les pediría que hicieran conmigo una reflexión: ¿cuántas mujeres, ahora mismo, están ocupando o tiene el Gobierno intención de que ocupen, que todavía es peor, algunas direcciones de algunos de los órganos colegiados de Andalucía, como por ejemplo, Defensor del Pueblo, Cámara de Cuentas, Consejo Consultivo, Consejo Audiovisual de Andalucía, Consejo de Administración de la RTVA, Consejo Asesor de la RTVA, Consejo Económico y Social de Andalucía..., en fin, todos esos órganos colegiados que tiene la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría que esa reflexión la hiciéramos aquí, y que la hiciéramos, precisamente, las mujeres que estamos aquí, porque, realmente, cuando el Gobierno se comprometa a que algunos de estos órganos colegiados de verdad tengan una mujer, entonces estaríamos hablando de paridad, ¿eh?, pero no una para hacerse la foto, sino varias, porque yo creo que, dentro del elenco que pueden tener todos los partidos políticos en muchas de sus bases, ¿eh?, hay mujeres muy preparadas para estar ahí. Pero, claro, mientras que no lo hagan, nos están vendiendo cosas que son, como he dicho antes, operaciones de marketing.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, por eso era la proposición no de ley y por eso la traíamos aquí hoy, bueno, para que la tuvieran en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rico.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo Socialista, la señora Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a empezar por el final: yo no quiero que reflexionemos las mujeres solas; quiero que reflexionen hombres y mujeres, y si ha habido un avance en esta Ley de Igualdad ha sido esa, y mientras no superemos que verdaderamente la sociedad la vamos a coeducar entres hombres y mujeres, pues seguiremos nosotras mismas creándonos ese techo de cristal que nos impide superar la barrera real, que no legal, que, afortunadamente, hemos de transformar Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y tampoco comparto el hecho de que una mujer esté en un órgano colegiado o varias mujeres suponga la paridad. Yo creo que ahí la ley va por delante de la reflexión que acaba de hacer la señora portavoz del Partido Popular. Así, dice en su artículo 11.2 que «en la composición de los órganos colegiados de la Administración de la Junta de Andalucía deberá respetarse la representación equilibrada de mujeres y hombres». Por eso digo que no una ni varias mujeres le van a dar la paridad a esos órganos colegiados, sino lo que la ley contempla: que la representación sea equilibrada tanto en esos órganos directivos como en los órganos colegiados.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cosa que sí comparto con la portavoz del Partido Popular, y es que esta iniciativa, hoy, aquí, no tiene lugar, no tiene lugar por dos razones fundamentales: Una, porque ya lo contempla la ley, el artículo 11 de nuestra ley deja absolutamente claro cómo tiene que ser la representación equilibrada en los órganos directivos y en los órganos colegiados. Y, en segundo lugar, porque se ha producido, efectivamente, con los nombramientos del Consejo de Gobierno, que la Administración andaluza va a estar compuesta por un total de un 47% de mujeres en los órganos directivos centrales y un 43% en los órganos periféricos. Es, por tanto, y eso está fuera de cualquier duda, que la Administración de la Junta de Andalucía va a ser la primera de la historia de España que es paritaria. Algo importante, ¿no? Igual que el Parlamento, donde nos encontramos todos y todas, es el primero de España y, posiblemente, uno de los pocos de Europa que es plenamente paritario.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que el compromiso de los socialistas con la igualdad está fuera de cualquier duda. Y digo que está fuera de cualquier duda porque términos como los que he escuchado, como «la trampa», lo enfoco más, pues lo sitúo, bueno, pues en eso de la temporalidad de la iniciativa y de la búsqueda de una justificación a algo no lógico en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que la labor del trabajo que tenemos por delante para la igualdad entre hombres y mujeres va a ser difícil, es una tarea ardua y de muchos años, y que los avances en Andalucía han sido muy importantes, pero nadie puede negar que hoy en Andalucía nuestra democracia ofrece más calidad y un compromiso por la igualdad entre todos y todas, y que estamos siendo bandera y escaparate, insisto, no solo en el territorio nacional, sino incluso dentro de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra ley, nuestro Estatuto de Autonomía, que nos ofrecen competencias exclusivas en materia de igualdad en su artículo 73, así como cuantas medidas se han venido impulsando y ejecutando en todos estos años en la Junta de Andalucía, nos están haciendo, como decía al principio, que seamos un referente dentro del territorio español y también en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Son muchas las acciones que hay que poner en marcha para romper los obstáculos, acciones para romper todas las barreras que, al final, impiden que la igualdad sea una realidad. Y es verdad que, cuando nuestra ley actual dé los frutos que debe dar en los próximos tiempos, vamos a afianzar la democracia participativa y paritaria en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Con esta ley hemos avanzado en igualdad real y efectiva, es cierto, y el lugar donde establece más discriminación entre hombres y mujeres es el mundo laboral, por supuesto que sí, pero tenemos que avanzar también en la igualdad en la casa, en el trabajo, y tenemos que poner todos los instrumentos sociales, educativos y culturales que estén a nuestro alcance, y dejemos las leyes que ya están, que están aprobadas, además, fruto del consenso de esta Cámara, debemos aplicarlas, que es lo único que estamos haciendo desde el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, como decía antes, es una labor difícil y que tardaremos años, y por delante Andalucía tiene que tener planificación, recursos normativos que ya ha puesto esta Cámara, así como materiales, como se están poniendo desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, para avanzar en esa erradicación de la discriminación de género.</parrafo>
        <parrafo>Y nuestra ley contempla algo que va más allá, incluso, de esa representación equilibrada: plantea planes de igualdad de oportunidades, tanto en la Administración pública como en las empresas y las entidades que contratan con la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto —y con esto termino—, la política tiene sentido cuando mejoramos la vida de los ciudadanos y las ciudadanas, cuando aumentamos sus derechos, cuando impulsamos los derechos nuevos, y ahí, ahí nos van a encontrar a los socialistas, impulsando cuantas medidas sean necesarias para seguir avanzando en una sociedad andaluza más democrática, más justa y más solidaria, donde la igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres sea real. Y aquí queremos ver también al Partido Popular, queremos verlo porque la igualdad debe nacer siempre desde el consenso y desde el trabajo de todos los partidos políticos, pero no con reticencias, como decía el otro día nuestro Vicepresidente de la Presidencia en la comparecencia en Pleno, no con artimañas legales, como la que hoy se pretende aquí, y no con iniciativas fuera de lugar como esta. ¿Por qué digo iniciativa fuera de lugar? Porque lo saben, saben perfectamente que la ley ya lo contempla, saben que estamos cumpliendo, y hoy mismo reconoce que la precipitación, en un momento determinado, por la falta de confianza en la Administración andaluza, le ha traído hoy a plantear este debate en el seno de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de la proposición no de ley, tiene la palabra la señora Rico Terrón.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, yo voy a empezar por el final también. Mire usted, precipitación, ninguna; lo único que he dicho es que, efectivamente, en el momento de poner esta proposición no de ley, no se estaba cumpliendo. Además, mire usted, mire usted la prensa. No se estaba cumpliendo. Por lo tanto, no era ninguna precipitación, era que no se estaba cumpliendo, y estamos obligados, como oposición, a hacer un seguimiento de las acciones del Gobierno. Por lo tanto, no es precipitada.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que ahora se cumple. Muy bien, usted dice que se cumple, pero yo le digo que se cumple como le he dicho antes, de una manera que no es, precisamente, la que esperábamos del Gobierno; es decir, sí igualdad en los terceros escalones, en los cuartos, pero en los de arriba; en los de arriba, nada más que las Consejeras, y punto, para la foto.</parrafo>
        <parrafo>Bien, mire usted, ha dicho usted que la igualdad tiene que ser real y efectiva. Efectivamente, sobre todo en el mundo laboral. Así es, tiene usted toda la razón y estoy de acuerdo con ustedes. Pero también ha dicho que esta ley plantea planes de igualdad de oportunidades para todas las mujeres. Pues yo todavía no lo veo. Es decir, ustedes han aplicado esta paridad, ustedes dicen que está bien, yo le digo que no la veo bien, creo que podía haber sido mucho más, pues, unas miras más altas podía haber tenido el Presidente, por ejemplo; pero, si nos vamos a lo que hablamos realmente, a lo que le importa a la mujer andaluza, no nos podemos quedar solamente en la foto de lo que es la política, sino que nos vamos a lo que es la mujer andaluza, a las leyes que a ellas les afectan en el mundo laboral, nos encontramos con datos muy tristes, muy tristes. Nos encontramos, por ejemplo, con que el empleo de la mujer en Andalucía, pues, es bajísimo, somos líderes en el desempleo femenino. La tasa de paro femenino en Andalucía es de más del 20%, más de ocho puntos por encima de la media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que queda mucho tiempo por delante, que hay que hacer muchas cosas. Claro, y rápidas, y rápidas, porque llevan ustedes gobernando muchos años, muchos años, y fíjese como estamos.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos en nuestra Comunidad el honor de contar con la tasa de desempleo femenino más alta de toda España en dos provincias, en Córdoba y en Cádiz. Fíjese usted, en Córdoba y en Cádiz, de toda Andalucía y de toda España. Y, además, en la legislatura pasada, con esta situación que le estoy planteando, cerca de cinco mil empresarias andaluzas, de las 5.300 que lo habían solicitado, vieron cómo se desestimaba su solicitud de ayuda para desarrollar un proyecto empresarial porque el señor Chaves decía que no había disponibilidad presupuestaria. ¿La va a haber este año?</parrafo>
        <parrafo>¿Qué políticas van ustedes a, de alguna manera, poner en práctica para que realmente esa igualdad sea efectiva? Porque no todo queda en las políticas. Miren ustedes, nosotros estamos aquí para defender a los andaluces y a las andaluzas, no solamente a las políticas, ni a los que se dedican a la política, ni a los que están en los altos cargos de dirección: estamos para todos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que lo que tienen ustedes que hacer, aparte de cumplir la ley, por supuesto, puesto que es ley y no les queda más remedio, es poner en marcha políticas en materia de empleo femenino, para conseguir que las mujeres de nuestra Comunidad, las mujeres andaluzas, salgan de la cola del desempleo. Porque son muchas las promesas que el señor Chaves ha hecho en ese sentido, muchas, no solamente en este discurso de investidura y en este programa, sino antes también, y, si siguen como hasta ahora, desde luego, mal nos va a ir. Como no pongan ustedes remedio, mal nos va a ir.</parrafo>
        <parrafo>Hablaremos de las cifras del paro más adelante, en los próximos meses, y ya veremos a ver por dónde está el desempleo. No solo el femenino, sino también el masculino, pero el femenino fundamentalmente.</parrafo>
        <parrafo>Estamos convencidos de que, si ustedes no se ponen manos a la obra ya para poner políticas de empleo eficaces, el desempleo femenino en Andalucía seguirá creciendo, y tendrán entonces que explicarles ustedes a las andaluzas de qué les sirve a ellas esa ley de igualdad y las listas cremallera aprobadas en este Parlamento; esa revolución, entre comillas, silenciosa, de la que, según ustedes, se iban a beneficiar todas las mujeres andaluzas. Mujeres que —perdone usted— consideran que para ellas tener un trabajo es imprescindible para poder hablar de igualdad, pero que, desgraciadamente, están comprobando día a día que a ellas esa igualdad que ven en otros sitios, pues no les llega.</parrafo>
        <parrafo>Así que, por favor, espero que dentro de poco traigan ustedes, si son capaces, a esta Cámara alguna ley, porque todavía no han presentado ninguna, alguna ley que de verdad fomente el empleo femenino en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

