<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>119</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cultura regional, Medio de comunicación público, Música, Radiodifusión</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000578</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000578. Pregunta oral relativa a la radio flamenca (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. D. Pablo Carrasco García, Director General de la RTVA.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos con el segundo punto del orden del día, con la tercera pregunta contenida en el mismo, relativa a Radio Flamenca, proponente por el Grupo Parlamentario Socialista. Tiene la palabra, su señoría, don José Juan Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La da por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, la creación de una Radio Flamenca a través de Internet, por parte del grupo RTVA, viene a completar la apuesta de las Administraciones públicas por la supervivencia del flamenco, y lo hemos hecho con las herramientas más modernas.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirles que, a pesar de llevar solo dos meses en funcionamiento, ya nos hemos convertido en un referente internacional para aficionados y curiosos que quieren conocer esta parte de nuestra cultura. Este compromiso de la RTVA hay que verlo desde una doble perspectiva. Por un lado, el Estatuto de Autonomía defiende la apuesta en valor del flamenco y la competencia exclusiva en materia de difusión de este patrimonio cultural andaluz. Y, por otra parte, nuestra propia ley nos encomienda, en sus principios inspiradores, la defensa de la cultura andaluza, entendiendo esta defensa como uno de los principios inspiradores del concepto de servicio público. Por tanto, la RTVA ha estado siempre con el flamenco. Pero, ahora, este Parlamento y la sociedad nos pedían que diéramos un paso adelante. Y creo que lo hemos conseguido: flamenco y servicio público van de la mano.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, RTVA tiene concedidas frecuencias de emisión en frecuencia modulada para tres cadenas: Canal Sur Radio, Canal Fiesta Radio y Radio de Andalucía Información; teniendo la mejor cobertura de población de Andalucía —mejor que cualquier otra cadena— de Radio Nacional.</parrafo>
        <parrafo>La posibilidad de emitir un canal temático, como el Canal Flamenco Radio por la tecnología terrestre de frecuencia modulada, nos llevaba, ineludiblemente, a suprimir algunas de las cadenas actuales, y, por tanto, decidimos que era mejor hacerlo a través de Internet, demostrando una vez más —como dije en la primera parte de esta sesión— la apuesta de la RTVA por la red.</parrafo>
        <parrafo>El Canal Flamenco Radio.com es el cuarto canal de la radio pública de Andalucía, y ha nacido coincidiendo con el 20 aniversario de la creación de Canal Sur Radio. Es una experiencia absolutamente pionera en la radio española. Y la verdad es que estamos encantados.</parrafo>
        <parrafo>Como creo que el tiempo es breve, voy a darles algunos datos. Vale.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, tiene dos meses de vida, por tanto, los datos ya los dije al principio, también; no eran demasiados, pero para nosotros son satisfactorios.</parrafo>
        <parrafo>La emisora nuestra, Canal Flamenco Radio.com, que emite las 24 horas a través de la red, ha acumulado en este tiempo 302.874 sesiones de escucha desde su lanzamiento, lo que podríamos llamar ciberoyentes, que han accedido a este portal. En cuanto al tiempo de esta escucha, ha sido 144.309 horas de flamenco que, gracias a la RTVA, se están escuchando en el mundo. Creo que son datos importantísimos.</parrafo>
        <parrafo>Y un último dato: tenemos estimado que el 10% de estas personas que acceden a Canal Flamenco Radio.com acceden desde fuera de España, cosa que también nos llena de satisfacción.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría, señor Díaz Trillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Muchas gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, a partir de la reforma del Estatuto y cuando se nos confieren las competencias exclusivas en materia de flamenco aumenta si cabe la responsabilidad por parte de la Administración pública, y de un medio público como es la televisión, medio esencial, al menos para los socialistas, aunque otros se empeñen en socavar su credibilidad seguramente porque no les interese o les sea incómodo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, la apuesta por este nuevo canal, el cuarto de radio, me parece singular en su aspecto de novedad, de innovación, puesto que transcurre a través de Internet; y transcurre, además, algo tan entrañado en la cultura andaluza como es el flamenco. Esta sabia combinación de tradición y vanguardia, de tradición e innovación, creo que es el camino correcto para que el flamenco se siga divulgando. El dato que además nos aporta usted de que se está escuchando más allá de nuestras fronteras con bastante asiduidad, es un aporte más en esa línea de difusión de este patrimonio cultural.</parrafo>
        <parrafo>Por último, quiero animarle, ya que usted se acaba de incorporar a la tarea de la Dirección General, a que siga siendo Canal Sur una de las ventanas, si no, la más importante de la cultura andaluza. La labor que hoy por hoy hace Canal Sur, a través de la radio, de la televisión; a través de esta nueva línea, también, es una labor impagable para el fomento de nuestra cultura. En ese sentido, creo que esta es una buena noticia para Andalucía, y, por supuesto, para el flamenco.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el punto siguiente del orden del día, que es la proposición...</parrafo>
        <parrafo>Es verdad. Vamos a suspender. No me acordaba que se tiene que marchar.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

