<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>228</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Ayuda económica, Cultura, Hacienda local, Política cultural</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000610</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000610. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Cultura, a fin de informar sobre los incentivos de la Consejería de Cultura en la presente legislatura a los municipios andaluces (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>A petición propia</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la Comisión de Cultura, a la primera Comisión de Cultura de este periodo de sesiones, y, antes de nada, saludar a la Consejera, y a todos los diputados aquí presentes, por supuesto, y vamos a pasar al primer punto del orden del día de la Comisión, que es una solicitud de comparecencia, de la Consejera de Cultura a petición propia, a fin de informar sobre los incentivos de la Consejería de Cultura en la presente legislatura a los municipios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Antes de dar la palabra a la Consejera, me gustaría preguntar a los portavoces si van a emplear un turno de intervención o dos.</parrafo>
        <parrafo>Uno. También es para que lo sepa ella.</parrafo>
        <parrafo>Pues muchas gracias y tiene la palabra la Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>También quería yo aprovechar mis primeras palabras para saludar a todos los diputados y diputadas presentes en esta primera Comisión que abre el nuevo periodo de sesiones. Confío y espero que seguiremos trabajando con seriedad, con cordialidad, y con la lealtad institucional que, a mi modo de ver, es lo que nos demandan, lo mínimo que nos demandan a todos los ciudadanos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo, al solicitar esta comparecencia ante la Comisión, no era otro que el de darme la oportunidad de informar a sus señorías sobre los programas de incentivos que la Consejería de Cultura está realizando, y las transferencias que está llevando a cabo en la presente legislatura, a los ayuntamientos andaluces; es decir, el apoyo que se hace desde la Consejería de Cultura para que el desarrollo de nuestras políticas, de las políticas que impulsamos, se pueda también dar en los municipios de todo nuestro territorio, de toda nuestra Comunidad. Estas iniciativas de ayuda no son nuevas —vienen, en muchos casos, funcionando desde hace más de una década— y forman parte de los diferentes programas de consolidación, a escala local, de los diferentes sistemas andaluces, ya sea de bibliotecas, de archivos, de museos..., y también, como no, de programas de apoyo al fomento de las actividades culturales en los municipios. Muchos de estos programas ya han dado grandes frutos a lo largo de los años, ¿no? Han formado a diferentes generaciones de profesionales, de artistas y de agentes culturales, para que puedan liderar, en todo el territorio, la explosión cultural que hemos vivido en los últimos años, o a través de ellos hemos ayudado también a crear un tejido productivo, un tejido, además, sostenible, en torno a los bienes y a las instituciones culturales de las entidades locales. Hemos dotado a los municipios de infraestructuras y equipamientos adecuados para poder realizar las actividades culturales, y permitido que muchos ciudadanos y ciudadanas de Andalucía, alejados en sus residencias de los grandes núcleos urbanos, también puedan tener acceso a los recursos culturales y disfrutar en igualdad de una oferta y de una programación cultural satisfactoria. Tanto es así, señorías, que muchas de las líneas de apoyo que les voy a exponer no tendrían sentido, no tendrían razón de ser, no serían posibles sin que antes se hubiesen desarrollado con éxito y con fruto otras anteriores. Me estoy refiriendo especialmente a dos que llevamos desarrollando desde hace años: una, los incentivos para la adquisición de lotes bibliográficos en las bibliotecas municipales, que no hubiesen tenido objeto si antes no hubiésemos colaborado en la construcción de bibliotecas, en su ampliación o renovación, con cientos de ayuntamientos, o los circuitos culturales, que requieren de la existencia de un equipamiento adecuado para que la actividad se pueda desarrollar. Eso no sería tampoco posible sin el esfuerzo emprendido, mano a mano con ayuntamientos y diputaciones, para dotar de espacios escénicos a tantos municipios en nuestro territorio. Juntos, Consejería y corporaciones locales, hemos conseguido articular el tejido cultural de Andalucía, ampliando la oferta, promocionando las industrias culturales y extendiendo el acceso a la cultura de un número cada vez mayor de ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de detallarles las líneas de apoyo específicas que llevamos a cabo en cada uno de los sectores de nuestra actividad, me gustaría hacerles también algunas apreciaciones, mostrarles algunas claves y objetivos del apoyo que ofrecemos a los municipios.</parrafo>
        <parrafo>Un aspecto muy, muy importante de toda nuestra política de apoyo municipal, y que quiero resaltar especialmente, es el procedimiento de concesión de esos incentivos, el procedimiento, que es el de libre concurrencia. Esto significa que todos los ayuntamientos tienen acceso a las diferentes convocatorias en las diversas líneas de ayuda que gestionamos; todos pueden acceder a ellas, a todos se les atiende y respeta; todos, siempre que cumplan los requisitos establecidos en las correspondientes bases.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco, señorías, podemos olvidarnos de que los objetivos han de ser compartidos, y que esa es una de las máximas de esta colaboración, que está transversalmente presente en las líneas de apoyo a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, desde luego, los objetivos transversales, esos grandes objetivos que tiene la Consejería en esta legislatura, y que, como sus señorías recordarán, son la formación, el apoyo a las empresas, a la innovación y a la generación de empleo, y la mejora de las infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de los ayuntamientos, todos nuestros esfuerzos e iniciativas, tanto en formación como en innovación o mejora de las infraestructuras, están dirigidos a un fin último, a un fin que entendemos que es superior a todos y cada uno de ellos, que es la vertebración social de Andalucía, ya que nuestra meta no puede ser otra que lograr el equilibrio entre los muchos territorios dispares que conforman nuestra geografía humana y nuestra geografía social, porque, junto con esa vertebración, estamos buscando, procurando y haciendo efectiva la cohesión social.</parrafo>
        <parrafo>Al tratarse esta de una comparecencia de apoyo a los municipios andaluces, merece una mención especial la mejora de las infraestructuras. Independientemente de las líneas específicas de incentivos que estamos llevando a cabo para el desarrollo de infraestructuras en el ámbito municipal, es necesario poner en valor el inmenso esfuerzo inversor que realiza la Consejería de Cultura para mejorar las grandes infraestructuras culturales andaluzas con independencia de la titularidad de las mismas. Es verdad que esas grandes infraestructuras, que servirán a toda la ciudadanía, no siempre encuentran el mismo grado de colaboración —una colaboración a veces imprescindible— por parte de los ayuntamientos. Ese esfuerzo inversor al que me refería, y que tiene como objetivo dotar a Andalucía de una importante red de espacios culturales, por ejemplo, repercute ampliamente en los municipios destinatarios de estas iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>Si recuerdan, para 2010 estaba previsto invertir casi treinta y un millones de euros en infraestructuras, que influirán directamente en el empleo y en el tejido productivo de los municipios donde se ubican, y que, indirectamente, y a medio plazo, en un futuro inmediato, darán también lugar a su desarrollo sociocultural, turístico y económico.</parrafo>
        <parrafo>Sus señorías conocen sobradamente nuestro Plan de Infraestructuras Culturales, no se lo voy a reiterar; pero estarán de acuerdo en que son siempre fuente de riqueza, de bienestar, de empleo y desarrollo, tanto para los municipios que lo acogen como para el entorno de influencia que, sin duda alguna, tienen marcado.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, voy a proceder a informarles de las principales líneas de apoyo en los diferentes sectores. Comenzaremos por los bienes culturales.</parrafo>
        <parrafo>La naturaleza de las subvenciones que damos relacionadas con estos bienes va encaminada al fomento y a la promoción del patrimonio histórico y cultural de los municipios andaluces; también, como no, a facilitar el cumplimiento del resto de los deberes de tutela que sobre el patrimonio histórico tenemos todos. Todos tenemos obligación de tutela sobre el patrimonio y todos estamos llamados a mejorarlo, a rentabilizarlo y a difundir sus valores.</parrafo>
        <parrafo>Varias son las líneas de subvención, algunas de ellas, como las destinadas a la redacción de planes urbanísticos de protección, tienen una antigüedad de 15 años, y esa podría ser la primera la que yo les subrayara. E inmediatamente después las subvenciones para la realización de actuaciones sobre el patrimonio, las subvenciones destinadas a la adquisición de inmuebles de patrimonio histórico para su conservación y puesta en valor, o subvenciones específicas o excepcionales, como la que se concedió para la intervención en el Teatro Cómico de Cádiz, de más de ciento ochenta mil euros.</parrafo>
        <parrafo>En total, señorías, en el año 2008 se concedieron subvenciones por valor de 260.628,35 euros, y en el año 2009 —y por el momento, ya que muchas de estas todavía están pendientes de resolución— ya hemos aumentado y superado esa cifra porque el valor de las subvenciones está en 385.511,92 euros.</parrafo>
        <parrafo>Un segundo epígrafe, sería el destinado a abordar los incentivos que tienen su destino en el fomento de la actividad cultural vinculada a las artes escénicas, la música, el flamenco o el sector audiovisual en nuestros ayuntamientos, en nuestros municipios. Muchas de ellas han ido tradicionalmente destinadas a crear una amplia red de espacios escénicos y musicales que, como antes les comentaba, se han realizado, se están realizando, o se van a realizar, de la mano de ayuntamientos y diputaciones. Pretendemos, ya saben, el acceso a esos espectáculos de calidad de todos los ciudadanos y ciudadanas con independencia de su lugar de residencia.</parrafo>
        <parrafo>El resto se ha destinado a la promoción cultural y a la realización de actividades, ayudas a los ayuntamientos andaluces para la construcción, rehabilitación, remodelación y/o equipamiento de edificios de uso escénico o musical. También, por poner algunos ejemplos, gracias a estas ayudas se han construido teatros, como el de Roquetas de Mar, sin ir más lejos, con un presupuesto de 14 millones de euros, o el de Vícar, que obtuvo un premio internacional de arquitectura. Creo que estamos ya muy por encima de los cincuenta teatros absolutamente concluidos, y en torno a los ochenta y tres si contamos aquellos que están a punto de concluir sus obras, ya sea de construcción, rehabilitación o mejora.</parrafo>
        <parrafo>También hay que señalar aquí las subvenciones para actividad de fomento y promoción cultural, o esas subvenciones nominativas dirigidas a la financiación de grandes eventos. Y también dicen que vale más un ejemplo que cien palabras, y les pongo como ejemplo la colaboración con el Festival de Cine Iberoamericano de Huelva, o la que mantenemos con el Festival de Cine de Málaga, por señalar solo un par de ellas. En total, en el año 2008 se concedieron ayudas en este ámbito por un valor de 5.320.923,87 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y no podemos olvidar las iniciativas relacionadas con los circuitos, circuitos que vertebran nuestro territorio, como otras pocas cosas saben hacerlo. No podemos olvidar festivales de flamenco o convenios de colaboración entre la Consejería y los ayuntamientos para participar en actividades auspiciadas desde los propios municipios; convenios de colaboración para participar en festivales de teatro, música y danza; convenios de colaboración para participar en festivales de flamenco; convenios de colaboración para participar en festivales y actividades cinematográficas y audiovisuales; aquellos que están destinados a la puesta en valor de yacimientos históricos, o a la difusión de artes plásticas; convenios para creación y mejora de esos centros o espacios culturales, que, sobre todo, están pensados para municipios de menor número de habitantes que no podrían sustentar, que no podrían mantener esos espacios escénicos de mediana o gran capacidad; convenios de colaboración para la creación, también, de festivales flamencos de pequeño y mediano formato, o programas que unen el deleite de participar en un espectáculo de música, danza, teatro, flamenco o cine con la obligación de hacer pedagogía a través de esos espectáculos y que se concentra en el programa Abecedaria, en el que además colabora la Consejería de Educación.</parrafo>
        <parrafo>También hay que tener en cuenta la colaboración que hacemos a través de nuestras producciones propias, producciones propias de teatro, de música, de danza, como las que ponen a disposición de los ayuntamientos el Centro Andaluz de Teatro, el Ballet Flamenco de Andalucía o la Orquesta Joven de Andalucía, que en muchas ocasiones llevan a cabo su representación en espacios escénicos o culturales de titularidad municipal.</parrafo>
        <parrafo>En su conjunto los convenios para actividades municipales y los convenios de adhesión a los circuitos de espacios escénicos supusieron en 2008 un total de 2.402.127,8 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y avanzamos, en este caso, hacia el sector del libro y de las bibliotecas en el que las ayudas están destinadas a garantizar en el ámbito municipal el derecho de acceso a los registros culturales y de información, con especial atención tanto a las minorías como a otros sectores sociales que pueden estar en una situación de desventaja. Cuatro son, en este sentido, las principales líneas de subvención: subvención para la mejora de las bibliotecas públicas, como la que se concedió a la biblioteca del Cerro del Andévalo, para mobiliario, equipamiento y también un lote fundacional por un importe de 115.545.000,6 euros; subvenciones para la dotación bibliográfica, extraordinaria, que nos ayuda a llegar a las medias libro por habitante que marca la Unión Europea; convenios de colaboración para mejora del personal, de la dotación de personal en esas bibliotecas municipales, que además de mejorar el servicio supone también una fuente de generación de empleo, y el programa Internet en las Bibliotecas.</parrafo>
        <parrafo>En total, en el año 2008 se concedieron ayudas por valor de 9.310.724,46 euros, y la convocatoria del 2009, a la que no me estoy refiriendo, aún está por concluir.</parrafo>
        <parrafo>Saben que la promoción de la lectura a través de nuestros entes locales es una de nuestras más señaladas prioridades. El año pasado, el Centro Andaluz de Las Letras invirtió en su programa de incentivos a los ayuntamientos andaluces, a través también de subvenciones para actividades de fomento de la lectura, la cantidad de 465.822 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y con esto no pasamos de dirección general, sí quizá de materia, al pasar a los incentivos que dedicamos a los archivos. A ellos se dirige nuestra financiación para que la red que conforma ese sistema andaluz de archivos, integrados por archivos ubicados en prácticamente todos los municipios de Andalucía, pueda desarrollar una serie de líneas de acción que entendemos que son fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Las subvenciones a entidades locales de la Comunidad Autónoma de Andalucía para la realización de proyectos archivísticos de conservación, tratamiento y difusión del patrimonio documental andaluz, conservado en los archivos de titularidad local. En esta materia, en el año 2008, se concedieron subvenciones por un valor de 637.885.000,63 euros, y nuevamente tengo que informarles de que las correspondientes al año 2009 están pendientes de resolución definitiva, pero igualmente me comprometo a dar cuenta de ellas en el momento que hayan concluido.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de los museos, la finalidad de las subvenciones está relacionada con la mejora de esas instituciones locales. Queremos a través de nuestras ayudas favorecer la calidad de sus instalaciones alentando a la excelencia del servicio cultural y promoviendo la correcta conservación, protección y difusión también de sus fondos. Y es necesario mencionar que en los conceptos subvencionables que promueve está la adaptación de esos museos locales a los requisitos de la nueva Ley de Museos y Colecciones Museográficas que aprobamos en este Parlamento hace apenas un año.</parrafo>
        <parrafo>La línea de subvención a las entidades museísticas locales es la que, bajo el epígrafe Subvenciones en los museos y colecciones museográficas de la Comunidad Autónoma de Andalucía, ha ayudado, por ejemplo, al Museo Histórico Municipal de Terque, con una financiación de 50.500 euros, o al Centro de Arte Contemporáneo de Málaga, con 57.986,12 euros, para actuaciones de seguridad y accesibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Como resumen, en el año 2008 se concedieron subvenciones por un valor de 1.459.216,19 euros. Y, nuevamente, en la convocatoria de 2009 daremos cumplida información en el momento en que esté resuelta.</parrafo>
        <parrafo>Para ir concluyendo, señorías, pero sin olvidar que también tenemos una línea de colaboración en cooperación cultural, quiero mencionarles las subvenciones que en esta materia desarrollamos, que también están dirigidas a corporaciones locales. Setenta y siete mil doscientos treinta y siete con cincuenta euros han sido los concedidos en el año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Ya ven, si han tenido, bueno, el gusto por hacer el ejercicio de la suma, les dará como resultado casi veinte millones de euros en subvenciones que la Consejería de Cultura ha dado a los ayuntamientos andaluces para actividades, equipamiento, dotación o desarrollo de infraestructuras en todos los ámbitos de los que somos competentes. Lo hacemos, además, convencidos de que los ayuntamientos son esas instituciones más cercanas a los ciudadanos, esas terminales que llegan al núcleo mismo de donde se producen las necesidades y las demandas, sin dejar de subrayar que los ayuntamientos, las corporaciones locales, nos merecen el mayor grado de respeto y consideración, porque hacen un gran esfuerzo que, en buena medida, nosotros tratamos de corresponder con esta serie de ayudas. Al fin y al cabo, todos perseguimos el mismo objetivo, que es lograr que la cultura, como derecho y como recurso, llegue a toda la ciudadanía de Andalucía en condiciones de igualdad, de calidad y de equidad.</parrafo>
        <parrafo>Siempre podríamos solicitar —y estoy convencida de que así ustedes lo harán— más recursos para estos medios, pero entiendo que el esfuerzo que hemos hecho ha de valorarse, más allá de que —como siempre les digo— todo es mejorable, y nosotros siempre estamos en el camino de mejorarlo.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejera</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, ante la ausencia del portavoz del Grupo de Izquierda Unida, tiene la palabra el portavoz Grupo Popular, el señor Garrido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señora Consejera. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, los ayuntamientos, la Administración local, forman el conjunto de instituciones más próximas al ciudadano. De hecho, el ciudadano todavía, no solo en Andalucía sino en el resto de España, muchas veces no tiene claras las zonas de influencia, las competencias de las distintas Administraciones. Y lo que sí tiene claro es que se va al ayuntamiento, y en el ayuntamiento se lo tienen que resolver todo, por mucho que se le diga: «Mire usted, esto no es competencia municipal, es competencia nacional o autonómica». Eso es una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Otra realidad es que los ayuntamientos..., el contexto en el que se mueven es un contexto de mucha necesidad. Son los parientes pobres de las Administraciones, en épocas de crisis como la que vivimos están en una situación muy difícil, realmente difícil, muy complicada —ahí están los problemas de liquidez, los problemas de proveedores—. Es decir, el ayuntamiento..., los ayuntamientos, secularmente —y es triste decirlo, secularmente, no de años sino de siglos—, han sido Administraciones que todavía están esperando y..., en nuestro caso, la segunda descentralización.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, como consecuencia de esa inmediatez del servicio, los ayuntamientos se ven obligados a atender y a cubrir necesidades de otras Administraciones. Sean estos tres principios los parámetros en los que hay que moverse.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, en el ámbito cultural. La Consejera ha dicho —y lo sabe, y no es porque se quiera hacer una labor de oposición por oposición, sino que la labor de oposición tiene que ser razonada y, además, con propuestas— que los recursos de la Consejería de Cultura son recursos, pero escasos. Escasos, si nos atendemos a la cantidad de necesidades que hay que atender —valga la redundancia—.</parrafo>
        <parrafo>En el caso concreto del patrimonio... El patrimonio andaluz es tan ingente, tan ingente, que habría que acopiar muchos más recursos: patrimonio mueble, patrimonio inmueble, patrimonio material, patrimonio inmaterial, patrimonio archivístico, patrimonio de todo tipo. Pero, al mismo tiempo, se pretende —y hay que hacerlo, es imprescindible hacerlo— que ese patrimonio se pueda conservar, se pueda difundir, se pueda conocer y se le puedan aplicar las nuevas tecnologías de la información y de la comunicación y del conocimiento porque, si no, se quedaría completamente fuera de lugar. Luego, por una parte, hay que hacer una labor del momento, sincrónica, y también diacrónica, en cuanto a lo que es la conservación en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>A todo esto hay que añadir los escasos recursos de los ayuntamientos. Yo he estado escuchando —como no podía ser menos— con mucha atención la exposición de la Consejera, y la primera conclusión que es fácil de articular y de comprender es que los recursos tienen que aumentarse. En el Diario de Sesiones, yo le comenté a la Consejera —y también lo hice en la defensa de las enmiendas al presupuesto— que todavía es necesario convencer de que la cultura es un bien, un derecho y una fuente de creación de empleo y de riqueza, sobre todo, en estos momentos. Yo creo —y así lo tengo escrito— que se ha perdido una ocasión de oro, incrementando de forma importante los fondos del presupuesto de Cultura, a efectos... Y esto me ha llamado mucho la atención, hay una campaña de publicidad de la Junta dedicada al Plan Proteja, donde una voz en off está diciendo a qué se dedica el plan Proteja —que, además, es un plan con los ayuntamientos—. Y una de las cosas que se dice es «restauración de monumentos». Bien. Yo me he entretenido en ver qué actuaciones del Plan Proteja se hacen en la restauración de monumentos, y no es una cantidad significativa. Que yo creo que... Y, además, ahora que se habla tanto del pacto en la educación, que se habla tanto del pacto en diferentes ámbitos, es imprescindible un pacto cultural, un pacto en inversiones, un pacto para que realmente se pueda atender a esas necesidades, que no voy ahora a ponerme a hacer una enumeración, pero que todos conocemos.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cosa con la que nosotros nunca hemos estado de acuerdo. No es una cosa de ahora, es una cosa que siempre hemos mantenido y hemos defendido, y es que creemos que en determinados ámbitos... Por ejemplo, en el tema de los espacios culturales... No me refiero a las bibliotecas, no me estoy refiriendo a las bibliotecas. Considero que, en efecto, las bibliotecas deben financiarse por parte del municipio y por parte de la Consejería. Pero, en lo que son espacios culturales —los teatros, por ejemplo, o espacios culturales de usos múltiples—, nosotros hemos considerado —y consideramos— que debe hacer ese esfuerzo la Consejería. A los ayuntamientos, realmente, les cuesta muchísimo poder llegar al 50% de la financiación, que es, creo, en la mayoría de los casos —en muchos casos—, el nivel de financiación: 50 y 50; si interviene la Diputación, puede variar en algo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros consideramos que estos espacios culturales deben atenderse desde la Consejería, lo mismo que también pensamos de esta manera en lo que se refiere a la restauración del patrimonio. Por el hecho de que esté en ese municipio el ayuntamiento no debe gravarse. Creo que la mayor parte de las restauraciones las hace la Consejería al ciento por ciento; en el caso de que en otros casos no se hiciera, creo que la Consejería es la que debe atender.</parrafo>
        <parrafo>Si se da cuenta, son principios de carácter general, con independencia de quien estuviera gobernando. Son consideraciones que nosotros creemos que deben ser así.</parrafo>
        <parrafo>Y, entrando ya en aspectos no menos importantes, pero sí más concretos, la oferta para los circuitos, la oferta también para las programaciones culturales en muchos municipios, nosotros consideramos que son ofertas que debían ampliarse. Es decir, yo me he tomado no la molestia, porque es mi vocación y mi obligación, de ver cómo nombres se repiten y se repiten reiteradamente en los distintos ámbitos de la música, de la danza, del flamenco o de la literatura. Son los nombres que se repiten reiteradamente. Hay muchos más nombres en Andalucía, y es bueno el oxígeno, y es bueno que haya una apertura mayor en la oferta, que esa oferta vaya cambiando de año en año. Se me podrá aducir que es que hay valores consagrados e imprescindibles —de acuerdo—; pero los valores consagrados e imprescindibles no son tantos, no son tantos. Los hay, pero no son tantos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, consideramos que es muy importante ese oxígeno en las programaciones; que pintores, músicos, compañías de teatro..., se fomente mucho lo que no se ha presentado ya, se lleven poetas que habitualmente no son siempre los mismos, o narradores.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la Consejería debe ser siempre un elemento de libertad, debe ser un espacio de contrastes y debe intervenir lo menos posible en este sentido. La manera de intervenir lo menos posible es abriendo mucho el abanico y que entren muchos más elementos dentro de estas programaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Lealtad institucional, en efecto; equidad, en efecto; igualdad, en efecto. Esos son principios fundamentales, principios básicos de la acción cultural, da igual que gobierne en un ayuntamiento Izquierda Unida, el PSOE, el PP o el Partido Andalucista —creo que ese es el espectro que tenemos ahora mismo; si hay algún otro partido que gobierna..., o independientes, que también los puede haber en algunos municipios—. La Consejería en eso debe tener una venda en los ojos, no debe tener en cuenta el color político del municipio. Y, por otra parte —y, por otra parte—, coincidirán conmigo en que tienen que ir en paralelo la calidad de los continentes y también los contenidos. Me explico. De poco vale hacer una infraestructura cultural si después los contenidos que se le dan son muy dilatados en el tiempo, se tarda mucho en la programación entre un acontecimiento y otro, entre una actuación de una compañía de teatro y una de ballet... Es decir, una programación de calidad, sostenida en el tiempo, e imprescindibles, imprescindibles para la educación, el placer y la creación de riqueza.</parrafo>
        <parrafo>No tenemos aquí a nuestro compañero de Izquierda Unida, que ese aspecto parece que no entra dentro de los planteamientos, pero a nosotros no se nos caen los anillos; muy por el contrario, venimos defendiendo que la cultura es una fuente de riqueza muy importante en todos los sentidos: en el sentido espiritual, si se quiere, y en el sentido material.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, a nuestro grupo —se lo he dicho y se lo reitero— siempre nos va a encontrar para el acuerdo en conseguir más medios, en la racionalidad en la aplicación de esos medios, en conseguir el equilibrio y el ajuste entre las distintas Andalucías —entre comillas—, y, por supuesto, nos va a tener también en lo que es la crítica razonada y razonable. Con pocos medios se pueden hacer grandes ejercicios de imaginación, se puede trabajar mucho; pero los resultados, evidentemente... Y, en materia de municipios, por su propia penuria y por la situación de estos, siempre hay que ayudar más, siempre hay que estar mucho más... Y la Administración autonómica... La nacional ya prácticamente no tiene apenas, tiene poquísimas competencias, ya prácticamente no le queda ninguna. Le quedan titularidades, pero las gestiones no son ya ni siquiera del Gobierno central. En el Gobierno central, yo pienso que el Ministro de Cultura —me permiten un poco de humor— es el mejor cargo que se puede tener en España, porque ¿qué le queda? El Prado, el Reina Sofía, los teatros nacionales —es decir, las cosas muy bonitas, muy bonitas y muy preciosas—, el audiovisual... En fin, que está muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, dicho esto, esos son nuestros planteamientos, esos son nuestros criterios, y le reitero que siempre nos va a tener en ese pacto que los grandes temas demandan y exigen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, el señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Queremos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, saludar en primer lugar la oportunidad de esta comparecencia. Y decimos «oportunidad» porque, en política, seguramente la oportunidad es siempre hija de la necesidad, y ahora mismo estamos en un momento en que el Gobierno de Andalucía y el partido que lo apoya y que lo promueve se han marcado en la hoja de ruta política de los próximos meses lo que sería la segunda descentralización o la mayor autonomía de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ese es un gran paso, un gran paso no solo, lógicamente, del Partido Socialista: creo que es un paso de la sociedad andaluza, que hay que dar, y que viene precedido, además, de dos momentos que creo que han contado con la altura de miras y con la capacidad también de entender el momento político de otras fuerzas que están en esta misma Cámara. Estoy hablando del Estatuto de Autonomía de hace dos años, de 2007, que contó con el apoyo de los tres grupos políticos aquí representados, y estoy hablando del acuerdo de financiación, seguramente con alguna crítica, pero aceptado mayoritariamente, a través de la abstención también, por casi todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que, una vez dado ese paso de la descentralización autonómica en términos económicos, queda esta gran tarea; una tarea pendiente que —coincido con la manifestación del portavoz del Partido Popular— es un reto de toda la sociedad. No vamos a entrar ahora en un debate de si se pudo hacer antes o no. Gobernamos los dos partidos que estamos hoy aquí discutiendo, o debatiendo, mejor dicho; pero sí es cierto que todos entendemos que es la hora de los ayuntamientos y de conseguir mayor autonomía, mayor capacidad de gestión, porque, entre otras cosas, creo que tienen ya una, diría yo, no ya mayoría de edad, sino que están en esa edad adulta de la democracia de que gozamos todos los españoles y andaluces, y, en ese sentido, creo que este paso que da el Gobierno andaluz en este inicio de curso, y con que usted, concretamente, con esta comparecencia, ha querido abrir el curso, como ha dicho la Presidenta en la primera sesión de esta Comisión, me parece muy acertado, y me parece, como decía al principio, necesario políticamente. Creo que los ayuntamientos y los ciudadanos de Andalucía así nos lo demandan.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, es verdad que es un paso de envergadura histórica, de un calado importante, con un componente económico fundamental, fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que los ayuntamientos —y tengo experiencia en esa materia— vienen prestando servicios que ya sobrepasan no ya sus cuentas anuales, sino también las propias competencias que tienen por ley, y, en ese sentido, en ese entendimiento, creo que la sensibilidad del Gobierno andaluz va a ayudar mucho, y coincido —y con esto termino este preámbulo— con algo que ha dicho también el portavoz del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, es la hora del pacto, del acuerdo, del consenso. Estos son grandes temas, que en tiempo y en coyuntura política nos superan a los que aquí estamos. Estamos hablando de ese gran salto hacia la autonomía de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>En materia de cultura, yo no quiero dejar de comentar algo de lo que la Consejera ha planteado como una foto que me parece muy ilustrativa, en la primera intervención, y básica para muchas de las cuestiones que se han planteado aquí a la hora de abordar la autonomía cultural de los municipios, ¿no? Y es el trabajo de los últimos 30 y, especialmente, 15 años.</parrafo>
        <parrafo>Yo, sinceramente, no soy persona que, en fin, que presuma o sea vanidoso de la gestión de nuestro Gobierno. Creo que le estamos dando un buen ejemplo ahora mismo a la opinión pública. Somos un partido autocrítico, muy autocrítico, exigente, y, en materia de cultura, lo hemos sido siempre, porque es uno de nuestros primeros compromisos políticos en los programas que llevamos a las elecciones. Y, en ese sentido, he de decir que se ha dado un salto de gigante. La realidad de la Andalucía del año 2009 no tiene, en materia de cultura..., de cultura, de infraestructura y servicios culturales. De cultura... Esta es una tierra que, desde hace cientos y miles de años que tiene, goza de una importante cultura. Pero, en lo que sería la gestión cultural, los servicios, las infraestructuras culturales y los equipamientos, ha dado un salto de gigante.</parrafo>
        <parrafo>Ha puesto usted algunos ejemplos, pero yo creo que cualquier provincia —la mía, por ejemplo—, en materia de teatros o en materia de infraestructuras teatrales, que se han llevado a cabo a través de un convenio de colaboración entre ayuntamientos y diputaciones, que han hecho un esfuerzo en esta materia muy importante, y la propia Junta de Andalucía, ha hecho posible que en Huelva, de tener hace 20 años un solo teatro restaurado por el erario público, el Gran Teatro de Huelva... Esto ha pasado en muchas provincias, en muchas capitales. Estoy pensando en el Cervantes de Málaga o en cualquier otro teatro importante, que era el que quedaba hace 20, 25 años. Y hoy uno va a la Sierra de Huelva y hay dos espléndidos teatros donde cabe una ópera —en Cortegana o Aracena—. Hablamos de pueblos de cuatro y cinco mil habitantes. Vas al Andévalo, pues también es una zona de población pequeña o mediana —no pasa ningún pueblo de 10.000 habitantes—, y hay teatros en Zalamea, en Valverde, espléndido, y no digo ya la costa de Huelva, donde se aglutinan o vive el mayor número de habitantes de la provincia. Pero no hay ningún pueblo que supere los 20.000 habitantes, apenas Lepe los pasa... Y Lepe, Isla Cristina, Ayamonte, Cartaya, Punta Umbría, hasta Almonte: no hay una sola localidad que no tenga un teatro con las características y las condiciones más modernas.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hay un reto ahí importante. Lo decía el señor Garrido Moraga. El reto de la programación, el reto de acompañar a los ayuntamientos en dar contenidos a esas infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Pero también quiero poner antes un ejemplo y luego terminaré con la alusión a lo que son las programaciones y las ofertas culturales en los municipios. También quiero señalar algo muy importante: el patrimonio andaluz. Patrimonio fenomenal, desde religioso, civil, arqueológico... Con el esfuerzo inconmensurable, ¿no?, diría yo, que se ha hecho por la sociedad andaluza —también, por ayuntamientos y por la propia Consejería— para hacer posible hoy que no haya que lamentar que grandes monumentos, eclesiásticos o civiles —hablo de castillos, de iglesias emblemáticas...—, no hayan tenido la restauración adecuada y gocen, también, de la capacidad de generar. Generar no solo la importancia que tiene la cultura, sea civil o religiosa, en el caso que estoy hablando, sino también generar empleo a través del turismo, a través de..., en fin, de muchísimas cosas que se han comentado también anteriormente aquí.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, creo que el ejercicio de tutela del patrimonio es un ejercicio caro. Es verdad que el dinero, seguramente nunca será suficiente. Pero sí quiero destacar que la realidad, en ese sentido, la realidad de la Andalucía del año 2009, es una brillante realidad en materia de patrimonio. Y creo que en eso se ha hecho un gran esfuerzo por parte de todas las instituciones y por parte, también, de la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Aquí quiero destacar la cooperación institucional. Ha hablado el portavoz del Partido Popular de lealtad —imprescindible—. Yo creo que la cooperación institucional, la cooperación entre Junta y municipios ha sido —seguramente habrá casos concretos—..., pero ha sido habitualmente una colaboración marcada por eso, por la lealtad, por el esfuerzo, por la participación.</parrafo>
        <parrafo>Y convenios, he dicho de teatro, pero también para el arreglo..., perdón, para la restauración de los monumentos de la iglesia, titularidad de la iglesia. Ha habido convenios también que se han llevado a cabo con la Iglesia católica y con ayuntamientos que han puesto una parte, siempre, además, acorde con el tamaño del municipio, la capacidad del propio municipio.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que en muchos casos... Y lamento dar un ejemplo, que es mi propia ciudad: tres grandes obras de muchísima inversión en los últimos años —estoy hablando del Santuario de la patrona, de la Cinta, de San Pedro y de la Iglesia de la Concepción—, tres grandes monumentos, y el ayuntamiento ha puesto cero euros. Mejor para ellos, se lo han ahorrado. Es verdad que no se lo ahorran en las fiestas de la patrona, dicho sea de paso, a la hora de traer cantantes hace cuatro o cinco días, los más caros del mercado y todo gratis, ¿eh? En ese sentido es un ejemplo que, desde luego, no es generalidad, pero sí quería ponerlo en el caso concreto del esfuerzo que se hace por parte de las administraciones, que creo que todas... Pero, en este sentido, si es verdad que, a la hora de conseguir autonomía para los ayuntamientos, tendrán que hacer un ejercicio también de altura de miras en el momento de programar y de ofrecer los canales también de acceso a la cultura por parte de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero ir terminando, señalando, también, el esfuerzo que se ha hecho y la importancia que tienen —y aquí voy a incidir en algo que ha puesto en el debate el portavoz del Partido Popular— las programaciones, los incentivos. No ya a los propios ayuntamientos o a otras instituciones, estoy hablando de asociaciones, de colectivos, casos de revistas concretas, por hablar de literatura, de grupos de teatro, el cine, la música... Hombre, yo creo que ahí se han conseguido programaciones estables, se han conseguido canales. Si para el patrimonio inmueble tenemos la RECA, esa red andaluza ya conformada —hay sistemas de biblioteca, de archivos, se está trabajando desde un punto de vista de la planificación muy importante—, desde la programación yo si creo que se ha avanzado notablemente. Y estos teatros de los que he hablado de Huelva o de las ocho provincias andaluzas, hoy gozan de una gran aportación, una importante aportación de la Junta de Andalucía a la hora de llevar teatro. Uno ve la obra que se ha estrenado en Madrid hace un mes. En fin, cualquier obra importante puede verla, a lo mejor, en el Teatro de Punta Umbría o en el Teatro de Almonte, 30 días después con los mismos actores y con la misma calidad, gracias a esas colaboraciones y a esas programaciones que se hacen conjuntamente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, y por no excederme en el tiempo que me corresponde, sí quiero señalar ese éxito de la sociedad andaluza que lógicamente, ha contado con un Gobierno que tiene sensibilidad cultural en estos 20, yo diría casi 30 años. Es verdad que ha sido capaz, también, de algo importantísimo, valiosísimo para los andaluces del día de mañana, que es que los 770 —si no me equivoco— municipios andaluces siguen estando donde están. A mí me parece que ese es un éxito de la autonomía, de todos, de todos, no solo del Partido Socialista, que, 30 años después, no se hayan despoblado los pueblos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y la cultura, ahí, ha tenido un papel fundamental. La restauración de una iglesia en un pueblo pequeño, la creación de un salón cultural, que también colabora la Junta de Andalucía y es muy importante, pueblos de 2.000 habitantes o de 1.000 habitantes que tienen un salón municipal para ofrecer cultura, un concierto, alguna actividad cultural... Eso tiene un valor incalculable para la vertebración territorial y la cohesión social de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo termino como empecé. Ante este momento, contamos —y quiero, además, agradecerlo, nuevamente, desde el Partido Socialista— con la altura de miras que ha puesto el Partido Popular en esta intervención de esta mañana. Ante el reto del pacto local, en cultura creo que hemos avanzado mucho esta mañana. Usted ha traído oportunamente esta comparecencia y, desde luego me sumo a las palabras del portavoz del Partido Popular, porque hay que hacer un..., alcanzar un gran consenso, un pacto por la cultura. Y, al mismo tiempo, pues yo comparto, como no puede ser de otra manera, el descentralizar, el que cada municipio el día de mañana sea más autónomo en la gestión de la cultura. He puesto algún caso que no me gusta, pero la libertad, en fin, en ese sentido... Como decía Voltaire: «Yo daría mi vida porque el otro sea libre», ¿no?, porque otra persona pueda expresarse como quiera. Ese riesgo también lo correremos. Habrá municipios que harán de su capa un sayo y seguramente la cultura que ofrezcan no nos gustará tanto como a mí, particularmente, me ha gustado la gestión, la exposición de la Consejera y lo que lleva detrás, a lo largo de estos años, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, para cerrar esta comparecencia, tiene la palabra la Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>No se trataba, efectivamente, de resumir, sino de informar. Pero entiendo y me congratula que el Grupo Socialista, que sustenta al Gobierno, pueda, efectivamente, sentirse satisfecho y presumir de la gestión cultural, y específicamente de aquella que hacemos de la mano de los municipios. En ese sentido, yo tengo en este momento una gran preocupación, porque entiendo que, en momentos de dificultad, como señalaba el señor Garrido, hay, desde luego, necesidades y obligaciones que todos tendremos que cumplir, porque hay que superar, en su momento, de la mejor manera, pero alguna tentación también de limpiar los epígrafes de los presupuestos municipales que tienen que ver con la cultura, porque en muchos casos están en el mismo epígrafe cultura y festejos, me imagino que tratarán de salvar los festejos, pero que alguno tendrá la tentación de eliminar recursos para la acción cultural. Y estoy preocupada porque espero que eso no ocurra, y espero que todos y cada uno de los que creemos en esto hagamos una labor didáctica, pedagógica o de apoyo para que, efectivamente, los ayuntamientos sigan teniendo recursos para la cultura.</parrafo>
        <parrafo>Si yo no estoy equivocada, en algunos de los datos que hemos dado en relación con la generación de economía por parte del sector cultural, los ayuntamientos eran prácticamente el 38% de la inversión que se realizaba en esta materia, y, por lo tanto, en gran medida sustentadores de empleo y de empresas culturales, más allá de ser sustentadores de un servicio público, del cumplimiento de un derecho de ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que, incluso con pocos recursos, esta Consejería ha hecho muchísimas cosas. Buena parte de estos frutos, de los que hoy podemos, sin duda, sentirnos satisfechos, surgieron como semillas en momentos de dificultad, y por eso tengo el convencimiento de que, sea cual sea nuestra situación, llegaremos al máximo de las posibilidades para poder sacar adelante unas políticas en las que creemos firmemente. Se tratará, por lo tanto, de hacer, efectivamente, un buen reparto, una buena priorización de objetivos, y de continuar con aquellas cuestiones que nos parecen fundamentales, de competencia absolutamente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos avanzado en muchos caminos, y también en el de la incorporación de las nuevas tecnologías de la comunicación y de la información y el conocimiento. Por ejemplo, a nuestras bibliotecas. Pero es que el que iniciásemos un programa de colaboración con las bibliotecas municipales para que tuviesen Absys como herramienta de gestión propia significó también la posibilidad de que las bibliotecas se convirtieran en focos, en terminales de Internet, y, por lo tanto, que diesen acceso a ciudadanos, que estaban en lugares a veces remotos, a poder estar conectados con la sociedad globalizada en la que vivimos.</parrafo>
        <parrafo>Y también, y en ese sentido, creo que, cumpliendo con un criterio de impulso, hemos sido capaces de generar nosotros mismos un programa propio para la gestión de archivos, un programa Archiva, que hemos podido conveniar, además, con el Ministerio de Justicia, en este caso, para cederles nosotros derechos al Ministerio de Justicia en esta materia. Digo, porque son cosas que a veces se quedan ahí, en la recámara, pero que todas ellas tienen que ver con ese impulso que hemos querido dar a la cultura y a la relación de la Consejería con los ayuntamientos en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Estamos trabajando, señor Garrido, con la Consejería de Empleo desde hace casi, casi, o más de un año, precisamente para localizar nuevos..., ellos llaman nichos, a mí me gusta llamarlos yacimientos, porque el nicho es como algo que acaba, y el yacimiento como algo que aparece, ¿no?, nuevos yacimientos de empleo en relación con las nuevas necesidades de la cultura. Sin olvidarnos de que en los programas de empleabilidad tenemos que contar con los programas de escuelas taller y casas de oficio, que han sido una muy buena herramienta en la restauración de patrimonio en muchos de nuestros municipios. No solo de patrimonio mueble, que también, sino en muchos casos de patrimonio inmueble, y a usted no tengo que señalarle el magnífico ejemplo de las escuelas taller para la catedral de Málaga, o incluso con la recuperación de algunos oficios que tienen que ver con no solo la conservación y la restauración, sino también con el fomento de un nuevo patrimonio en los talleres, por ejemplo, de bordado artístico. Todo eso está dentro de las políticas activas de empleo, y nosotros estamos, a partir de esa buena experiencia, tratando de generar nuevas líneas de colaboración con la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los circuitos, y para tranquilizarles, los circuitos que usted dice que han de ampliarse, y que nosotros, convencidos también de esa necesidad, año a año vamos incorporando nuevas líneas, ya sea en danza, el cine, que hemos ido impulsando, porque muchos de estos municipios no tienen posibilidad de ver cine en pantalla grande, y a través de los circuitos sí pueden hacerlo, o con la ampliación del circuito Flamenco viene del sur, que ha pasado de celebrarse solo en Sevilla, más tarde, a Granada y a Málaga, y que el pasado año estuvo presente en todas las capitales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero les decía que les tranquilizo porque la programación de los circuitos se hace de manera participada y consensuada con los 83 municipios —digo ese número porque son los que suscribieron convenios en la pasada anualidad— desde la selección misma de la programación. Nosotros realizamos, pronto lo haremos en El Puerto de Santa María, un encuentro de programadores, donde se muestran aquellas propuestas que nos han llegado de agrupaciones musicales, de compañías de teatro, de compañías de danza, de títeres, de flamenco... Ponemos todo lo que nos ha llegado, a través de medios audiovisuales, en los que incluso los programadores pueden ver un corte de unas escenas de la obra de teatro, o de la música que estamos proponiendo, y son los programadores con la Consejería quienes, de alguna manera, no diré que puntúan, pero sí que eligen aquellos espectáculos que, por el formato de sus teatros, por los gustos de su población, por el rendimiento o el éxito de ediciones anteriores, configuran al final una programación que es múltiple, que atiende un poco a las necesidades o a las prioridades de los municipios y que año a año hemos ido haciendo que crezca, con una cuestión que usted resaltaba, y de la que yo quiero presumir, precisamente, porque usted la resaltaba: de una periodicidad. Lo que ofrecemos a los ayuntamientos es un programa que tiene fechas desde que se presenta; por lo tanto, los ciudadanos tienen la información para hacer la previsión de asistencia, que tiene una unidad en la difusión mediante una cartelería también única, y que tiene unos periodos de programación, como los pueden tener los grandes teatros, que creo que ayuda, precisamente, a que esa oferta, ordenada y organizada, consensuada y participada, tenga un mayor éxito, que es lo que siempre nosotros estamos buscando.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a otros circuitos que no tienen tanto que ver con las artes escénicas, como lo puedan tener con las letras, tengo que decirles que a esto hay que sumarle otras dos cuestiones: disponibilidad y caché. Es verdad que hay algunas actividades que nos gustaría que estuviesen en los distintos circuitos, y que no las encontramos, y puede que sea también por estas dos cuestiones, o porque no haya disponibilidad para hacer un circuito, sino una actuación o dos actuaciones, y nosotros necesitamos que haya un número de compromisos determinados para poderlos llamar circuitos, o bien porque el caché que solicitan está fuera de los parámetros que nosotros consideramos que tenemos, además, posibilidad de pagar. Digo, para que tengamos en cuenta todas esas consideraciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a las cifras en relación con la aportación para la creación de espacios escénicos, desde que se firmó el convenio con las diputaciones, las aportaciones vienen siendo las mismas: 33,5 consejería, 33,5 diputación, 25 ayuntamiento. Bajo unos parámetros presupuestarios identificados desde el primer momento. Es decir, hay una cantidad límite, a partir de la cual, si el ayuntamiento quiere hacer un teatro o un espacio escénico con más presupuesto, eso, de alguna manera, ya corre por su cuenta, ¿no? Las cantidades están tasadas y se firman en ese convenio marco; un convenio marco que dio lugar a que el señor portavoz del Grupo Socialista pueda a boca llena decir cuántos teatros hay en su provincia y que para mí sigue siendo una espinita, porque quizás la provincia en la que nací —que deberme me debo a todas y a todas las quiero por igual, como si de una madre se tratase— no ha podido tener a día de hoy ese número de teatros, precisamente porque, en el momento de la firma del convenio marco, la Diputación Provincial, que gobernaba el Partido Popular, no lo vio oportuno, y tardamos más que ninguna en poder firmarlo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero a eso me refería en las lealtades, ¿no?, porque a veces la lealtad significa decir que sí en el momento oportuno, significa poner un suelo a disposición cuando es necesario para crear el equipamiento, o significa, simplemente, no ya agilizar, sino no retrasar una licencia municipal que hace posible que estos equipamientos vayan adelante.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, tengo que decirles que el 80% de los ayuntamientos de Andalucía, el 80% de los ayuntamientos, ha recibido alguna ayuda de la Consejería de Cultura. Creo que es un número ciertamente interesante. Pero, además, para tranquilidad de todos, tengo que decirles que hemos hecho la cuenta a posteriori, ahora, para poder compartirlo con ustedes, y hay una relación absolutamente matemática entre el número de municipios gobernados por los distintos partidos y el porcentaje de esas inversiones, hasta tal punto de que coinciden en un 63,12 los ayuntamientos gobernados por el Partido Socialista y un 63,47 el tanto por ciento de las ayudas que han recibido. O sea, hemos actuado como la Justicia, con los ojos vendados, pero creo que como hay actuar, y eso también —créanme— es para mí un motivo de satisfacción.</parrafo>
        <parrafo>Los tres que hemos tomado la palabra en este punto hemos sido concejales antes que frailes; los tres, por lo tanto, conocemos muy bien la realidad de los ayuntamientos. En el caso del señor diputado del Partido Socialista y en el mío, también hemos sido diputados, con lo cual tenemos también el conocimiento del enorme papel que juegan las diputaciones. Sabemos de lo que hablamos, pero, sobre todo, creo que sentimos lo que estamos diciendo, ¿no?, y, por lo tanto, hemos de conminarnos todos a que esta que puedo entender como buena colaboración entre la Consejería y los ayuntamientos siga avanzando, y que entre todos seamos capaces de sostener lo que yo considero que es la masa que articula a una sociedad, la masita que une a los individuos, y que, además, nos da, sin duda, muchas satisfacciones. La de hoy ha sido poder comprobar cómo la Consejería de Cultura, cómo el Gobierno andaluz, sigue mirando hacia los ayuntamientos como hermanos en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

