<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Internet, Medio de comunicación público, Política de audiovisuales, Radiodifusión, Televisión, Libre circulación de programas</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000162</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000162. Pregunta oral relativa al servicio de televisión a la carta (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. D. Rafael Camacho Ordóñez, Director General de la Radiotelevisión Andaluza.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en la Comisión, la 162, relativa a servicios de televisión a la carta, por los proponentes el ilustrísimo don Miguel Ángel Vázquez Bermúdez y la ilustrísima señora María Araceli Carrillo Pérez. En este caso va a tomar la palabra doña Araceli Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Camacho, el pasado mes de diciembre, la Radio y Televisión Andaluza, que usted dirige, apostó por un servicio, el de televisión a la carta, utilizando la tecnología más viable en los tiempos en los que se encuentra Internet, y el Grupo Parlamentario Socialista considera que esta televisión a la carta de la Radiotelevisión andaluza es una apuesta interesante que, sin duda, hace de una evolución natural de la distribución de contenido un gran avance para la cadena andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Tengo entendido que otra autonómica, la catalana TV3, ya comenzó en su día la distribución a la carta por la red, si bien en régimen semiabierto —para ver todo hay que suscribirse a una cuota o enviar un SMS—, y el de la Radiotelevisión andaluza, la nuestra, es gratuito.</parrafo>
        <parrafo>Con la televisión a la carta, la RTVA se sitúa a la vanguardia de las cadenas públicas europeas, que, como la BBC, ponen a disposición de los usuarios de Internet su emisión en directo, y los principales programas de producción propia pueden ser visionados a cualquier hora del día y de cualquier lugar del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Le aseguro, señor Camacho, que yo misma me he sorprendido cuando he consultado la página de la Radiotelevisión andaluza, en el apartado de televisión a la carta, y creo que se debería hacer más campaña de la misma, pues son muchos los programas ya emitidos por la RTVA que pueden consultarse y verse de nuevo el catálogo que se ofrece a todos los usuarios, diversos y variados, desde programas informativos, divulgativos o de ficción.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos que el valor de esta nueva opción de la RTVA aumenta si pensamos que muchos de los productos que se han colgado, y que seguro van a seguirse colgando en la web, no estaban disponibles para gran parte de los espectadores, al tratarse de una televisión autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Y, frente a la privatización, porque esa sí que es una realidad, la manipulación, que también es otra realidad, y sí acaparamiento partidista de televisiones autonómicas, que sí hacen los gobiernos del Partido Popular —y tenemos el ejemplo, como ocurre en Telemadrid—. La televisión autonómica que usted dirige apuesta por la información, por la transparencia, por la apertura, y un ejemplo claro es el caso de la televisión a la carta.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que el Grupo Socialista le solicite con esta iniciativa nos informe de cuál es el balance, desde su implantación en el mes de diciembre del año 2007, de esta televisión a la carta de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CAMACHO ORDÓÑEZ, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, efectivamente, en el pasado mes de diciembre, en la feria de las industrias culturales de Andalucía, en su primera edición, presentamos esta iniciativa de la RTVA, que es una iniciativa que lo que quiere reforzar es nuestra posición estratégica en Internet, que ya había tenido un año antes un paso importante renovando nuestro portal, nuestro portal principal en Internet, el portal de canalsur.es, y presentamos esta televisión a la carta y la tienda on line, también. Pero la televisión a la carta, como ya digo, un paso más de carácter estratégico, porque, como saben sus señorías, el mercado audiovisual está viviendo un momento de cambio importante, de mutación hacia el escenario digital, hacia la alta definición, con el dominio creciente de Internet. No sabemos en qué quedará finalmente esto, no sabemos si finalmente triunfará la WebTV o la TVWeb. Lo que sí sabemos es que Internet va a ser muy importante para la televisión en el futuro, y que, por consiguiente, los operadores de televisión tenemos que estar en Internet, y de la mejor manera, y de la manera que tenga más extensión, más difusión, más penetración.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, además, prestando, como usted bien ha apuntado, un servicio público adicional a todos aquellos telespectadores, andaluces, principalmente, pero también no andaluces, que podrían tener interés en muchos contenidos de la Radio y Televisión de Andalucía, que, en su difusión terrestre solo llegan, por ser autonómica, a Andalucía, pero que, estando en cualquier parte del mundo, podrían tener interés.</parrafo>
        <parrafo>Los datos que usted me pide, ahora se los digo, demuestran, evidentemente, que hay muchos contenidos muy interesantes para andaluces, españoles o hispanohablantes que están en otros puntos del mundo entero y que hoy se pueden descargar —como usted misma me ha dicho que ha comprobado— programas que ya han sido emitidos por Canal Sur; o pueden ver también on line, en directo, la señal de Andalucía televisión en cualquier sitio. Creo que esto es también un servicio público que va más allá de nuestro ámbito territorial natural que es Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de esto y en cifras que van creciendo y que no sabemos hasta dónde llegarán, pero los resultados, en este tiempo, son realmente espectaculares.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, en horas de descargas, se han descargado más de ciento sesenta mil horas de vídeo, más de ciento sesenta mil horas de vídeo, en los ocho primeros meses, en estos meses que llevamos de 2008. Y —porque lo conozcan sus señorías— los programas más llamativos y más descargados en horas, han sido: el Carnaval de Cádiz, en sus distintas sesiones de primeros de este año, de enero y febrero de 2008, la final, las semifinales, etcétera; algunos programas de Semana Santa, por ejemplo, de Jueves Santo, se descargaron, en un día solo, más de tres mil horas de vídeo; la gala del día de Andalucía; programas como Ratones Coloraos, en muchos días, con más de dos mil horas descargadas, etcétera. Esto en cuanto a horas de descarga.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a número de descargas, también el Carnaval va en cabeza, con 73.000 horas un día solo, perdón, 73.000 descargas en un día. También la final o un día de la final, la final, 69.000; otro día, en semifinal 48.000 descargas, etcétera. Y también están algunos días de Semana Santa, como número de descargas. Las descargas están por encima, por encima del millón y medio de descargas en este tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Como verán, son resultados muy notables y hemos notado no solo estos números de horas y descargas que les acabo de dar, sino el feedback que nos llega por correo electrónico, por carta, por llamadas de teléfono al defensor del espectador de Canal Sur, el agradecimiento de mucha gente, que en Canadá o en Japón o en Australia, puede hoy, con gran fidelidad, descargarse o ver on line, a través de Internet, programas de la televisión andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Camacho, como también ha dicho mi compañero, el señor Vázquez, la RTVA está haciendo los deberes y con buena nota. El Grupo Socialista le da las gracias por la información, siempre detallada y transparente y, por supuesto, desde nuestro punto de vista —y usted lo ha demostrado aquí—, nada de manipuladora, como se le acusa por parte de los dirigentes del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Yo creía que había llegado a mi nivel de sorpresa en las intervenciones del Partido Popular, pero hoy siguen aumentando ese nivel de desvergüenza política. De verdad, no me ha dejado de sorprender, porque donde no gobiernan, tienen la costumbre de denunciar y mentir, cuando donde gobiernan, lo que denuncian lo hacen día a día.</parrafo>
        <parrafo>Y será por motivos familiares, por lo que le puedo garantizar, señor Camacho, señorías, que lo de Telemadrid sí que es una manipulación con toda regla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

