<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>160</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Institución cultural, Donación, Fundación, Patrimonio documental y bibliográfico</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000047</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000047. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Cultura, a fin de informar sobre las donaciones de Francisco Ayala a la Fundación que lleva su nombre, así como el estado actual de su patrimonio para su estudio y divulgación (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Juan Díaz Trillo, Dña. Dolores Blanca Mena, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, Dña. María Cózar Andrades y Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, pues, entonces, vamos a dar comienzo al orden del día, el primero es la solicitud de comparecencia de la Consejera, a instancia del Grupo Socialista, a fin de que informe sobre donaciones de Francisco Ayala a la Fundación que lleva su nombre, así como el estado actual de su patrimonio para su estudio y divulgación.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues para ello tiene la palabra la Consejera de Cultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Como comprenderán, para mí no puede ser más que una satisfacción tener la oportunidad de hablar, en sede parlamentaria en esta Comisión, de don Francisco Ayala, y, además, hacerlo tan solo unos días después de que haya podido asistir a su 103 cumpleaños, que creo que a todos nos parece algo absolutamente improbable, pero al mismo tiempo es una fiesta, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Hemos pasado unos momentos en la Biblioteca Nacional en los que, además de que el acto tenía un fondo interesante, por cuanto se ha hecho una reedición de una de sus obras más señeras y hubo oportunidad de asistir a una lectura interpretada por los jóvenes de la Escuela Superior de Arte Dramático de Madrid, pero, bueno, quizás la parte más interesante de ese acto era precisamente contar con don Francisco, que luce de una manera radiante esos 103 años.</parrafo>
        <parrafo>Pero es verdad que más allá de sentir esa satisfacción, también lo es el hecho de poder comparecer para informar sobre una generosa donación, la generosa donación que ha realizado don Francisco Ayala a la Fundación que lleva su nombre, por lo tanto, el inicio de la comparecencia tiene que ser para agradecer esa donación y para agradecer, también, el privilegio que supone seguir contando con su magisterio y con su permanente implicación en el desarrollo de las actividades de la misma. Tiene don Francisco una inagotable grandeza ética e intelectual que, a todos, espero que nos dé un poco más de coherencia y, desde luego, profundice en nuestro compromiso con la cultura y en nuestro compromiso con la difusión de los grandes nombres y de las grandes obras que hombres y mujeres nacidos en esta tierra aportan a la cultura universal.</parrafo>
        <parrafo>Además, don Francisco hace siempre gala de su condición de andaluz, y, por lo tanto, nos ayuda a reafirmar esa identidad que tiene nuestra Comunidad Autónoma. No quiero olvidar, tampoco, que a ese agradecimiento hay que sumar el que hemos de prestarle a Carolyn Richmond, a su compañera, que, además, es asesora académica de la Fundación, y que, sin duda alguna, es un elemento absolutamente positivo en cuanto a la permanente colaboración y a las aportaciones, y, cómo no, a la hospitalidad con la que siempre nos recibe, ya sea en su casa, donde a veces celebramos las reuniones de patronato o en cualquier otro ámbito en el que el maestro nos da nuevamente lecciones de cómo vivir con compromisos y, al mismo tiempo, aportando al conocimiento y a la sabiduría que él sabe hacernos llegar, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías saben, el día 9 de octubre de 1998 quedó constituida la Fundación Francisco Ayala, cuyos fines son los de custodiar el legado creativo, institucional, intelectual y material de Francisco Ayala, cifrado en sus obras literarias y en sus obras científicas, y también en los objetos y documentos que testimonian su presencia en el mundo de la cultura, como un representante destacado de un tiempo histórico, ciertamente convulso, tanto en la vida nacional como internacional.</parrafo>
        <parrafo>En su patronato, que tengo el honor de presidir, participan, además del propio autor y su esposa, la Consejería de Cultura, la Diputación de Granada, el Ayuntamiento de Granada, la Universidad de Granada, la Universidad de Sevilla y la Universidad Internacional de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En 1998 se creó la Fundación, y en 2006, coincidiendo con la celebración del centenario del autor, se hicieron una serie de actividades, entre otras, el acuerdo de que el Palacete de Alcázar Genil fuese la sede de la Fundación, y eso se llevó a efecto en el año siguiente, en 2007. Dos mil ocho se puede considerar el año de la consolidación de una biblioteca imprescindible, una biblioteca especializada en la obra del autor, así como de los estudios sobre su figura y obra.</parrafo>
        <parrafo>Una parte importante de esa biblioteca, a la que me refería, y una parte valiosísima del patrimonio de la Fundación, están constituidos por la reciente donación que ha hecho don Francisco de su archivo personal. La donación está integrada por alrededor de tres mil libros, documentos y objetos, muchos de ellos de gran valor personal, emocional y familiar. La mayoría de los 990 libros que la Fundación ha recibido, muchos de ellos son primeras ediciones, están dedicados a don Francisco Ayala por sus propios autores, que en buena medida son también sus amigos o compañeros de tareas literarias o académicas. Así que hay volúmenes dedicados por Rafael Alberti, por José Luis Borges, por Nicolás Guillén, Miguel Delibes, José Antonio Muñoz Rojas, Dámaso Alonso, o Camilo José Cela, entre otros.</parrafo>
        <parrafo>Entre los documentos destacan, por su importante número, la colección de fotografías personales y de fotografías familiares de viajes y de reuniones con amigos, y también reportajes de fotógrafos profesionales.</parrafo>
        <parrafo>También por su valor testimonial, los originales de los títulos académicos del autor, o la documentación generada en su relación con editores, traductores, antólogos y otros estudiosos de su obra. Todos los documentos no impresos han sido escaneados y descritos en una base de datos para hacer posible su utilización sin tener por ello que recurrir al manejo de los originales, y además se está procediendo a guardarlos con las debidas medidas de conservación y de seguridad.</parrafo>
        <parrafo>También se conservan textos publicados por Ayala en revistas o en diarios americanos, de difícil acceso, o noticias sobre sus actividades.</parrafo>
        <parrafo>De igual manera, también constituyen esta donación folletos, carteles e invitaciones, o los recuerdos de premios y distinciones, destacando los correspondientes a los premios Cervantes y Príncipe de Asturias, que son, respectivamente, un cuadro del pintor Miguel Rodríguez Acosta y una pieza escultórica de Joan Miró.</parrafo>
        <parrafo>Pero, probablemente, el objeto de mayor valor sentimental y también literario es el cuadro titulado Nuestro jardín, obra de Luz García Duarte, madre de Francisco Ayala, sobre el cual ha escrito uno de sus textos más reconocidos, incluido en el libro El Jardín de las delicias.</parrafo>
        <parrafo>Esta generosa donación forma ya parte del patrimonio de la fundación, junto con una importante colección de libros y documentos que ya obraban en poder de la misma. Creo que es necesario resaltar como parte de este patrimonio los 2.742 libros procedentes de la biblioteca del profesor Enrique Molina Campos, que fueron en su día depositados por don Antonio Sánchez Triguero, y también resaltar los 1.015 volúmenes de libros y publicaciones periódicas adquiridos por la fundación entre los años 2007 y 2008, sin olvidar que también la fundación es dueña de los equipos y programas informáticos propios y del mobiliario de seguridad para custodia del archivo.</parrafo>
        <parrafo>En su conjunto, el patrimonio de la fundación casi en su totalidad son publicaciones que recogen en exclusiva la obra de Ayala y, como les decía, también algunas antologías y selecciones compartidas con otros escritores.</parrafo>
        <parrafo>Son muy pocos los volúmenes monográficos sobre el escritor editados en español que no estén en esta biblioteca. Por lo tanto, podemos decir que es una de las bibliotecas, uno de los conjuntos, de las colecciones literarias más importantes de cuantas posee una fundación.</parrafo>
        <parrafo>Y no puedo dejar de hablar, si hablamos de la donación, de, bueno, cuál va a ser el objeto de nuestra actividad con relación a la misma. Uno de los grandes objetivos de la Fundación Francisco Ayala, por supuesto, es difundir su obra. Pero también difundir los valores humanísticos que están contenidos en ella. Hemos de ponerla a disposición de todos aquellos estudiosos que tengan interés en consultarla, pero también queremos que el público, en general, pueda acercarse a su figura. No de una manera muy extensa, pero sí me gustaría detallarles algunas de las medidas que estamos llevando a cabo en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los principales y una de las principales y novedosas vías que la fundación ha articulado para poder cumplir con este objetivo es su página web, una página web que solo en el año 2008 recibió 17.359 visitas y emitió seis boletines electrónicos. Esta página dispone de servicios como el de información bibliográfica, que pone a disposición de los usuarios la bibliografía pasiva sobre Francisco Ayala, elaborada por la propia fundación.</parrafo>
        <parrafo>Y, precisamente, otra de las líneas de actuación para difundir la obra de Ayala se ha dirigido a la elaboración de la mencionada bibliografía. Actualmente, la bibliografía primaria de don Francisco Ayala consta ya de 520 registros, mientras que la secundaria dispone de 960. Ambas constituyen, por naturaleza, una serie abierta, que seguirá incrementándose.</parrafo>
        <parrafo>Al ser propiedad de la fundación, los usuarios de la biblioteca y de la página web pueden realizar consultas y utilizar los documentos descritos.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las medidas que se propone es crear un archivo de piezas audiovisuales que recojan el testimonio personal de amigos y estudiosos de la obra de Ayala, una serie que ha comenzado, también en 2008, con la producción del testimonio correspondiente al profesor Andrés Amorós.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2008, también se otorgaron las primeras ayudas a la investigación convocadas por la fundación, con un importe de 3.000 euros, concedidos, en esta ocasión, a los trabajos dedicados a rastrear la relación de Francisco Ayala con Cuba y a investigar la casa que su abuelo, Eduardo García Duarte, construyó en Granada. Saben ustedes que ese es un hito en la infancia granadina del autor.</parrafo>
        <parrafo>Y otra de las medidas ha sido la colaboración para la edición del volumen quinto de la obra completa de Francisco Ayala del círculo de lectores, titulado Ensayo sociológico y político, participando en la elaboración de la historia editorial de los textos y proporcionando diversos materiales de producción.</parrafo>
        <parrafo>En la línea de seguir trabajando en la mayor difusión, destaca, especialmente, la donación de publicaciones, que se materializó el año pasado, en el envío de un total de 661 volúmenes de obras de y sobre Francisco Ayala, a la red de bibliotecas públicas de Andalucía, que saben ustedes que para nosotros es el núcleo en el que hacemos la divulgación literaria y el acercamiento de la literatura a todos los ciudadanos y ciudadanas de nuestro territorio, porque es una red amplia, una red de más de ochocientas bibliotecas, que prácticamente está presente en todos nuestros municipios.</parrafo>
        <parrafo>Por último, decirles que la fundación también mantiene una ruta literaria por los lugares de la ciudad más ligados a la vida de Ayala y un taller de lectura sobre sus textos. Ambas actividades son gratuitas y se ofrecen tanto a asociaciones como a centros de enseñanza o bibliotecas.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, señorías, y por no abusar de su atención, decirles que el legado personal de Francisco Ayala, su donación, sus libros, documentos, objetos, reflexiones, memorias, recuerdos y emociones son la base de una fundación que, sin duda alguna, se precia de cumplir con sus objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Francisco Ayala fue letrado de las Cortes españolas, colaborador de la revista Gallo. Exiliado en el año 1939, hispanista de prestigio, ha sido Premio Nacional de Literatura, premio Miguel de Cervantes, premio Príncipe de Asturias. Es miembro de la Real Academia, narrador y poeta. Pero, sobre todo, es un andaluz universal, como otros grandes artistas y escritores de nuestro tiempo, que, además de dar muestras de su capacidad para afrontar la vida con espíritu, optimismo, optimista aun cuando siempre hace un análisis crudo de cada una de las realidades que ha vivido, además de eso, como he dado cuenta en esta breve comparecencia, es también un ser humano generoso, que ha querido colaborar con la fundación para que podamos, así, mantener íntegro su legado y para que podamos transmitirlo en plena vigencia a las próximas generaciones.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirles que su generosidad se refleja, sobre todo, en cómo sigue participando en todas y cada una de las actividades, más allá del esfuerzo que eso le conlleve, sobre todo porque es una persona que, no podemos olvidarlo, acaba de cumplir 103 años.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias por su interés y por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, el señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>No, no te he oído. El señor Gallego Morales tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Permítanme, permítanme que hoy haga esta incursión en esta Comisión de la que no formo parte, pero quiero agradecer, antes que nada, al portavoz del Grupo Socialista que me haya dado la oportunidad de poder ocupar, por un minuto, el tiempo y el espacio que correspondería a otro compañero, a otra compañera, para hacer, para conocer de esta comparecencia sobre el legado de Ayala a su fundación.</parrafo>
        <parrafo>Y permítanme también que me una a la satisfacción y a la felicitación a la Consejería de Cultura y al resto de instituciones implicadas en esta fundación, también por haber colaborado de esta manera, muchas veces hasta simbólica y tal, pero cariñosa, en estos 103 años, de la vida de Ayala, recientemente en Madrid. Es lo que se ha dicho, algún titular de periódico en estos días decía: «103 años de juventud empedernida». Y a mí, permítanme también esta licencia, digo porque muchas veces nos preguntamos... Cuentan que Ponce de León descubrió La Florida buscando la Fuente de la Eterna Juventud, y, a lo mejor, la receta, la receta quien la tiene es Ayala. Y él lo decía muy claro, cómo había conseguido esto. «Bueno, no quitándome un güisquicito después de comer, al medio día; por la noche, una manzana y un güisqui... Pero lo de la manzana, si hace falta, no lo ponga usted en la entrevista», dice. «Y eso sí, ¿eh?, nada de deporte, eh?».</parrafo>
        <parrafo>Con ello, dar cuenta, dar cuenta de cómo afronta Ayala su propia forma de ser, y esa fina ironía que le caracteriza, y un siglo, también —decía algún periódico—, de una lucidez insolente, una lucidez insolente respecto a cómo pensamos y cómo vemos las cosas, cómo actuamos y cómo nos enfrentamos a nuevas realidades; alguien que, como Ayala, tiene también su perfil en Facebook y, por tanto, que quiere vivir como se tiene que vivir hoy y no dormido en tiempos antiguos, como lo decía hace cincuenta o sesenta años. Pero, sobre todo —y lo ha subrayado la señora Consejera en su intervención—, con otra receta que es más importante en el momento que nos ocupa y en la sede que nos ocupa, y es un [...] sentido ético del cumplimiento con su deber, y, por tanto —eso sí—, cumpliendo siempre —ha dicho él— con su deber.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, Ayala se convierte, de alguna manera, en un testigo de cargo de nuestra historia más reciente, y eso lo enlazo con lo que pueda significar este legado de su obra, de sus propios documentos, de lo que son, al final, sus cosas. Y me referiré a ello por la importancia que tiene para la fundación y para toda la sociedad en general este legado.</parrafo>
        <parrafo>En 1983, como bien ha dicho la Consejera, se le concedió el Premio Nacional de Narrativa por Recuerdo y olvido. Parecía con un título como ese, a la altura de 1983, pues parecería ya una obra de recuerdos y olvidos y nunca más, y han caído muchos años desde entonces, también de una actividad muy productiva, y, sobre todo, de un ejemplo acabado de compromiso ético y de pensamiento ético insobornable al que antes me he referido.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora nos encontramos con un legado de cosas, y, entre ellas, ha citado la Consejera, si no le he oído mal, en un primer momento, libros dedicados de otros autores, entre ellos Jorge Luis Borges, que tiene un precioso poema sobre las cosas, sobre la vida de las cosas y sobre qué son las cosas después de que nosotros nos hayamos ido, y para qué sirven esas cosas y si se van impregnando de nosotros mismos, si se van impregnando de los alrededores y van tomando una vida propia. Que ya no nos servirá; no nos servirá ni para los creyentes ni para los no creyentes, porque para la otra vida las cosas no van a servir en ese disfrute eterno de los cielos, no hacen falta las cosas de aquí, y para los que no creen no se las pueden llevar. Pero qué significan esas cosas y la acumulación, y la acumulación de toda una vida de recuerdos que nos permiten reconstruir no solo una biografía personal, que ya de por sí, en el caso de Ayala, tendría sentido, sino una biografía social, si se permite la expresión, del entorno que le ha tocado vivir a alguien que ha atravesado por tantas circunstancias. Y, en este caso, también ha hecho referencia la señora Consejera a la edición que está haciendo la fundación de ese volumen quinto de Obras completas, sobre uno de los aspectos menos conocidos, pero que a mí me resulta muy querido. Fue, precisamente, su condición de letrado en Cortes, en las Cortes republicanas, de donde accedió a la Cátedra de Derecho Político por oposición, y donde después hubo de ganarse la vida largo tiempo fuera de nuestro país, además, simultaneándolo con el quehacer literario, enseñando sociología en otras universidades y en otros países.</parrafo>
        <parrafo>Un archivo personal que, además —y entro en la parte que nos importa aquí—, lo ha hecho con una generosidad pasmosa, porque no toda la gente es capaz de despojarse —digámoslo así— de sus propias cosas con la generosidad con que lo está haciendo, y que lo ha hecho ya en varias entregas, Francisco Ayala. Pero ha dicho —dice—: «Mis manos ya son muy vacilantes y la entrego en muy buenas manos: la entrego en manos de una fundación que funciona maravillosamente bien». Y son palabras del propio Francisco Ayala.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, felicitarnos todos porque esa fundación, en la que nos honramos que la Consejería de Cultura, en este caso en la persona de la Consejera, presida esta fundación, y que el propio autor dice que funciona maravillosamente bien, pues es motivo de satisfacción para todos los andaluces, por lo que significa toda esta obra a que acabo de referirme. Y, además, también felicitarnos por el tratamiento que se está haciendo de todos esos objetos, de puesta a disposición de la Comunidad, no solamente la forma original, sino también como fuente de investigación, puesto que, si también he oído bien, se están digitalizando todos los documentos susceptibles de hacerse, y, por tanto, pues se están poniendo a disposición tanto de los investigadores de ahora mismo, que podrían tocarlos personalmente, como de las generaciones venideras de investigadores, es decir, que nos van a permitir reconstruir una parte muy importante tanto de la propia vida del autor como de ese siglo, de más de un siglo, del que, como antes he dicho, nos sirve de testigo de cargo.</parrafo>
        <parrafo>Recuerdos y emociones, nos decía la Consejera en una expresión bonita, que quiero reconocérsela, y que quiere sumarse a esa de Recuerdo y olvido, y, sobre todo —y sobre todo—, esa generosidad añadida que a lo mejor pudiera haberse hecho de otras maneras. Recientemente acabamos de ver qué se está haciendo con lo que acumulaba, con las cosas, las cosas y en el sentido que le decía inicialmente en mi intervención. Con las cosas que acumulaba Versace estamos viendo qué está ocurriendo: se están dilapidando, a ver quién la vende al mejor postor por ocho millones de euros —creo que va la colección, ¿no?, vendida en partes—, troceando, y de alguien que con esa generosidad es capaz de regalar hasta algo tan querido, porque forma parte no ya del patrimonio personal, sino del patrimonio sentimental, como es Nuestro jardín.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias, Consejera, y a seguir trabajando en esa línea en la fundación Francisco Ayala.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, para contestar, tiene la palabra la Consejera de Cultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>El pasado lunes, cuando poníamos en valor la reedición de ese libro, Glorioso triunfo del príncipe Arjuna, también nos venía a la boca una expresión, en el sentido de que casi es el glorioso triunfo de don Francisco Ayala, ¿no? Pero es verdad que, a los muchos valores que, sin duda alguna, atesora el autor, hay que sumarle —y por eso he querido expresarlo específicamente— los que atesora Carolyn Richmond.</parrafo>
        <parrafo>A veces tengo la impresión de que ni siquiera don Francisco sabía que atesoraba ese legado, ¿no?, y ha sido Carolyn la que ha cuidado especialmente que no hubiese dispersión de esos fondos, y la que también ha querido participar de una manera activa en la donación. Y hay veces en que las cosas ocurren bien, porque todas las circunstancias se ponen de acuerdo, ¿no?; pero tengo que decir, en honor a la verdad, que en esta ocasión esa fundación funciona muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, hay un empeño de la Consejería y de la Consejera, porque entendía que nuestro mejor regalo a esa generosidad era, precisamente, no darle problemas, y, por lo tanto, hemos trabajado para que ese funcionamiento fuese magnífico; pero también es cierto que ha habido otra serie de instituciones que también han colaborado en ello. Y me estoy refiriendo a la Diputación Provincial de Jaén, que, al poner a disposición de la fundación a Rafael Juárez, yo creo que ha hecho también un gesto de generosidad, porque él es otra pieza fundamental para el buen funcionamiento de esta fundación, más quienes estuvieron en el inicio de la misma, que se han ido poco a poco adaptando a una nueva fórmula, a una nueva metodología, que está basada, sobre todo, en el consenso, en el acuerdo y en la puesta a disposición de las instituciones para que la fundación pueda cumplir con sus objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Así que, desde luego, el mérito es de don Francisco, de Carolyn, y los demás hemos hecho lo que, a mi modo de ver, teníamos que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

