<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>323</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Ayuda a los siniestrados, Desastre natural, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000025</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000025. Proposición no de ley relativa al fondo de ayudas para los ayuntamientos andaluces para solventar los daños causados por las catástrofes naturales (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir ustedes, en primer lugar, una cuestión procedimental relativa a la alteración del orden del día. Ha sido hablado con los portavoces de todos los grupos políticos y ha obtenido el acuerdo también de todos, y se produce, por tanto, una modificación del orden del día que aprobó la Mesa. Se han pospuesto todos los puntos de la sesión relativos al control de la acción de gobierno y se altera el orden del día quedando como punto único la proposición no de ley presentada por el Partido Popular, que, si nadie tiene en principio ninguna cuestión que objetar, es nuestro único y nuestro primer punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>¿Todo el mundo comparte y está de acuerdo? Así da gusto, desde luego. Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Pues, para defender la proposición no de ley, tiene la palabra la diputada doña Carolina González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Con el deseo de que esta iniciativa también llegue al consenso y a la unanimidad a que nos ha llevado anteriormente, señora Presidenta, es para mí un honor y una satisfacción poder defender en esta Comisión —creo que me estreno en esta Comisión— un fondo de ayudas para los ayuntamientos andaluces capaz de solventar los daños causados por catástrofes naturales. Y quiero agradecer a su portavoz, la señora Crespo, que me haya permitido defenderla en la tarde de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los municipios andaluces con frecuencia sufren numerosos daños en sus infraestructuras básicas como consecuencia de fuertes inclemencias meteorológicas, que, como saben ustedes, han azotado en varias ocasiones a Andalucía. Todo el mundo recuerda, y recordamos —algunos no habíamos nacido entonces, pero en 1963, posteriormente en 1973, 1989 y 1996—, grandes temporales —no había nacido, señoría, no había nacido, lo siento—, grandes temporales que habían afectado a gran parte, y de manera muy importante, a municipios de Andalucía. Estas catástrofes naturales pueden ser vientos huracanados, pueden ser lluvias torrenciales, temporales de granizo o de nieve. Lo que está claro es que afectan indiscriminadamente a cualquier rincón de nuestra Comunidad Autónoma y dejan a su paso imágenes desoladoras en multitud de municipios. Y también —cómo no, y hoy hay que decirlo aquí— un grave desequilibrio económico, al tener que responder esos ayuntamientos de grandes deficiencias en sus infraestructuras —acerados, pavimentación, redes eléctricas, redes de saneamiento o estructuras básicas—.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a nadie se le escapa que ahora es un momento importante para traer esta iniciativa aquí al Parlamento de Andalucía, porque hemos vivido y hemos sufrido tres meses de duro temporal de viento, de lluvia, de nieve, en el conjunto de nuestra Comunidad Autónoma. Municipios de todas y cada una de las provincias de Andalucía, de una manera o de otra, se han visto afectados por este gran temporal, por el desbordamiento de arroyos y de ríos, que, sin lugar a dudas, han producido grandes incidencias en nuestra Comunidad Autónoma. Estamos hablando de más de setenta municipios que han sufrido graves daños, más de setecientas viviendas han sido desalojadas, y un número mayor de ellas ha sufrido daños de diversa índole; alrededor de dos mil personas han sido desalojadas por riesgo de inundación o por daños en su vivienda, con el consiguiente desplazamiento, realojo, manutención; grandes e importantes daños múltiples en infraestructuras y equipamientos municipales, porque también se han visto afectados muchos edificios, colegios, zonas deportivas, viario urbano, todo esto, unido, además, a las grandes pérdidas en infraestructuras de abastecimiento y depuración, en infraestructuras y equipamientos de uso público de muchos municipios de nuestra Comunidad Autónoma, y especialmente la Red de Espacios Naturales Protegidos de nuestra Comunidad Autónoma, sin olvidar la escalofriante cifra de cincuenta mil kilómetros de caminos rurales, que, sin lugar a dudas, va a afectar mucho el día a día de muchos andaluces en nuestra Comunidad Autónoma, haciendo, además, mención especial a los cinco millones de jornales que se han podido perder en nuestro campo, en nuestra agricultura, en nuestra ganadería, en nuestra Comunidad Autónoma, aparte del millón de jornales que hubieran sido reales si se hubieran podido hacer obras de prevención para los futuros incendios forestales.</parrafo>
        <parrafo>Esto da muestra de la gravedad de la situación de la que estamos hablando y de la necesidad y conveniencia de abordar un fondo de ayudas para los ayuntamientos cuando suframos o se sufran estas catástrofes, porque estos siniestros han provocado, desde luego, un efecto desolador en la calidad de vida de los ciudadanos; pero también, indiscutiblemente, en la actividad económica de un municipio que va a afectar directamente en los presupuestos municipales.</parrafo>
        <parrafo>La cobertura de estos daños, señorías, no es razonable que se someta a un proceso o a un fondo extraordinario cada vez que ocurra, y que en uno o en otro municipio sabemos que se va a producir con cierta frecuencia a lo largo de cada ejercicio. Porque, señorías —permítanme que les diga—, podríamos caer en la tentación, como se ha caído en otras ocasiones, de los agravios comparativos a la hora de tomar esas decisiones puntuales. Se puede llegar a la discriminación, y se puede llegar también a que no se sea objetivo a la hora del reparto de esas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, sería razonable, como les digo, que existiera un fondo de ayudas permanente y que se pudieran acoger aquellos ayuntamientos que en un momento dado, puntualmente, se pudieran ver afectados, porque, si se dan cuenta, cuando se aprueba un real decreto o cuando se aprueba una ley por una gran catástrofe, es porque ha afectado a un conjunto de municipios; pero muchas veces el temporal, por un temporal de viento, puede afectar solo y exclusivamente a una zona determinada o a un municipio determinado, y probablemente, en esa ocasión, si la dimensión no es muy grande, no se aprobará un fondo extraordinario o un crédito extraordinario para paliarlo, con lo cual al final será el ayuntamiento el que tendrá que asumir todos y cada uno de los gastos que se puedan producir por esos desperfectos o esa catástrofe.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creemos que es necesario que, para que los ayuntamientos recobren la normalidad, que los distintos municipios recobren esa normalidad, no es bueno que se mantenga una incertidumbre sobre las ayudas que van a llegar a esos municipios, porque, además, las ayudas deben ser rápidas, deben ser cercanas, deben ser inmediatas, porque, al final, cuando se aprueba un real decreto, cuando se aprueba una ley, luego se publica en BOE, luego se produce el real decreto, luego vienen las valoraciones y luego vienen... Al final estamos perdiendo un tiempo fundamental, necesario, que sería imprescindible si se quisiera actuar inmediatamente sobre las zonas afectadas.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero terminar, señorías, diciéndoles que a nadie se le escapa —y aquí veo representantes de municipios de Andalucía, representantes políticos de sus ayuntamientos— que en estos momentos los ayuntamientos tienen una dificultad económica importante para asumir, diríamos, el día a día. Si ahora, además, deben asumir estos gastos extraordinarios, estos presupuestos extraordinarios, evidentemente, yo creo que todos somos conscientes de la dificultad a la que se van a enfrentar.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en estos momentos de asfixia económica, en estos momentos de dificultades para la gestión diaria de muchos municipios de Andalucía, en estos momentos en los que, como hemos dicho, como dice el propio informe de la incidencia del temporal de la Consejería de la Presidencia, más de setenta municipios de nuestra Comunidad Autónoma se han visto gravemente afectados por el último temporal, nosotros creemos que es el momento —y así lo propone el Grupo Parlamentario Popular— de crear un fondo específico destinado a los ayuntamientos para solventar los daños causados por catástrofes naturales o incidencias climatológicas. Y esperando —y ese es el deseo que tiene el Grupo Parlamentario Popular— que sea bien recibida por el conjunto de los grupos políticos, doy por terminada esta primera intervención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora González.</parrafo>
        <parrafo>En nombre de Izquierda Unida tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Permítame, señora González Vigo, que yo no sea tan optimista como usted respecto al consenso que se pueda producir en torno al pronunciamiento respecto de la proposición no de ley que usted nos presenta esta tarde. Y no porque no lo quisiéramos o no fuera de desear, sino, simplemente, porque hay alguna regla no escrita en esta Cámara en función de la cual aquellas proposiciones no de ley, aquellas iniciativas que se presentan por parte de la oposición, pues son rechazadas por parte del Gobierno que sustenta con mayoría absoluta..., digo, el partido que sustenta con mayoría absoluta al Gobierno, sea el que fuere, y en este caso, por cierto, un Gobierno casi no nato, ¿no?, porque, efectivamente, acaba de nacer un nuevo Gobierno que tendrá, lógicamente, que situarse en torno a este problema, como en otros muchos que aquejan a la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Digo que soy menos optimista, pero que en todo caso le anuncio que va a tener el apoyo su proposición no de ley de nuestro grupo, de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Primero porque, efectivamente, la idea es razonable, simplemente es razonable. Es decir, a nosotros nos parece que el huevo de Colón era una cosa que no había que inventar mucho porque caía por su propio peso; pero, bueno, que el que la inventó, pues es que acertó a ponerlo de pie. Ya está, sin más. Y, efectivamente, a mí me parece que con esta proposición no de ley se pone de pie algo que cae por su propio peso. Es lógico que se pretenda que haya un fondo de ayudas de forma permanente, y que pueda evitar, efectivamente, la incertidumbre que pueda propiciar la rapidez y la cercanía, y la inmediatez de las ayudas, y que no sea algo que tenga que estar esperando, diríamos, mucho tiempo para producirse, en la medida en que, efectivamente, el procedimiento que se habilita normalmente para este tipo de ayudas tiene una complejidad grande, y van pasando los meses, incluso a veces los años, hasta poder conseguir que las ayudas que se aprueban finalmente lleguen a sus destinatarios, con lo cual, ciertamente, se produce una interinidad no deseable que se acumula a la desgracia provocada por esas catástrofes naturales o esas incidencias climatológicas. Y digo que se acumula a ellas como una nueva catástrofe de tipo administrativo o burocrático más, y, por tanto, lógicamente, a nosotros nos parece que es una idea muy razonable, que responde a una necesidad y a una posibilidad de mejora de nuestros mecanismos, de los mecanismos de la Comunidad Autónoma, para prever lo que significan las situaciones producidas por este tipo de catástrofes naturales, y que, además, viene a ayudar a los municipios de Andalucía, que, ciertamente, están en muchos casos, en primer lugar, incluso para el gasto corriente, diríamos, aquejados de una dolencia permanente también de falta de financiación, o de incapacidad de financiación propia, y requieren la ayuda de la Comunidad Autónoma, digo, incluso para el gasto corriente: excuso decir para un gasto tan extraordinario como el sobrevenido en función de este tipo de eventos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lógicamente, nosotros creemos que todo el dinero que se destine a los ayuntamientos es poco, y en este caso es no solamente a los ayuntamientos, sino a todas aquellas familias que se ven dañadas tanto en sus viviendas como en sus enseres, como en sus terrenos y en sus medios de vida, es decir, de su pequeña parcela de tierra, etcétera, para poder subsistir. Lógicamente, existen otros mecanismos, como es lógico, y tienen que habilitarse, y tienen que promocionarse y fomentarse, como son los seguros, etcétera. Estoy convencido de que hoy saldrá por boca del portavoz del Grupo Socialista que eso es lo que se debe fomentar fundamentalmente, el que haya un aseguramiento, por parte de todos, y de aquellos..., sobre todo de los agricultores, de los que su medio de vida depende de..., bueno, del clima, etcétera; pero, en todo caso, yo creo que el proveer, por parte de las administraciones, de un tipo de ayuda permanente como significaría un fondo de ayudas de las características propuestas hoy por la proposición no de ley no está nada de más, sino todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Dice el Estatuto de Autonomía que uno de los derechos que tienen los andaluces y andaluzas es una buena Administración. Bueno, pues, incluso en época no de bonanza económica, sino de todo lo contrario, de necesidad de reducir el déficit público, y, por tanto, de apretarse el cinturón, ciertamente, los andaluces y andaluzas tenemos que reivindicar una buena Administración, y esta proposición no de ley plantea un método para que, en este tipo de eventos, efectivamente, haya una buena Administración, que prevé y que provee para que los daños sean menores en sus consecuencias con respecto a aquellos que los sufren.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, al igual que en los distintos debates que ya se han sustanciado sobre esta cuestión, es nuestro deseo que las primeras palabras del Grupo Socialista sean de apoyo a las familias afectadas por las inundaciones en los últimos meses, para quienes hayan sufrido daños en cultivos, en propiedades, etcétera, pero muy especialmente para quienes los han tenido en su vivienda y enseres, en aquello que les es más personal, más necesario y más preciado, en consecuencia. Y, al mismo tiempo, queremos hacer de nuevo un reconocimiento expreso de las personas, efectivos de los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado, como la Guardia Civil, la Policía Nacional, de los parques de bomberos, de los miembros de las agrupaciones de voluntarios de Protección Civil, de los trabajadores y trabajadoras del 112, que han prestado su servicio durante los casi tres meses ininterrumpidos que ha durado este prolongado episodio de lluvias, dando muestras de profesionalidad, de saber hacer y de compromiso con lo público, con lo que es de todos; algo que no siempre detectamos en la primera fuerza de la oposición, en el Grupo Popular, como seguidamente pondremos de manifiesto. Para todos ellos, nuestro reconocimiento y nuestra gratitud, y también, como tuvimos oportunidad de hacer hace menos de una semana, para los responsables técnicos de la regulación de los niveles en pantanos y embalses; algo que habría sido criticado especialmente por algún representante o alguna representante del Grupo Popular en anteriores comparecencias sobre esta materia, y que está claro y demostrado que esas actuaciones de desembalse, necesarias para evitar males mayores, han respondido, en todo caso, a criterios técnicos, a criterios profesionales y a ninguna otra cosa, y, además, se ha alertado a la población, a los responsables municipales de cada ayuntamiento, de cada municipio, para que pudieran adoptar las medidas de precaución oportunas.</parrafo>
        <parrafo>Y hay, por último, otra cuestión de carácter preliminar, a la que yo me quisiera referir, como se ha relatado por parte de un grupo en anteriores ocasiones y que echo en falta en el discurso por parte del Grupo Popular —también del Grupo de Izquierda Unida, pero sobre todo del Grupo Popular—, que es la absoluta excepcionalidad del episodio prolongado de lluvias que hemos sufrido en estos tres meses.</parrafo>
        <parrafo>Dice el texto de la proposición no de ley del Partido Popular: «Estas situaciones, cada vez más frecuentes...» —dice—. Bueno, yo no sé si usted cree que es frecuente que el temporal haya dejado el doble de agua, el doble, que la media caída en treinta años. Yo no..., no le digo, señora González, nada más que de dónde puede sacar usted que lo que ha ocurrido en Andalucía en estos tres meses es frecuente, tal y como escribe en su proposición no de ley. Que llueva más del doble de la media en un periodo de treinta años yo creo que jamás se puede considerar como algo frecuente.</parrafo>
        <parrafo>Cuando ustedes registraron la iniciativa, hace casi dos meses, el 25 de enero, ya hablaban de fuertes inclemencias meteorológicas —las ha relatado usted: vientos huracanados, lluvias torrenciales, granizo y nieve—; fenómenos todos ellos muy comunes en nuestra Comunidad Autónoma, muy comunes. Ha nevado en Sevilla, que no nevaba desde el año 1954, desde 1954. A lo mejor habría que mirar, desde el año 1954 de nuestra era hasta nuestros días, cuántas veces ha nevado en Sevilla. Pues ha nevado este año en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>La cuestión es que, si todo esto era infrecuente a finales de enero, cómo no va a serlo que esa situación se haya seguido prolongando por periodo de casi dos meses más.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo decía el otro día y se lo repito hoy: Así es muy difícil que podamos entrar en un debate mínimamente constructivo, porque ustedes se abstraen de la realidad, de la absoluta anormalidad de esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted, entre los años que ha citado, de 1963. Yo tampoco había nacido —por poquito, pero no había nacido todavía en 1963—. Y después ha citado 1996, 1997... No hay comparación con lo que llovió en 1996 o 1997 y lo que ha llovido este año: hay que remontarse a 1963, e incluso a antes, para encontrar en la provincia de Jaén, de Córdoba, de Sevilla o de Cádiz, en las que más ha llovido, un episodio tan prolongado de lluvias.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo es que, escuchándola a usted, algunas veces pienso, cuando la he escuchado en la Comisión de Medio Ambiente algunas veces, que parecía que nosotros éramos los responsables de la sequía, y ahora parece que es que somos los responsables de que llueva. Es decir, nosotros, los socialistas, tenemos la culpa de todo. No se puede hablar ni de falta de previsión, de imprevisión, porque la situación era por completo imprevisible, por anormal y por inusual. Y yo creo que la ciudadanía eso lo sabe, y detectará que, en esto, lo único que a ustedes les ha movido es sacar ventaja política con esas fotos que algunos de sus líderes van haciéndose por ahí para arañar un puñado de votos.</parrafo>
        <parrafo>Ese escaso apego que sienten por lo público les impide, además, poner en valor algunos elementos; les impide reconocer que, a pesar de lo extraordinario e intenso del régimen de precipitaciones, las infraestructuras andaluzas han resistido satisfactoriamente, han resistido bien. Ha habido problemas en las carreteras, en la A-92 y en otras vías interurbanas —por supuesto que sí, y ahí están—. Creo que ha sido en el 53%, en 253... De 453, en 253. Muy bien. Pero, más allá de los daños localizados en esos puntos, y en algunos de una manera muy especial, el conjunto de esas infraestructuras, tanto de la red viaria como de la ferroviaria, como de las infraestructuras hidráulicas, ha quedado demostrado que goza de suficiente solidez y que disponemos de unas buenas infraestructuras en el territorio de nuestra Comunidad Autónoma, y que ya quisieran, a lo mejor, en otros territorios, fuera de aquí, poder decir lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes una vez más se quedan en el detalle, y siempre les ocurre lo mismo, que los árboles les ocultan el bosque y su mirada les imposibilita reconocer como algo bueno, algo que no es de nadie, que no es de un partido ni de un Gobierno; estas infraestructuras son de todos.</parrafo>
        <parrafo>Además hablan de que no se han puesto en marcha mecanismos de respuesta, exigen planes, exigen mecanismos… Miren, se han inmovilizado 127 millones de euros —que a ustedes siempre les parecerán pocos—: 70 millones para carreteras, se están llevando a cabo 90 actuaciones; 33 millones de euros para el sector agrario, caminos rurales e infraestructuras agrarias; 12 millones para infraestructuras hidráulicas y obras impulsadas por la Consejería de Medio Ambiente, y 12 millones de euros para los municipios, 12 millones que se destinarán a reparar los daños en equipamientos e infraestructura municipales, a lo que hay que añadir además una línea de colaboración específica para la limpieza y daños derivados de los desalojos de viviendas, así como la atención prioritaria que va a tener en el próximo PROTEJA, el programa de transición al empleo de la Junta de Andalucía, estas contingencias, lo cual nos parece un planteamiento muy acertado.</parrafo>
        <parrafo>Así que nosotros volvemos a encontrar en este punto una constante más de su estrategia política, si, por un lado, tenemos el cuanto peor mejor, por otra, el todo vale, pues una tercera línea de estrategia podía ser utilicemos a los ayuntamiento contra la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, qué diferencia entre el comportamiento de su grupo y el del Grupo Socialista, por ejemplo, el pasado jueves, el que tuvo mi compañera, la señora Cuenca, en el debate de la moción que se produjo en la mañana del jueves, cuando comenzó su intervención reconociendo el trabajo que un alcalde, el alcalde de su pueblo, de San Roque, había hecho durante estos días de lluvia y tormentas incesantes en esa comarca del Campo de Gibraltar. Y lo hacía además, yo creo, que sin ningún tipo de reparo, de manera inequívoca. ¿Saben ustedes de qué partido es ese alcalde? Es del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Yo me pregunto cuándo nos encontraremos nosotros en el Grupo Popular algún ejemplo de estas características de lealtad. Yo creo que nos podemos quedar esperando.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, yo no tengo que ir muy lejos para encontrarlo en mi propio municipio con el planteamiento a la inversa. Donde nos hemos encontrado con un Partido Popular que ha intentando también sacar ventaja de estas cuestiones en vez de ayudar al Gobierno y ponerse al lado del Gobierno en una situación tan dura como la que también allí hemos vivido.</parrafo>
        <parrafo>Esa lealtad es la que además tiene el Gobierno central con Andalucía, el apoyo que desde siempre, desde que regresó un Gobierno socialista a La Moncloa, ha manifestado hacia nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>El día 27 de febrero se desplazó la Vicepresidenta Primera del Gobierno a Palma del Río, concretamente a Andalucía, y mantuvo allí reuniones de trabajo con el Presidente de la Junta, con los delgados provinciales de Gobernación y con otros responsables públicos de distintos municipios afectados por las riadas: municipios ribereños como Palma del Río, Lora del Río, como la propia Écija, como Tocina y otros municipios de la provincia de Sevilla, de Córdoba y de otros sitios. Se ha trabajado a destajo en los ayuntamientos, a instancia además de las delegaciones del gobierno, para recabar de los afectados las reclamaciones, la información precisa para tramitar la petición de las ayudas. Se ha comprometido el incremento de la dotación económica anunciada por el Gobierno de la Nación y la agilización de las ayudas. Son compromisos que ya están adquiridos respecto a las ayudas del Decreto 307/2005 y a la ley del 10 de marzo de este año.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, en el Consejo de Ministros que se celebró, en esta capital, el pasado viernes 19 de marzo, se aprobó un real decreto precisamente para eso: para extender los efectos de la ley de 10 de marzo de este año a los daños causados por nevadas, tormentas y otros fenómenos similares desde marzo del año pasado hasta marzo de este año.</parrafo>
        <parrafo>El Estado, competente además en materia de costes y mantenimiento del litoral, ha destinado 80 millones de euros para reparar las playas de 37 localidades andaluzas que han visto dañado su litoral y que han sido objeto de un tratamiento intenso de cara a la actividad turística de la ya inminente Semana Santa.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno central ha anunciado que va a doblar las cantidades destinadas a indemnizar la destrucción y pérdida de enseres y viviendas —esta es una competencia del Estado y no de la Comunidad Autónoma— y que establecerá ayudas concretas para la agricultura. Se han establecido líneas, en ese sentido, tanto por la Consejería de Agricultura y Pesca, con una línea de ayudas de hasta 80.000 euros para adquisición de nueva maquinaria, mejoras de bienes inmuebles, construcción y adquisición de invernaderos y además se ha puesto en marcha todo el programa que hemos comentado bajo la supervisión de una comisión mixta Gobierno central-Junta de Andalucía y 8 comisiones provinciales para dar respuesta a cuantas necesidades están demandándose desde las poblaciones, desde los territorios, tanto por parte directamente de los afectados, como por parte de los alcaldes y alcaldesas de los 771 municipios andaluces, de los cuales un 10%, aproximadamente, 70 han sido, poco menos, dañados en su infraestructura, en su vivienda, en la agricultura, en los caminos rurales, por efecto de este temporal absolutamente anormal.</parrafo>
        <parrafo>Es decir que está habiendo una respuesta exhaustiva, articulada entre todas las administraciones, coordinada. Y estoy seguro de que con el tiempo demostrará que, ante una situación como esta, los responsables gubernamentales, tanto de la Junta de Andalucía, como del Gobierno central, como de los distintos municipios, han actuado con la altura que le reclama la ciudadanía dando la cara, en todo momento, y no haciéndose fotos de cara a la galería y para arañar un puñado de votos, que es lo que ha hecho el Partido Popular a lo largo y ancho de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Como se está haciendo todo aquello que ustedes demandan, el posicionamiento del Grupo Socialista, al igual que lo fue en la moción del otro día, va a ser contrario a la proposición no de ley del Grupo Parlamentario Popular, entendiendo además —y el tiempo nos dará la razón— que se podrá comprobar cómo todas estas ayudas van a llegar allí donde tienen que llegar y van a satisfacer las necesidades que las personas, que las familias y que los propietarios de fincas rústica y demás reclaman por motivos de esta situación a la que nos hemos visto sometidos absolutamente anormal.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este debate, tiene de nuevo la palabra la señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, permítanme felicitar personalmente al nuevo portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señor Jiménez, que está presente en la Cámara y me gustaría que así constara en el Diario de Sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, señor Vaquero, agradecerle su posicionamiento. Evidentemente, usted lo ha dicho, lo más importante, en estos casos, es aplicar el sentido común y esta iniciativa es una iniciativa de sentido común. Y yo lamento que no se haya conseguido esa unanimidad, porque lo que hoy ha presentado el Grupo Parlamentario Popular no es, ni más ni menos, que lo que nos están pidiendo y nos han reclamado todos los alcaldes con los que hemos podido entrevistarnos y reunirnos a lo largo de estos tres meses, de momentos muy duros para muchos de ellos que han visto y han tenido que consolar a muchos de sus vecinos que lo habían perdido absolutamente todo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Martínez, yo lamento profundamente su insolidaria intervención, no solamente insolidaria sino, permítame que le diga, señor Martínez, profundamente irresponsable intervención.</parrafo>
        <parrafo>Primero, porque podía haber, por lo menos, cambiado el discurso de su última intervención en Pleno. Ha vuelto a leer exactamente lo mismo. Pero, además, debería haber sido generoso y haber dicho la verdad cuando se dirigía a esta portavoz diciéndole si yo, en mis intervenciones anteriores, había culpado al Gobierno de las sequías y de las inundaciones. Mire usted, si hubiera sido riguroso hubiera leído mis intervenciones en el Diario de Sesiones y, por activa y por pasiva, hemos dejado permanentemente, claramente que nadie en el Gobierno es el culpable ni de las lluvias ni de la sequía. Otra cosa es que sí se pueda responsabilizar a un Gobierno, a este o a cualquier otro Gobierno, de la dimensión de la catástrofe porque no se haya hecho el trabajo previo de la prevención que se tenía que haber realizado, para evitar que la dimensión de la catástrofe sea tremenda cuando vengan esas lluvias terribles como han azotado al conjunto de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, y no confunda la lealtad que se tiene, y se tiene a esta Comunidad Autónoma a la sumisión que ustedes tienen al Gobierno de esta Comunidad Autónoma y al Gobierno del señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no voy a entrar si la señora Fernández de la Vega ha salido más o menos favorecida en la foto, que sí ha hecho políticamente cuando ha venido a visitar las inundaciones. Ni voy..., señor Martínez, ni voy a decirle ni le voy a acusar a usted de oportunista, de demagogo ni de utilizar las catástrofes cuando ha venido el señor Zapatero a hacerse la foto en las playas de Matalascañas.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, hemos estado trabajando. Todos hemos estado trabajando, muchísimos alcaldes y alcaldesas han estado trabajando. Probablemente lo que no han estado haciendo otros señores del Partido Socialista en el Gobierno o como portavoces del área en el Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mucha gente ha estado trabajando. Y desde el primer momento lo primero que ha hecho el Grupo Parlamentario Popular y el Partido Popular de Andalucía es reconocer el trabajo de todos y cada uno de los hombres y de las mujeres que han formado parte de los numerosos dispositivos que han estado a pie de calle, a pie de barranco y que han estado con todos y cada una de las miles de personas afectadas en esta Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, señor Martínez; usted hoy aquí puede posicionarse, como la señora Cuenca pudo posicionarse en el Pleno de la semana pasada, porque el Partido Popular, el Grupo Parlamentario Popular es el único que ha traído iniciativas de impulso, el único que ha traído iniciativas de impulso ante esta gran catástrofe en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han pedido una comparecencia, ni mociones ni proposiciones no de ley. A mí me gustaría ver al Gobierno, y desde luego al Grupo Parlamentario Socialista, solidarizándose con medidas de impulso, con solución a los problemas de las personas que lo han sufrido, que lo han perdido todo y que se han visto afectados.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señor Martínez, cuando llega un ayuntamiento y decide limpiar el cauce de un río porque cree que puede haber peligro el día de mañana si viniera una gran tormenta, lo primero que hace la Consejería de Medio Ambiente, con su Agencia Andaluza del Agua, es sancionarlo. Es sancionarlo, señor Martínez. Así que vayamos diciendo las cosas claras, y vayamos a poner todos la misma dirección para resolver los problemas.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, señor Martínez, se pide un fondo específico destinado a los ayuntamientos. Pues, claro que sí, porque usted sabe como yo que, cuando se crean esos decretos de excepcionalidad, o esos decretos por catástrofes, pueden ser profundamente injustos y pueden crear profundas discriminaciones entre un municipio u otro o entre una comunidad u otra. ¿O le tengo que recordar, señor Martínez, cómo Andalucía se vio discriminada en ese Real Decreto-Ley 6/2004, cuando los incendios que azotaron nuestra Comunidad Autónoma, frente al Real Decreto-Ley 11/2005, cuando el incendio fue en Guadalajara, o el Real Decreto-Ley 7/2007, cuando el incendio, señor Martínez, fue en Canarias? Evidentemente que hay discriminación a la hora de las actuaciones, como evidentemente ha habido sectarismo y discriminación a la hora de ayudar a algunos municipios.</parrafo>
        <parrafo>Y para mí, como diputada de la provincia de Granada, ha sido profundamente lamentable ver cómo la Junta de Andalucía se volcaba con el municipio de Valderrubio, tras el desbordamiento del arroyo de Escoznar, y no actuaba en el municipio anexo, al lado, de Casanueva, tras el desbordamiento del arroyo de Coscojal. Por una sola diferencia, señor Martínez: porque en el primero gobernaba el Partido Socialista y en el segundo gobernaba el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señor Martínez, cuando se pide un fondo específico destinado a los ayuntamientos, lo que se pide es que se dejen las cuentas claras y que estén las reglas de juego muy claras, para que todos los municipios, sean gobernados por quien sea, puedan acogerse con la misma rigurosidad y con la misma lealtad —como usted dice— a esas ayudas, sin independencia de la ayuda puntual, sectaria o convenida..., o conveniente, que decida el consejero de turno.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ustedes han votado en contra de esto. Votaron en contra de un crédito extraordinario de hasta 3.000 millones de euros para ayudar, en primer lugar, a las personas; en segundo lugar, a aquellas viviendas y enseres que se habían perdido; en tercer lugar, sobre todo, a agricultores, ganaderos, pescadores, que habían perdido una gran actividad económica en estos últimos días de temporal —o en estos últimos tres meses de temporal— y también, por supuesto, de actuaciones en las playas. Y hoy les pedimos una creación de un fondo específico destinado a los ayuntamientos, porque así lo están reclamando. Porque saben ustedes que cada día perciben menos dinero, que cada día están más asfixiados económicamente y, como usted bien sabe, señor Martínez —o debería saberlo—, porque la Junta de Andalucía, en los últimos presupuestos, ha reducido, precisamente, la partida de protección civil a los ayuntamientos. Pues, precisamente por eso, ahora es cuando hay que ser leales con los ayuntamientos y, desde luego, ser responsables con los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Martínez, ustedes han votado en contra, como le digo, hoy, votaron la semana pasada, y tendrán que volver a votar cada vez que se posicione el Grupo Parlamentario Popular. Yo lo que espero es que, por solidaridad, y si es verdad que quieren dar una nueva imagen a este Gobierno que hoy se estrena, que actúen de vez en cuando con responsabilidad, solidaridad, y voten a favor de alguna iniciativa. Porque las iniciativas, por que las traiga el Grupo Parlamentario Popular, no son malas. Podrán ser convenientes, acertadas o no acertadas, pero siempre no son malas.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este caso, como ha dicho el señor Vaquero, solo por sentido común, por solidaridad con los municipios que ahora se han visto afectados, pero que en el pasado se vieron afectados... Claro que sí, señor Martínez, claro que con frecuencia muchos municipios sufren, por nevadas, por riadas, por lluvias, por granizo, por huracanes, por tornados. Claro que son frecuentes, y usted lo sabe. Y, si estuviera en la Comisión de Medio Ambiente, probablemente sabría que esto cada día es más frecuente. ¿O es que usted le va a contradecir ahora al debate de la ya cesada Consejera de Medio Ambiente? Mire, señor Martínez, a veces hay que prepararse los temas con más seriedad y hay que ser un poquito más responsables. Y venir a decir cuatro veces siempre lo mismo yo creo que no es querer dar responsabilidad ni soluciones a esos más de setenta municipios..., que se han visto dañadas en muchas partes sus infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero decirles que el compromiso que el Grupo Parlamentario Socialista y el Gobierno del Partido Socialista, del señor Griñán, está demostrando con los ayuntamientos es claro y manifiesto. Hasta la propia Federación Andaluza de Municipios y Provincias se ha tenido que manifestar contra dos proyectos de ley claves e importantísimos para la autonomía local y para la participación de los tributos en la Comunidad Autónoma. Y usted lo sabe, y eso es cierto. Y no me dirá usted ahora mismo que la Federación Andaluza de Municipios y Provincias está presidida por un alcalde o alcaldesa del Partido Popular, porque sabe usted que es, precisamente, un insigne alcalde del Partido Socialista. Pero, cuando las cosas no se hacen con responsabilidad, y se hacen contra el sentido común, y se hacen como un atentado directo a las corporaciones locales, es evidente que la Federación Andaluza de Municipios y Provincias tenga que manifestarse en contra de esa Ley de Autonomía Local y esa Ley de Participación en los Tributos de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señor Martínez, usted lo ha dicho. Lo ha dicho, pero no diciendo toda la verdad. Es verdad que se han aprobado 127 millones para las ayudas, de los cuales, 70, para infraestructuras del transporte; 33, para infraestructuras agrarias; 12, medio ambiente, y 80, para playas. Ni una sola para una medida concreta de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, señor Martínez, los 12 millones son temas medioambientales, no son infraestructuras públicas de los ayuntamientos, y eso lo dijo, hace tan solo una semana, el Consejero de Gobernación —ahora Consejero de Gobernación y de Justicia—. Por justicia, deberían aprobar, señorías, esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, desgraciadamente, no ha sido eficaz, ni rápida, ni responsable, ni correcta ni adecuada la actuación del Consejo de Gobierno. Y eso no lo dice esta diputada: lo dicen miles de afectados y lo dicen decenas de ayuntamientos, con sus alcaldes y alcaldesas a la cabeza. Porque en todos los sitios no se ha actuado igual, porque es verdad que se ha llamado, pero también ha habido muchas llamadas contradictorias, que han provocado muchísima alarma y muchísima impotencia en los regidores municipales. Y a todos ellos, desde luego, lo que hay que demostrarles es nuestra máxima responsabilidad, solidaridad y apoyo en estos momentos tan difíciles, porque lo que quieren ellos, más que nadie...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... esas corporaciones locales, que son las que se han convertido en la administración más cercana al ciudadano, lo que más desean en estos momentos —mucho más que usted y que yo, probablemente—, es normalidad en sus calles, normalidad para sus vecinos. Y eso necesita agilidad a la hora de poder recibir esas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que, con la Ley 3/2010, los ayuntamientos no van a percibir la totalidad de las pérdidas. Podrán percibir el 50% de lo que hayan perdido, o de los presupuestos que hayan acometido para paliar los desperfectos, siempre que superen el 3% del Capítulo II. Sabe usted que eso es casi imposible, por eso muchos ayuntamientos nunca pueden percibir esas ayudas. Por eso le pedimos esa solidaridad, que esta ley no va a tener con los ayuntamientos, creando ese fondo específico.</parrafo>
        <parrafo>Lamento que hoy hayan votado en contra. Espero que recapaciten y, cuando venga otra oportunidad, voten a favor, no solamente de esta iniciativa, sino de todo aquello que sea para el bienestar, el futuro, el desarrollo de los municipios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Si les parece, vamos a someter la proposición no de ley a votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a todos y a todas, y buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

