<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>152</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administracion del personal, Defensor del Pueblo, Informe, Sevilla, Universidad</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000674</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000674. Pregunta oral relativa a la actuación de la Universidad de Sevilla en materia de personal (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La siguiente pregunta es relativa a actuación universidad de Sevilla en materia de personal, que parece que está adscrita a... Ha habido distintas adscripciones, la última adscripción, correspondiente al 5... Es que hay distintas..., por eso quiero preguntarle a su señoría. Hay una adscripción del día 4 y la última del día 5, correspondiente a la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hay otra anterior, a Jorge Ramos Aznar y doña Ana María Rico Terrón, pero...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, no, ya, pues... ¿La va a formular usted, señor Garrido?</parrafo>
        <parrafo>No, no, si es que era por... Como ha habido distintos escritos a la Mesa, pues se ha sometido un poco a confusión...</parrafo>
        <parrafo>¿Sí, señor Vaquero?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo no tengo inconveniente en que el señor Garrido se incorpore y formule su pregunta a continuación. La habíamos decaído por no presencia.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues que se incorpore el señor Garrido, y después la hace, si lo permite el Reglamento.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta decaída. Los grupos... ¿Sí?</parrafo>
        <parrafo>Bien. Señor Garrido, tiene usted la palabra para formular la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Se repite mucho en el Parlamento que esta es la casa de la palabra, y, desde luego, no lo es de los instintos primarios; pero también puede ser la casa donde se aprenda algo todos los días. Y sería bueno que se leyera el capítulo correspondiente al temperamento bilioso del Examen de ingenios de Huarte de San Juan, a ver si por ahí, a ver si por ahí distingue algo de los instintos primarios. Señor Consejero, disculpe el excursus, pero es que a mí Huarte de San Juan me gusta mucho.</parrafo>
        <parrafo>Queda formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, básicamente, como usted sabe, las universidades andaluzas, como el resto de las españolas, desarrollan su labor y se regulan en base al principio de autonomía que consagra nuestra Constitución en el artículo 27.10, y la Ley Orgánica de Reforma Universitaria. Esto, en principio, afecta directísimamente a la pregunta, y, por lo tanto, el gobierno se entrometería en eso.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que por cortesía a su señoría he preguntado qué es lo que ha ocurrido con motivo de..., bueno, espero que sea este un informe del Defensor del Pueblo, pero que no me aclara exactamente a qué se refiere ese informe. Entiendo que es uno, pero no lo sé, así que espero que su señoría me lo manifieste, no vaya a hablar de otra cosa que no tenga nada que ver.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido Moraga, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, por su amabilidad en este sentido y en este punto.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, en realidad... Conocemos perfectamente la legislación y sabemos que el Gobierno no puede intervenir en la autonomía universitaria salvo que esta se vea que afecte a la propia norma legal. En este caso concreto es una bolsa de trabajo con unas normas, en la Universidad de Sevilla, que se aprobó en el año 2001. Y un grupo de personas que ellos consideran que se vieron afectadas en ese momento, porque no se había respetado, entre comillas, siempre entre comillas, el principio, por ejemplo, de que los que estén en la bolsa de trabajo tengan al menos un ejercicio aprobado de las pruebas que se convocan para ser funcionario en la universidad.</parrafo>
        <parrafo>El caso es que este grupo de personas va al Defensor del Pueblo. El Defensor del Pueblo manifiesta que tienen razón, que efectivamente sería bueno que la universidad, en la normativa de las bolsas de trabajo, atendiera a este criterio, y nosotros lo único que pedimos es si el Gobierno, en su capacidad... La universidad ha contestado que lo va a hacer, ha contestado que lo va a hacer ya en las próximas convocatorias, en las próximas bolsas de trabajo. Simplemente que el Gobierno, pues, atendiera al cumplimiento de este principio, que plantea el Defensor del Pueblo, que acepta la Universidad de Sevilla, para que estas situaciones que empañan, de alguna manera, o que hacen dubitativas ciertas actuaciones, pues que no se produzcan. No tiene otra intención, puesto que sabemos que cae fuera de la competencia estricta del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, era el caso que nosotros habíamos entendido al que se refería su señoría, una queja formulada ante el Defensor del Pueblo relativa a los criterios de constitución y gestión de la bolsa de trabajo para auxiliares administrativos en la Universidad de Sevilla. En concreto, cuando hablamos de vías de acceso a los puestos de trabajo, usted sabe que es difícil determinar cuáles son las condiciones o requisitos que más se ajustan a la objetividad en un procedimiento de estas características, y que lo importante es que la valoración que se admita de los mismos responda, digamos, al respeto a los principios básicos de libre concurrencia, de méritos, de competencia..., los elementos que ya conocemos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en este caso concreto, y en base a la información que nos da traslado la Universidad de Sevilla, le puedo decir. Primero, que no ha habido ninguna reprobación por parte del Defensor del Pueblo Andaluz sobre la política de personal de la Universidad, así lo manifiesta; que el funcionamiento de la bolsa de trabajo que regula la selección de personal está suscrita mediante un acuerdo con todas las organizaciones sindicales; que el Defensor del Pueblo ha dado por concluidas las actuaciones en el expediente de queja, y ha procedido al archivo de la misma, previa recomendación a la universidad de que tome en consideración algunas modificaciones, y que posteriormente, por la información que me traslada precisamente la universidad, ante la queja formulada, por el mencionado acuerdo con las organizaciones sindicales, la universidad ha recibido la resolución del Defensor del Pueblo el 8 de septiembre, que, además, literalmente, me ha trasladado lo siguiente. Dice el Defensor del Pueblo: «No existe en el presente caso una actuación de la Administración que suponga una infracción de la legalidad ordinaria, ni de los preceptos constitucionales que legitimen nuestra intervención». Eso es, exactamente, lo que dice el Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo que sí traslada es que van a tener en consideración la propuesta que hace el Defensor del Pueblo y, desde nuestro punto de vista, lo único que podemos decir es que la política de contratación de la Universidad de Sevilla no puede cuestionarse en modo alguno, ni en su totalidad ni parcialmente; puede mejorarse, probablemente, y creo que en ese sentido es en el que se ha pronunciado el Defensor del Pueblo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

