<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>373</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Acuerdo comercial, Marruecos, Producción agrícola, Acuerdo de cooperación CE</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000855 8-09/APC-000881</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000855 y 8-09/APC-000881. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, sobre las repercusiones para Andalucía del nuevo acuerdo agrícola entre la UE y Marruecos, que aumenta el contingente fijado para los alauitas (pág. 12).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000855</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000855. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre las repercusiones que tendrá para Andalucía la renovación del acuerdo de asociación comercial entre Marruecos y la Unión Europea que aumenta el contingente fijado para que los exportadores alauitas introduzcan su producto en la UE,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000881</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000881. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre el nuevo acuerdo agrícola entre la Unión Europea y Marruecos,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Muñoz Sánchez, D. Juan Antonio Cebrián Pastor, Dña. María Lourdes Martín Palanco, D. Felipe Jesús Sicilia Alférez y D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel García Quero, del G.P. Socialista. D. José Cara González, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora al segundo punto del orden del día, ahora sí, el debate agrupado de las siguientes iniciativas: la comparecencia solicitada por el Grupo de Izquierda Unida, a fin de informar sobre las repercusiones que tendrá para Andalucía la renovación del acuerdo de asociación comercial entre la UE y Marruecos, que aumenta el contingente fijado para que los exportadores alauitas introduzcan su producto en la Unión Europea, y la del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre el nuevo acuerdo agrícola entre la Unión Europea y Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Este es uno de los temas más atendidos en las últimas convocatorias de comisión. Además, tuvimos, yo creo que uno similar en la Comisión de Asuntos Europeos, un debate muy parecido. Pero, en cualquier caso, por supuesto, estoy encantada de atender la solicitud, en este caso, de los Grupos de Izquierda Unida y Socialista para informar sobre la renovación del acuerdo de asociación comercial entre Marruecos y la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías saben, el acta para la renovación del acuerdo de asociación de Marruecos fue firmada por la Comisión el 17 de diciembre de 2009. Actualmente, queda pendiente la ratificación del acuerdo por el Consejo Europeo, por los 27 Estados miembros y por el Parlamento Europeo.</parrafo>
        <parrafo>Quiero aprovechar la ocasión, que de nuevo se me brinda en esta Cámara, para reiterar la posición del Gobierno de Andalucía y de esta Consejera. Nuestra postura es contraria a que se firmen acuerdos de asociación que incidan directa o indirectamente contra las producciones localizadas en los territorios, sin que se valoren previamente sus efectos directos en los sectores afectados y, posteriormente, se articulen medidas de apoyo.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta al acuerdo, que aún no se ha ratificado, a continuación voy a señalar muy brevemente los principales contenidos del mismo. El acuerdo prevé una mayor liberalización de las exportaciones comunitarias a Marruecos: 45% de manera inmediata y el 70% progresivamente.</parrafo>
        <parrafo>Los sectores de frutas y hortalizas estarán completamente liberalizados en diez años. También contempla un mayor acceso de las exportaciones comunitarias a Marruecos en los sectores agroalimentarios y pesqueros, y se incluye una mayor liberalización de las exportaciones marroquíes a la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, la mayor parte de los productos hortofrutícolas permanecen como productos sensibles. El nuevo acuerdo avanza en el principio de reciprocidad. Para ello, se establecen mejoras en las disposiciones relativas a los aspectos sanitarios y a las condiciones fitosanitarias, sociales y ambientales de producción, para lograr mayores garantías en la calidad y seguridad alimentarias de las mercancías procedentes de terceros países.</parrafo>
        <parrafo>En mi opinión, este es uno de los apartados más interesantes que introduce el acuerdo: la reciprocidad.</parrafo>
        <parrafo>Se mantienen los mecanismos actuales de protección en frontera, que consisten en el establecimiento de precios de entrada, según calendario, así como los contingentes arancelarios.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, y refiriéndome al acuerdo todavía en vigor, la propia comisión ha reconocido que la información que posee sobre la entrada de tomates en 2009 no coincide con los datos de las aduanas, por lo que manifestó su intención de investigar al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Además va a examinar, en colaboración con los Estados miembros, mejoras técnicas en el sistema de cálculo de precios.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirles, señorías, que, en el pasado Consejo de Mérida, el Comisario estuvo hablando sobre las inspecciones referidas a los acuerdos de asociación, las inspecciones en aduanas, y dijo que eso era responsabilidad de los Estados miembros. Yo tengo que manifestar en este Parlamento que no estoy de acuerdo. Creo que los Estados miembros tienen unas obligaciones, pero creo que la Unión Europea tiene claramente que establecer unos servicios propios de inspección para la entrada de productos de terceros países en la Unión Europea. No es de recibo que la propia Comisión, en algo tan importante y lesivo para los intereses de los productores europeos, diga que es única responsabilidad de los Estados miembros.</parrafo>
        <parrafo>Las condiciones que contempla el nuevo acuerdo plantean importantes retos para nuestros sectores.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro primer objetivo es garantizar la reciprocidad y el correcto funcionamiento de los mecanismos de control que aseguren el cumplimiento de contingentes, precios y calendarios. Estamos trabajando con el Gobierno de España en este ámbito. Hemos reclamado al Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino que se endurezcan las condiciones de control aduanero en todo el territorio nacional, para detectar posibles incumplimientos de los exportadores marroquíes, aunque entendemos que se debiera trabajar en un sistema, como les he dicho, de inspección y control europeos, porque un Estado miembro puede tomar una decisión y el vecino de al lado no tomarla, como pensamos que está sucediendo.</parrafo>
        <parrafo>La inspección y el control aduanero en España han sido más restrictivos, cosa que no ha sucedido en nuestro país vecino, como Francia.</parrafo>
        <parrafo>También hemos trasladado a la Ministra Espinosa la necesidad de garantizar un estricto cumplimiento del calendario de producción de los contingentes y de los precios del convenio actual, como condición imprescindible, antes de ratificar un nuevo acuerdo por el Consejo Europeo de Ministros.</parrafo>
        <parrafo>Hemos solicitado a la Comisión Europea, a través del Ministerio, que se ponga en marcha la Comisión bilateral hispano-marroquí, en la que el Gobierno andaluz debe tener un representante para defender directamente nuestros intereses.</parrafo>
        <parrafo>Otro importantísimo reto para nuestro sector consiste en afianzar los mercados para nuestra fruta y hortaliza y en impulsar, como he dicho en la comparecencia anterior, la concentración de la oferta en la comercialización que, en este sector, se hace imprescindible.</parrafo>
        <parrafo>En todos estos aspectos, el Gobierno de Andalucía está apostando firmemente en las líneas de promoción y concentración. A través de diversas vías, nuestros productos están presentes en espacios internacionales, en las ferias hortofrutícolas de Fruit Attraction o Fruit Logística. Estamos apoyando las acciones de promoción en países no europeos, a través de líneas de apoyo a tal efecto. En este mismo contexto hemos suscrito convenios con Extenda, destinados a favorecer la internacionalización de nuestros productos, y uno de los especiales activos de nuestra acción de Gobierno consiste en el impulso a los distintivos de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de una estrategia de especial importancia, para garantizar y trasladar a la sociedad la calidad de las producciones y la sostenibilidad de la actividad. De acuerdo con este planteamiento, se vienen apoyando los procesos encaminados a la constitución de figuras de calidad. Calidad y promoción son, por tanto, elementos fundamentales para reforzar y mejorar la posición de nuestros productos en los mercados. En esta línea, el pasado 2 de junio presentamos la nueva campaña de calidad certificada Andalucía sabe.</parrafo>
        <parrafo>Calidad certificada es una marca diseñada por la Consejería de Agricultura y Pesca para destacar la calidad de los productos distintivos, que proporciona ventajas tanto a los consumidores como a las empresas andaluzas. Supone una garantía de mayor calidad para el consumidor y aporta sustanciales ventajas para nuestras empresas, ya que vincula su imagen con valores de seguridad y confianza, diferenciando el producto en el punto de venta y añadiéndole valor.</parrafo>
        <parrafo>Una de las principales estrategias de esta marca es la promoción, tanto a través de campañas específicas como la presencia en ferias y certámenes.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, hay constituidas, como me he referido y no profundizaré, dos organizaciones interprofesionales agroalimentarias en productos hortofrutícolas, que cuentan con nuestro apoyo en el desarrollo de su trabajo y en las estrategias de cara a los mercados.</parrafo>
        <parrafo>La mejor manera de atender las necesidades de estas organizaciones y de protegerlas ante cualquier acuerdo o asociación es mejorando su posición ante el mercado. Nosotros lo hacemos, entre otras medidas, favoreciendo el desarrollo de instrumentos como la extensión de normas. También apostamos por hacer más eficaces nuestras estructuras productivas con las medidas de concentración de la oferta.</parrafo>
        <parrafo>Impulsamos, por supuesto, la investigación y la innovación, como vía para reforzar la orientación de nuestros sectores hacia los mercados y consumidores, mejorando la competitividad. Para ello quiero destacar en los últimos años el impulso que se les está dando a los productos, a través de la cuarta y quinta gama.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno de Andalucía ha dado muestras del mayor y más firme compromiso con el sector hortofrutícola andaluz. Creo que es perfectamente conocida mi posición ante estos acuerdos de asociación; pero, con esa rotundidad que lo manifiesto, también les digo que no voy a quedarme en debates de salón, sino que quiero competitividad para nuestros sectores, como apuesta de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, unamos fuerzas en esta y en cualquier otra apuesta que mejore, por supuesto, nuestros sectores productivos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, al turno de fijación de posiciones de los grupos parlamentarios. Los solicitantes de esta comparecencia, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el Grupo Parlamentario Socialista. Pero yo, señorías, antes de iniciar el debate, y en mi condición de Presidente accidental de esta Comisión, comunicarles que han sucedido dos hechos que quiero que tengan conocimiento los señores miembros de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Por un lado, como bien saben, hemos modificado el orden del día de la Comisión para facilitar la presencia del portavoz de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo, en el debate de esta comparecencia, y habíamos acordado los presentes que esta comparecencia se llevara a cabo en un solo turno. Pero el señor Sánchez Gordillo me acaba de comunicar que no, que quiere los dos turnos, y, cumpliendo con el Reglamento y en base a lo que establece el artículo 153.3 del Reglamento, les comunico que el debate será a dos turnos, pero que, en el primer turno, tendrá derecho a una intervención de siete minutos y medio cada uno de los grupos que han solicitado la comparecencia, que así lo establece el Reglamento, que tendrán que dividirse el tiempo de 15 minutos. Por lo tanto, cada grupo, siete minutos y medio.</parrafo>
        <parrafo>Después, el Grupo Popular, que no es autor de la comparecencia, tendría hasta un máximo de 10. Pero esta Presidencia entiende que, con siete minutos y medio, también estaría..., se podría dar por satisfecho. Y el segundo turno, de los dos grupos, del Grupo de Izquierda Unida y del Grupo Socialista, sería de cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>Además les advierto que haré cumplir fielmente los tiempos, y que, a los siete minutos y medio, no habrá miramientos; simplemente, pues, les comunicaré que ha terminado el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene, en primer lugar, la palabra, por un tiempo de siete minutos y medio, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo pienso que el acuerdo firmado, pero no ratificado por el Consejo, es infinitamente mejorable. Es malo de solemnidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, con lo que está cayendo, querer establecer una zona de libre comercio en el norte de África y en el Mediterráneo, más mercado cuando el mercado ha fracasado, nos parece una auténtica barbaridad. O el dominio de las grandes multinacionales del sector, que lo controlan todo, sobre los estados, sobre los gobiernos y también, cómo no, en este caso sobre la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>El establecimiento de esa zona de libre comercio es una aberración en sí mismo, y, por supuesto, va a condenar, quiérase o no se quiera, porque estamos en el capitalismo, en la ley de la oferta y la demanda, va a condenar a sectores tan importantes como el tomate, la naranja y en general frutas y hortalizas andaluzas, pero también de Valencia y también de Murcia, yo creo que a una zancadilla monumental. Y yo creo que España, que ahora mismo tiene la presidencia, a través de su Presidente, el señor Zapatero, no debería, y debería buscar la manera..., no debería aceptar o ratificar este acuerdo y tendría que buscarse la complicidad de otros sectores afectados, como puede ser Italia, en el tema de la naranja y el tomate, y también con Portugal, que también está afectado, e intentar paralizar esta firma. Porque la libre competencia es la ley del más fuerte, y la ley del más fuerte es la ley de las multinacionales, que nadan tiene que ver ni con el tomate ni con la naranja, a pesar de ser primeros productores. En tomate, que, junto con Italia, representamos el 66% de lo que entra en Europa, nos parece que vamos a tener fuerza, en ese apartado, para imponer nuestras condiciones. Y, además, por una razón: Que estos acuerdos que se firman se firman sin que les tiemble el pulso con un Estado que, ni respeta los derechos humanos, ni respeta los derechos laborales, ni respeta la trazabilidad, ni respeta los cupos, porque es una dictadura, y una dictadura donde los intereses de la Casa Real están en un 80% de toda la economía del país, y, por tanto, con la connivencia de Francia, que sí tiene intereses muy pegados a la Casa Real, que tiene, además, un peso en la Unión Europea, pues van a ejecutar. De hecho, el 70% del mercado francés lo hemos perdido, y todo el mundo sabe que por Perpignan entra todo lo que tiene que entrar y un poco más, con miradas para otro sitio de Francia; que los cupos no se respetan, que los precios no se respetan, que no se respetan las fechas, y, entonces, el tomate, la naranja o el pepino, o cualquiera de las frutas y hortalizas, son absolutamente inderrotables. Primero porque no cumplen la trazabilidad, y, claro, hay un valor añadido, una ventaja, que es indiscutible para Marruecos. También andan otros países, pero nos estamos refiriendo hoy a Marruecos. También están por ahí —cómo no—, Israel, Egipto, etcétera. Bueno, pero Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, no se respetan los derechos laborales, y, en el sistema en el que estamos, bueno, pues la ley de la oferta y la demanda otra vez, y los costes de producción. Y el coste de producción de un tomate, de una naranja, de un pepino o de cualquier producto en Marruecos es infinitamente..., es así como cuatro, cinco, seis veces más barato, porque se trabaja diez horas por tres euros o cuatro euros y no se paga Seguridad Social. Entonces, ¿quién va a poder con eso?</parrafo>
        <parrafo>Y a nosotros nos parece que hay que enfrentarse a ese tema, por las claras, y decir que no se permitan en la Unión Europea —y eso lo tiene que hacer Zapatero, y desde aquí tiene que empujársele, y el sector le tiene que empujar en ese sentido, el sector; por supuesto con usted, pero ambos tienen que empujar— para que no se firme ese acuerdo absolutamente leonino, porque el que produzca, que muchas veces son gente desplazada, de España, de Portugal o de otra zona, a Marruecos, la competencia va a ser desleal, y se va a producir dumping, dumping social en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a mí me parece que hay que plantear clarísimamente que no se firmen acuerdos con terceros países, ni con Marruecos ni con otros, donde no se respeten la trazabilidad, los cupos, los precios... Y usted sabe que hoy la Unión Europea no lo controla. Yo creo que lo que ha dicho en Mérida es la verdad. Dice: «Eso es cuestión de los países miembro». Eso es cuestión de nadie. No, es cuestión de la Unión Europea, ese sistema de fiscalización. Usted lo ha dicho bien. Pero hoy por hoy...</parrafo>
        <parrafo>Dice: «Controla los cupos». O sea, de las importaciones que se reciben en la Unión Europea, la Unión Europea hoy no controla, ni los cupos, ni los precios, ni la trazabilidad, ni los derechos laborales. Pónganse en las mismas condiciones. Mientras no se pongan en las mismas condiciones, no se acepta este convenio. Y yo creo que es el momento de que se exija el cumplimiento de los derechos laborales y humanos, y el derecho de la alimentación, que no nos vendan veneno.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a mí me parece que es fundamental el que, desde aquí, desde la Consejería, junto con el sector y con las fuerzas políticas, seamos muy firmes en que eso no se puede firmar, tal cual están las circunstancias en este instante. Es decir, que eso, en nombre del libre mercado... Hombre, con lo que está cayendo, que el mercado es un puñetero fracaso, que necesita miles y miles de..., bueno, ya son billones de dólares o de euros los que necesita para mantenerse, a nosotros nos parece que es muy fuerte y que...</parrafo>
        <parrafo>Y ya me ha dicho que me queda un minuto, y yo voy a ser respetuoso con el Presidente —bueno, me quedan 20 segundos—. Voy a ser respetuoso, porque yo he pedido la doble, porque siempre se debate un poquito mejor aunque ahora hable menos en el primer punto.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, espero que estemos unidos en este tema porque está en juego el futuro de la agricultura andaluza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo. Le han sobrado ocho segundos. Se lo agradezco.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra su portavoz, el señor García Quero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es el Grupo Popular, ¿no? Ah. De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo únicamente poner énfasis en la intervención que ha hecho la Consejera. Y sobre la intervención del señor Sánchez Gordillo, es la tercera vez que hablamos ya de esto, y hablamos siempre de lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, las relaciones internacionales no las tratamos aquí. La situación en la que se está negociando este convenio precisamente lo que hace es abundar y mejorar los controles que hasta ahora siempre había tenido Marruecos. No olvide usted que Marruecos era un protectorado francés y que, mucho antes de que nosotros estuviésemos en la Unión Europea, entonces Comunidad Económica Europea, ellos ya tenían tratados preferenciales con Marruecos, la Comunidad Económica Europea. Por lo tanto, no hablemos de las cosas como si la historia hubiese empezado la semana pasada. Lo único que va a hacer, lo único que va a hacer que Marruecos deje de ser lo que usted dice que es que se desarrolle el pueblo de Marruecos; lo único que va a hacer que Marruecos entre por la vía de la sostenibilidad social, medioambiental y de fitosanitarios es el desarrollo económico, como ha pasado en España.</parrafo>
        <parrafo>El tratado prevé, como bien ha dicho la Consejera, diez años de aclimatación, y, por lo tanto, ahí, todos los productos sensibles de la Península Ibérica y las islas Canarias están previstos para salvaguardar del choque que pueda significar la cuestión de la competitividad marroquí.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a Andalucía, que es donde estamos, yo difiero con usted a la hora de hablar de precios de coste, porque, si usted, a los precios de coste de producción en Marruecos, les pone el coste de transporte a cualquier punto de Europa, los productos marroquíes, afortunadamente para nosotros, no pueden competir con los productos andaluces, sobre todo en hortalizas. Es decir, un kilo de tomates puestos en Frankfurt, desde Marruecos o desde Almería, desde Almería se puede ofrecer incluso más barato que lo pueden ofrecer los marroquíes. Por lo tanto, no es ese el problema, no es tanto ese el problema como el debate que habíamos tenido anteriormente, que sí es el problema. Y que es cómo hacer mecanismos de participación y de control de crisis de mercado que se producen dentro de lo que... No es que ha fracasado. Otro error del que usted parte: «El mercado ha fracasado». No es el mercado. Usted está hablando del sector financiero, no tiene nada que ver con el mercado. Lo que ha demostrado el mercado, incluso se lo ha demostrado a China, es que el mercado, en un modo de producción en el que se asignan los recursos a través de un mercado regulado y un mercado transparente, asigna los recursos mejor que otros modelos de asignación de recursos. Por lo tanto, quien ha fracasado no es el mercado, sino quien ha hecho la gran, la gran debacle de la crisis en la que estamos, es el sector financiero, que no tiene nada que ver con los mercados tradicionales de mercancías. Por lo tanto, no confundamos las churras y las merinas.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, en este sentido, tanto la intervención primera de la Consejera como esta segunda, dejan muy claro cuál debe ser nuestra hoja de ruta. Yo creo que nuestra hoja de ruta está perfectamente definida. La Consejera la ha definido de manera nítida para cualquiera que haya querido escucharla y saber que ese es nuestro camino. Nosotros, en el sector agroalimentario, Andalucía, aplicando y aplicándose en mejorar muy poquito la competitividad y dándole instrumentos legales para poder intervenir en los mercados, no para hacer competencia desleal, sino para que los productos del campo no se vendan por debajo de precios de coste. Por debajo de unos precios de coste adecuados también para un consumo barato. Porque lo que hay que entender, y tenemos que entender, es que el consumo de boca para el mundo, y en este caso para nuestros conciudadanos europeos, debe ser lo suficientemente barato para poder vivir y para que se puedan desarrollar y para que no falte esa cosa tan esencial como es comer.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en este sentido, decir que, si en Andalucía seguimos la hoja de ruta que ha trazado la Consejera, nos irá muy bien. Y digo, conociéndolo perfectamente, que, sobre todo, en el sector de hortalizas no tenemos competencia, somos los más productivos, somos los que mejor calidad tenemos, somos los que cultivamos... Que me ha parecido también... Y me ha llenado de orgullo lo que ha dicho la Consejera esta mañana de los cultivos bajo plástico. Que los cultivos bajo plástico no son cultivos de invernaderos, como algunos, incluyendo en Andalucía, creen, que se produce en Andalucía. Los cultivos bajo plástico son simplemente abrigos para evitar, fundamentalmente, los vientos, que son los que más dañan. El resto es natural, es una forma de producción natural, no es una producción artificial. No se produce un clima artificial ni en el verano ni en el invierno. O sea, que esos productos llevan sus propiedades organolépticas mucho más que cualquiera de las ofertas que pueda hacer cualquiera de los países de procedencia de cualquier parte del mundo. Por lo tanto, ahí tenemos un sector estratégico. Tenemos un sector en el que somos, sobre todo entre los meses de noviembre a abril, líderes mundiales en capacidad de costes de producción, en cantidad de ofertas cada día, en variedad y celeridad y en mejor servicio, en lo que se refiere a la Unión Europea y países del Este incluida Rusia, en el que vamos a seguir siendo muy competitivos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo lo que animo a la Consejera es a que siga por el camino de buscar los mecanismos para la intervención en los momentos de crisis de mercado, que es donde realmente debemos de hacer todo y debemos de gastar toda nuestra energía. Y de esa manera asegurar el futuro de la agricultura en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Quero.</parrafo>
        <parrafo>Para dar respuesta a las intervenciones de los grupos solicitantes de la comparecencia, tiene de nuevo la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, para responder, yo creo que es algo que... Efectivamente, conocemos las opiniones de los grupos. Y, por tanto, por ir a cosas muy concretas y brevemente, puesto que además queda otro turno para responder también a continuación.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señor Sánchez Gordillo, yo le voy a decir una cosa clara: es clara mi opinión ante los acuerdos de asociación con Marruecos, que es del que sistemáticamente hablamos, o con cualquiera. Que, por supuesto, la Unión Europea los tiene que contemplar y ver cuál es la aceptación que tiene sobre los territorios, y, si es necesario, articular medidas por si se produce lesividad sobre determinados territorios.</parrafo>
        <parrafo>Esa es mi opinión clara. Pero yo no puedo quedarme ahí, estar todo el día en esa discusión permanente. Yo no quiero hacer un debate de salón. Quiero hacer, tomar medidas y decisiones como Administración responsable pública para hacer competitivos nuestros sectores. Y nosotros, como ha dicho el señor García Quero, tenemos un liderazgo mundial en las frutas y hortalizas, un liderazgo mundial. Almería y la costa de Granada tienen un liderazgo mundial en el cultivo bajo plástico. ¿Hay que reforzar? Claro, a nivel productivo y a nivel comercial, claro. Sabemos que tenemos algunos déficits por los que trabajar, pero mantenemos ese liderazgo. Por lo tanto, para seguir en ese liderazgo, para seguir en ese liderazgo, en la Unión Europea y en otros países, necesitamos tomar medidas y reforzar.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece —y yo se lo he destacado en mi primera intervención— que es muy interesante el principio de reciprocidad en los acuerdos de asociación. Es decir, a igual producto que se consuma por los consumidores europeos, iguales exigencias. Si yo me como un tomate o tomo un vaso de gazpacho, lo quiero con la suficiente calidad en el tomate, en el pepino y en la cebolla, ya sea producido en Almería, en Sevilla o en Agadir. Porque lo consumo aquí, y, por lo tanto, mis autoridades competentes en la materia me tienen que garantizar eso. Eso es el principio de reciprocidad. Luego a mí me parece muy interesante avanzar en esa línea, avanzar en esa línea, no ya como mecanismo de protección a los productores, sino como mecanismo en defensa de los consumidores. Y eso es lo que debemos exigir de forma importante. Nosotros trabajamos hace ya muchos años en la trazabilidad —y está bien y ese es nuestro camino— y en la calidad y en la distinción de la calidad, pero debemos exigir por parte de los productores que vengan de fuera unas exigencias similares, sobre todo si queremos proteger a los consumidores que somos todos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Usted se ha referido —dice: «Por Francia entra todo»— a otra cosa que yo le he dicho. Yo no sé si por Francia entra todo, lo que sí le puedo asegurar es que tiene que haber una inspección y un control aduanero comunitario. Y no nacional, porque entonces habrá siempre, al menos, la duda de si este país refuerza sus aduanas y el otro no. Al final, la Unión Europea es única. Está costando mucho trabajo, pero yo creo en Europa, el Gobierno de Andalucía cree en Europa y, por tanto, lo que tenemos que hacer es reforzar Europa. Y con esa rotundidad, le diremos al Comisario que nada de que las inspecciones aduaneras y los controles tengan que estar en los Estados miembros, tienen que estar en la Unión Europea para así garantizar que para lo que entre —da igual el sitio en que entre— se exija ese principio de responsabilidad..., de reciprocidad, perdón, que yo creo que es lo más sustantivo. Y, por lo tanto, poco más que decirle, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Sí coincidir con el señor García Quero en que, efectivamente, nosotros necesitamos reforzar el liderazgo mundial que tenemos, reforzarlo. Sabemos nuestras debilidades. Pero que nuestras debilidades no están exclusivamente en los acuerdos de asociación. Solo somos... Tenemos un liderazgo claro y una alta competitividad. Almería era muy competitiva hace 20 años, lo que no hay que perder es eso. Y para eso tenemos que tomar una serie de medidas y actuaciones que, yo le decía, no son dinero, son decisiones y normativas que ayuden a poder intervenir en los mercados, como ha dicho el señor García Quero, y mantener ese liderazgo. Todo lo demás, podemos quedarnos en debates de salón, sin que eso signifique que yo, como Consejera y responsable de este Gobierno, siga denunciando, cuando haya intereses lesivos hacia las producciones agrícolas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Grupo Popular, tiene la palabra su portavoz, el señor Cara González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, son ya muchas veces las que, desde el Grupo Popular, hemos pedido la comparecencia de la Consejera para hablar de este tema: el Acuerdo de la Unión Europea y Marruecos; también hemos hecho preguntas, no solamente en la Comisión y también en el Pleno. Y, bueno, pues la verdad es que el problema yo creo que sigue sin solucionarse, puesto que el acuerdo, al final, ha prosperado totalmente. Y todas las demandas que venían haciendo los agricultores desde el año 2009, que ha sido un año récord: en cuanto a manifestaciones de agricultores, han sido más de cinco manifestaciones de agricultores almerienses, en unos sitios y en otros, en contra de la firma de este acuerdo, y que este acuerdo avanzara. Al final, pues no han llegado a buen puerto.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirle al señor Sánchez Gordillo, portavoz de Izquierda Unida, del Grupo de Izquierda Unida, en este debate, que él mismo perdió la oportunidad, el día 7 de marzo, en Granada, donde hubo una manifestación de agricultores en contra del Acuerdo de la Unión Europea y Marruecos, y prefirió estar en otra manifestación, a favor de los intereses del Sáhara, que no de los agricultores marroquíes, de los agricultores andaluces, ese mismo día. Y, por tanto, creo que, cuando ocurren esas cosas, pues tenemos que unir fuerzas para luchar por que no se lleven a cabo estos acuerdos, y luchar más por los de dentro que por los de fuera. Yo creo que, en ese aspecto, debemos ser un poco proteccionistas, aunque la tendencia del mundo es a globalizarse cada vez más. Pero tenemos que ser lo más proteccionistas posible.</parrafo>
        <parrafo>En esas manifestaciones que hubo durante el año 2009, a los agricultores no se les hizo ni caso por parte del Ministerio de Medio Ambiente Rural y Marino, no se le hizo ni caso, y hasta incluso la Consejera lo sabe, que al antiguo Consejero de Agricultura no le hizo caso la Ministra en ese aspecto, y la Ministra tampoco le hizo caso a los agricultores, porque la Ministra lo primero que hizo fue negar que el cupo de tomates marroquíes que entraban en la Unión Europea no se estuviera cumpliendo.</parrafo>
        <parrafo>Creo que esa negación hizo mucho daño a la agricultura andaluza, a la agricultura de Almería, a la agricultura de frutas y hortalizas, y sobre todo al tomate, puesto que hizo que muchos marroquíes le tuvieran menos miedo a meter más productos en Europa, y siguiera entrando productos. Si no asumimos nosotros mismos que se está incumpliendo el cupo, pues, evidentemente, van a seguir entrando.</parrafo>
        <parrafo>Con ese incumplimiento del cupo, que se incumplió más o menos en la misma medida que ahora se amplía el acuerdo para el caso del tomate, más o menos en la misma medida, pues está claro que, si hubo dos meses en que se tiraron los tomates con el incumplimiento del cupo por excedente de mercado, pues, cuando el acuerdo esté en vigor y entre, en su totalidad, dentro de unos años, pues está claro que se van a seguir tirando tomates. Y no afecta solamente al tomate; la Consejera ha dicho a todos los productos que afecta, y está claro que afecta, también, al calabacín, al pepino; afecta también al pimiento, a la sandía y al melón, pues se liberaliza casi totalmente la entrada de sandías, melón y pimiento de Marruecos, y no solamente, porque yo creo que el Acuerdo de la Unión Europea y Marruecos es algo de lo que llevamos mucho tiempo hablando. Está claro que tanto desde la Consejería como desde el Ministerio de Medio Ambiente Rural y Marino se han hecho las cosas como deberían hacerse, puesto que ha prosperado en su totalidad. Y yo creo que el señor Zapatero pues quiso, además, en Granada, coincidiendo con la Presidencia de la Unión Europea —la Presidencia española de Unión Europea—, pues quiso, además, que ese acuerdo se firmara o que se avanzara en este momento, en el momento en que España asume la Presidencia de la Unión Europea. Y ese querer apuntarse ese tanto, que yo creo que es una parte más de la Alianza de Civilizaciones que abandera, pues creo que es algo que han echado de menos los agricultores, puesto que son los grandes perjudicados de que estos acuerdos se lleven a cabo. Puede beneficiar a otros sectores, a los sectores industriales; puede beneficiar a otro tipo de actividades económicas, pero lo que está claro es que a los países, a la agricultura mediterránea, a los que producimos bajo plástico, como ha dicho el señor García Quero, a los abrigos climáticos de bajo coste, que es su nombre de forma técnica, pues les hace mucho daño, y está claro que a esos abrigos climáticos nos van a hacer poco daño los invernaderos holandeses, belgas, franceses..., que son muy productivos, que muchos quieren implantar en nuestra Comunidad Autónoma; los que nos hacen daño de verdad son los que tienen el mismo clima, o mejor que nosotros, y ese invernadero o ese abrigo climático de bajo coste se puede implantar con suma facilidad y se puede exportar con suma facilidad a todos esos países. Y todos esos países son la ribera mediterránea, todo el arco mediterráneo, son muchos países sudamericanos y son muchísimos países del mundo, todos los climas, todos los lugares donde tienen un clima parecido al clima de Almería, que es una parte muy grande del mundo. Y está claro que, como es un abrigo climático de bajo coste que vale poco implantarlo, pues lo están haciendo, y lo están haciendo y nos está haciendo mucho daño. Nos ha hecho daño el Acuerdo de la Unión Europea y Marruecos, nos ha hecho daño, pero es un paso..., es algo que ya no se puede remediar, y no se puede remediar puesto que ya se está prácticamente finalizado. Y también nos ha hecho daño el acuerdo que ha entrado en vigor el 1 de junio, el Acuerdo de la Unión Europea con Egipto, donde también, pues, nos dice que tienen una entrada de productos totalmente ilimitada del 1 de octubre al 30 de abril, de calabacín; de alcachofas, del 1 de noviembre al 31 de marzo; de uvas, también ilimitado, del 1 de febrero al 31 de julio; tomates, ilimitado, del 1 de noviembre al 30 de junio. Si todo lo ponemos, si todos estos productos que se producen bajo plástico, en abrigos climáticos de bajo coste, ponemos estas fechas de entrada de todos los países con los que tiene acuerdo la Unión Europea: Marruecos, Egipto —que hemos dicho los datos—, Túnez, hacemos el futuro Mercosur, y los ponemos todos en un puzzle, veremos que nos quedan muy pocas fechas donde plantar en Almería. Probablemente, en vez de tirar los productos durante unos pocos meses, a lo mejor acabamos tirándolos durante mucho más tiempo, porque yo sigo viendo los mismos. Y yo ayer vi tirar cien toneladas de sandías. Lo que se veía hace un tiempo, sigue viéndose: se tiran los tomates, se tiran los calabacines, se tiran los pepinos, se tiran las sandías, se tiran los melones..., siempre que hay excedentes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que es la hora de tomar medidas y que, desde la posición de la Consejería de Agricultura, pues se haga lo que se tiene que hacer, que es, de verdad, participar en el diseño de la política agraria común, como usted dice en los medios de comunicación. Usted dice que hay que participar en el diseño de la política agraria común, pero hacerlo con hechos, no solamente con palabras.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Cara...</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Cara.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo de Izquierda Unida, tiene la palabra su portavoz, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Dice el representante del PSOE que aquí no hay que tratar los asuntos internacionales. Pero si es que estamos en una economía globalizada, y depende mucho de lo que se haga en Europa, de las políticas que se hagan en Europa y en el mundo, para que eso se dé en Andalucía. Si no hablamos de temas internacionales, no hablamos de Andalucía. O sea, querer hablar de Andalucía, poniéndole fronteras a Andalucía, me parece que es una visión absolutamente chata de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Que ha aumentado el cupo del tomate, por ejemplo, a 375.000 toneladas, eso es evidente, y que se le ha... O sea, que lo que ya estaba haciendo por la vía ilegal, ahora se le va a hacer por la vía legal a Marruecos, a mí me parece que eso es indiscutible.</parrafo>
        <parrafo>Que dice, bueno, es que así se acabará la dictadura de Marruecos, porque así vamos a desarrollar al pueblo de Marruecos. Vamos a desarrollar los bolsillos del rey liberticida de Marruecos, Mohamed VI, ¿eh?, que lleva treinta años, junto con su padre, invadiendo un país que no es el suyo, ignorando los derechos humanos y teniendo cárceles secretas, haciendo auténticas barbaridades. Yo creo que no, porque el 80% de las riquezas, vuelvo a repetir, de Marruecos está en manos de la familia real. Eso y las multinacionales francesas. A ellos les va a venir estupendamente; el pueblo de Marruecos tendrá que seguir, desgraciadamente, emigrando en pateras a Andalucía o a otras partes del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «En Andalucía, los precios del coste, si sumamos el precio del transporte de Marruecos, nosotros somos competitivos». A mí me parece que eso... Estamos a 14 kilómetros de Marruecos, que yo sepa. No hay una gran distancia. Y, además, por el clima, pueden entrar en momentos que nos hacen un daño horrible: el tomate, la naranja y todos los productos agroindustriales y agrícolas, hortofrutícolas.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «El mecanismo de control no está en crisis». ¿El mercado no está en crisis? ¿El mercado de, por ejemplo, la vivienda no está en crisis? ¿No ha fracasado? El mercado inmobiliario ha fracasado. ¿Y el mercado agrícola? ¿No ha fracasado? Si estamos diciendo aquí que los costes de producción..., que se está viviendo por encima de los costes de producción y que entre el producto en origen y el producto de destino hay un 603%, ¿no es el mercado el que fija los precios? Y detrás del mercado las multinacionales. ¿Quién fija los precios entonces de los productos, si no el mercado, ese mito del mercado? Yo creo que el mito se ha caído. Otra cosa es que esta gente con la crisis quiera meternos más mercado, y que ahí los partidos de izquierda tendrían que cuestionar el mercado, porque ellos mismos se han caído del mercado. Por tanto, yo estoy diciendo que el mercado se ha de regularizar no solamente en el tema financiero, sino también en el tema agrícola.</parrafo>
        <parrafo>Y, desgraciadamente, el que fija el mercado es el que manda en el mercado. En el nombre del mercado, en el nombre de ese mito, están las multinacionales y los intereses egoístas de un puñado de gente, cuatro o cinco multinacionales que controlan toda la comercialización de los productos agrarios, los fitosanitarios, la comercialización, la industrialización: todo. No nos podemos engañar, o nos pensamos que vivimos en un país...</parrafo>
        <parrafo>Dice: «Bueno, nosotros no vamos a tener problemas». ¿Cómo que no vamos a tener problemas? Marruecos mete ya en la Unión Europea un millón, un millón de toneladas que está produciendo, y eso es lo que nos está metiendo y se está abriendo...</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía solamente 1,3 millones de toneladas, y todo el mundo sabe que se van a poner en riego en esa zona entre treinta mil y cuarenta mil hectáreas, que hay un montón de intereses multinacionales con, por supuesto, la santa familia real marroquí. ¿O no lo sabemos? Pues tendríamos que saberlo.</parrafo>
        <parrafo>Y somos líderes mundiales, efectivamente, pero el Betis fue una vez campeón de la liga española. O sea, ser líderes mundiales no quiere decir que vamos a ser siempre ya líderes, que habrá que proteger eso. Lo que es extraño es que, siendo líderes, nos traten como nos trata la Unión Europea. Igual que somos líderes en aceite. Pero el maltrato ya veremos cómo terminamos si seguimos así, que se ha hablado antes de ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Con el principio de reciprocidad yo estoy de acuerdo, pero usted sabe, como yo, que eso hoy no funciona, ¿eh?, desgraciadamente, ni para productores, ni para consumidores. Y la trazabilidad usted sabe que tampoco, sinceramente, y el control del mercado laboral tampoco. O sea, yo estaría de acuerdo con un acuerdo con terceros países siempre que se cumplieran esas cosas, pero no se cumplen —voy terminando—, no se cumplen, desgraciadamente.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo creo que por lo que hay que apostar —y termino, porque me están diciendo que ya se me acaba el tiempo— es porque tenemos que ir a otro modelo agrícola, y que hay que cuestionar el actual modelo, que no funciona; que no funciona para el pequeño campesino, que está yendo a la ruina; que no funciona para el consumidor, que está recibiendo, más que alimentos, venenos digeribles, y que funciona para la industria, que es quien controla la agricultura, y para las grandes comercializadoras, que son multinacionales. Y que los estados mandan poco, que cada vez mandamos menos, que el poder político cada vez manda menos, y el poder político tiene que sobreponerse al mercado si queremos solución para la agricultura y para la economía de este planeta y la andaluza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Socialista tiene la palabra su portavoz, el señor García Quero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En esto, casi de acuerdo que podíamos llegar a un consenso, señor Sánchez Gordillo, efectivamente.</parrafo>
        <parrafo>El sistema financiero seguramente lo que quiere es que la política pinte cada día menos. Pero para que la política pinte cada día más también hace falta que hablemos de la realidad en la que estamos.</parrafo>
        <parrafo>Le vuelvo a repetir: El mercado no ha muerto, el mercado sigue vivito y coleando. Otra cuestión es la regulación, que es la política. Es decir, es que, si no hay mercado, tampoco hay política, porque el hecho de que exista el Estado no quiere decir que exista política, y el hecho de que exista un régimen cuyo único bastión sea el Estado no quiere decir que eso sea la política. Eso puede ser perfectamente lo contrario de la política.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, para que exista la política, también tiene que existir el mercado, y, en la correlación de fuerzas y el esfuerzo que hagamos de a los ciudadanos decirles toda la verdad y no utilizar los clichés, seguramente nos irá mejor a nosotros, a la política y, sobre todo, a los ciudadanos, que, efectivamente, sin la política no van a poder defenderse de nada. En eso estamos completamente de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí me sorprenden son los argumentos que se utilizan aquí. El Partido Popular, pidiendo proteccionismo, e Izquierda Unida, en este caso, pidiendo que nosotros, con el Tratado de Marruecos, solucionemos el problema político que tiene Marruecos en su modo de Estado. Es a lo que me refería cuando hablaba de que esto no es política internacional, señor Sánchez Gordillo. No me estaba refiriendo a no hablar de cuestiones internacionales, que es lo que usted también debería tener si es un hombre internacionalista y es amigo del pueblo del Sáhara, como todos prácticamente —yo creo que todos los que estamos aquí—. Debemos hacer que se desarrollen ellos, no llevarles nosotros la comida, y debemos trabajar para que se desarrollen ellos con sus propios mecanismos políticos, democráticos, donde se pueda votar, donde se pueda discrepar y donde se pueda poner en valor lo que cada persona tiene, que son ideas sobre qué es lo que quiere para vivir mejor.</parrafo>
        <parrafo>Decir que todos los países, como ha habido a ambos...</parrafo>
        <parrafo>Existe el mismo clima en todo el Mediterráneo, en todo el mundo existe igual o mejor clima. ¿Y por qué no existe, entonces...? ¿Por qué el liderazgo mundial lo tiene Andalucía y, en este caso, en frutas y hortalizas, como ha dicho la Consejera, Almería y la costa de Granada? Porque ha dicho «Almería y la costa de Granada». ¿No se han pensado ustedes que, si existe el mismo clima, debe haber otros condicionantes para poder producir hortalizas, y debe haber otros condicionantes para que esas hortalizas sean lo suficientemente competitivas?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, la hortaliza no se produce ni en Melilla ni en Ceuta —ya se lo han dicho—. Es en Agadir, señor Sánchez Gordillo. Vaya usted y mida a ver cuántos kilómetros hay de Agadir a Algeciras y luego de Algeciras a Frankfurt. Claro. Entonces, esta es la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hay clima en todas las partes del mundo; pero, ni hay el modo de distribución de la propiedad de la tierra, ni hay toda una cultura de profesionales de la hortaliza, y eso no es fácil.</parrafo>
        <parrafo>Hemos visto cómo en Almería, no en Marruecos, no en el sur de América ni en Egipto, hemos visto cómo aquellos que han querido utilizar las grandes empresas para producir hortalizas han fracasado en Almería, mientras que el sector de Almería es líder mundial. De modo que, por favor, por favor, seamos rigurosos con los datos que tenemos y la historia que tenemos y que conocemos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no va a ser fácil, no va a ser fácil ir por la línea que tanto Izquierda Unida como el Partido Popular están proponiendo; es decir, que, sobre la base de mecanismos de no entrada, de proteccionismo, vayamos a salir adelante. Primero porque entonces tendríamos que irnos de la Unión Europea. Entonces, lo que tendremos que calcular los proteccionistas es si nos interesa seguir en la Unión Europea o nos interesa salir y protegernos mucho, volver a la peseta y volver un poco a la autarquía, que es el mejor de los mundos, como los que tenemos una cierta edad aquí ya conocemos de dónde venimos y dónde estamos gracias a la política y al conocimiento, a una mejor educación y a decirle la verdad a la gente para que por la mañana se levante a trabajar, que es la única manera de hacer un país mejor y una Andalucía mejor.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Quero.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar esta comparecencia, tiene de nuevo la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Brevemente, para no reiterar excesivamente los argumentos, puesto que el tema es bastante debatido y..., bueno, y cada uno tiene su prisma. Cada uno tiene su prisma. Es curioso, según analizamos una cosa u otra, a veces son prismas contradictorios. No sé, bueno, probablemente se produzca en todos los partidos políticos, a lo mejor hasta en el mío. Pero, es decir, es que el prisma contradictorio que se produce es muy curioso de observar.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, señor Cara, puesto que usted ha intervenido en este segundo lugar, quisiera contestarle a algunas cuestiones. Dice: «Ha sido un año récord de manifestaciones. No lo han oído y ya está firmado». Bueno, queda el Parlamento y queda el Consejo. El Parlamento, la mayoría es de su opción política. Ahí hay posibilidad, codecide el Parlamento, trabájenlo ustedes, trabájenlo ustedes. Porque ahí la mayoría ahora es de su opción política. Incluso, a pesar mío y de mi Gobierno, la mayoría de los gobiernos europeos son de su opción política. Por lo tanto, eso es lo que queda que ratificar todavía. Ahí puede hacer un trabajo el Partido Popular de Andalucía, o el Partido Popular de España, si considera que ese es el camino único y exclusivo por el que trabajar y mejorar la competitividad y la productividad de las hortalizas en Almería. Yo creo que no. Yo soy rotunda en mis declaraciones y en mis afirmaciones en la línea de trabajo. Pero yo creo que hay que trabajar en más aspectos, hay que trabajar en muchos más aspectos.</parrafo>
        <parrafo>Hay un acuerdo de asociación en vigor... Por cierto, ustedes ratificaron el acuerdo actualmente que tenemos en vigor. Y lo que se está procurando es que haya unos controles en aduanas. Yo no sé lo que han dicho unos y otros. Yo lo que sí le digo es que sí reconozco, hemos reconocido públicamente, que se ha superado el cupo de tomates. Y que por lo tanto tiene que haber un control efectivo en las aduanas, que tiene que tener la Unión Europea, le insisto. Que no me vale ni siquiera la inspección y el control de los países, porque creo que puede ser un control parcial. Y que deben ser las instituciones europeas las que asuman esto. Tiene que ser. Y creo firmemente en que hay que trabajar por el principio de reciprocidad, sinceramente lo creo. Más que por el proteccionismo, por el principio de reciprocidad. Creo que es el camino: exigir la reciprocidad en los productos que entren, como se lo he dicho.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted se ha referido al Presidente del Gobierno de España, Zapatero, y dice: «Esto debe ser una parte más de la alianza de civilizaciones». Mire, los socialistas, estando en el Gobierno, o sin estar en el Gobierno, sí creemos en una alianza de civilizaciones, por supuesto, y sí creemos en el desarrollo de los países europeos y de todos los países, claro que sí. Y eso es lo que ha estado trabajando —y me siento muy orgullosa— el Presidente del Gobierno de España. Por lo tanto, la alianza de civilizaciones es algo muy serio y muy responsable. Y, desde luego, claro, seguramente por ideología, usted no entenderá que para nosotros sí que es importante. Pero que el acuerdo de asociación con Marruecos, el que tenemos en vigor, estaban ustedes en el Gobierno. No sé si ya ustedes estaban augurando lo de la alianza de civilizaciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo, para terminar..., yo... Usted se ha referido a que se vuelven a tirar productos. Sí, claro, y se van a seguir tirando. Tenemos que hacer una regulación de mercado. Pero, aun así, y con un otoño malo, malo en las producciones almerienses, es la segunda mejor campaña de las últimas seis. Esa es la media, esos son los datos objetivos. No estoy diciendo que eso lo hayan tenido todos los agricultores —como dije en Almería y lo digo aquí—; estoy diciendo que hay unos datos objetivos de que se ha obtenido una muy buena campaña en los precios medios de esta campaña. Por supuesto que el agricultor que tenía su producción la mayoría en el otoño, ese no ha alcanzado el precio medio y ese ha tenido una mala campaña, claro. Pero el que tenía su producción a partir del mes de enero, especialmente, hasta marzo, sí ha obtenido una muy buena rentabilidad. Por eso, cuando yo he hablado, he hablado de precios medios. Y la campaña ha sido, a pesar de todo, la segunda mejor de las últimas seis. Fíjese si hay liderazgo en Almería y en la costa granadina, fíjese.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, el liderazgo, señor Sánchez Gordillo, no es como ganar una liga, con todos los respetos. El liderazgo es el trabajo, el sudor y el esfuerzo de mucha gente en Almería y en Granada, de mucha, mucha gente, claro. Y sabemos que hay debilidades y por eso le he dicho que hay que acometer medidas para la producción y para la comercialización de cara al futuro.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que tenemos potencial. Le voy a dar un dato: la FAO ha declarado —ustedes lo conocerán— que en el año 2050 habrá que alimentar en torno a 9.500 millones de personas. O sea, habrá que alimentar a mucha gente, por lo tanto habrá que producir mucho. Habrá que producir mucho y habrá muchas zonas productoras, sin duda. Hay países emergentes que están produciendo mucho. ¿Cuál es nuestra ventaja? Ser los más competitivos. Y eso es innovación, eso es investigación. Y mantener ese liderazgo hoy y dentro de 20 años. Y, si lo conseguimos, habrá veinte países emergentes, cien, habrá que alimentar a mucha gente, como dice la FAO, pero el liderazgo lo podrá mantener como hasta ahora Almería. Por eso es por lo que hay que luchar. Por eso a mí ni siquiera me asustan los acuerdos de asociación, aunque los denuncie y, por supuesto, defienda los intereses de los productores de Almería, y la lesión que se pueda producir. Pero yo prefiero, como ha dicho el señor García Quero, seguir en la Unión Europea. Yo creo en Europa, creo que tenemos una suerte inmensa de estar en Europa, incluso, en esta época de crisis, de estar en el euro. Tenemos una suerte inmensa. Y eso es una suerte inmensa también para nuestros agricultores, que tienen que saber aprovechar para esos liderazgos. Y en eso es lo que tenemos que trabajar, en eso es lo que tenemos que trabajar para mantener los liderazgos. Y Almería ha significado mucho, y la costa granadina. Y es lo que vamos a seguir trabajando, seguramente con muchos acuerdos de asociación de la Unión Europea, pero con una competitividad para que no tengamos ningún miedo, ningún miedo. ¿Reciprocidad? Sí. ¿Proteccionismo? Cuidado, proteccionismo... Cuidado, proteccionismo en exceso no; sí reciprocidad y competitividad. Esa es la línea de trabajo nuestra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

