<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>367</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso a la información, Ayuda a los discapacitados, Tecnología de la información, Discapacitado</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000229</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000229. Proposición no de ley relativa a la infoaccesibilidad de las personas con discapacidad (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz Ortiz.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a la tercera proposición no de ley en Comisión, relativa a residencia de mayores para el antiguo..., perdón, relativa a infoaccesibilidad de las personas con discapacidad, propuesta por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Su portavoz, la señora Arenal Catena, tiene la palabra, a pesar del gran resfriado que tiene.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, se me va a notar en la voz que he sido víctima de los catarros de la primavera. Pero, bueno, espero que el tono de voz sea adecuado para poder defender la iniciativa que el Grupo Parlamentario Socialista trae hoy a la Cámara, una iniciativa más en pro de los beneficios que creemos por los que hay que trabajar para las personas con discapacidad, que alguna vez vean que definitivamente pueden desarrollar sus derechos en igualdad, como el resto de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las nuevas tecnologías de la información y la comunicación cada vez ocupan un espacio más importante en nuestra vida cotidiana. Estamos ante una realidad que no podemos negar, de nuevas tecnologías que están transformando la vida, la forma de comunicarnos, de divertirnos, de aprender y de trabajar, así como a la vez nos facilitan las actividades más cotidianas que podemos realizar, como hacer una compra, como acceder a un servicio de la Administración electrónica, pedir una cita médica o informarnos a cualquier asunto de nuestro interés.</parrafo>
        <parrafo>La llamada brecha digital afecta a colectivos tradicionalmente en riesgo de exclusión, como mayores, personas en situación de dependencia, amas de casa, personas que sufren alguna discapacidad y comunidades situadas en entornos desfavorecidos. Por ello, la incorporación de estos colectivos al uso cotidiano de las nuevas tecnologías requiere una atención especial e inmediata. El avance de las nuevas tecnologías ha sido rápido y continuado y conlleva una amplia serie de oportunidades para sus usuarios y usuarias, que, de no ser extendido y puesto a disposición de toda la ciudadanía, acentuaría esta brecha social, dejando en clara desventaja a amplios sectores de la población. La incorporación de las personas con discapacidad al uso de las tecnologías de la información y la comunicación presenta una problemática añadida a la falta de conocimiento o de percepción positiva del uso de las nuevas tecnologías que pueda sufrir cualquier colectivo de los que he mencionado anteriormente. La formación, los dispositivos y el software y los servicios dirigidos a la población en general no siempre tienen en cuenta las necesidades de las personas con discapacidad, lo que supone una barrera añadida, y en muchos casos impide la incorporación de las personas que sufren alguna discapacidad a la sociedad de la información.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello que los gobiernos socialistas han entendido que las políticas de atención a las personas con discapacidad tienen que tener entre sus objetivos garantizar la igualdad de oportunidades en el acceso a las nuevas tecnologías, para que las personas con discapacidad entiendan además que es una herramienta fundamental para poder conseguir su autonomía y su vida independientemente. Lo que en el marco normativo se viene desarrollando, siendo marco el Estatuto de Autonomía y ya hemos hablado muchas veces: el artículo 10, el artículo 37, desarrollado por la Ley de Atención a las Personas que sufren algún tipo de discapacidad; en el II Plan de Acción Integral para las Personas con Discapacidad en Andalucía; el Plan Nacional, también, de Accesibilidad, 2008-2012, a través de la firma de un convenio entre el Ministerio de Sanidad y Política Social y la Fundación ONCE; el anteproyecto de la Ley de Lengua de Signos que se está desarrollando a través de la Junta de Andalucía, y algo que consideramos fundamental en desarrollo de todas estas normativas, estatuto básico, lo que es el reglamento, aprobado por Decreto 293/2009, de 7 de julio, que establece las normas de accesibilidad a las infraestructuras, el urbanismo, la edificación y el transporte en Andalucía, decreto del que ya hemos hablado en varias ocasiones en esta Cámara por lo que significa en el desarrollo de la normativa para las personas con discapacidad. Establece que es fundamental que con carácter general la información relevante se disponga al menos en dos modalidades sensoriales, para que pueda ser percibida con las personas con discapacidades auditivas o visuales. Esto lo que entrañaría es que la Administración está obligada a que, por ejemplo, en los hospitales tenga que haber dos tipos de señalización para que, si no puedes orientarte por los paneles informativos, pueda llegar la información a ti a través de la audición, o, si careces de alguno esos dos... sentidos —perdón, no me venía la palabra a la cabeza—, la información llegue a ti a través de otro medio, para que el acceso a una política fundamental como es la sanidad no se vea mermada porque una persona sufre alguna discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Acciones políticas de las distintas Consejerías se han venido llevando a cabo para alcanzar la accesibilidad universal, la infoaccesibilidad; es decir, la accesibilidad de todas las personas aunque sufran alguna discapacidad a través de la información a través del uso de las nuevas tecnologías. Así conocen sus señorías que las Consejerías para la Igualdad y Bienestar Social y la Consejería de Innovación y Ciencia tienen puesta en marcha, con un convenio con la Federación Andaluza de Persona Sordas, desde 1989, una red de intérpretes en lengua de signos y también la prestación de servicios de teleinterpretación, que está siendo fundamental, con más de 15.000 servicios de interpretación al año. Además, la Consejería de Empleo subvenciona servicios de interpretación para el alumnado sordo, en cursos de formación profesional ocupacional. La Consejería de Educación, además de incorporar también a los intérpretes en lengua de signos a los institutos de Educación Secundaria, ha entendido que, en esta red de ordenadores que se está dando a los alumnos que están en Enseñanza Secundaria Obligatoria y en Educación Primaria, la Consejería de Educación ha dado ordenadores adaptados a los alumnos que sufren algún tipo de discapacidad para que no se quedan atrás en el acceso a las nuevas tecnologías. Y, además, la Consejería de Igualdad y Bienestar Social está adaptando la página web, así se lo instamos en esta proposición no de ley, porque es fundamental, tras la entrada en vigor de la orden que desarrolla la nueva normativa para la tarjeta de aparcamiento para vehículos de personas que tienen movilidad reducida, es fundamental la adaptación de la página web para que, por vía telemática, cualquier persona pueda acceder a la concesión de la tarjeta de aparcamiento.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, aparte de todas estas medidas, la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia está siendo fundamental, utilizando una red, que es la red Guadalinfo, puesta en marcha entre las diputaciones provinciales y los ayuntamientos —desde 2004 saben sus señorías que se inició en los ayuntamientos de menos de 10.000 habitantes; a partir de 2009 se ha extendido a los de menor de 20.000 habitantes—, con la finalidad de que tengamos en Andalucía puesta en marcha una red de centros que sean completamente accesibles para que cualquier ciudadano que no pueda tener nuevas tecnologías en su domicilio pueda tener un punto en todos los municipios de Andalucía, para que pueda acceder a las nuevas tecnologías. Estos centros deberán estar adaptados, no solo por lo que siempre hemos comentado, de acceso por eliminación de barreras arquitectónicas, sino adaptado completamente, pues porque, cuando tú vayas a utilizar uno de los ordenadores que haya en el centro, esté adaptado el ordenador a la discapacidad que tú sufras, puedas tener monitores de apoyo, y así se está haciendo, con la implicación de la sociedad, que consideramos muy beneficioso, y que ojalá nos convirtamos todas y todos los que estamos aquí en eco para que se sigan sumando más voluntarios a lo que es la red de voluntario digital, Andalucía Compromiso Digital, porque es fundamental el apoyo de todos los ciudadanos que podamos tener conocimiento en algo del uso de las nuevas tecnologías, que nos ofrezcamos como voluntarios para ayudar a toda las personas de nuestros pueblos que no pueden acceder a las nuevas tecnologías.</parrafo>
        <parrafo>Es fundamental también, aparte de la red Guadalinfo y esta red de voluntariado, que se siga incentivando a la adquisición de equipamientos, de dispositivos, en tecnología de la información y la comunicación, lo que hemos conocido como la Orden Ciudadanía Digital, que se siga ahondando por aquí a través de la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia para que los ciudadanos puedan acceder a la adquisición de dispositivos, y también que el equipamiento público esté adaptado a las personas con discapacidad para que esa red Guadalinfo sea completamente accesible.</parrafo>
        <parrafo>En aras de todo esto que defino como lo que ha sido fundamental para los gobiernos socialistas en desarrollo de las políticas que hagan posible que las personas con discapacidad puedan acceder al uso de la sociedad de la información, de la tecnología de información y comunicación, hoy pedimos el apoyo del resto de los grupos de la Cámara para instar al Gobierno a que pueda identificar, analizar y optimizar, ya que está creada la red de centros Guadalinfo, optimizar la utilización de los recursos e infraestructuras que existen en ellos, promover más la formación personalizada a personas que sufren alguna discapacidad y/o dependencia, a través de esta red de voluntarios que decíamos; que la sigan incentivando, porque tiene que crecer más; mejorar la infoaccesibilidad del portal de la Junta de Andalucía, ya les decía que están iniciando en la página web capítulos audiodescritos, pero tienen que seguir mejorando el portal web para que puedan acceder más personas a él; difundir el uso de las nuevas plataformas de teleformación y promover el voluntariado digital, la teleformación es fundamental, sobre todo en formación profesional ocupacional, porque desde cualquier punto de Andalucía estamos garantizando, con unas políticas socialistas, que cualquier persona pueda ser formada en igualdad, esté en el punto territorial que esté de Andalucía, no tenga que estar desplazándose físicamente para acceder a la educación, e identificar, analizar y optimizar los recursos e infraestructuras tecnológicas disponibles entre las distintas consejerías, dirigidas a las personas con discapacidad, especialmente en materia de dependencia, de salud y empleo, empezaríamos por educación, la salud es fundamental, y esa formación es necesaria para poder acceder al mercado laboral.</parrafo>
        <parrafo>Así que les pido el apoyo al resto de los grupos de la Cámara para poder sacar adelante esta iniciativa, y que el Gobierno de la Junta de Andalucía pueda mejorar ese trabajo que está haciendo para las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Popular, la señora Obrero Ariza tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sin lugar a dudas, en una sociedad en constante cambio, dinámica, en la que la información fluye a través de los nuevos canales de comunicación como es internet, los poderes públicos tienen que velar por que las innovaciones tecnológicas se disfruten por toda la ciudadanía, no solo como un abanico de oportunidades para mejorar la calidad de vida de los usuarios, sino como un instrumento que garantice la calidad y la eficacia y las relaciones de la propia Administración con los ciudadanos, porque son muchas las gestiones administrativas que se pueden realizar por vía telemática. Esto supone un avance en la posibilidad de hacer más independiente la vida de las personas con discapacidad, pues, porque les permiten hacer, pues, multitud de gestiones desde sus propios domicilios.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido debemos aportar soluciones para que el acceso a las nuevas tecnologías sea una realidad para toda aquella persona con discapacidad que lo requiera, sin discriminaciones, y además, una vez inmersos, ya, en esta sociedad del conocimiento, pues, no se encuentren con otras barreras añadidas, que suelen existir en la organización de los contenidos de las páginas web, en el uso de los sistemas de navegación, búsqueda, orientación o en rellenar formularios que normalmente suelen ser complejos para ellos.</parrafo>
        <parrafo>La primera de las cuestiones a tener en cuenta es la necesidad de que en todo el territorio andaluz se pueda acceder a internet, porque de lo contrario estamos limitando los andaluces el derecho consagrado en nuestro Estatuto de Autonomía a las nuevas tecnologías, sin que haya discriminación por lugar de residencia, porque de lo contrario estaríamos generando desigualdades y discriminaciones territoriales.</parrafo>
        <parrafo>Aunque parezca paradójico, actualmente esto es lo que está ocurriendo en Andalucía. Hay puntos de la geografía andaluza donde no llega internet y, por lo tanto, no se puede hacer extensible esta sociedad de la información y del conocimiento de la que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, quisiera recordar aquella promesa que hacía el señor Chaves en plena campaña electoral del 2008. Por aquel entonces prometió a bombo y platillo que iba a prestar como un servicio gratuito el servicio básico de internet a todos los andaluces, y además la fecha horizonte la fijaba en el año 2009, era el año 2009 cuando quedaría completada la red de banda ancha en todo el territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>El propio Consejero del ramo, el señor Vallejo, llegó a afirmar..., dijo textualmente: «Si vemos clave establecer los libros de texto gratuitos en los centros escolares, este paso permite consagrar la igualdad del derecho al conocimiento». Humo vendió el señor Chaves y mentiras a los andaluces, motivo por el que ahora, pues, cuestiono esta iniciativa que hoy nos plantea el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Como usted comprenderá, señora Arenal, para hacer una casa, hay que empezar por los cimientos, y lo primero que hay que hacer es facilitar las condiciones para que esa conexión a internet se pueda hacer en cualquier punto de la geografía andaluza, y además sin coste para los ciudadanos, tal como prometió el señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>La segunda de las cuestiones es la posibilidad de adquirir equipos y material informático acorde con las necesidades de las personas con discapacidad. En este sentido me consta que la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, a través de la Orden de 9 de diciembre, pues, aprobó una convocatoria para conceder incentivos destinados a la adquisición de dispositivos y servicios TIC entre los colectivos de personas con discapacidad y personas mayores. Esta convocatoria era para el año 2009 y tenía vigencia hasta el 30 de junio de 2010. Y digo «tenía», digo «tenía», porque el crédito presupuestario se agotó en el mes de febrero, cuando por la resolución de 19 de febrero de 2010 se cerraba la convocatoria para la adquisición de TIC. Es decir, dos meses y medio tan solo ha permanecido la convocatoria abierta para que las personas con discapacidad pudieran acceder a este tipo de ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la misma orden decía que la tramitación telemática de la solicitud había que hacerla de forma obligatoria, y ofrecía dos posibilidades. Primera, ante el registro telemático único de la Administración de la Junta de Andalucía, si el solicitante poseía certificado digital, y, en el caso de no poseerlo, pues habría que hacerlo a través de solicitudes impresas con los medios electrónicos, impresas y con firma manuscrita, que se presentarían preferentemente en los registros administrativos de las oficinas del servicio de atención al ciudadano de las delegaciones provinciales de la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues esto es la pescadilla que se muerde la cola, porque, si lo que se quiere es acceder a las ayudas TIC porque no se tienen, es complicado que un solicitante pueda hacerlo por vía telemática, máxime si ni siquiera conoce el manejo de un equipo informático, como puede ocurrir en el caso de que los solicitantes sean personas mayores de 80 años, como recoge la propia convocatoria, O también que no hay un centro Guadalinfo cercano, como puede ocurrir en las zonas rurales, que permita o ayude a estas personas con discapacidad a presentar esa solicitud por vía telemática.</parrafo>
        <parrafo>Entrando a valorar los puntos de acuerdo de esta proposición no de ley, y teniendo en cuenta que los centros Guadalinfo son, precisamente, espacios públicos de libre acceso y dotados de equipamiento informático y acceso a Internet en banda ancha, pensados para que la ciudadanía y las organizaciones sociales, económicas y culturales aprendan, conozcan y experimenten y promuevan las oportunidades que las nuevas tecnologías de la información y la comunicación les ofrece, habría que promover que esa formación personalizada a las personas con discapacidad se hiciera en esos centros Guadalinfo sin coste alguno para los usuarios.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el punto 3, de mejora de infoaccesibilidad del portal de la Junta de Andalucía, yo estoy de acuerdo con la señora Arenal sobre la base de una respuesta a nuestro grupo parlamentario de la propia Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, que en diciembre de 2009 nos decía que, en estos momentos, solo la mitad, el 50% de los sitios, de las páginas web de la Junta de Andalucía, cumplen con los niveles más exigentes de accesibilidad, como son los niveles A de accesibilidad o superior, pero que se tiene que seguir trabajando para que la accesibilidad alcance al resto de las páginas web de la Junta de Andalucía. Por tanto, no vamos a ser nosotros los que pongamos chinitas en el camino para que se complemente ese 50% de sitios web de la Junta de Andalucía y de unos doscientos cincuenta organismos diferentes entre consejerías, agencias, organismos, fundaciones, órganos colegiados, para que se hagan accesibles. Ahora bien, tenemos que recordar que esa misma obligación ya se imponía en el año 2003 con el Real Decreto 72/2003, de 18 marzo, de medidas de impulso de la sociedad del conocimiento en Andalucía; es decir, ya obligaba que todas las contrataciones relativas al desarrollo de sitios web incluyeran una cláusula que obligase al adjudicatario a cumplir las condiciones necesarias de accesibilidad para las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde el año 2007 ya se obligaba a cumplir con la accesibilidad en los sitios web, y, siete años más tarde, en 2010, fecha en la que estamos, todavía el 50% de las páginas web, según la propia Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, no son accesibles.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo expuesto, concluyo, en general, dando el apoyo a esta iniciativa, por la voluntad de este grupo político, que siempre he manifestado en las ocasiones en que he tenido oportunidad, de dar calidad de vida a las personas con discapacidad en Andalucía; pero, por supuesto, tengo que poner el énfasis, primero, en las promesas incumplidas del señor Griñán y las mentiras a los andaluces, de las que ya estamos hartos, como que para el año 2009 habría Internet en toda Andalucía; segundo, en la convocatoria, entre comillas, hipócrita que se ha hecho para que las personas con discapacidad puedan acceder a esas ayudas cuando se han dado tan solo dos meses, prácticamente dos meses y medio, para que las personas lo puedan solicitar, y, además, poniéndoles como requisito indispensable el que se hiciese a través de medios electrónicos la solicitud de esas ayudas, cuando lo normal es que las personas que lo piden ni siquiera dispongan de medios informáticos. Y, por supuesto, el destino a personas mayores de 80 años, que difícilmente tendrían la oportunidad de poder acceder también a esa solicitud a través de medios informáticos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, pedir —eso sí— que se cumpla este acuerdo plenario, o sea, perdón, este acuerdo parlamentario, porque me consta que hay otras iniciativas que estamos llevando a la Comisión y que, lamentablemente, después podemos comprobar que no se están haciendo por parte del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, en este sentido, respeto a la voluntad de este grupo político, al apoyo que estamos mostrando a la iniciativa de discapacidad, siempre y cuando vemos que son viables y que son beneficiosas para las personas con discapacidad —estamos mostrando el apoyo—; pero eso sí, exigencia total y absoluta para que estos acuerdos que aquí estamos adoptando se lleven a la práctica por el Gobierno andaluz, que en estos momentos es quien tiene la responsabilidad de velar por los derechos de las personas con discapacidad en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal Catena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero, ya que ha sido el único grupo político de la oposición que ha intervenido en este debate y que manifiesta el apoyo, sé que su señoría cree de verdad en que es más constructivo debatir en lo que no estamos de acuerdo, pero apoyar en lo que sí, para —bueno, al final es la intención que tenemos cuando traemos este tipo de iniciativas— que las personas que tienen algún tipo de discapacidad y que viven en nuestra tierra puedan mejorar su calidad de vida. Sé que coincidimos en esos planteamientos, pero quizás en la forma en que ustedes, desde su visión del grupo político al que pertenece, pues, cuando hacen lectura de las cosas que dicen los Presidentes de la Junta de Andalucía, tanto el señor Manuel Chaves como el señor Pepe Griñán, en sus compromisos electorales, ahí es donde probablemente ya discrepamos, yo no creo que por la mala fe que usted quiera tener, sino porque quizás no lo entendemos de la misma forma.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba usted de las mentiras, de que los socialistas nos comprometíamos a que existiera Internet en cualquier punto de Andalucía, con banda ancha, y usted decía que mentía claramente el señor Chaves cuando manifestaba que se conseguía en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo me pregunto —por eso le digo que a lo mejor es que partimos de punto de vista diferentes—: ¿Qué es entonces que la red Guadalinfo se haya hecho extensiva a todos los municipios de menos de 20.000 habitantes de toda Andalucía? Entonces, eso ¿qué es lo que es, si no es llevar Internet a cualquier punto del territorio andaluz? A lo mejor en lo que nos perdemos es en cómo entendemos que Internet tiene que llegar a todo el territorio andaluz. Y yo, de verdad, le acepto que usted haga esa lectura sin mala fe y que haya confundido la intención en la se puede llevar Internet a cualquier parte del territorio andaluz. Yo creo que ningún dirigente político socialista ha manifestado que la forma de que Internet llegue a todo el territorio andaluz sea a todas las casas de todos los andaluces. Nunca se ha dicho eso, nunca se ha dicho eso de esa forma. Se ha dicho: Internet tiene que tener un punto en todo el territorio andaluz para que cualquier ciudadano pueda acceder a las nuevas tecnologías. Esa es la intención de la puesta en marcha de la red Guadalinfo, esa es la intención, porque está claro que es que, además...</parrafo>
        <parrafo>Mire, por muchos dineros, de verdad, que los gobiernos pusieran encima de la mesa para llevar Internet a todas las casas de Andalucía, yo le digo que es imposible, imposible, porque, efectivamente, en las casas donde viven personas analfabetas, si no entra un libro porque no saben leer ni escribir, cómo va a entrar Internet. O sea, sería un compromiso completamente absurdo de partida. Ahora, ¿cuál es el compromiso de los socialistas? Que haya Internet en el territorio andaluz. Pues claro, y ese ha sido el objetivo de poner en marcha la red Guadalinfo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, bueno, señora Obrero, agradeciéndole que apoye la iniciativa, no puedo aceptarle que diga que el Presidente anterior de la Junta de Andalucía, el señor Chaves, mintió descaradamente, porque no lo entendemos de esa forma, y creo que ha quedado claro en la explicación que le hago.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la orden de incentivos de la anterior Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, ahora Economía, Innovación y Ciencia. La orden de incentivos que se ha dado, dice usted que es igual, que ha sido un engaño porque la orden no ha estado en funcionamiento el tiempo suficiente. Le vuelvo a repetir que a lo mejor partimos de lecturas diferentes, pero que existe una orden de incentivos de puesta en marcha en enero del 2010, de este año.</parrafo>
        <parrafo>Usted se está refiriendo... No sé si se refiere a otra convocatoria o a otra normativa. Yo le digo que la orden de incentivos está puesta en marcha desde julio de 2006, y es un elemento complementario a cuál es la intención que se tiene.</parrafo>
        <parrafo>¿Es necesario que toda la población acceda a las nuevas tecnologías? Sí. ¿Es necesario que se lleve Internet a cualquier punto del territorio? Sí. ¿Se puede hacer solamente por parte del Gobierno de la Comunidad Autónoma? No. Lo ha entendido Europa, lo ha entendido el Gobierno central. Y una cosa que es fundamental: la colaboración de las diputaciones provinciales; diputaciones provinciales gobernadas, de momento, por Gobiernos socialistas. Pero ahí está el compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Y esa orden de incentivos en paralelo, ¿para qué? Para llegar a los ciudadanos en particular y para llegar a las asociaciones, que son también la base de que esto se pueda poner en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo, la Orden de enero de 2010 está en el BOJA y en activo; no sé si partimos de un error de lectura, o usted se esté refiriendo a otra normativa.</parrafo>
        <parrafo>La ayuda a mayores de 18 años. Yo tendría que analizar eso, en concreto. De verdad que desconozco a qué se refiere, pero, si es así, ya le dicho que está la red de voluntariado y los centros Guadalinfo, con la participación de todos los ciudadanos que están en esa red de voluntariado, para ayudar a las personas que carecen de conocimiento en el acceso a las nuevas tecnologías, para que puedan hacer uso de la ayuda de esta red de voluntarios y puedan acceder a las condiciones de una orden de ayuda como cualquier otra persona.</parrafo>
        <parrafo>Y no me quiero ir de aquí hoy, cerrando el micrófono, sin dar la enhorabuena al trabajo que la Consejera de Igualdad y Bienestar Social ha hecho en la negociación para que el desarrollo de la ley que conocemos como Ley de la Dependencia y Desarrollo de la Autonomía Personal y Promoción de las Personas en Situación de Dependencia... En esa negociación, que creo que es un éxito para todos los andaluces porque nos traemos de esa negociación el que por fin se reconozca el ingente esfuerzo que ha hecho Andalucía por desarrollar esa normativa; cosa que no han hecho otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y de verdad, señora Obrero Ariza, tengo que lamentar que sean las comunidades autónomas de signo del Partido Popular las que no estén arrimando el hombro en el desarrollo de esta ley tan fundamental. Hoy hablamos de personas con discapacidad; lo mismo, situación de dependencia.</parrafo>
        <parrafo>De verdad, a ver si usted es capaz de transmitir ese buen rollo que transmite cuando defiende alguna iniciativa, y que siempre lo hace en pro de apoyar y de sacar adelante iniciativas que sean en beneficio de todos los ciudadanos. A ver si usted es capaz de transmitir esa buena intención al resto de su grupo político, no solo de Andalucía sino del resto del territorio, para que entiendan que todas estas cosas son necesarias y que no se pueden dedicar a poner chinas en el camino.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Concluido el debate de las iniciativas en el día de hoy, pasamos a las votaciones de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, votación de la proposición no de ley en comisión relativa a construcción de un centro de día en la barriada de Los Verdigones, Sanlúcar de Barrameda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra y ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Proposición no de ley en comisión relativa a residencia de mayores para el antiguo edificio del hospital de San Juan de Dios, en Antequera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra y ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente proposición no de ley en comisión relativa a infoaccesibilidad de las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y finalizado el orden del día, señoras y señores, se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

