<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>303</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Migración de retorno, Migración, Migrante, Política migratoria</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-001052</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-001052. Pregunta oral relativa al retorno voluntario asistido (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, que serían las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. Y la primera, del grupo proponente, el Grupo Popular, que sería pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa al retorno voluntario asistido. La señora Martín Moya tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, antes de nada, me gustaría decirle que yo no demonizaría tanto a la Iglesia, porque yo no sé lo que decía sobre las mujeres, pero también le advierto de que la gran mayoría de los socialistas están bautizados, casados por la Iglesia, se siguen casando por la Iglesia, bautizan a sus hijos, hacen la comunión y se dan golpes de pecho para ir en las procesiones. Con lo cual, a los que nos consideramos, señor Consejero, cristianos, y además somos practicantes —y no me oculto por ello—, pues, sinceramente, no nos hace mucha gracia ese tipo de comentarios. Y menos cuando se refieren al ámbito de la mujer, y menos cuando se refieren al ámbito de la mujer, que es una cuestión bastante seria. Por cierto, en la que yo también me encontraba, en esa foto, cuando nos preocupamos de la mujer y el empleo. Y créame que nos vamos a seguir preocupando. Y se va a encontrar usted con muchas fotos en los periódicos de cabecera y en los que no son de cabecera.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dicho eso, mire, la pregunta que el Partido Popular le hace en la mañana de hoy sobre el retorno voluntario asistido, pues, obedece al silencio del Gobierno andaluz en la solicitud de información que normalmente y que continuamente hace sobre este tema el Partido Popular. Y es que esta misma diputada que le habla, cuando el Gobierno de España, y ante la crisis de empleo que el propio Ministro Corbacho dijo —es textualmente—... Puso en marcha, en noviembre del 2008, un programa que facilitará el retorno de los extranjeros a sus lugares de origen.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, mi Grupo parlamentario, yo misma hice esta pregunta en su momento a la señora Aguilera, que era las responsables de las políticas de inmigración. Y le preguntaba que si tenía constancia del número de personas que se habían acogido al retorno voluntario en Andalucía, el número de personas extranjeras en nuestra Comunidad Autónoma, y también si colaboraba con alguna ONG en la petición de este servicio, y en qué consistía dicha colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bueno, la señora Aguilera, en su momento, se declaró incompetente ante este tema. Y, desde luego, bueno, pues, la prensa ha estado llena, desde entonces, de notas en las que se ha venido informando —y de las que yo me he tenido que venir informando— del número de personas extranjeras que en nuestra Comunidad Autónoma se han acogido al retorno voluntario asistido.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sinceramente, señor Consejero, me parece, cuando menos, increíble que en su Consejería no conozcan estos datos. Y, además, como yo sí tengo esa curiosidad intelectual a la que usted antes se ha referido, y tampoco me quiero dejar guiar por ningún periódico de cabecera, es por lo que yo en la mañana de hoy le pregunto nuevamente si tiene constancia o conocimiento, el Gobierno andaluz, del número de personas que se han acogido a este programa de retorno voluntario asistido en cada una de las provincias. Y también me gustaría saber si para este programa ustedes se han ayudado de alguna ONG en ese sentido, ustedes o el Gobierno de la Nación, y si el Gobierno andaluz ha colaborado de alguna forma con estas ONG que están prestando también el retorno voluntario asistido.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Bien, en primer lugar, si mi comentario sobre mi infancia en la iglesia y sobre el contenido del rito del matrimonio pudiera parecer alguna ofensa a quienes ejercéis y profesáis una religión, pido perdón. Ni es mi intención ni mi voluntad. He tratado, con esa referencia, de poner los valores cristianos del matrimonio, que así lo definía, en lugar del despectivo «amas de casas son arrastradas al paro», que son los títulos que hacen algunos periódicos. Si eso se ha deslizado... En fin, en cualquier caso mañana algún medio acotará esto de manera distinta a cuál es la intención.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, en cualquier caso, no es mi intención ofender a nadie. Efectivamente, mi partido está también, pues, con personas de esa profesión de religión a las que yo respeto.</parrafo>
        <parrafo>Yo no me declaro incompetente. Yo creo que soy competente, pero la competencia de esta materia corresponde al Ministerio de Trabajo e Inmigración. Por tanto, la exactitud de los datos en relación con las personas de retorno, corresponde al Ministerio de Trabajo. Y, por tanto, yo he hecho un esfuerzo, en este caso, técnico de acercarme a unos datos en virtud del deber de colaboración interinstitucional. Por tanto, yo sí los conozco. Le cuento lo que me cuentan, porque nosotros, al ser una competencia de Madrid, no tenemos ningún registro, porque como usted sabe es una gestión que hace el Ministerio de Trabajo en exclusiva, y en exclusiva con la colaboración con las ONG de España y las que acrediten su implantación en la comunidad autónoma respectiva. Por tanto, aunque usted me habla de retorno voluntario asistido, de la colaboración con el Ministerio, nos han informado que existen dos modalidades de retorno voluntario. Y lo que sí le puedo decir es que en estos tiempos, afortunadamente, con plenas garantías de derecho y plenamente conscientes, han retornado a su país 402 personas en el año 2009, que es la pregunta que usted me formula.</parrafo>
        <parrafo>Quieren, según el Ministerio, facilitar su viaje de vuelta, pago de billete, alojamiento, en plena conciencia.</parrafo>
        <parrafo>Las entidades, y por provincias, también lo tengo desglosado. La provincia donde más han retornado ha sido en Málaga y, después, Almería.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la postura de la Comunidad Autónoma, es la de colaboración con las ONG. Y está en debate un proyecto de colaboración con los servicios públicos de los países iberoamericanos, para retornar, pero con valor añadido. Es decir, formar, en origen, en Andalucía, en las profesiones que sean emergentes en los países de origen, para que el retorno no sea un retorno simple, sino un retorno cualificado. En ese trabajo, ya hemos conectado con algún país para hacer ese trabajo, y la colaboración se centra en la colaboración que tengo con las ONG, en términos generales, con aportaciones económicas que usan, también, posiblemente, con esta finalidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra la señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, me alegro, de verdad... Bueno, por mi parte, en relación al comentario, créame que, por mi parte, yo doy por zanjado el asunto.</parrafo>
        <parrafo>Y volviendo al tema que nos ocupa. Yo me alegro que me haya dado usted los datos y que, además, se haya declarado competente, porque es que la señora Aguilera se declaró incompetente en la materia, y, desde luego, pues así no me contestó.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, fíjese usted, es que, además, la señora Palacios, Rocío Palacios, que no sé si seguirá siendo la Directora General de Coordinación de Políticas Migratorias, lo hubiera dejado a usted muy mal, como en su momento dejó muy mal a la señora Aguilera. Porque, a la par que la señora Aguilera se estaba declarando incompetente, sin embargo, la señora Palacios estaba dando el número de personas extranjeras que se habían acogido al retorno voluntario asistido, en unas jornadas en la provincia de Córdoba. O sea, fíjese usted lo que es la contradicción.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, además, a la misma vez, esta misma señora, como digo, de verdad, créame que no sé si sigue ahora mismo —lo cual yo me alegraría porque la he conocido en este Parlamento—, pero también esta señora ponía de manifiesto el gran fracaso que habían sido las políticas de retorno voluntario asistido. Es verdad que lo decía en mi periódico de cabecera, pero, seguramente, no creo que tergiversara demasiado las palabras de la señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Y, fíjese usted, yo, por una vez, estoy de acuerdo con ello. Es decir, bajo el punto de vista del Partido Popular y bajo el mío propio le puedo decir que nosotros consideramos que esto ha supuesto un auténtico fracaso.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, le puedo decir que usted me ha hablado hoy de 402. Yo, siguiendo otros datos, siguiendo incluso datos de, bueno, pues de notas de prensa del Ministerio de Trabajo, ponían de manifiesto que eran 644, que, como se suele decir, me lo pone usted mejor. Es decir, porque yo, con 644 personas que habían retornado a sus países de origen, pues le iba a decir que, desde luego, significaba que ni el 0,50% de los trabajadores parados han optado por esta solución parche que ha ofrecido el Gobierno de la Nación —como digo, me lo pone usted mejor—.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que no solo ha recibido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín Moya, debe ir terminando, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En un minuto, en diez segundos, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... que no ha recibido solo las críticas de los más cercanos; yo estoy segura que a Zapatero incluso le han tirado de las orejas ustedes mismos, aquí, en Andalucía. Pero lo que sí le puedo decir es que este programa ha recibido críticas por todos los lados, desde, bueno, pues desde la Asociación de Trabajadores Marroquíes en España, hasta usted, que es un hombre al que le gusta la curiosidad intelectual, y alude a los estudios de distintas universidades. Hay un estudio, sin ir más lejos, de la Pablo de Olavide, en donde, precisamente, se ponía de manifiesto que ni los incentivos eran lo suficientemente suficientes como para que los emigrantes quisieran retornar a sus países de origen. Y, desde luego, le decía que sus políticas eran muy poco de izquierdas.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señor Consejero, no creo que la solución sea echar ahora a los inmigrantes. Me parece muy bien, y estaremos a la espera de esos programas de formación a los que usted acaba de aludir.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría que el Gobierno andaluz estuviera implicado, porque, desde luego, tenemos una gran responsabilidad, sobre todo ellos. Y, en cualquier caso, lo que usted tiene, si me permite el consejo, es que potenciar las políticas activas de empleo, que permita que todos, españoles y extranjeros, mujeres y hombres, puedan trabajar en Andalucía sin necesidad de que tengan que irse.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Yo no le contesto?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para que no quede duda: la señora Consejera y yo decimos lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Usted [...] de incompetente. Ni ella tenía competencias ni yo tengo competencias. Por lo tanto, ninguno de los dos tenemos competencias, que es distinto que incompetente, ¿eh? Y yo estoy en que la señora Aguilera dijo lo mismo que yo: no tenemos competencias para esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ¿usted sabe lo que pasa cuando se hacen las cosas por ley? Estas cosas cuando se hacen manu militari, y se le turba la mente, no tienen estos problemas de seguimiento. Y yo me alegro de que usted promueva el «quédense los inmigrantes aquí», aunque no ha sido siempre la política del Partido Popular cuando ha estado en el Gobierno. Yo me alegro de que usted lo haga, porque yo sí soy pleno defensor de que los ciudadanos de otros países que han colaborado al Producto Interior Bruto de Andalucía permanezcan. No siempre ha sido esa la actitud de su grupo. Como todo el mundo tenemos derecho a cambiar, bienvenida sea al club, de alguna manera, al equipo de trabajo que creemos en las personas, y si el inmigrante tiene como preferencia irse a su país, nosotros lo que pretendemos es ayudarle. Lo que yo he dicho de la iniciativa de la Comunidad Autónoma es solo una iniciativa. Y la diferencia entre los datos que yo he dicho que son fijos y los que usted ha leído, porque, posiblemente, la señora Directora, que ha sido madre, por lo tanto, no la ve usted ahora mismo porque está en su periodo de maternidad, feliz, además. Hemos tenido entre todos una nueva niña, de lo que nos alegramos enormemente. Ella daba los datos, posiblemente, de solicitud, y yo los doy a ejercicio cerrado. Por tanto, puede ser que esa sea la diferencia entre los datos que yo manejo y los que ella maneja.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, lo saben los colectivos de inmigrantes, saben el camino para que las políticas activas de empleo sean eficaces entre ellos, porque usted, que conoce el fenómeno, sabrá que tienen un problema de atomización. Cada grupo de cada país de origen hace su asociación y quiere los mismos medios, y es imposible, a cualquier Administración, atender en este grado de atomización.</parrafo>
        <parrafo>En la última reunión que hemos tenido en Granada..., digo, en Almería, hemos invitado a hacer una estructura para que la optimización de las políticas activas de empleo sea más eficaz y más eficiente.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero. Y disculpe la...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada, nada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

