<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>286</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de investigación, Industria minera, Provincia de Almería, Investigación universitaria</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-001011</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-001011. Pregunta oral relativa al Campus Científico-Tecnológico de Macael, Almería (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, del G.P. Socialista. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, para finalizar, damos paso a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa al Campus Científico-Tecnológico de Macael, en Almería, y que formula el Grupo Parlamentario Socialista. Para formularla, tiene la palabra el señor Segura Vizcaíno.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 9 de noviembre, su Departamento y las consejerías de Educación y Empleo, la Universidad de Almería y la Asociación de Empresarios del Mármol en Andalucía firmaron un acuerdo de colaboración para impulsar la creación del Campus Científico-Tecnológico de Macael, en nuestra provincia —en Almería—. Y es por ello que necesito que me informe de en qué consiste ese acuerdo y cuáles son los aspectos más relevantes de ese futuro campus.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Segura.</parrafo>
        <parrafo>Para la respuesta, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como usted bien conoce, hemos firmado recientemente, y conjuntamente con la Universidad de Almería, la Asociación de Empresarios del Mármol de Andalucía y la Consejería de Educación y la Consejería de Empleo, un acuerdo muy relevante, muy novedoso, de colaboración, para impulsar el Campus Científico-Tecnológico de Macael. Un espacio que pretendemos que integre la formación profesional y ocupacional —la que compete a Educación y a Empleo—, la educación superior de posgrado —la universitaria— y los centros de I+D+i vinculados al sector de la piedra natural.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto pretendemos que impulse el desarrollo económico y la creación de empleo de la comarca, aumentando la productividad y la competitividad y la sostenibilidad de las empresas del sector andaluz de la piedra, para, de este modo, propiciar un nuevo modelo productivo basado en la innovación, el conocimiento y la formación permanente de empresarios y trabajadores, de trabajadores y de empresarios.</parrafo>
        <parrafo>Este campus desarrollará y ordenará las capacidades formativas de los sectores ya consolidados en la comarca y en los emergentes, impulsará módulos de Formación Profesional y de Formación Profesional Ocupacional, vinculados a la demanda de las necesidades industriales y empresariales de la zona, complementando el centro de Formación Profesional Ocupacional de Macael y fomentará la configuración de contenidos formativos curriculares y titulaciones de postgrado específicas, destinados a la realidad industrial de la comarca.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, en definitiva, de hacer que las empresas del entorno de Macael y, especialmente, las del sector de la piedra natural sean más competitivas en el mercado global, coordinando las competencias de las consejerías y los ayuntamientos y la universidad, para que respondan de una manera concreta a las demandas sociales, empresariales y sindicales de la comarca, así como su realidad industrial.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto parte con un presupuesto de 8,5 millones de euros para los próximos cuatro años, entre infraestructuras —4,5 millones de inversión— y planes formativos —4 millones—.</parrafo>
        <parrafo>Además, estamos convencidos de que este proyecto no parte de cero, ya que se desarrollará siguiendo la experiencia de los Campus de Linares, en Jaén, dedicados al sector electro metal mecánico y de la automoción, o el de Algeciras, centrado en el sector logístico portuario y el petroquímico, que están en funcionamiento, apoyándose, de manera muy significativa, en la experiencia investigadora y desarrollo de proyectos de I+D que acumulan el centro tecnológico de la piedra y la Universidad de Almería.</parrafo>
        <parrafo>De otra parte, me gustaría comentarle que la Consejería de Innovación desarrolla, desde el pasado mes de abril, un plan estratégico del sector de la piedra, que está contemplando medidas para mejorar la financiación de las empresas, desarrollar acciones transversales de esta industria, fomentar la concentración y cooperación empresarial, mejorar la formación, impulsar la mejora de las infraestructuras, potenciar el centro andaluz de la piedra, así como fomentar la internacionalización del tejido productivo y la puesta en marcha de una oficina técnica, una ventanilla única, ya en funcionamiento, que ha atendido a 150 empresarios, garantizado la viabilidad de 70 empresas y evitado el cierre de 30.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Segura, ¿no desea usted intervenir?</parrafo>
        <parrafo>Pues, nada más. Muchísimas gracias y se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

