<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>149</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María José López González.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Integración de los migrantes, Política migratoria, Xenofobia</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000073</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000073. Proposición no de ley relativa a la mediación intercultural desde los servicios sociales (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista. Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con lo cual tendríamos votación separada, y se retira, en ese caso, la enmienda presentada, transaccional, que inicialmente había aceptado la señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, pasamos a la última proposición no de ley, relativa a la mediación intercultural desde los servicios sociales, que presenta el Grupo Socialista, y que para la defensa de la misma tiene la palabra la señora Tudela.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, traemos una iniciativa, una proposición no de ley que lleva como título, como ha dicho la Presidenta: la mediación intercultural desde los servicios sociales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las políticas de igualdad y bienestar social llevan consigo, por principio, actuaciones y recursos que deben estar muy cerca de los ciudadanos y ciudadanas, en general, y, en particular, deben estar, en este caso responder a los colectivos en situación de riesgo y exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Los ciudadanos y las ciudadanas procedentes de la inmigración suelen constituir una población especialmente sensible a estas políticas, y desde el Partido Socialista, desde este grupo parlamentario, buscamos en la aplicación de estas políticas que se realicen desde el equilibrio entre las prestaciones sociales, la propia responsabilidad y la normalización. Debemos, por tanto, elaborar respuestas adecuadas desde los poderes públicos, desde las Administraciones y desde la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>De ahí, señorías, la presentación por parte de este grupo parlamentario de esta proposición, que no tiene otro objeto que intentar garantizar, o garantizar las condiciones de acceso, mejorar la accesibilidad, reforzar las redes, aumentar las dotaciones y trabajar en prevención. Todas estas actuaciones no tienen otro objeto, como he dicho antes, otro objetivo, que mejorar la vida de la población inmigrante en nuestra Comunidad Autónoma a través de los servicios sociales.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco es la primera vez que se habla en esta Comisión de los servicios sociales comunitarios; no es la primera vez que este grupo habla de la importancia del papel que juegan en las políticas sociales las entidades locales, las corporaciones locales, y, más concretamente, los servicios sociales comunitarios.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Partido Socialista nos marcamos como objetivo normalizar el acceso de las personas inmigrantes a los servicios sociales comunitarios. Este objetivo persigue asegurar dicho acceso en igualdad de condiciones con el conjunto de la población andaluza, desde el convencimiento de que el ámbito local es el más cercano e idóneo para producir mejores procesos de inclusión. Tenemos ejemplos de cómo se trabaja también, cómo se trabaja perfectamente, desde el ámbito local en relación con los menores, con las mujeres, con los jóvenes extranjeros. Es por la experiencia, por la especialización, y por las razones que he esbozado aquí en otros momentos, que se han esbozado tanto por la diputada que les habla como por los distintos portavoces de mi grupo, por lo que entendemos que no debe guiarnos otro interés que no sea el trabajar conjuntamente, trabajar todos los grupos políticos en mantener el posicionamiento a favor de trabajar, desde los servicios sociales comunitarios, por ser los servicios que conocen mejor la demanda y los problemas de los ciudadanos, y reconocer también —y creo que es buen momento, como hacemos en otras ocasiones— la labor y el magnífico trabajo que se hace por parte de los profesionales de los servicios sociales, y en este caso por parte también de los mediadores interculturales.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, la figura de la mediación intercultural es una figura, como saben sus señorías, que ha ido consolidándose en función de las necesidades, y, de esa consolidación y promoción de la figura, creo que hace ya bastante tiempo que a nadie le cabe duda.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha pasado, en las últimas décadas, de ser una región generadora de emigración a convertirse en una tierra receptora debido a su situación geográfica. Este fenómeno ha producido importantes cambios socioculturales que a nadie se le escapan, que hacen necesario tener en cuenta, desde las instituciones públicas, el proceso de conocimiento, adaptación y convivencia entre la población andaluza y la de origen extranjero.</parrafo>
        <parrafo>A nuestro juicio, es necesario evitar situaciones de desigualdad y exclusión social, que, de surgir en los procesos migratorios, pueden dificultar las relaciones interculturales entre la población que convive en Andalucía. Como herramienta se ha planteado la mediación intercultural; una herramienta de intervención social que facilita y que promueve la convivencia. Así, la mediación se puede convertir —de hecho se convierte— en un canal necesario entre los recursos de la Administración autonómica y la población extranjera; en un instrumento dinamizador de la relación entre la población, convirtiéndose en una importante herramienta de sensibilización en la solidaridad, el respeto y la comprensión.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que nosotros proponemos en esta proposición varios acuerdos, cuatro en concreto:</parrafo>
        <parrafo>Instamos al Consejo de Gobierno a recopilar y hacer accesibles los recursos sociales existentes en Andalucía; reforzar la sostenibilidad de la redes asociativas andaluzas que trabajen en el ámbito de la inmigración, la interculturalidad y la gestión de la diversidad; hemos señalado antes el importante esfuerzo y la profesionalidad no solamente de los profesionales de los servicios sociales, sino también el importante esfuerzo y la colaboración de las ONG o movimientos asociativos que colaboran con los servicios sociales, con los ayuntamientos, en el trabajo por la intermediación; aumentar las dotaciones en los programas de mediadores en todos los recursos sociales, y, por último, fomentar actividades de mediación que sensibilicen a la población juvenil y trabajen desde los recursos para ello.</parrafo>
        <parrafo>No es la primera vez, tampoco es la primera vez que se le oye al Grupo Parlamentario Socialista entender que, desde la infancia, desde la juventud, desde la educación, es donde mejor se puede trabajar para la solidaridad, para la educación en valores, y, por lo tanto, nos parece importante, a nuestro juicio, que se fomenten actividades de mediación en este ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra...</parrafo>
        <parrafo>Ah, es verdad. Señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Valderas?</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, ¿quiere usted intervenir?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vaya, no voy a hacer —muchas gracias— uso de la intervención; no he tenido la oportunidad de escuchar las intervenciones y no me parece, lógicamente, ético.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale, muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta, gracias. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Voy a posicionar la proposición no de ley presentada por el Grupo Socialista sobre mediación intercultural desde los servicios sociales de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Como todos sabemos, en los contextos multiculturales hay particularidades que hacen distintas y relevantes las necesidades de mediación comparadas con otros.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, estamos hablando de personas pertenecientes a grupos socioculturales y étnicos distintos que comparten el mismo espacio social: un colectivo mayoritario cuyos valores y códigos culturales son los dominantes y varios colectivos minoritarios que reclaman el derecho a la diferencia y a que la hegemonía cultural no acabe con sus particularidades.</parrafo>
        <parrafo>A nivel socioeconómico, se destaca que la media de los miembros de estos colectivos minoritarios que están en situación de desventaja social es más alta que la media de los miembros del colectivo mayoritario. Ello afecta a sus accesos a las necesidades básicas de vivienda, salud, educación y empleo, y afecta, asimismo, a su capacidad de desenvolvimiento, de comprensión y manejo de los códigos de la cultura mayoritaria. Se hace relevante la necesidad de fomentar la comunicación entre las personas de la cultura mayoritaria y de las personas con la cultura minoritaria.</parrafo>
        <parrafo>Para caminar con garantías hacia una sociedad intercultural y mestiza, sin estereotipos ni prejuicios, no cabe más remedio que fomentar el contacto entre personas y grupos culturales distintos, lo que hace de la convivencia un escenario complejo y lleno de dificultades, puesto que no se conocen lo suficiente, no están habituados a convivir y desconocen mutuamente los códigos de referencias culturales. Lo que podemos llamar «sus reglas de oro» en cuanto a comportamientos y relación.</parrafo>
        <parrafo>La vulnerabilidad que padecen personas de colectivos culturales minoritarios requiere una adaptación de las metodologías de intervención social a las características específicas de estos grupos: con algunos se pondrá el acento en las desigualdades y la discriminación en el acceso de los recursos y la cobertura de las necesidades básicas; con otros será muy fructífero conseguir la correlación entre los recursos generales y los de la propia comunidad; con otros será prioritario prestar apoyo personal para que las personas superen con éxito la crisis de cambio y de la adaptación a nuestro entorno.</parrafo>
        <parrafo>Estas limitaciones y el aumento de las necesidades han hecho que muchas entidades privadas, en primer lugar, y más adelante públicas, apuesten por la mediación intercultural profesional como recurso necesario. Esta apuesta se está traduciendo en el incremento de las investigaciones sobre mediación intercultural y la formación de mediadores, y su otro reflejo es la incorporación de mediadores a distintos servicios laborales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como recurso, la mediación intercultural, en su faceta preventiva, rehabilitadora o creativa, nos puede ser de ayuda para prevenir y resolver determinados conflictos que se dan en los contextos multiculturales, como lo es ya la sociedad andaluza. Su labor de prevención crece en la medida en que facilita el acercamiento cultural y el conocimiento mutuo de distintos colectivos, evitando la afloración de malos entendidos por falta de conocimiento de los valores del otro y favoreciendo actitudes de apertura, de compromiso social y pacifismo en el abordaje de los conflictos.</parrafo>
        <parrafo>En este mismo apartado preventivo, y relacionándolo con la vulnerabilidad socioeconómica de determinados grupos, nos parece de interés señalar la importancia de la mediación intercultural como medio para compensar determinadas desigualdades. Es destacable, asimismo, la utilidad, a la hora de resolver conflictos con una importante dimensión cultural, poner a las partes a buscar una solución aceptable para ambas. Aclarar el componente cultural de un conflicto permite facilitar a las partes una dimensión cuyo desconocimiento dificulta su resolución y eficacia y afianza los prejuicios y las actitudes de rechazo mutuo de las partes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a medio o a largo plazo, la mediación intercultural aporta muchos beneficios, como son el arraigo de una cultura de gestión positiva de los conflictos, la promoción de la comprensión y el respeto de las diferencias culturales y la reducción del peso de los estereotipos y prejuicios culturales, consiguiendo una mayor cohesión social.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señorías, y porque nos encaminamos a una sociedad andaluza multirracial y multicultural, todas las medidas que ayuden a que los distintos colectivos aprendan a convivir y a respetarse en paz son necesarias y siempre contarán con la colaboración incondicional del Partido Popular, por lo que manifestamos nuestro apoyo a esta proposición no de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Habiendo concluido con todo el orden del día...</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, sí.</parrafo>
        <parrafo>Ah, perdón, perdón, perdón. Perdone. Discúlpeme, discúlpeme.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Tudela.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, muy brevemente, simplemente para agradecer el tono y el posicionamiento de los distintos grupos políticos. Señora Palacios, simplemente, no es por corregirle, pero, por lo menos, a esta diputada de este grupo no le gusta... No es que no nos guste. Bueno, creemos que son más acertados otros términos cuando hablamos de emigración. Cuando presentamos nuestra proposición, esta iniciativa, no lo consideramos como atención a un grupo minoritario, sino entendemos que deben atenderse realidades sociales, que, además, en concreto, no son tan minoritarias dependiendo de dónde hablemos, pero, en cualquier caso, a nosotros es lo único que nos preocupa.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer también el posicionamiento del resto de los grupos políticos, porque también esto es una cuestión de todos. Estamos en el consenso que nos gustaría. Aquí se ha arrimado el hombro, y por lo tanto, simplemente, agradecer su intervención, y que la iniciativa, que en este caso se ha presentado hoy por el Grupo Parlamentario Socialista, tenga los votos favorables de todos los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora sí, habiendo concluido todos los puntos que estaban incluidos en el orden del día, pasaríamos a comenzar las votaciones de las proposiciones no de ley que teníamos previstas en esta mañana, y que, tal como habían acordado los portavoces y esta Mesa, su votación se procedía a hacerla en el último punto, después de haber terminado el último punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Bien. La primera proposición no de ley es la relativa a la consideración de la fibromialgia como una enfermedad incapacitante. Ha habido, se ha presentado por parte del Grupo Socialista una enmienda in voce. Para la tramitación de esa enmienda, ¿hay algún miembro de esta comisión que entienda que no se debe tramitar?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Presidenta, por las razones expuestas por el portavoz de nuestro grupo, que ha llevado, en esta ocasión, la proposición no de ley, el Grupo Socialista se opone a la tramitación de la enmienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, la proposición no de ley quedaría formulada tal cual consta en el punto del orden del día, tal como está escrita; es decir, habría un punto primero y un punto segundo. Como el portavoz que ha intervenido por el Grupo Socialista ha solicitado la votación separada, iniciamos, en ese caso, la votación del primer punto, tal cual está redactado en la proposición no de ley que ha presentado el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Sí, señora Botella?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, yo le quería pedir la palabra, brevemente, porque considero que, de alguna manera, a mí se me ha menoscabado en mi derecho a réplica, entre comillas, ya que soy la que termina la proposición no de ley, la que cierro la proposición no de ley. Bueno, pues se me ha menoscabado, de alguna manera, porque yo, mi intervención la he hecho teniendo en cuenta una enmienda in voce que había presentado el portavoz del Grupo Socialista, y que luego, y no sé en base a qué artículo del Reglamento se retira. Yo, de la misma manera que he dicho que no soy médico, tampoco soy letrada del Parlamento, y si el letrado del Parlamento considera que es acorde al Reglamento, pues punto y aquí no hay nada más que decir. Ahora que, si eso es así, considero que el Reglamento no ampara suficientemente el derecho de quien presenta una proposición no de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Botella, yo le agradezco su intervención y le aclaro que las proposiciones y las enmiendas, en este caso, in voce no están previstas en el Reglamento de la Cámara y en el normal funcionamiento de ese Reglamento. Se hacen de forma consensuada, y, por costumbre, se aceptan, siempre y cuando ningún miembro de la comisión se muestre en contra de su tramitación. Usted sabe que esa es la fórmula para admitir que, efectivamente, la enmienda se pueda tramitar in voce en la comisión. En este caso, ha sido la señora Muñoz la que ha mostrado su oposición a que ese trámite se lleve a cabo. Por lo tanto, la formulación de la proposición no de ley se mantiene tal cual, originariamente, la ha propuesto el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, pasaríamos...</parrafo>
        <parrafo>Le vuelvo a dar la palabra, pero yo le ruego brevedad, porque es un asunto que está claramente debatido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, gracias, Presidenta. Muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Yo, simplemente, como es la primera vez, en los cinco años que tengo el honor de estar en este Parlamento, que un miembro del grupo proponente de una enmienda in voce desautoriza al portavoz que la propone, me gustaría saber las razones, si es posible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Las razones ya se las ha explicado la señora Muñoz. Por lo tanto, pasamos a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Y pasaríamos a la votación separada, en primer lugar, del primer punto del orden del día, y, en segundo lugar, del segundo punto que consta en la proposición no de ley. Por lo tanto, votos a favor del primer punto de la proposición no de ley relativa a la consideración de la fibromialgia como enfermedad incapacitante.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación:</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, queda rechazada la proposición no de ley relativa a la consideración de la fibromialgia como enfermedad incapacitante en su punto número 1.</parrafo>
        <parrafo>El punto número 2. Pasamos a votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pasamos a la segunda proposición no de ley, relativa a la declaración de zona con necesidad de transformación social en la barriada Pérez Cubillas, en la ciudad de Huelva, que ha sido defendida por el señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, queda rechazada la proposición no de ley de la declaración de zona con necesidad de transformación social en la barriada de Pérez Cubillas, de la ciudad de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, pasamos a la votación de la tercera proposición no de ley, la relativa a la mediación intercultural de los servicios sociales, que ha sido defendida por la señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías, por su colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

