<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>214</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Huelva, Mejora de la vivienda, Rehabilitación de edificios, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000458</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000458. Pregunta oral relativa a las actuaciones en la zona de El Torrejón, Huelva (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al punto siguiente del orden del día, pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a las actuaciones en la zona de El Torrejón, en la capital onubense, a propuesta del Grupo Socialista, y la va a formular su portavoz, la señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, me gustaría plantearle una pregunta sobre una zona muy concreta de la capital onubense. Me estoy refiriendo, concretamente, a la barriada Alcalde Diego Sayago, que entre los onubenses se conoce más popularmente con el nombre de El Torrejón. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Esta barriada incluye algunas zonas desfavorecidas de Huelva, y el estado de deterioro y abandono que presentan sus edificios, sus viviendas, espacios públicos, plazas, zonas ajardinadas, pues, exigían ya algún tipo de actuación, y de manera urgente, ya no solo para la rehabilitación de esta barriada, sino también para regularizar el parque público de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Y esa es precisamente la pregunta, señor Consejero. Me gustaría saber qué tipo de actuaciones está llevando a cabo la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio en la barriada de El Torrejón para la rehabilitación y regularización de estas viviendas, ya que me consta que el propio ayuntamiento de la ciudad, gobernado, como usted sabe, por el Partido Popular, pues mucho entusiasmo no le está poniendo a este asunto, sino más bien todo lo contrario, puesto que no ha cumplido con los compromisos adquiridos y no está poniendo voluntad ninguna para llegar a acuerdos con la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, gracias por su iniciativa porque me da la oportunidad, después del debate que hemos tenido aquí sobre El Vacie, asentamientos chabolistas y tal, bueno, pues la responsabilidad es de la Junta en relación con áreas de la ciudad, barriadas con dificultades, personas con menor nivel de recursos y con barriadas o edificaciones de los años setenta que tienen, que sufren problemas estructurales importantes y sus vecinos no tienen capacidad económica para llevar a cabo las mejoras que serían necesarias, y en otros casos porque son, forman parte del parque público de viviendas y se está actuando de una manera intensa, en la medida de las disponibilidades presupuestarias.</parrafo>
        <parrafo>Pero en esta zona, que se integra por 1.469 viviendas, como usted sabe, locales comerciales y otras edificaciones, residen más de seis mil personas de Huelva capital, y, sin duda, es, o ha sido objeto de una atención, por parte de esta Consejería, en el marco de esos programas de rehabilitación de barriadas importantes.</parrafo>
        <parrafo>El incumplimiento de los compromisos adquiridos por el ayuntamiento ha traído como consecuencia el grave deterioro de las condiciones de las viviendas y de los espacios públicos urbanísticos en esta zona, propiciándose, además, transmisiones ilegales, carentes de toda garantía jurídica. Ante esta situación y ante la imposibilidad de alcanzar un acuerdo con el Ayuntamiento de Huelva, porque creemos que cualquier actuación de este tipo, por más que los recursos económicos vengan de la Junta, debe hacerse de manera coordinada con los ayuntamientos, como dije antes, la Consejería, en su voluntad firme de actuar en el barrio, planteó la posibilidad de poner en marcha un proyecto de rehabilitación integral que permitiera rehabilitar la barriada de forma completa, y paralelamente regularizar y vender directamente las viviendas a sus adjudicatarios, proceso, como le digo, parecido a los que estamos desarrollando en otras zonas, en Córdoba, en Sevilla, en Cádiz, etcétera, idéntico.</parrafo>
        <parrafo>De esta manera, en enero de 2005, se formalizó la escritura de obra nueva y división horizontal del conjunto, situando a la barriada a las puertas de una normalidad jurídica que hasta dicho instante no poseía, posibilitando que los adjudicatarios pudiesen acceder a la titularidad registral de sus viviendas. Actualmente, la rehabilitación del barrio se encuentra en plena ejecución, habiéndose concluido ya las obras de 72 viviendas y dos espacios públicos, y estando actualmente en ejecución otras 264 viviendas, de las cuales, 112 están próximas ya a la conclusión. Otras 552 viviendas se encuentran actualmente en algunas de las fases del procedimiento de contratación, mientras que las 608 restantes están en fase de programación.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto de rehabilitación integral incluye la instalación de ascensores, con acceso desde los patios, a través de nuevas puertas de entrada, con apertura electrónica desde la vivienda; sustitución de actuales cubiertas por azoteas transitables, que permitan la instalación de trasteros individuales; remodelación y sellado de las fachadas y cornisas; reforma de los portales y núcleos de escaleras; instalación de puertas blindadas para todas las viviendas, etcétera. El proyecto incluye, además, la reforma de los patios interiores, para el aprovechamiento vecinal, con la colocación de árboles y mobiliario urbano. Y, en cuanto a los espacios urbanos, además, la eliminación de barreras arquitectónicas, remodelación del pavimento de las aceras, dotación de mobiliario urbano y zonas de aparcamientos y una reforma de la zona de centralidad del barrio, mediante la construcción de una plaza central con mobiliario urbano, zona deportiva y de ocio al aire libre.</parrafo>
        <parrafo>La inversión global es de 60 millones de euros, y a día de hoy ya se han invertido ocho millones y medio. Este proyecto supone, además, como beneficio añadido para la ciudad de Huelva, la creación de empleo de, hasta la fecha, 1.093 puestos de trabajo, que, a su vez, repercuten de forma positiva en la población de la barriada, contribuyendo al impulso económico de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la regularización jurídica de las viviendas, hasta el momento se han abierto un total de 813 expedientes, de los cuales, 405 se han elevado ya a escritura pública, mientras que otros 202 expedientes podrán regularizarse en breve. Las restantes 216 presentan diferentes dificultades de tipo jurídico, que están en vías de intentar solventarse. El proceso de regularización implica, a su vez, una labor paralela de normalización, no solo jurídica, sino social, de la convivencia en el barrio, a través de la constitución de las comunidades y supracomunidades de vecinos, quedando únicamente por constituir una supracomunidad de dos bloques, en vías de constitución.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Martín, para contestar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente, para agradecer al señor Consejero no solo la información que nos ha facilitado, sino además el empeño que ha puesto en dignificar esta barriada a través del proyecto de rehabilitación integral, el esfuerzo por regularizar la situación de esas viviendas y, finalmente, quisiera resaltar también el número de puestos de trabajo que este proyecto ha creado, con más de mil puestos de trabajo, que, sin duda, han aportado grandes beneficios a la población de la zona. Así que, simplemente, animarle a seguir trabajando en esta línea.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

