<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>319</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Discapacitado, Trabajo de discapacitados, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000062</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000062. Pregunta oral relativa al apoyo al empleo de personas con discapacidad (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, cuyo grupo proponente es el Grupo Popular, y es relativa al apoyo al empleo de personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra la señora Botella Serrano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta. Buenos días a todos los miembros de la Comisión y, por supuesto, al Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Yo, antes de nada, quiero, en nombre del Grupo del Partido Popular, sumarme a las palabras de la portavoz del Grupo Socialista, la señora Susana Rivas, y mostrar, por supuesto, pues, la solidaridad del Grupo del Partido Popular con las 191 personas que murieron en el terrible atentado del 11 de marzo del año 2004, y la solidaridad, por supuesto, con todas sus familias. Y también mostrar la solidaridad con todas las personas que no perdieron la vida, pero sí se vieron gravemente afectadas. Y mostrar, también, el deseo del Grupo del Partido Popular de que venza, por fin, en todo el mundo la democracia, la justicia y la libertad, y no vuelvan a ocurrir atentados terroristas tan trágicos y tan tremendos como los que padecimos en España el 11 de marzo del 2004.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, dicho esto, Consejero, la pregunta que traigo hoy aquí es para hablar, precisamente, del apoyo al empleo de las personas con discapacidad, y tengo que decir que, después de escuchar la intervención, en su comparecencia, realmente parece que vivimos en mundos distintos. Ojalá tuviéramos algún punto de encuentro, intentar ver la realidad o, yo creo, más como realmente es.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Concretamente, el Grupo del Partido Popular se refiere en esta pregunta a los centros especiales de empleo. El Gobierno... No, perdón, el Congreso de los Diputados aprobó en el mes de diciembre del año 2009 una Ley de Medidas Urgentes para el Mantenimiento y el Fomento del Empleo y la Protección de las Personas Desempleadas. Esta ley, uno de su..., buena parte de su articulado viene también a articular una serie de medidas para el empleo de las personas con discapacidad, para que las personas con discapacidad, pues, no sufran de una manera más especial y más grave, si cabe, la crisis económica que todos estamos padeciendo.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, esta ley incorporaba una medida muy concreta, que consistía en el incremento del 50 al 70% del Salario Mínimo Interprofesional, pues, del incremento en este porcentaje de la cuantía de la subvención que reciben los centros especiales de empleo por cada trabajador discapacitado que tienen contratado.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Esta medida, según la ley, se tendría que aplicar con carácter retroactivo desde el 9 de julio del 2009 y hasta el 31 de diciembre del 2010, salvo en algunos casos muy concretos, que podría prorrogarse hasta el 31 de diciembre del 2011.</parrafo>
        <parrafo>A fecha de hoy, salvo que usted me diga lo contrario, todavía la Comunidad Autónoma de Andalucía no ha, bueno, pues, no ha fijado, no ha establecido cómo y de qué manera va a hacer efectivo el incremento de esta subvención aprobada en la ley publicada en el BOE de 31 de diciembre del 2009.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, simplemente, le pregunto, Consejero: ¿Tiene previsto el Gobierno andaluz el procedimiento a seguir para hacer efectiva esta medida? ¿Se han puesto ya en contacto con los responsables de los centros especiales de empleo en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Y gracias, también, señora Botella, por la solidaridad que ha manifestado, a las palabras, y que en su caso, además, creo que tienen también mayor valor, ¿no?, dado que también pudo tenerlo más cercano, y personalmente y políticamente se lo agradezco.</parrafo>
        <parrafo>A su duda de si nos encontramos o no en políticas de discapacitados hay un plan especial, le animo a que me pida la comparecencia, a que se pueda interesar por lo mismo, incluso a que lo contrate con CERMI o con las entidades de manera global, o si lo quiere de manera presencial. He presentado, pero, si usted lo considera que no se ajusta al conocimiento que sobre el mundo de la discapacidad tiene usted, me presto, como no podía ser de otra manera, a que usted me pida cuanta información requiera: Se la ofreceré tanto verbalmente como por escrito.</parrafo>
        <parrafo>El documento al que usted se refiere, la orden, se encuentra ya redactada. Es una orden en la que hemos aprovechado para desarrollar todo lo que creemos que es importante para los abonos de los incentivos, que se elevan no del 50% al 70%, salvo que yo esté en un error, sino del 50% al 75%; es decir... No, no, que No se ha equivocado. No, si es... Me costa que usted lo sabe. Entonces, aprovechando esta, por así decirlo, esta percha legal que nos da, en el texto contemplamos incentivos a la creación de empleo indefinido, al mantenimiento de los puestos de trabajo ya creados, incentivos a la adaptación, la eliminación de barreras, e incentivos muy importantes al reequilibrio financiero. Se concederán a aquellas entidades que, habiendo obtenido previamente la calificación de centro especial de empleo, aseguren un empleo remunerado y la prestación de servicios de ajuste personal y social que requieran sus trabajadores y sus trabajadoras con los requisitos del 33.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la calificación, deberán los organismos o entidades justificar, mediante el oportuno estudio, las posibilidades de viabilidad; acreditar que la plantilla del centro está conformada al menos por un 70% de personas que superen el 33. Este texto normativo es fundamental para el desarrollo de los centros especiales de empleo, por cuanto, además de establecer los requisitos, establece las fórmulas que posibilitan la agilización de la gestión y la tramitación de las citadas ayudas en el plazo que tenemos previsto, con la tramitación que tiene, que, como usted sabe, nuestras órdenes, en este caso en especial, además de consensuarlas, necesitan, por imperativo legal, tener el conocimiento del Servicio Andaluz de Empleo. Está previsto que esta orden pase por el Servicio Andaluz de Empleo, en la comisión de este mes, y vea la luz en el mes de abril, que, como le he dicho, en todo caso, si usted tiene interés, no tengo ningún tipo de problema en hacerle llegar el borrador de lo que en estos momentos estamos tramitando, pero con el carácter de que no pasa de ser un borrador, que terminará los ajustes con la participación que hagan en el Consejo de Administración los agentes sociales y económicos y la FAMP.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muy brevemente, porque creo que no me queda casi tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo me alegro de que usted haya informado aquí de que ya hay un borrador. Yo lo que les pido es la mayor agilidad en este tema. El borrador debería ser ya una orden, y debería estar publicado, porque estamos hablando de una ley que se publicó en el mes de diciembre del año 2009, es decir, hace ya más de dos meses.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, señor Consejero, usted sabe perfectamente que los centros especiales de empleo están haciendo un esfuerzo tremendo para no hacer, precisamente, expedientes de regulación de empleo y poder mantener los puestos de trabajo de las personas que tienen empleadas. Y, mire usted, no solo están padeciendo los centros especiales de empleo la crisis económica que estamos padeciendo todos, sino que, además, en el año 2009 ya tuvieron que sufrir los retrasos, por parte de su Consejería, en el pago de las subvenciones que reciben. Sí, señor Consejero, no diga que no, porque es que sí.</parrafo>
        <parrafo>Las resoluciones normalmente se aprueban en el mes de marzo, y, en el año 2009, en el mes de junio, las resoluciones todavía no estaban aprobadas. Y, mire usted, aunque la resolución no implica el pago de la subvención, pero sí que permite a estos centros especiales de empleo poder presentarse, con la resolución aprobada, a una entidad bancaria y poder gestionar una serie de préstamos necesarios para la marcha de sus centros, y, por lo tanto, a la crisis que todos padecemos, se suman los retrasos y la mala gestión por parte de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no lo deje, no dilaten, y a ver si de una vez comprenden, comprende el Gobierno andaluz, que el tiempo no da igual cuando el tiempo es incumplimiento de promesas o falta de ejecución de proyectos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Botella, debe terminar inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y yo —Presidenta, ya termino— decir muy brevemente que en el sector de las personas discapacitadas hay un serio malestar con usted, y usted lo sabe. Están recortando los programas de formación para las personas discapacitadas, y, de hecho, hay una campaña de recogida de firmas para manifestar el descontento ante su Consejería —termino— por los siguientes motivos: por los recortes realizados en los programas de orientación e inserción, por los retrasos en la recepción de las subvenciones, por la pérdida de la competitividad, por la normativa obsoleta de los centros especiales de empleo en Andalucía y por la escasa oferta formativa dirigida a las personas con discapacidad. Y yo no me lo estoy inventando, señor Consejero. Aquí tengo el modelo de recogida de firmas que están utilizando las asociaciones.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Botella, debe terminar ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, visite las asociaciones, visite los centros especiales de empleo; salga de los despachos y deje el coche oficial, y tírese a la calle a hablar con la gente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—He querido ser exquisito con usted, pero la demagogia la acompaña. No sé si es una conducta que la rodea; pero ha pasado usted de una pregunta bien formulada a una demagogia absoluta para decir: «Deje el coche y vaya a los centros». No me conoce usted. Y puede preguntar a los centros, que voy a verlos: no hace falta que usted me lo diga. Lo del coche oficial también se lo puede recomendar a algún pariente, también, para que lo deje: no me lo recomiende solamente a mí. Algún pariente tiene todavía coche oficial y hace... Es decir, no sea usted demagoga.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, ha ampliado usted una pregunta a una situación, como es el retraso de las subvenciones, que se formula por su parte y que usted debe saber cómo funciona la Administración a la hora de otorgar las subvenciones, y el control de las justificaciones de las subvenciones anteriores. A ver si se entera.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, no me preocupa lo que usted afirma, porque he demostrado, mediante el Plan de Empleabilidad, el buen tratamiento, no el buen tratamiento, el tratamiento al que tienen derecho las entidades con discapacidad, y hay una entidad, que es la que promueve el descontento, que le garantizo que no tiene el respaldo de la mayoría donde se concentran las entidades con discapacidad, que es el Cermi. Se lo garantizo, porque es una posición personal que yo creo que ya ha sido aclarada por parte del responsable de esa entidad.</parrafo>
        <parrafo>Así que no se aproveche de lo particular, e, insisto, cuando quiera hacer una crítica global, no aproveche el ardid de una pregunta, sino formule, con toda la dureza, una comparecencia, que estoy seguro de que usted no tendrá problema y yo tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

