<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>426</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Jurisdicción civil, Administración judicial, Juzgado, Provincia de Sevilla, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000477 8-09/APC-000100 8-09/APC-000250 8-09/APC-000283</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000477, 8-09/APC-000100, 8-09/APC-000250 y 8-09/APC-000283. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Gobernación y Justicia, sobre la situación de los juzgados de lo mercantil en Sevilla y Andalucía, y actuaciones realizadas ante los graves problemas de funcionamiento. (pág. 11).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000477</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000477. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Gobernación y Justicia, a fin de informar sobre las actuaciones realizadas ante los graves problemas de funcionamiento denunciados en los juzgados de lo mercantil, especialmente en el juzgado de lo mercantil de Sevilla,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000100</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000100. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Gobernación y Justicia, a fin de informar sobre la situación de los juzgados de lo mercantil de Sevilla,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, D. Fernando Manuel Martínez Vidal, Dña. María Lourdes Martín Palanco y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000250</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000250. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Gobernación y Justicia, a fin de informar sobre la situación de los juzgados de lo mercantil en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, Dña. María Lourdes Martín Palanco, D. Fernando Manuel Martínez Vidal y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000283</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000283. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Gobernación y Justicia, a fin de informar sobre la situación de los juzgados de lo mercantil en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Reanudamos los trabajos de esta Comisión, y lo hacemos dando la bienvenida al señor Consejero de Gobernación y Justicia, y comenzando por el debate agrupado de distintas iniciativas, en torno a las actuaciones realizadas ante los graves problemas de funcionamiento denunciados en los juzgados de lo mercantil, especialmente, en Sevilla; en torno a la situación de los juzgados de lo mercantil en Sevilla; en torno también a la situación de los juzgados de lo mercantil en Andalucía, agrupando cuatro comparecencias presentadas por el Grupo Popular de Andalucía y por el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar este debate, tiene, en primer lugar, la palabra el Consejero de Gobernación y Justicia, don Luis Pizarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con carácter previo, y antes de pasar a informar sobre la situación de los juzgados de lo mercantil, de acuerdo con la petición de la comparecencia, creo que es preciso situarnos en el marco jurídico y competencial que establece la creación de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>La Ley 38/1988, De demarcación y planta judicial, establece que la planta judicial de los juzgados de lo mercantil, y que esa planta inicial y la que sea objeto de desarrollo posterior, se ajustará a los siguientes criterios:</parrafo>
        <parrafo>Primero, creación de los juzgados de lo mercantil, en exclusivo, con sede en la capital de provincia y jurisdicción en todas ellas, o sede en poblaciones distintas a la capital de provincia, cuando criterios poblacionales, industriales o mercantiles así lo aconsejen.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, transformación de juzgados de primera instancia, y de primera instancia e instrucción, en los juzgados de lo mercantil, si el volumen de asuntos no hace necesaria la implantación de la planta.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, la compatibilización, en un mismo juzgado de primera instancia, o de primera instancia e instrucción, de materias mercantiles, y con el resto de la jurisdicción civil en aquellos supuestos en que no se procedió a la creación de juzgados de lo mercantil en exclusivo.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, también el artículo 20.1 establece, en su párrafo segundo, que por real decreto, a propuesta del Ministerio de Justicia, previo informe del Consejo General del Poder Judicial y previa audiencia, con carácter preceptivo, de la comunidad autónoma afectada, se podrán transformar los juzgados de una clase en juzgados de una clase distinta de la misma sede, cualquiera que sea su orden jurisdiccional. Así, en Andalucía, los primeros juzgados de lo mercantil, creados con competencias exclusivas, datan del 2004, y son tres: uno en Cádiz y otro en Málaga y Sevilla. En el resto de las provincias son los juzgados de primera instancia, o primera instancia e instrucción, los que entienden de estos asuntos.</parrafo>
        <parrafo>La situación actual ha variado mucho. Como ustedes saben, los dos últimos años, como consecuencia de la crisis económica, ha habido un considerable aumento de la litigiosidad, especialmente las referidas a asuntos económicos y empresariales. Así, la Junta de Andalucía, en el ámbito de sus competencias, se propuso desde el primer momento establecer las medidas oportunas para dar respuesta a esta situación coyuntural, con el objetivo de prestar un mejor servicio al ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero señalar aquí —aunque es evidente, y todos ustedes lo saben, que la situación económica no es exclusiva de nuestra comunidad autónoma—, que el aumento de la litigiosidad presenta en Andalucía características y niveles similares a los del resto del Estado. Según los datos suministrados por la sección de estadística judicial del Consejo General del Poder Judicial, en el año 2008, ocho juzgados mercantiles, radicados en Andalucía, registraron un total de 5.302 asuntos ingresados, en contraposición con los 3.479 asuntos ingresados en el año 2007. Esta situación de aumento de las cargas de trabajo fue asumida por la entonces Consejería de Justicia y Administración Pública, que adoptó una serie de medidas tendentes a paliar la situación que se venía produciendo en los juzgados de lo mercantil. Entre estas medidas podemos destacar las siguientes: dentro de la programación judicial del año 2009, por Real Decreto 167/2009, de 13 de febrero, se crean los juzgados de lo mercantil número 2 de Málaga y el número 2 de Sevilla. Por Orden del Ministerio de Justicia, del 5 de mazo de 2009, se incrementaron las plantillas de los juzgados de lo mercantil número 1 de Cádiz, número 1 de Málaga y número 1 de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, la Consejería aprobó un programa de actuación, por el que se autorizó la realización de servicios extraordinarios en todos los juzgados con competencia en asuntos mercantiles y en todos los servicios comunes, con objeto de reducir los niveles de dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Este último programa, que, coloquialmente, conocemos como plan de tardes, tuvo unos resultados muy positivos y actuó sobre 161 órganos judiciales. Se autorizaron servicios extraordinarios al 50% de la plantilla de los juzgados de lo penal y servicios comunes del partido judicial, así como sobre los servicios comunes de notificación y embargo. En la jurisdicción social y mercantil y primera instancia con competencia sobre materia mercantil se autorizaron los servicios extraordinarios al ciento por ciento de la plantilla. Al mismo tiempo, y como medida complementaria, se ha creado la página web para los juzgados de lo mercantil. Esta, que se encuentra integrada dentro del sistema de gestión procesal Adriano, proporciona información sobre cada uno de los concursos de acreedores que se tramitan en estos juzgados.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro objetivo fue ofrecer a la ciudadanía, y muy especialmente a los acreedores, una herramienta eficaz que brinde información sobre los expedientes concursales. Por una parte, sobre las resoluciones judiciales dictadas que sean de publicación obligatoria conforme a la ley concursal, y, de otra, a la relativa al estado del procedimiento y plazos. Así, la ciudadanía puede consultar las empresas que tienen algún concurso de acreedores y estos pueden ver información particular del concurso.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de las medidas anteriores apuntadas, podemos señalar que se ha elevado considerablemente el volumen de asuntos resueltos, pasando de 3.468 en el año 2008 a 4.785 asuntos resueltos en el año 2009, un 38% de asuntos resueltos más que en el año 2008, lo que nos hace insistir en medidas similares a las anteriores. Así, en el presente año se han adoptado, entre otras, las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Se ha creado en la Comunidad Autónoma, dentro de la programación de nuevos órganos judiciales para 2010, nueve plazas de jueces de adscripción territorial en el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, que, de la Ley Orgánica del Poder Judicial, podrían ejercer sus funciones jurisdiccionales con refuerzo de los órganos judiciales. Igualmente se va a producir la transformación de los juzgados de primera instancia número 7 de Almería, número 9 de Córdoba, número 14 de Granada; en los juzgados de lo mercantil número 1 de Almería, número 1 de Córdoba y número 1 de Granada. Con estas medidas tendremos juzgados de lo mercantil con competencias exclusivas en todas las capitales de provincia, excepto Huelva y Jaén, que son las que presentan menores niveles de pendencia y donde las medidas adoptadas han tenido un claro resultado. Así, en Huelva, en el año 2009 se registraron 280 asuntos y se resolvieron 256, y en Jaén se registraron 609 asuntos y se resolvieron 546.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, teniendo en cuenta que el Consejo General del Poder Judicial ha prorrogado, por un periodo de seis meses, las medidas de refuerzo adoptadas en el año 2009 por los juzgados de lo mercantil de Málaga y Sevilla, esta Consejería, con el fin de prestar apoyo a los magistrados que refuerzan a estos órganos judiciales, ha autorizado a un funcionario del cuerpo de gestión y a un funcionario del cuerpo de tramitación a prestar servicios extraordinarios de tres días a la semana desde las 16:00 horas a las 19:00 horas, y un funcionario del cuerpo auxiliar, de auxilio judicial, un día a la semana tres horas, desde el 5 de abril hasta la finalización del refuerzo de los magistrados, que se ha producido el 31 de julio del año 2010.</parrafo>
        <parrafo>En este año, igualmente, se ha aprobado el plan de tardes, que afectará a 247 juzgados judiciales, lo que supone un 53,4% del incremento en el número de órganos en los que se va a actuar con respecto al año anterior. Los servicios se desarrollarán durante tres tardes a la semana desde septiembre hasta mediados de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Quiero resaltar la amplia aceptación que ha tenido esta medida por parte de los funcionarios, ya que para un total de 1.072 plazas ofertadas ha habido 1.892 solicitudes, es decir, un 76% más de petición que de plazas. Actualmente, además, están autorizados servicios extraordinarios hasta el 31 de diciembre en los juzgados de lo mercantil número 1 de Málaga —dos gestores, dos tramitadores y un auxiliar— y en el número 2 de Málaga —un gestor y un tramitador—.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías —ya veo que están los señores diputados del PP muy interesados en lo que yo estoy hablando—, hoy debemos reseñar que en Andalucía, actualmente, hay 10 juzgados de lo mercantil, cinco de ellos con competencias exclusivas en esta materia, en los partidos judiciales de Cádiz, 1, en el de Málaga, 2, y en el de Sevilla, 2. Con fecha 30 de diciembre entrarán en funcionamiento como exclusivos los de Almería, Córdoba y Granada. En el resto de las capitales de provincias andaluzas existen juzgados de primera instancia con competencias compartidas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, el Gobierno andaluz ha tomado medidas de manera inmediata ante una situación coyuntural provocada por la crisis económica y dentro del ámbito de sus competencias. Una vez más hemos demostrado nuestro compromiso con la ciudadanía y con la garantía de un servicio público ágil, eficaz y cercano a los ciudadanos. No obstante, sería necesario tener en cuenta que, además de estas medidas, se está trabajando en otras de carácter estructural de acuerdo con las directrices del Ministerio de Justicia. Y me refiero a todo lo que tiene que ver con el proceso para la paulatina implantación del nuevo modelo de oficina judicial.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido se han desarrollado los nuevos textos legislativos que regulan los distintos procedimientos a fin de adecuarlos a esta nueva realidad. El diseño de este modelo permitirá que la Justicia actúe con mayor celeridad, eficacia y con calidad, con métodos más modernos y procedimientos menos complicados, garantizando en tiempo razonable los derechos de los ciudadanos y proporcionando seguridad jurídica.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene a continuación la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Desde que se crearon los juzgados de lo mercantil allá por el año 2004, cuyo objetivo era actuar con mayor rapidez, con mayor eficacia, con mayor profesionalidad, y que, de alguna manera, se recogía en el preámbulo de la Ley 22/2003, de 9 de julio, desgraciadamente, aquellos objetivos, por un motivo u otro, no se han cumplido. Ahora, con la crisis económica, la pendencia ha crecido tanto que al día de hoy están completamente atascados, y se muestran poco útiles para el fin para el que fueron creados.</parrafo>
        <parrafo>Los puntos esenciales de la creación de estos juzgados eran la mayor rapidez de las resoluciones, puesto que el mercado y lo económico tienen un ritmo distinto que lo jurídico, y ese contraste de velocidad se había detectado perfectamente; la mayor calidad, porque se profesionalizaba, se especializaba el servicio —dejaban de estar en el juzgado de primera instancia y pasaban a estos juzgados más especializados, con profesionales más especializados—, y descargar la jurisdicción civil, que tampoco se ha descargado, desgraciadamente, al día de la fecha. Pero el año 2007 rompe con la crisis económica, y resulta desesperante que, ante esta crisis económica, se citen juicios a dos, tres años vista, donde la gran empresa aguanta, pero la pequeña empresa se hunde.</parrafo>
        <parrafo>Alguien ha dicho que las empresas, cuando entran en los juzgados de lo mercantil, entran enfermas y salen muertas. Se convierten, desgraciadamente, por el atasco que padecen los juzgados de lo mercantil, se convierten en una especie de matadero de empresas, sobre todo de pequeñas empresas, porque siempre se rompe la cuerda por lo más débil. La Justicia, cuando es tan tardía —se lo ha dicho también alguien—, cuando es tan tardía, es injusticia, y siempre la injusticia la pagan los mismos.</parrafo>
        <parrafo>El número de asuntos que se están viendo con la crisis se ha multiplicado por tres, de lo que..., de alguna manera, aconseja el Consejo General del Poder Judicial. Pero, además, en el ámbito de sus competencias, las competencias son tan amplias en estos juzgados de lo mercantil, y a veces tan difusas, con otras conexas, o sea, están tan amplias, pero tan, quizás, poco definidas sus competencias, que estas muchas veces hacen que también se tengan que asumir por los juzgados de lo mercantil, más de lo que realmente tenía que asumirse. Hay demandas en la competencia desleal, en propiedad industrial, en propiedad intelectual, en publicidad, en derecho..., en transportes nacionales e internacionales, en derecho marítimo, en sociedades mercantiles y cooperativas.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, algunos de estos temas, además, son tan dificultosos, y lo reconocen profesores como el señor Olivencia, etcétera, o Catedráticos de Derecho Mercantil, son algunos temas tan complicados de realizar que, en sí mismos, requerirían muchísimo más tiempo del que realmente se tiene.</parrafo>
        <parrafo>Muchos especialistas hablaron, desde un principio, de que había que redistribuir el trabajo de manera más adecuada entre otros juzgados de jurisdicción civil. Y también es evidente que el legislador propuso las competencias en el 2004 de manera provisional, pero, como en este país sucede, lo provisional se convierte en definitivo, y yo digo que crónico, porque ya ahí se han detectado enfermedades, ¿eh? Es decir, que temas que son conexos y que no tendrían que tratarse, seguramente, en los juzgados de lo mercantil se están tratando.</parrafo>
        <parrafo>Y aunque desde un principio se levantaron voces que reclamaban esa revisión en materia no concursable, sin embargo, esto no se tuvo en cuenta entonces ni se tiene en cuenta ahora. Y eso crea un problema, señor Consejero, que a mi modo de ver es grave. Y es que hay dos temas fundamentales en la justicia, que son la certidumbre y la confianza. Es decir, que el que va a un juzgado tiene que tener certidumbre a lo que va y tiene que tener confianza en que quien le juzga va a juzgar con eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, la sobrecarga de los temas son... Porque usted mismo lo ha dicho, el aumento de los litigios es extraordinariamente fuerte. Y el foco de la polémica siempre ha surgido en relación con las competencias, en los juzgados de lo mercantil, en órganos especializados que tratan temas que quizás no les tendrían que corresponder. La crisis ha hecho que estos juzgados de lo mercantil se infarten y estén en la UCI. Porque son más de 100.000 empresas las que tienen problemas, las que están desapareciendo, las que tienen problemas de suspensión de pagos, las que tienen conflictos con sus trabajadores, las que no cumplen convenios, etcétera. Los desahucios por no poder pagar hipotecas también han aumentado de manera extraordinaria. Hay todo un contencioso, yo diría, ahora mismo, a nivel local, andaluz e internacional, entre el poder, el capital financiero y el capital industrial, que se refleja también en los juzgados de lo mercantil.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso no es de extrañar que haya un enfrentamiento entre lo mercantil y lo financiero y lo productivo, entre las empresas grandes y las empresas pequeñas, y entre las empresas y los trabajadores. Y muchos de estos, sobre todo los más débiles, sean pequeñas empresas que no pueden aguantar a que se resuelva un conflicto... Porque, además, el recurso del recurso del recurso... Porque son empresas con capital para permitirse recursos y recursos, incluso aunque sepan que van a perder, que van a perder. Pero van a perder tan tardíamente que pueden llegar a un tipo de acuerdo aunque no tengan razón en lo que plantean.</parrafo>
        <parrafo>El Catedrático de Derecho Mercantil Teodulfo Lagunero ha dicho que había que multiplicar en Andalucía y en el conjunto del Estado casi por diez los juzgados de lo mercantil. Y también el número de personas que los alimentan, y también, de alguna manera, que había que mejorar el sistema informático, porque todavía se mueven en este campo muchísimos papeles en cosas que podrían hacerse de manera inmediata.</parrafo>
        <parrafo>Los concursos de acreedores, que también han aumentado muchísimo, es uno de los temas también clave, estrella, de estos juzgados, y, sin embargo, no se tratan con la eficacia y la contundencia que se necesitaría, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Si a todo esto añadimos que, desgraciadamente, muchas veces hay temas, como decía, de roces de competencias entre los juzgados de primera instancia y los juzgados de lo mercantil, que el colapso hoy es prácticamente total...</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo sé que usted me puede echar balones fuera, es casi su obligación. Y me dirá: «Es que yo no soy el que crea el número de juzgados de lo mercantil». Lo sé, que depende de Madrid. Pero no es su competencia, pero sí su responsabilidad y sí su elemento de presión política para que se dote de más personal, para que se creen más juzgados, para que se creen más infraestructuras, para que el tema de la informática se mejore, como se le ha planteado, etcétera, porque nos parece que tenemos que pensar en mañana. Y aunque hay teóricos que dicen que la crisis es coyuntural, hay otros que dicen que la crisis va a durar al menos un medio plazo. Se está hablando de cuatro o cinco años. Entonces a nosotros nos parece que hay que dotar de muchos más medios.</parrafo>
        <parrafo>Y lo de las tardes, que fue una buena iniciativa y que aquí se la aplaudimos, lo que nosotros pensamos es que hay que mantenerla en el futuro, y al ciento por ciento de la plantilla, porque se siguen quedando temas sin resolver y, como le digo, son tan tardías las resoluciones que ya no sirven cuando se hacen efectivas. Es decir, que hay empresas que... Sobre todo, las empresas que tenían subcontratas y trabajadores. Pero las empresas que tenían subcontratas, porque están implicados también trabajadores, porque eran las empresas que más empleo creaban; pues cuando les llega ya la resolución, aunque ganaran, es tan tarde que han tenido que cerrar. Ha desaparecido la empresa. Por lo tanto, la resolución ya, pues tiene..., bueno el efecto moral. Porque ya sabemos que las grandes empresas tienen subterfugios suficientes como para no pagar nada. Las quiebras y los equivalentes, pues, hay muchas fórmulas de inventárselas. Y los ERE, con respecto a los trabajadores, sabemos que unos son certeros y otros son falsos. Esta gente tiene una capacidad, porque tienen equipos de abogados, muy buena de que, realmente, burlan a la justicia. Ya dice el refrán que, desgraciadamente, la justicia tiene las mangas anchas —o se las anchan, por la capacidad jurídica que tienen las grandes empresas— para los poderosos y estrechas para los débiles.</parrafo>
        <parrafo>Entonces nosotros pensamos que, en un momento de crisis, si siempre la justicia tiene que tener sensibilidad, creo que en este momento tiene que tener mucha más. Porque partimos de la injusticia de que dos van a un juzgado de lo mercantil a que les hagan justicia, pero casi siempre, por el tiempo, por el colapso, el grande sale ganando y el pequeño sale perdiendo. Por tanto, el que nosotros ahora mismo dotemos de medios personales, técnicos y de número de juzgados de lo mercantil suficientes nos parece que es esencial.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso nosotros quisiéramos que la respuesta que usted nos diera fuera concreta: si hay intención, por parte de Madrid o si ustedes han presentado a Madrid el aumento de juzgados de lo mercantil, de aumento de personal y de mejora del nivel técnico e informático.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría que nos dijera esto, porque los abogados nuestros, que trabajan en este ámbito, la verdad es que están desesperados, y también jueces, que tenemos amigos en este terreno, pues también nos lo comentan.</parrafo>
        <parrafo>Así que espero que sea usted muy concreto en esa respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, a continuación, la palabra el señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le agradecemos su comparecencia. Y, después de haberlo escuchado atentamente, tenemos que decirle que mantenemos la posición que siempre ha expresado el Partido Popular: que son necesarios más refuerzos y más medios en los juzgados de lo mercantil, más juzgados y más jueces.</parrafo>
        <parrafo>Y las cifras cantan, usted las ha admitido. Y aunque ha dicho que ha habido una recuperación en el número de resoluciones y en el tiempo de las mismas, no es suficiente, dada la situación actual. En Andalucía se están destruyendo empresas todos los días debido a una crisis económica que su Gobierno, el Gobierno de su partido, el señor Zapatero, y también el del señor Chaves en su tiempo, nunca admitió.</parrafo>
        <parrafo>Hay que tener en cuenta que esta es la clave de la situación. Es decir, si en el año 2007, 2008, tanto el señor Zapatero como el señor Chaves no admitían la crisis económica, difícilmente podían preparar los juzgados de lo mercantil para el colapso que se venía en apenas unos meses. Y esto ha ocurrido.</parrafo>
        <parrafo>Cuando ustedes, señor Pizarro, no estaban admitiendo la crisis... Es decir, cuando negaban con rotundidad la crisis económica, sin prever ningunos efectos en la economía para recuperar la misma, sin hacer ninguna acción de Gobierno para que se pudiera afrontar esa situación que se venía, de crisis. Mientras esto ocurría, los juzgados ya estaban colapsados. Y se lo dijimos. Es decir, cuando hablábamos de que había una crisis importante y había que tomar medidas y hacer reformas, ya teníamos los datos encima de la mesa, que se los presentamos a ustedes, de colapso en los juzgados de lo mercantil, de crecimiento superlativo en el número de concursos de acreedores. Esta era la realidad, y ustedes no querían verla. Claro, es muy difícil que se pueda operar en una situación de urgencia en los juzgados de lo mercantil, cuando se ha negado la crisis y cuando se ha estado diciendo que no pasaba absolutamente nada ni en Andalucía ni en España, y las consecuencias las tenemos ahora con un millón, o más de un millón, de parados en Andalucía y con empresas que se van al traste todos los días.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es la situación? Pues, muy sencilla. Empresas que están muriendo, como decía el señor Gordillo. Y lo preocupante es que no podamos salvarlas si tenemos una oportunidad de hacerlo. Y el derecho, la ley, da esa oportunidad a los juzgados de lo mercantil. Pero, como está la situación de colapso, cuando las empresas llegan, acaban, efectivamente, muchas de ellas muriendo, porque no pueden ser atendidas en tiempo y forma, tal y como la ley, la propia ley, mandata.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese los datos que tenemos, que son datos oficiales, señor Pizarro. Según el Consejo General del Poder Judicial, al segundo trimestre del año 2010 en Andalucía, y en relación con los juzgados de lo mercantil, hay que destacar: asuntos ingresados, 2.002. Esto supone una media de 183,5 asuntos por órgano. Pendientes, 8.059. Supone una media de 671,58 asuntos en trámite por órgano. Y ejecutoria, 1.835. Según la misma fuente, es decir, el Consejo General del Poder Judicial, datos oficiales, hace un año, es decir, el segundo trimestre de 2009, justo hace un año, en los juzgados de lo mercantil en Andalucía había ingresados 1.957 asuntos, es decir, que supone una media de 163,08. Asuntos pendientes, 5.870, es decir, una media de 489,17 asuntos en trámite por órgano. Y ejecutoria, 1.286. Por tanto, señor Consejero, en un año se ha producido un incremento del 12,52% en el número de asuntos ingresados en los juzgados de lo mercantil, un incremento del 37,29% en el número de asuntos pendientes, a la vez que 182 asuntos más de media por órgano. Y, por último, un aumento en la ejecutoria del 42,7%.</parrafo>
        <parrafo>Con esto le quiero decir, estos datos indican perfectamente que la situación, lejos de mejorar, está tomando mayor cariz. Por tanto, las medidas no solo se tienen que mantener, las de por la tarde, las medidas de refuerzo no solo se tienen que aumentar, sino que hay que seguir pidiéndole al Gobierno central más jueces y más juzgados de lo mercantil.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de Sevilla, según la misma fuente y durante el mismo periodo temporal, es decir, segundo trimestre de 2009 y segundo trimestre de 2010, en el segundo trimestre de 2010 tenemos en Sevilla: asuntos ingresados, 605, media de 302 asuntos por órgano. Supone un 25,78% más que hace un año y una media de 62 asuntos más por órgano. Asuntos pendientes, 2.157, una media de 1.078 por órgano, es decir, un 23,97 más que el ejercicio anterior y una media de 208 asuntos más por órgano. Ejecutoria, 420, con un aumento, ni más ni menos, que del 34,19% que hace un año.</parrafo>
        <parrafo>Claro, si usted dice que las medidas han tenido éxito, nosotros tenemos que decir que un éxito muy relativo, o un éxito menor. Porque, pese al aumento de la estadística de asuntos resueltos, que usted ha dicho que es un 38%, efectivamente hay un aumento de los asuntos que equipara la situación al atasco que había antes del plan de refuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Lo que queremos decir, y yo creo que aquí está, pues, todo muy claro, es que hay una solución, y es que el Gobierno ponga más voluntad política, tanto el Gobierno de la Junta de Andalucía como el Gobierno central, para poner más dinero en más refuerzo y en resolver más rápido los conflictos que hay en los juzgados de lo mercantil. Si sigue este atasco, evidentemente, la seguridad jurídica va a seguir decreciendo, y va a crecer, por otro lado, la inseguridad y la falta de confianza en el sistema judicial con respecto a su influencia en el ámbito económico y empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Los concursos de acreedores, como aquí ya se ha dicho, son mucho más azarosos de resolver que un procedimiento normal. En un procedimiento por concurso, no nos limitamos a la comparecencia entre dos partes. Hay muchos más vericuetos, y se pueden plantear, como todo el mundo conoce, situaciones mucho más complejas. Primero..., lo primero que tiene que hacer el juez es resolver la situación de los trabajadores a través del ERE concursal, y eso lleva su tiempo. Y es lo primero porque, evidentemente, hay que resolver este ERE para que los trabajadores puedan acceder al desempleo y salir de una situación de un limbo jurídico cuando la empresa está en concurso.</parrafo>
        <parrafo>Y la situación de atasco judicial, señor Consejero, en estos casos, y se lo queríamos poner encima de la mesa, es gravísima. Es gravísima porque de ellas pueden depender decenas o centenares de familias, según sea la empresa pequeña o mediana, o bien sea una empresa grande. Que, por cierto, las grandes también sufren varapalos cuando acuden a un juzgado que está saturado, que no son atendidos, que no se les nombran los administradores judiciales y que, por consiguiente, centenares de empleos pueden correr muchísimo peligro o perderse definitivamente.</parrafo>
        <parrafo>Además, la situación de atasco, efectivamente, puede propiciar, y eso lo dicen todos los expertos, que se multipliquen las maniobras de fraude a lo largo y ancho del concurso. Muchos jueces de lo mercantil, señorías, en Andalucía están suspendiendo las vistas para hacer trabajo de despacho. Es normal, no son procedimientos normales, no son procedimientos, como le hemos dicho antes, al uso entre dos partes, sino que hay multitud de documentación, multitud de acreedores, multitud de ramificaciones en el procedimiento, que hacen que el juez tenga que pararse a estudiar toda esa documentación porque, si no, es imposible resolver y poner una sentencia. Eso significa atasco. ¿Y eso qué quiere decir? Pues que el juez, o necesita otro juez a su lado, de refuerzo en un procedimiento complicado, o necesita más funcionarios expertos de refuerzo para que puedan resolver toda esa materia que les está viniendo en el procedimiento. La necesidad, por tanto, es de más juzgados, de más jueces y de más refuerzo de funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>Si, antes, un proceso concursal, antes de 2007, estaba en torno a un año de duración, señor Consejero, en Andalucía estamos pasando a dos o tres años de duración de un procedimiento concursal. Y eso es un golpe durísimo a las empresas que todavía pueden tener alguna oportunidad de salvarse. En la situación económica actual, la rapidez en la intervención de las empresas es absolutamente esencial. Si el concurso se retrasa por falta de medios, como ha dicho con acierto quien me ha precedido en el uso de la palabra, la situación puede ser letal, puede ser que un enfermo pase directamente a la defunción. Porque es así, si el concurso se retrasa por falta de medios, si una empresa entra en un juzgado de lo mercantil con la esperanza de que, de acuerdo a la legalidad vigente, unos administradores judiciales puedan controlar la actividad y ordenar los pagos y enderezar de alguna manera la empresa, y si hay que esperar meses para que estos administradores judiciales sean nombrados, en esos meses la empresa se ha ido a pique. Directamente, en esos meses, la empresa no tiene ninguna posibilidad de sobrevivir. Por eso es tan importante que ese refuerzo sea efectivo y que se atiendan todos los casos de concurso lo más rápido posible. Primero, por los trabajadores, para que pasen a esa situación de desempleo, o para que se les regule la situación a través del ERE. Y, segundo, por supuesto, para que la empresa pueda seguir viviendo de alguna manera, por lo menos tener alguna esperanza.</parrafo>
        <parrafo>Con eso queremos decirle, señor Consejero, que la justicia es muy importante para la economía. Lo hemos sostenido muchas veces aquí. No solo por la necesidad de que haya confianza en un ordenamiento jurídico serio y solvente en un país, en una comunidad autónoma, sino por los efectos directos que tiene la justicia, el buen servicio público y la correcta administración de justicia, directamente, en las empresas, como estamos viendo a través de la ley concursal, de los procedimientos que se sustancian en los juzgados de lo mercantil.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, señor Consejero, hay que hacer una auténtica reflexión sobre las cosas buenas que se hayan podido hacer, sobre el éxito, entre comillas, relativo que haya podido tener el plan de refuerzo, y aplicarse a la realidad del terreno, que son las empresas que entran con muchísimos apuros en un juzgado y que ven cómo la vista se señala para un año, para dos años, y cómo la resolución tarda hasta tres años en sustanciarse. Esa es la realidad, eso es lo que hay que evitar y hay que analizar bien con el sector empresarial, por supuesto, en la concertación social estos asuntos, y resolverlos de una manera efectiva para que haya seguridad jurídica y que se puedan salvar la mayor parte de empresas que acudan a los juzgados con esa intención. Que eso es lo importante, porque muchas de ellas acuden con la intención de pagar sus deudas y de ver si pueden seguir adelante en este proceso de crisis. Y, evidentemente, hay que ayudarles a ello, porque en estos momentos los gobiernos tienen que hacer reformas, tienen que redoblar esfuerzos y tienen que reconocer dónde han fallado, rectificar cuando dijeron que no había crisis, reconocer cómo han fallado, dónde han fallado y ponerse a trabajar para resolver los problemas de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene a continuación la palabra el señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señorías. Buenas tardes, señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Le agradecemos su comparecencia esta tarde, que el Grupo Socialista, y también el Grupo Popular, le habíamos solicitado para debatir sobre la situación de los juzgados de lo mercantil en nuestra Comunidad Autónoma, porque, a pesar del escenario de crisis económica en el que nos hemos movido estos últimos años, que necesariamente tenía que tener un reflejo directo en el incremento de la litigiosidad, y muy marcadamente, muy acentuadamente, en los órdenes jurisdiccionales, tanto mercantil como social, creemos que las respuestas que se han articulado desde la Administración de justicia de la Junta de Andalucía han sido razonablemente correctas. Y fíjense, señorías de la oposición, y particularmente del Grupo Popular, que no utilizo ningún término que puedan ustedes calificar de autocomplaciente o de triunfalista. Utilizo un término yo creo que bastante medido, bastante prudente, como es el de razonable.</parrafo>
        <parrafo>Y por cierto, señor Rojas, es muy curioso que usted venga a decir ahora que el Gobierno andaluz no atisbó a ver los efectos de la crisis en 2007-2008, cuando ustedes, en su programa de gobierno, tanto a nivel de las elecciones generales como de las autonómicas, previeron un crecimiento, para 2009, del 3,6%, tanto en el Estado español como en la Comunidad Autónoma andaluza. Es decir, si por parte del Gobierno andaluz, desde luego, no se tuvo esa capacidad visionaria que ustedes le reprochan al Ejecutivo andaluz, por parte del Grupo Popular, del Partido Popular, bastante menos, bastante menos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ya es hora de que ustedes reconozcan que la crisis no la vio venir nadie, por lo menos nadie acertó, ningún analista, ningún organismo internacional, con gente muy cualificada, acertó a ver la virulencia con la que se iba a mostrar la crisis, y, de este modo, los efectos que la misma ha tenido, como estábamos hablando, en este escenario en el que nos encontramos concretamente, en el ámbito de la jurisdicción mercantil.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, como decía antes, honestamente, nuestro grupo entiende que se han articulado, o se han arbitrado, medidas, que han dado sus frutos, y la mejor prueba de ello es el dato que nos ha facilitado el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Usted hablaba de que hay un 37% más de asuntos pendientes, de un 12% más de asuntos ingresados, y ha pasado de soslayo, muy por encima, sobre un dato que es abrumador, que es que los asuntos resueltos en 2009 —el año más duro de la crisis— con respecto a 2008 se incrementaron en un 38%, una cifra que es mayor a cualquiera de las otras magnitudes que usted ha dado. Luego es evidente: Hemos pasado de 4.785 asuntos resueltos en 2009 a 3.468 en 2008. Es decir, son mil trescientos aproximadamente, más de mil trescientos más. Estamos hablando de un 38%, como antes le decía, que es un dato mayor que cualquiera de las magnitudes que usted ha dado y que ha omitido, o porque ha pasado, sencillamente, de puntillas.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de que se han creado dos juzgados exclusivos en materia mercantil en 2009, el número 2 de Málaga y el número 2 de Sevilla; que se van a crear en este año otros tres, se van a transformar tres —el número 14 de Granada, el número 7 de Almería y el número 9 de Córdoba se van a transformar en el número 1 de cada una estas capitales de provincia con competencia exclusiva—; se van a dotar, o han estado dotados durante estos años, nueve plazas de jueces de refuerzo, y ha estado funcionando el plan de tardes; un plan en el que por primera vez, creo, a no ser que es que yo haya estado poco pendiente de las intervenciones de los portavoces de la oposición, tanto en el ámbito de esta propia Comisión como en el ámbito del Pleno de la Cámara, creo que es la primera vez que ustedes saludan positivamente el plan de tardes. Por fin empezamos a ponernos de acuerdo en algo. Si es así, perfecto, si es así, perfecto. Un plan de tardes que, además, ha permitido no solo dar esa respuesta a la que antes me refería, sino que, además, va a tener continuidad en el ejercicio en el que nos encontramos, con un incremento sustancial del número de órganos judiciales que se van a ver beneficiados de él. De 247 van a ser 86 más que los 161, que eran en el ejercicio de 2009. Estamos hablando de un incremento del cincuenta y tres y pico por ciento en el número de órganos judiciales, que, además, en el orden mercantil, la plantilla que ha podido acceder a estos refuerzos, a estos servicios extraordinarios, ha sido el ciento por ciento de la misma.</parrafo>
        <parrafo>El caso es que contamos, vamos a contar, con ocho juzgados con competencias exclusivas en el ámbito de la Comunidad Autónoma, los cinco que ya existen —dos en Málaga, dos en Sevilla, más uno en Cádiz—; los tres que van a existir en Almería, Granada y Málaga, y tenemos que, en Huelva y en Jaén, los juzgados compartidos, que comparten las competencias en materia mercantil con otros cometidos, tienen una tasa de pendencia y de solución bastante satisfactoria: 256 asuntos resueltos de 280 en Huelva, y 546 de 609 en Jaén, en torno al 91,5% y al 90% en uno y otro caso. Yo creo que eso es bastante satisfactorio.</parrafo>
        <parrafo>No sé si sabe, por ejemplo, señoría del Grupo Popular, que en Madrid hay nueve juzgados de lo mercantil. Ciertamente, Madrid es una comunidad autónoma con menos habitantes que Andalucía; pero es una Comunidad Autónoma en la que está domiciliada fiscalmente la inmensa mayoría de las grandes sociedades de este país, de las grandes empresas de este país, algunas de las cuales han pasado por procesos concursales en los últimos tiempos, con motivo, fundamentalmente, de la crisis del sector inmobiliario. Y he aquí que, en Madrid, van a contar con un juzgado menos de lo que hay en la Comunidad Autónoma andaluza. No quiero decir —entiendan bien mis palabras— con ello que la actividad económica es mayor en la Comunidad Autónoma de Madrid que en Andalucía. Digo que allí radican más sociedades, por razón de ser la capital del Estado, allí radican más sociedades, y allí no se está haciendo ningún esfuerzo. Como no lo están haciendo en educación, donde bajan un 5% las asignaciones —es verdad que los conciertos con la educación privada crecen—, y donde bajan también las prestaciones para sanidad, viendo también que es una política, la de gestión de la sanidad privada, una de las apuestas claras del Gobierno de Esperanza Aguirre, porque va a crecer un 32% en este ejercicio de 2011 al que nos enfrentamos ya en breves meses. Esa es la diferencia de un modelo y otro.</parrafo>
        <parrafo>Pero, centrándonos en lo que han sido estas medidas —todas las que me he venido refiriendo—, el plan de tardes ha tenido una aceptación de un 76% más de peticiones que lo que son las plazas ofertadas; una aceptación que, como decía, ustedes han estado criticando en anteriores comparecencias, y que ahora empiezan a poner en valor, pero que la plantilla, los funcionarios, los empleados públicos, han venido aceptando, acogiendo de una manera muy positiva.</parrafo>
        <parrafo>Los juzgados de lo mercantil de Málaga van a tener el refuerzo, además, hasta final de año. Creemos, además, que es muy necesaria en esta provincia, por razón de ser aquella en la que la actividad constructora, la actividad inmobiliaria, tenía una presencia mayor en el conjunto de la actividad económica, y en la que, consecuentemente, la crisis que este concreto sector ha padecido de una manera tan cruenta se ha visto más volcada, ha tenido un reflejo más directo en el aumento de litigiosidad en el orden concursal, en el orden mercantil.</parrafo>
        <parrafo>Y también nos parecen muy interesantes otras cuestiones a las que se ha referido el Consejero, como es la página web, integrada en el sistema de gestión procesal Adriano, que permite a los acreedores ver en qué situación procesal está cada concurso, en función de aquellas resoluciones que se pueden publicar, y que ofrece una información en tiempo directo, en tiempo real, que es muy demandada por parte de la ciudadanía, en este caso de los acreedores.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado el señor Rojas —y con esto ya voy a ir concluyendo—, también, y concretamente en la provincia de Sevilla, a la cual había alguna referencia en las distintas comparecencias, las solicitudes de comparecencia, que iban agrupadas en este debate.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si usted recuerda, porque ya lo debatimos hace unos meses al tratar de manera monográfica la situación de la Justicia en la provincia por la que soy diputado, en Sevilla, que es una provincia que tiene una tasa de resolución mayor a la media nacional —se resolvieron en 2009 más de noventa mil asuntos en esta provincia—; que tiene una tasa de pendencia en 2009 inferior a la que tiene, por ejemplo, la Comunidad Autónoma de Valencia en bastantes puntos, y a la media nacional, y que, además, usted recuerdo que nos reprochaba en aquel momento que teníamos una tasa de litigiosidad y de pendencia, aquí, en Sevilla, que se le presentaba en torno al 19% o al 20% de Andalucía, sin caer en la cuenta de que la población de la provincia de Sevilla representa el 23% de la Comunidad Autónoma, con lo cual la situación de la Justicia en la provincia de Sevilla dista mucho de ser ese panorama catastrofista y negro que usted normalmente nos describe.</parrafo>
        <parrafo>Hay que potenciar, como decía, otras cuestiones, como es el modelo de oficina judicial que los nuevos instrumentos legales nos han propiciado. Estamos de acuerdo en que hay que hacer esfuerzos en redoblar los apoyos en el plan de tardes, en todo este tipo de medidas; pero no pueden trasladarnos un panorama, como digo, catastrofista, negro, absolutamente negativo, porque, habiendo problemas que nunca se han negado, ni por parte de la Consejería de Gobernación ni del Gobierno andaluz, ni del grupo que lo sustenta. Desde luego tampoco son las cosas del tinte dramático que usted nos viste, sobre todo usted, señor Rojas. Me parece que he entendido una postura no tan pesimista, en este caso, por parte de Izquierda Unida, en boca del señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Y por último —y con esto concluyo— reclama usted, señor Rojas, la creación de nuevos órganos judiciales. Bueno, pues a buenas horas mangas verdes, como dice el dicho, porque en los ocho años de gobierno del Partido Popular en el Gobierno de la Nación, que es la Administración General del Estado, el Gobierno de la Nación, quien tiene la competencia para la creación de nuevos órganos judiciales, se crearon 88 órganos, teniendo en cuenta, además, que algunos de ellos eran fruto de la imposición de algunas normas legales, como era, precisamente, la Ley Concursal, que es la que provoca que se creen los juzgados de lo mercantil, la Ley de Menores con lo de los juzgados de menores, o la Ley de la Jurisdicción Contencioso Administrativa, que es fruto de su aplicación la creación de los juzgados de lo contencioso administrativo. Bueno, pues, teniendo todo eso en cuenta, se crean 88 juzgados en ocho años..., 88 órganos judiciales, mejor dicho, en ocho años de Gobierno del Partido Popular. Una media de 11, clavada, vamos. Sin embargo, en la primera legislatura del Gobierno socialista de José Luis Rodríguez Zapatero en la Nación se crearon 104. O sea, estamos hablando de más número, en cuatro años, bastantes más órganos judiciales que en ocho. La comparación no se resiste. Estamos hablando de 11 por año durante la época del Partido Popular, a 26 en la primera legislatura del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Así que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Martínez Vidal, le ruego concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo, concluyo, señora Presidenta. Concluyo con eso.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que hay margen para la mejora en justicia, pero caen, o se reducen, las prestaciones, las consignaciones aquí en Andalucía de una manera mucho menos perceptible a lo que ocurre, por ejemplo, en la Comunidad Autónoma de Madrid o en la Comunidad Autónoma de Valencia, donde leí el otro día que en los juzgados de Alicante no tenían ni papel de oficio. Era una queja de los funcionarios de allí de Alicante. Y, desde luego, no pueden hacer ustedes ningún ejercicio de reclamación, en el sentido de mayor compromiso con la creación de órganos judiciales en esta tierra, señorías del Grupo Popular, cuando tuvieron la oportunidad de hacerlo durante los ocho años de Gobierno. Y ya hemos visto —lo hemos repasado en infinidad de ocasiones, y probablemente serán muchas más— la afinidad que tuvieron creando muchísimos menos órganos de los que eran necesarios en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, a continuación, la palabra para cerrar esta comparecencia el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias también a los diputados que han intervenido. Aunque lo han hecho con buen tono, hay posiciones y diferencias importantes, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo, en primer lugar, quiero trasladarle al señor Gordillo una cosa que no va a encontrar nunca en mí. Yo, cuando intervengo, cuando hago una intervención en Comisión en el Parlamento, nunca procuro hacerla tirando balones fuera, sino que me limito a defender la gestión del Gobierno de la Junta de Andalucía, en este caso, en esta materia, en la materia que a mí me corresponde como responsable de la Consejería de Gobernación, sin tirar balones fuera. Yo no he negado en mi intervención —lo he dicho, además, antes que la suya— que, efectivamente, la situación económica, de crisis económica que aparece en el año 2008 ha golpeado duramente a la economía de nuestra Comunidad Autónoma. Y eso ha traído, indudablemente, consecuencias de incremento importante en todo lo que está relacionado con las actuaciones de los juzgados de lo mercantil en nuestra Comunidad Autónoma. No lo he negado. Hasta tal punto no lo he negado, sino todo lo contrario, que he reconocido que se incrementó de una manera importante la pendencia como consecuencia de esa situación. Y como consecuencia de eso, fruto del análisis, fruto de entender que hay una realidad objetiva, que está ahí, excepcional, que es consecuencia de la crisis económica, el Gobierno de la Junta de Andalucía, a través de la Consejería de Gobernación y Justicia, ha puesto en marcha una serie de medidas. Y ahí no estoy de acuerdo con usted. Usted la ha calificado de «inútil», y yo la tengo que calificar que ha tenido su resultado positivo, porque ha ido en ese objetivo de rebaja, de, primero, de analizar la realidad de cómo ha impactado la crisis económica en nuestra economía, cómo eso ha tenido unos efectos en la actuación de los juzgados de lo mercantil, y, como consecuencia de eso hemos tomado una serie de medidas, que yo le he relatado a usted en mi intervención y que usted en su intervención no las ha tenido en cuenta. Y ha intervenido usted diciendo como si yo..., como si desde la Junta de Andalucía no hubiéramos hecho absolutamente nada, como si hubiéramos estado cruzados de brazos, sin valorar de ninguna de las maneras las iniciativas que nosotros hemos puesto en marcha como Gobierno para responder a esa situación excepcional. Y hemos buscado las mejores soluciones en cada uno de los ámbitos, en cada uno de los ámbitos. Y en el año 2009 se han creado [...] órganos judiciales, y en el año 2010, ustedes lo saben, se van a crear 14 nuevos servicios comunes de partido judicial. Se ha puesto en el año 2010 también, lo mismo que se puso en 2009, que tuvo una valoración muy positiva y un resultado muy positivo, un plan de actuación de jornada de tarde que ha afectado a 247 órganos de nuestra Comunidad Autónoma, órganos judiciales, que se ha ampliado a un número de 1.072 funcionarios y que durante el mes de septiembre han tramitado aproximadamente unos 78.000 procedimientos. Es decir, cuando hagamos la valoración total durante el período de tiempo que ha durado, podremos hacer una valoración muy positiva, porque, proporcionalmente, creo que tanto en septiembre como en octubre y la parte de noviembre vamos a tener el mismo número de tramitación de procedimientos. Y, además... Y, además, hay un compromiso, que no lo hemos negado, que lo hemos dicho públicamente, que es consecuencia de los acuerdos con el Ministerio de Justicia, con la participación del Consejo del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, de incrementar en Andalucía 15 nuevas unidades judiciales. Que ya lo he dicho aquí, que lo he mantenido públicamente, que lo he reconocido públicamente que hemos tenido que hacer una reprogramación de ese compromiso, reprogramación que ha sido aprobada, respaldada por casi la totalidad del Consejo General del Poder Judicial, porque de los 20 miembros del Poder Judicial, 18 votaron a favor de la reprogramación, y solamente 2 votaron en contra. Y que además no solamente ha sido Andalucía quien lo ha hecho, como consecuencia también de la adecuación, de la prioridad, de la situación económica, de los recursos que tenemos. Lo han hecho también otras comunidades autónomas como Valencia, Madrid y Canarias, que también, gobernadas por otro partido político, también han hecho su correspondiente reprogramación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Gordillo, yo tengo que decirle que estoy de acuerdo con usted en que la pendencia se ha incrementado, que se han incrementado los asuntos en los juzgados de lo mercantil como consecuencia de la crisis. Pero no hay una coincidencia con usted, porque usted quizá a lo mejor no ha tenido en cuenta lo que yo he dicho, porque, efectivamente, se han puesto medidas, se han puesto medidas de que..., en el sentido..., y hemos buscado las mejores soluciones a cada ámbito, y ha tenido una respuesta positiva.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la intervención del señor Rojas. Señor Rojas, bueno, yo creo..., yo veo que últimamente es verdad que coinciden ustedes en casi todo, el Partido Popular e Izquierda Unida. Sí, eso es lo que yo he podido comprobar hoy también. De hecho, ha apelado el señor Rojas en su intervención a la coincidencia con el diputado anterior que ha intervenido, que, que yo sepa, es usted, el señor Gordillo; por lo tanto, coinciden ustedes en casi todo. Incluso a veces también en el Pleno el señor Arenas hace también apelación a la coincidencia con el señor Diego Valderas [rumores]. Miren ustedes, qué le vamos..., qué le vamos a hacer. Las cosas son así, de esa manera, no son de otra.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le pediría al señor Rojas, en cuanto a su intervención, que sea..., es decir, un poco de más rigor a la hora de su intervención. Sea usted un poco más riguroso. Porque, claro, concluir en alguna afirmación, como usted ha dicho, que gran parte de los problemas de cierre de empresas en Andalucía se debe, precisamente, a la mala actuación de la gestión del Gobierno de la Junta de Andalucía en materia de actuación judicial en lo mercantil, me parece un poco, me parece poco riguroso por su parte. Es decir, podremos... Usted podrá convenir conmigo que la consecuencia de las crisis de las empresas en Andalucía es consecuencia de la crisis que nos afecta, pero no como consecuencia de las actuaciones, de la gestión de la Junta de Andalucía en materia judicial en relación con el tema de los juzgados de lo mercantil.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha vuelto a insistir aquí otra vez —eso ya es un latiguillo que ustedes utilizan muy frecuentemente, que no admitimos la crisis económica desde el primer momento, cosa que usted sabe que eso no es cierto, ya lo hemos hablado en reiteradísimas ocasiones que si hubo un Gobierno en España y una comunidad autónoma, un Gobierno autonómico en España que tomó medidas ya en el año 2008, cuando empezaron a aparecer los primeros síntomas de crisis económica fue, precisamente, el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, en materia de actuación de carácter judicial, en lo que se refiere a lo mercantil, ya se lo he explicado a usted, lo que pasa es que, claro, yo tengo un problema, vamos, tenemos un problema con el Partido Popular, y es que no quieren ustedes enterarse de lo que nosotros hemos hablado.</parrafo>
        <parrafo>Yo he dicho que, en el año 2004, solamente había tres juzgados de lo mercantil en nuestra comunidad autónoma, en Andalucía: estaban en Cádiz, en Málaga y en Sevilla, y que, en el 2009, se han incrementado hasta conseguir tener, a 30 de diciembre, conseguir que haya 10 juzgados de lo mercantil en nuestra comunidad autónoma, con competencias exclusivas.</parrafo>
        <parrafo>Con competencias exclusivas. Vamos a conseguir el objetivo de que, en todas las capitales de provincia, a excepción de Huelva y Jaén, que eso no quiere decir que los litigios relacionados con las cuestiones mercantiles no se estén respondiendo, porque se está respondiendo a través de los juzgados de instancia y de los juzgados de instancia y de instrucción. Dan respuesta, lo que pasa es que son provincias que no han tenido un incremento en relación con otras situaciones en otros juzgados de lo mercantil, a nivel de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, se han puesto medidas relacionadas —y lo he dicho también en mi intervención—, para los juzgados de lo mercantil, de autorización, de servicios extras, a través del Plan de Tarde, del ciento por ciento de esas medidas, se han resuelto... Y ahí está el dato, lo hemos dicho: 38% de incremento de asuntos resueltos respecto al año 2008, y, en definitiva, bueno, se han incrementado también, lo he dicho también, nueve plazas de jueces de adscripción, como refuerzo de los órganos judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, le hemos dado respuesta a esa situación coyuntural, excepcional, se ha generado como consecuencia, en los juzgados de lo mercantil en Andalucía, como consecuencia de la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, ¿qué es lo que aportan siempre en su debate? ¿Qué es lo que aportan ustedes siempre en su debate? Que la solución a los problemas de pendencia, la solución de los problemas de litigiosidad en nuestra comunidad autónoma se tiene que resolver sobre la creación indiscriminada de órganos judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Y esa no es la solución. No lo decimos nosotros solos: el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía y su competencia ya decía, no solamente reconocía los grandes avances que se habían producido en nuestra comunidad autónoma como consecuencia de la actuación, de la sensibilidad de la Junta de Andalucía en materia de apoyo y de satisfacción de las demandas que habían planteado en nuestra comunidad autónoma los operadores judiciales, sino que hablaba, más que de incrementar, más que de aumentar el número de órganos judiciales, una buena organización de los órganos judiciales existentes. Y ese es el camino que nosotros hemos iniciado, ese es el camino que nosotros hemos iniciado, y ahí hay una coincidencia importante en relación con el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ustedes tienen que actualizar su discurso. Lo tienen que actualizar ustedes, no pueden ustedes estar permanentemente, porque las cosas están cambiando de una manera importante en materia de justicia de nuestra comunidad autónoma, que ha avanzado mucho. Ustedes están instalados en el discurso todavía desde el año 1994, cuando recibimos las transferencias en materia de justicia. Ya ha pasado mucho tiempo, ha pasado mucho tiempo desde entonces hasta ahora, han pasado 16 años. Se han incrementado, de una manera muy importante, los órganos judiciales; se ha incrementando, de una manera muy importante, el número de magistrados en nuestra comunidad autónoma; se ha incrementado, de una manera muy importante, el número de funcionarios dedicados a la gestión de la Administración de justicia; se ha incrementado, de una manera muy importante, el número de órganos judiciales, de oficinas judiciales; se ha modernizado mucho nuestro sistema de gestión de los servicios públicos de justicia. Actualicen ustedes el discurso, adécuenlo ustedes a la realidad actual. Hagan ustedes un discurso pegado a la realidad y no hagan ustedes como siempre en esta materia, un discurso ya muy trasnochado, muy de no reconocer que aquí no se ha hecho absolutamente nada. Eso es una constante, una permanente del Partido Popular, el verlo todo negro, el no aceptar para nada los cambios que se han producido en Andalucía en ninguna materia, y en esta tampoco. Pero eso, sinceramente, no tiene credibilidad. Usted lo puede decir cada vez que usted quiera, lo puede usted manifestar cada vez que usted quiera, pero no tiene ninguna credibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero finalizar, simplemente, reiterándole que el Gobierno de la Junta de Andalucía tiene el firme compromiso de mejorar la Administración de la justicia, hacerla más ágil, hacerla más eficaz, hacerla más cercana a los ciudadanos y, cuando haya problemas de carácter coyuntural, excepcionales, como consecuencia de la crisis económica que estamos padeciendo y con el impacto que esta crisis económica está teniendo en el sector empresarial, en la economía de nuestra comunidad autónoma, resolverlo a través de medidas excepcionales, como estamos poniendo en marcha para mejorar esa situación de la Administración de justicia en nuestra comunidad autónoma, en materia de juzgados de lo mercantil.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

