<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>205</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_iniciativa>
    <materias>Informe de investigación, Discapacitado, Universidad</materias>
    <numero_expediente>8-08/OIDC-000003</numero_expediente>
    <extracto>8-08/OIDC-000003. Informe Especial del Defensor del Pueblo Andaluz relativo a las universidades y la discapacidad (pág. 28).</extracto>
    <intervienen>D. José Chamizo de la Rubia, Defensor del Pueblo Andaluz. Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, pedimos disculpas al Defensor del Pueblo, evidentemente, por el retraso y por la hora. También es verdad que estamos en el último periodo de sesiones, en los días habilitados, y también los órdenes del día sufren algún problemilla.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dicho eso, damos comienzo a este punto del orden del día, número 3, Informe Especial del Defensor del Pueblo Andaluz relativo a las universidades y la discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Sin más preámbulos, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL PUEBLO ANDALUZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores, en el ejercicio de la labor de tutela de los derechos fundamentales, que vienen siendo una tarea prioritaria de esta institución, una de sus labores es intentar que las Administraciones reconozcan lo que dice el artículo 49 de nuestra Carta Magna con respecto a las personas discapacitadas. Particularmente, en lo que hace referencia al disfrute, en condiciones de igualdad, del conjunto de derechos que la Constitución reconoce a los ciudadanos y ciudadanas de España.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, uno de los principales derechos dimanantes del genérico derecho a la educación es el derecho de acceso a los niveles superiores de enseñanza, que incluyen muy particularmente las enseñanzas universitarias, y de cuyo ejercicio no pueden estar privadas o indebidamente limitadas las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, el contenido de algunas de las quejas recibidas y tramitadas por esta institución, en los últimos años. así como la labor de seguimiento del Informe Especial sobre barreras arquitectónicas que se presentó en el Parlamento, en el año 1994, nos han permitido constatar la persistencia de diversos obstáculos de carácter normativo, organizativo, de infraestructuras, que aún hoy impiden o dificultan el acceso de las personas discapacitadas a los estudios universitarios.</parrafo>
        <parrafo>Por tal motivo, y con el deseo de contribuir a una mejor garantía del derecho de este colectivo, la institución consideró oportuno realizar una investigación cuya culminación es el informe anual que hoy se presenta en esta Comisión. Tomando en consideración la dificultad que conllevaba la elaboración de un informe de estas características, que pretende exponer la realidad de las personas discapacitadas en todas y cada una de las universidades de Andalucía, solicitamos, en su momento, la colaboración de las distintas defensorías universitarias para así poder llevar a buen término, y con todas las garantías, el propósito emprendido. A este respecto, todas las defensorías universitarias de Andalucía han colaborado desinteresadamente con la institución en el logro de este empeño, asumiendo, cada una de ellas, la labor de investigación y elaboración de un informe específico de cada una de las universidades.</parrafo>
        <parrafo>El informe cuenta, por tanto, con dos partes claramente diferenciadas. Una primera, en la que las defensorías universitarias analizan la situación de su universidad. Y, una segunda parte, en la que esta institución hace un análisis global y transversal de las diferentes cuestiones analizadas, en relación al conjunto del sistema universitario andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Entre las cuestiones investigadas para conocer la situación del colectivo —personas con discapacidad matriculadas en las universidades andaluzas—, podemos destacar lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, los datos estadísticos existentes sobre el número y características del alumnado universitario con discapacidad: En el curso 2006-2007, había 1.299 personas matriculadas en la universidad. El grado de accesibilidad de las infraestructuras, instalaciones y equipamientos universitarios. El funcionamiento de los servicios específicos existentes en las universidades para la atención a este alumnado. La posibilidad de adaptar el currículum y también con una metodología para el colectivo. El grado de aplicación de medidas de acción positiva en beneficio del alumnado, tales como la exención total de tasas y precios públicos, el cupo de reserva para estudiantes con discapacidad. La ampliación del número máximo de convocatorias, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En la elaboración del informe hemos querido también contar con la opinión de las principales asociaciones en defensa de los derechos de las personas discapacitadas. Y hay un capítulo específico del mismo, donde se deja constancia de las valoraciones de aquellas asociaciones que han querido colaborar.</parrafo>
        <parrafo>También se incluye un capítulo específico, denominado «Testimonio», que es resultado de un compromiso ineludible en la elaboración del presente informe, cual era el de ofrecer un espacio a los principales protagonistas, interesados, precisamente, en la elaboración de este informe, que son los estudiantes universitarios con discapacidad, para que aquí expusieran libremente sus opiniones y relataran sus experiencias en el mundo universitario.</parrafo>
        <parrafo>El informe, a la luz de la investigación realizada, incluye también una valoración general acerca de la forma en que el sistema universitario andaluz garantiza el derecho de las personas con discapacidad a acceder y cursar estudios de nivel superior en condiciones de igualdad. A este respecto, y en un sentido muy amplio, la valoración que se hace es necesariamente ambivalente, por cuanto considera el informe que existen tanto aspectos positivos como negativos.</parrafo>
        <parrafo>En lo positivo se destaca el avance habido en las universidades andaluzas en los últimos años con relación a las condiciones que ofrecen las mismas a las personas discapacitadas que quieren cursar estudios universitarios; unas condiciones que —cierto es— han mejorado sustancialmente en todos los ámbitos que han sido objeto de estudio en el presente informe, y que han posibilitado que un creciente número de estudiantes con discapacidad se incorpore al mundo universitario y supere con éxito sus estudios.</parrafo>
        <parrafo>En la parte negativa debemos situar las importantes carencias que aún presentan las universidades andaluzas en relación con algunos de los aspectos analizados en el informe, y que no solo suponen una dificultad añadida al ya de por sí difícil reto de la integración del alumnado discapacitado, sino que, además, comportan, en ocasiones, auténticos incumplimientos de la legislación vigente en materia de derechos de las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, los datos conocidos sobre el alumnado universitario con discapacidad muestran —he dado un dato, pero daré otro— cómo los mismos han pasado de los 862 censados en 2002-2003 a los 1.299 de los que hablaba antes, que están contabilizados en el curso 2006-2007; una cifra que revela una presencia creciente de este colectivo en la Universidad, aunque —no nos engañemos— sigue suponiendo un porcentaje muy bajo respecto del total de estudiantes matriculados en las universidades andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a la accesibilidad de las universidades andaluzas, aunque ha habido mejoras, no podemos olvidar que han transcurrido ya 17 años desde que se promulgara en Andalucía el decreto que exigía la adaptación de todos los edificios públicos, con especial atención a los de uso docente, sin que, a la presente fecha, dicha accesibilidad plena se haya convertido en realidad en el ámbito universitario, donde persiste aún un considerable número de barreras arquitectónicas y de la comunicación.</parrafo>
        <parrafo>A este respecto, parece poco razonable que las universidades lleven años realizando actuaciones de adaptación de infraestructuras e instalaciones cuando la mayoría de ellas, hasta hace pocas fechas, no disponía de ningún estudio mínimamente serio y riguroso que determinase cuáles eran las necesidades reales de adaptación de los distintos edificios universitarios, identificase ese estudio las barreras existentes y cuantificase las inversiones a realizar para su supresión.</parrafo>
        <parrafo>De igual modo debemos expresarnos respecto de los servicios específicos de atención a las personas con discapacidad, cuya mera existencia en todas las universidades andaluzas es ya de por sí un gran éxito, y cuya eficaz actuación está posibilitando, a nuestro juicio, una revolución en la atención al alumnado discapacitado y sentando las bases de una universidad plenamente abierta a todas las personas. No obstante, no podemos por menos que cuestionar hasta qué punto sería posible aumentar la eficacia y el buen hacer de estos servicios si los mismos contasen con un mayor apoyo económico por parte de sus universidades, y no deberían limitarse a contar con la financiación que, en forma de ayudas y subvenciones, reciben las universidades, provenientes de otras administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, debemos dejar patente nuestra crítica por los escasos avances habidos en el campo de la adaptación de estudios para alumnado con discapacidad, especialmente por lo que se refiere a la posibilidad de hacer adaptaciones curriculares que vayan más allá de las meras adaptaciones metodológicas.</parrafo>
        <parrafo>A modo de conclusión, permítanme decirles que, aun siendo dignas de elogio todas las iniciativas emprendidas en este ámbito por las universidades andaluzas, y reconociendo los importantes avances que se han deducido en tales iniciativas para las personas discapacitadas, no podemos por menos que señalar que las mismas se han revelado claramente insuficientes para conseguir una garantía plena y efectiva de los derechos que las normas vigentes reconocen a estas personas en el ámbito universitario, y ello es así, en opinión de esta institución, por el carácter aislado, parcial y asistemático que presenta la mayoría de las normas, actuaciones y medidas adoptadas por las universidades andaluzas en este ámbito, que revelan la inexistencia de una política universitaria en materia de discapacidad para que pueda servir como modelo y referente para las acciones realizadas en este ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, esta institución considera que es imprescindible la existencia de una política universitaria de discapacidad que dé coherencia y sentido a las múltiples actuaciones que vienen desarrollando las universidades andaluzas en este ámbito; una política que, para ser coherente y efectiva, debería contar al menos con tres elementos fundamentales que le sirvan de soporte.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, debe basarse en un conocimiento, lo más preciso posible, de la población a la que va dirigida dicha política; es decir —y en esto hay que insistir también a la propia población discapacitada—, pedir que, a la hora de la matrícula, puedan rellenar la casilla cuando se demanda si tienen alguna discapacidad o alguna minusvalía. Es muy difícil, en algunas ocasiones, tener un dato concreto de cada universidad, porque el propio colectivo no quiere manifestar su discapacidad. Es verdad que esto se está rompiendo, pero, al igual que la Universidad tiene que tener su papel, lo pedimos también al colectivo de personas discapacitadas.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, debe disponer esta política de datos precisos sobre los problemas de accesibilidad que presentan las infraestructuras e instalaciones universitarias. Por ello, tiene que haber un personal cualificado que haga un estudio de accesibilidad que cuantifique e identifique las barreras existentes.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, se debe contar con un referente normativo claro que sirva de soporte jurídico para el conjunto de medidas de tipo organizativo, ejecutivo o financiero que deben integrar la política universitaria en este ámbito. Para ello sería necesario que se aprobase, por cada universidad, una norma general sobre discapacidad que armonice y refunda en un único texto legal las disposiciones dispersas por los diferentes ordenamientos...</parrafo>
        <parrafo>[Fallo general de sonido.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—...creemos que es muy importante y por eso volvemos a felicitar al Defensor y a toda su oficina por este gran trabajo.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, hemos extraído muchas conclusiones y hemos recogido mucha información de este trabajo y ya estamos estudiando y preparando algunas iniciativas parlamentarias para intentar ayudar a solucionar los problemas de las personas con discapacidad que estudian en nuestras universidades.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como ha puesto de manifiesto el Defensor del Pueblo, la legislación sobre la materia es profusa, muy numerosa e incluso desordenada y haría falta una normativa general. Eso está claro y compartimos la opinión del Defensor en este aspecto. No obstante, creo que es importante detenerse en esta Comisión, para que así conste en el Diario de Sesiones, en las referencias que a la universidad y al derecho a la educación se hacen, tanto en el Estatuto de Autonomía como en la Constitución Española. Y ello es para que no nos perdamos, no nos perdamos. Y aun sabiendo que las universidades son entes autónomos, son entes que están tutelados y financiados, en este caso, por la Junta de Andalucía y también por el Gobierno, la financiación, desde luego, es de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Así, el artículo 21 de nuestro Estatuto de Autonomía, bueno, en nuestro Estatuto de Autonomía se garantiza el derecho a la educación y en nuestro artículo 21 de nuestro Estatuto se habla de tener un acceso a la educación en igualdad de condiciones. Este mismo artículo garantiza la integración plena en el sistema educativo general de las personas con necesidades educativas especiales. Aún más, la integración social y personal de las personas con discapacidad, sin ningún tipo de discriminación en el sistema educativo, es uno de los principios rectores de las políticas públicas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, sepan todos, que el artículo 53 de nuestro Estatuto de Autonomía recoge la competencia exclusiva de la Comunidad Autónoma en la financiación de las universidades.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la Constitución Española de 1978 recoge en su articulado numerosas referencias a los temas que abordamos. Pero por dos, y por no alargarme, los artículos que hay que citar y que creo que deben escucharse aquí esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 27 de nuestra Constitución que reconoce el derecho a la educación en todos los niveles, en igualdad de condiciones. Y el artículo 49 de nuestra Constitución que reconoce el derecho de las personas con discapacidad a disfrutar sin ningún tipo de discriminación, y en igualdad de condiciones, de todos los derechos y libertades públicas reconocidos a los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esta es la norma, las normas de las que tenemos que partir. Las normas que tienen que inundar y que tienen que abarcar toda la regulación que haya sobre universidad y discapacidad, sobre educación y discapacidad, y son las que tienen que guiar a los poderes públicos; tienen que guiar, en este caso, al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía y a los gobiernos de las distintas universidades al abordar este tema.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, y como ha comentado el Defensor del Pueblo, estamos realmente ante una situación en la que se han producido muchos avances, pero que realmente los obstáculos son reales, grandes, las barreras son bastantes altas. Y son obstáculos de carácter normativo, organizativo, de infraestructuras; obstáculos que dificultan el acceso de los discapacitados a los estudios superiores y obstáculos que, también, permanecen en otras áreas de la vida social andaluza, de la vida laboral andaluza, en todos los órdenes de la vida andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y, de verdad, que hay que detenerse en las aproximaciones que ha tenido la Oficina del Defensor del Pueblo a este problema y que también resalta la Oficina del Defensor en el Informe.</parrafo>
        <parrafo>La primera aproximación con el tema de la gratuidad educativa, desde luego, fue una gran gestión de la Oficina del Defensor del Pueblo. Se consiguió que esa gratuidad llegara a todos los órdenes, a todos los niveles educativos.</parrafo>
        <parrafo>La segunda. La segunda aproximación con el incumplimiento de analizar…, más que el cumplimiento, el incumplimiento del Decreto 72/1992, de eliminación de barreas y de accesibilidad a los centros docentes andaluces, yo creo que ha sido también un informe importante. De todas formas, es lamentable que, en todos estos años, que dieciséis años después, no es que las universidades tengan importantes barreras arquitectónicas; las escuelas infantiles, los colegios, los IES, todo tiene importantes barreras arquitectónicas. Y yo creo que la financiación externa que necesitan las universidades para eliminar estas barreras tiene claramente una Administración que dotársela, con proyectos especiales, y es la de la Junta de Andalucía, y no lo está haciendo, se lo está pasando por donde se pasa todo, y yo creo que dieciséis años después deben abordar con seriedad este tema, como debe abordarse en el caso de las guarderías, de las escuelas infantiles, de los IES y de los colegios, que está todo sembrado de barreras arquitectónicas.</parrafo>
        <parrafo>La tercera aproximación la realizó la Oficina del Defensor del Pueblo con el nivel, con el tanto por ciento de minusvalía exigible, y desde luego que fue otra gran gestión, pues, al subirse este nivel de minusvalía, se benefició a muchos discapacitados. Entonces, nosotros vemos que tanto los trabajos anteriores del Defensor del Pueblo como este actual, que estamos examinando, han sido muy, muy, muy positivos. Y han sido muy positivos porque, aun reconociendo que se avanza, se están poniendo de manifiesto temas y problemas sobre los que los grupos parlamentarios podemos trabajar. La realidad es, por lo tanto, que no existe una accesibilidad plena, no se podría calificar siquiera de accesibilidad media, ya que las barreras sociales, arquitectónicas, curriculares y económicas persisten y vienen persistiendo durante años. Se necesita una mayor sensibilidad y, sobre todo, una mayor financiación.</parrafo>
        <parrafo>Se están incumpliendo, al existir estas barreras, al no cumplirse estas normas con las que nos dotamos, se están incumpliendo mandatos constitucionales, legales, estatutarios, internacionales, de la propia Comunidad Autónoma andaluza y, por supuesto, también de la normativa universitaria.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría destacar que, de las conclusiones específicas que ha hecho el Defensor en su informe, nosotros las asumimos todas, desde el marco jurídico, que, evidentemente, debería ser ordenado, a la necesidad de tener unos datos estadísticos específicos sobre el alumnado discapacitado, pero también sobre el alumnado o sobre las personas que podrían beneficiarse de unas políticas más coherentes y de una eliminación mayor de barreras. Coincidimos perfectamente con el Defensor en que la accesibilidad de instalaciones, de infraestructuras y equipamientos, hay que trabajar en ello, y que necesitan mayor financiación, como así lo han puesto de manifiesto casi todos los defensores universitarios de todas las universidades andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Los servicios específicos para el alumnado con discapacidad son, desde luego, un gran acierto de todas las universidades andaluzas, y también necesitan más financiación, como se resalta o se deja entrever en el informe.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las exenciones de tasas, de precios públicos o las reservas de plazas para los alumnos con discapacidad, volvemos a coincidir perfectamente con el Defensor del Pueblo. En este último caso, nosotros creemos que incluso esa reserva de plaza podría aumentarse a un 5% o en un 6%, y, por supuesto, en las convocatorias de junio o de septiembre.</parrafo>
        <parrafo>De los servicios..., en cuanto a las nuevas tecnologías e infoaccesibilidad, aquí no es que estemos ni empezando..., no estamos a medias, estamos prácticamente empezando. No podía ser de otra forma, con las universidades, cuando son financiadas por una Administración que no tiene esas nuevas tecnologías accesibles, accesibles, en la propia Administración.</parrafo>
        <parrafo>La adaptación de estudios para alumnos con discapacidad, efectivamente, estamos también de acuerdo con el Defensor del Pueblo y creemos que hay que invertir y que trabajar mucho en las propias universidades, investigar para poder dar, poder hacer esto. No obstante, por lo tanto, vuelvo a insistir, asumimos, este grupo asume todas las recomendaciones y sugerencias de la Oficina del Defensor del Pueblo contenidas en el informe. Y vamos a plantear iniciativas para intentar ayudar a solucionar todos estos problemas de las personas con discapacidad que estudian en nuestras universidades.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, nosotros notamos una falta muy importante de apoyo de la Junta de Andalucía. Así lo creo, y así creo que se ha hecho constar por la mayoría de los defensores de las universidades públicas andaluzas. El apoyo económico debe venir de la Junta de Andalucía, yo creo que de todas sus Consejerías. Estaría muy implicada esta misma..., la Consejería que viene a dar cuentas a esta Comisión, la de Innovación; igualmente la de Bienestar Social, y, por supuesto, la de Educación. Y creo que se debe trabajar en ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que estas barreras deben ser derribadas, y también, llegados a este punto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Espinosa, debe usted ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en un minuto.</parrafo>
        <parrafo>... llegados a este punto, y puestos de acuerdo como estamos, con la sensibilidad y..., del Defensor del Pueblo en este asunto, yo, como parlamentaria que soy, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, me atrevería a solicitarle que estudie la conveniencia de realizar este mismo estudio en la Administración autonómica andaluza. Igualmente, me gustaría preguntarle qué contenidos van a tener los informes especiales de este año, y, por supuesto, señor Chamizo, hay una cosa que aprovecho que está usted aquí, sin tener mucho que ver con el tema, para preguntarle: ¿Qué ha pasado con las resoluciones de la Oficina del Defensor con la situación de los juzgados de lo penal de Sevilla? Me gustaría que, si puede, me conteste a esa pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señor Defensor del Pueblo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Corresponde el turno al Grupo Parlamentario del PSOE y a su portavoz, el señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer la presencia del Defensor del Pueblo y de algunos de sus colaboradores en esta Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa. Y lo primero que debo hacer es darle la enhorabuena por un estudio que entra de lleno en lo que deben ser las responsabilidades de la Defensoría del Pueblo Andaluz, que, como él mismo ha dicho, no deben limitarse única y exclusivamente a aceptar y a gestionar las quejas que vienen desde la ciudadanía, sino que, además, teniendo una actitud proactiva, pues tratar de iluminar ciertas zonas oscuras de la realidad andaluza. Y a este respecto esta era, evidentemente, una de ellas, que yo creo que si hay algo importante es que esto nos ayuda a informarnos sobre qué efectos tienen las leyes. O sea, los que somos de izquierdas no solamente tratamos de legislar o de hacer que las leyes lleguen y tengan como receptores al conjunto de la ciudadanía, sino que además, cuando se trata de leyes que sobre todo se basan en el principio de la igualdad de oportunidades, pues tratar siempre de que, además de la igualdad de oportunidades, se consiga luego una igualdad de resultados. Y esa es la cuestión fundamental y, digamos, el principio rector por el que yo me voy a guiar en esta intervención. Es decir, podemos, probablemente, tener la mejor legislación en relación a las minusvalías, en relación a las enseñanzas universitarias, en relación, pues, a todas estas normativas sobre accesibilidad, etcétera, pero que puede que muchas de esas leyes no lleguen al final al usuario que deban tener. A este respecto, el estudio, que además ha servido —y también le doy la enhorabuena por ello, y al que luego me referiré— para la realización de unas jornadas espléndidas organizadas en la ONCE, aquí, en Sevilla, con el patrocinio de Cajasol, sobre universidad y discapacidades, que se celebró el día 9 de junio, y que creo que también forman parte, también, de la actividad de la Defensoría del Pueblo, y de hacer que todas estas cosas no se queden entre las paredes del Parlamento, sino que además se difundan, se difundan allí donde tengan que difundirse.</parrafo>
        <parrafo>Yo, y además en relación con algunas de las afirmaciones que ha señalado o que ha realizado la señora Espinosa, la portavoz del Grupo Popular, debería hacer un par de afirmaciones previas. Hay una parte importante de estas conclusiones que van dirigidas a la propia sociedad civil. Yo creo que pensar que el Estado lo cubre todo, y que además eso lo exija alguien que está en el Partido Popular, es como un poco incoherente. Yo creo que la autonomía universitaria hace y obliga, y uno debe esperar que en su ejercicio, pues, las universidades, allí en sus ámbitos, respeten todo aquello que deba respetarse, y en este sentido el que desaparezcan todas las fronteras o las dificultades para el acceso de las personas con minusvalía, desde luego, debería haberse hecho, y, desde luego, se ha hecho. Todo el informe, además, viene lleno de frases como «se han conseguido éxitos evidentes» o «mucho se ha realizado al efecto». Está plagado el informe de esto, pero es evidente que todavía quedan cosas por hacer.</parrafo>
        <parrafo>Yo me uniría, además, a lo que ha dicho la portavoz del Grupo Popular, de esa unión, ese apoyo entusiasta a todas las conclusiones del Defensor del Pueblo Andaluz, si eso lo hiciésemos extensivo a toda España. O sea, vamos, desde el Parlamento andaluz, a decir, la portavoz del Grupo Popular y el portavoz del Grupo Socialista, que esto debería ser para todas las personas con minusvalía en toda España y en todas las universidades españolas, porque parece como si aquí ponemos la lupa y en otros sitios pasamos un poquito rápido con la visual, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>No hay que olvidar que, en las universidades andaluzas, en los últimos cinco años se ha triplicado su presupuesto, pasando de 500 millones de euros en el primer año de la anterior legislatura y habiendo alcanzado este año 1.500 millones de euros. Se han triplicado los presupuestos de las universidades para que, desde luego, y como muy bien dice el informe, las universidades dediquen, de sus fondos, también algunos fondos para solucionar los problemas que aún persisten en muchas de las instalaciones universitarias, y no solo se enfrenten estos problemas con fondos y subvenciones de las administraciones públicas. Porque el informe hay que leerlo completamente, y no solo donde puede uno meter un poquito el dedo en el ojo del Gobierno. Si venimos a eso, pues muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho, señora Espinosa, una aceptable intervención, pero venimos a hablar con el Defensor del Pueblo de un tema que no solamente es de índole o está dirigido solamente a los partidos políticos o a los grupos parlamentarios, sino que es un análisis de una parcela de la realidad andaluza que nos interesa.</parrafo>
        <parrafo>Hay dos cuestiones básicas a la hora de hacer una exposición con cierto orden: una es los problemas en el acceso a la formación universitaria, y otra es los problemas que tienen las personas con minusvalía que ya están en la Universidad. Esas son las dos cuestiones que aquí se han planteado. La primera cuestión es fundamental, porque esa sí que da de lleno en el derecho al disfrute de las condiciones de igualdad efectivo, y si se nos dice que solo el 3,6% de las personas con discapacidad accede a estudios universitarios, mientras que, en el conjunto de la población, esto lo disfruta el 12,7%, quiere decir que hay menos de un tercio de minusválidos con respecto a una persona que no tiene minusvalía en relación al acceso a la Universidad.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, ahí lo que sí... O sea, decir: tenemos leyes, hay de todo, pero al final la igualdad de oportunidades no garantiza la igualdad en la llegada, la igualdad en los resultados.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí sí que los grupos parlamentarios, y probablemente también el Defensor del Pueblo, evidentemente, debiéramos analizar cuáles son todavía los escollos que tenemos, qué análisis habría que hacer, para ver cómo es posible que, a pesar de todo lo que hemos hecho, aún haya muchos minusválidos que, pudiendo acceder a los estudios universitarios, no acceden a dichos estudios. Yo creo que eso merece, realmente, un análisis en profundidad y un análisis bastante sereno y desapasionado.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la otra parte del estudio se refiere a las condiciones en las que viven los estudiantes que tienen minusvalías una vez conseguido el estatus de estudiante universitario. O sea, qué ocurre una vez que ya una persona con minusvalía está en la Universidad. Y, bien, ahí, pues se encuentran con problemas de acceso físico, se encuentran con problemas de trato, se encuentran con problemas de que a veces la metodología docente, los currícula, no están perfectamente adaptados a sus condiciones, y, sobre todo, como muy bien ha señalado en su resumen el Defensor del Pueblo, no hay una política universitaria de discapacidad integrada. Es decir, las defensorías de los estudiantes se dedican a muchas cosas, pero parece ser que este aspecto no es un aspecto esencial en eso, y, probablemente, como consecuencia ya de este informe, de ese encuentro y de esas jornadas, estoy seguro de que poco a poco irán cambiando las cosas al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera señalar algunas de las conclusiones que se han ya señalado, tanto en el informe como en esas jornadas sobre Universidad y discapacidad que se celebraron, como dije antes, el día 9 de junio. Evidentemente, en cuanto a la accesibilidad, pues hay que ir a lo que se llama ya un diseño para todos y para todas. O sea, no se puede decir, «es que aquí, como van a venir minusválidos...», sino que hay que pensar en que hay que hacer accesibles todas las instalaciones a todo el mundo, ¿eh?, de manera que no haya luego que hacer, digamos, modificaciones y transformaciones, que son más complicadas, e incluso muchas veces mucho más caras.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, no se trata solo de acceso físico a las instalaciones, sino acceso a través de las tecnologías de la información y la comunicación, el acceso a las prácticas en las empresas... Por tanto, es también la sociedad civil. Si un minusválido, una persona con minusvalía, tiene su derecho como universitario a acceder a prácticas con empresas, no debería haber ninguna empresa a la cual no pudiera, simplemente, acceder la persona con minusvalía, sino que fuéramos extendiendo este concepto de la accesibilidad a todas las instalaciones, y no solamente a las universitarias, a las oficiales, sino a todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la atención a los estudiantes con minusvalía, pues se ha hablado de un programa de tránsito, de programas de acogida, de programas de buenas prácticas, y de la necesidad, probablemente, de un coordinador en cada decanato. Yo creo que eso es algo que deberíamos ir progresivamente consiguiendo.</parrafo>
        <parrafo>La adaptación a los estudios también, el tema de aprender todas las experiencias que tenemos, y en Andalucía tenemos muchas experiencias con las políticas de inclusión en la Enseñanza Primaria y la Secundaria. Desde luego en la pública, no tanto en la privada, donde, por razones más o menos evidentes, la inclusión no ha sido siempre fácil, ¿verdad? Pero que, desde luego, tenemos mucha experiencia en la escuela pública, en las instituciones educativas públicas, para eso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Núñez, debe usted ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A este respecto, también señalar la importancia que tiene —y yo creo que es de justicia— el estudio que ha hecho la Universidad de Cádiz, el trabajo denominado Orientación de la planificación y desarrollo de adaptaciones curriculares, en donde se incluyen perfectamente los minusválidos, y algunas otras como la evaluación del profesorado en relación a su atención a las necesidades de personas con minusvalía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que con eso prácticamente está cubierta la mayoría de las conclusiones. Desde luego, de hacerse una política universitaria, en materia de discapacidad, que tuviera tres dimensiones: una, conocer el problema con detalle; en segundo lugar, conocer los problemas relativos a la accesibilidad física, y también en cuanto a las otras condiciones como estudiante.</parrafo>
        <parrafo>Y, simplemente, terminar diciendo que uno de los temas importantes que aquí se ha señalado está ya incluido en el nuevo Real Decreto 1.892/2008, de 14 de noviembre, por el que se regulan las condiciones para el acceso a las enseñanzas universitarias de grado y los procedimientos de admisión en las universidades públicas españolas, y, en el artículo 51, señor Defensor, se dice que se reservará un 5% de las plazas disponibles para estudiantes que tengan un reconocido grado de discapacidad igual o superior al 33%, así como para aquellos estudiantes con necesidades educativas especiales permanentes asociadas a circunstancias personales de discapacidad. Entonces, aquí, además se dice que, no obstante, y en atención a las personas con discapacidad, cuando no se oferten una titulación y centro en la fase extraordinaria, por haberse cubierto la totalidad de las plazas en la fase ordinaria, habría que habilitar y hasta completar un 5% de plazas para minusválidos.</parrafo>
        <parrafo>Esto es ya el real decreto que va a ser efectivo ya en el próximo curso académico, en el marco ya del Espacio Europeo de Enseñanza Superior, y yo creo que son, por tanto, pasos que se van dando para que el éxito no sea un concepto o el sueño de una persona aislada, sino que el éxito sea algo que nos incluya a todos, que cohesione más a la sociedad, y que, desde luego, nadie quede fuera de ninguna oportunidad, no solamente en cuanto a derechos, sino en cuanto a ejercicio efectivo de esos derechos, y en este sentido yo creo que este real decreto así lo recoge.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, sin estudios como este que ha hecho del Defensor del Pueblo, desde luego, no sería posible hacérselo tan rápidamente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chamizo, tiene usted la palabra para concluir el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL PUEBLO ANDALUZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por las dos intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Me preguntaba la portavoz del Partido Popular sobre tres cuestiones: conveniencia de hacer un informe sobre el tema discapacidad y Administración. De momento no me comprometo, por el repertorio que tengo a continuación en los informes que tenemos previstos, uno que está terminado, que va a ser sobre todos los temas urbanísticos, que ya va. Hay otro iniciado sobre inmigración y uno, que no sé si dará tiempo terminar, sobre urgencias hospitalarias. Pero lo mismo de los tres solo hay uno, o sea, que mi palabra no quede condicionada a que yo tengo que hacer los informes porque la realidad, como usted sabe, es muy voluble.</parrafo>
        <parrafo>Luego, lo que me pregunta del penal. Esa especie de obsesión que usted tiene con el penal, yo es que no me acuerdo. De todas maneras, usted vaya un día a la oficina que yo le enseño la queja. Yo creo que hemos quedado, lo último era que se había incrementado el personal, pero no quiero tampoco mentirle, o llama por teléfono y yo se lo cuento, pero creo que, además, ha pedido una comparecencia para que le explique, que me tienen ustedes loco con las comparecencias. Que yo vengo con mil amores, pero, de todas maneras que está el expediente allí y que usted puede verlo, ¿vale?</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué más? Que es muy tarde. Bueno, hay un tema que es la discusión de fondo de ustedes que yo creo que como soy el Defensor tengo que hacer la síntesis, es decir, es verdad que esto es una competencia de la Administración autonómica, pero también de la Universidad. O sea, yo creo que la Junta tendrá que poner los fondos, pero, atención, las universidades también tienen que ser responsables con los presupuestos que se les dan para, de verdad, tomarse en serio todo esto, porque ya se ha dicho que llevamos años esperando determinadas reformas.</parrafo>
        <parrafo>Y poco más. Muchísimas gracias y vámonos que nos vamos, ¿vale?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Chamizo.</parrafo>
        <parrafo>Y levantamos la sesión al haber concluido el orden del día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

