<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>84</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administracion institucional, Formación profesional, Función pública, Reciclaje profesional</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000466</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000466. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Justicia y Administración Pública, a fin de informar sobre los nuevos planes de formación del Instituto Andaluz de Administración Pública (IAAP) (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, Dña. María Lourdes Martín Palanco, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña y D. Paulino Plata Cánovas, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Evangelina Naranjo Márquez, Consejera de Justicia y Administración Pública. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la tercera solicitud de comparecencia del orden del día de esta mañana, a fin de que informe la señora Consejera sobre los nuevos planes de formación del Instituto Andaluz de Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Cinco segundos, señorías, para tomar un poco de agua. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A petición, en este caso y en esta ocasión, del Grupo Socialista de Andalucía de esta Cámara, quisiera comenzar haciendo, si me lo permiten, un breve análisis de la situación del Instituto Andaluz de Administración Pública, de dónde venimos, dónde estamos y, lo más importante, hacia dónde queremos ir.</parrafo>
        <parrafo>Así como ustedes conocen, el Instituto Andaluz de Administración Pública —conocido por sus siglas, el IAAP— se crea por la Ley 6/1985, de Ordenación de la Función Pública de la Junta de Andalucía. Hoy, tras casi veinticinco años de fructífera actividad, el Instituto se convierte en agencia administrativa, de acuerdo con lo dispuesto en el artículo 34 de la Ley 9/2007, de la Administración de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el Consejo de Gobierno aprobará en breve los nuevos estatutos que regulen la estructura y funciones del Instituto, momento que aprovecharemos para encomendarle nuevos retos. Actualmente se encuentra en trámite muy avanzado el proyecto de decreto que aprobará los referidos estatutos.</parrafo>
        <parrafo>La citada Ley de la Administración de la Junta de Andalucía establece que al Instituto corresponden la investigación, el estudio, la información y la difusión de las materias que afecten a la Administración pública, con especial referencia a las administraciones públicas andaluzas, la formación del personal al servicio de la Administración de la Junta de Andalucía y la gestión de las pruebas y los cursos de selección, así como aquellas otras funciones que reglamentariamente se determinen.</parrafo>
        <parrafo>Los beneficiarios directos y principales de las actividades formativas del IAAP son los más de cincuenta mil empleados públicos de la Administración General de la Junta de Andalucía, incluidos funcionarios y laborales, así como los casi ocho mil funcionarios del servicio de la Administración de justicia en Andalucía. De la formación del personal docente —noventa y dos mil— y sanitario —noventa y tres mil— se encargan directa y respectivamente las consejerías competentes en educación y salud. También se benefician de la actividad formativa del IAAP los más de ciento veintiocho mil funcionarios al servicio de las administraciones locales de Andalucía, así como los aproximadamente diecinueve mil funcionarios que prestan servicio en las universidades públicas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, señorías, estamos hablando de una institución muy reconocida a nivel nacional, premiada por el INAP y otros organismos, muy valorada por el personal al servicio de las administraciones en Andalucía, que, como les he dicho, pronto cumplirá veinticinco años de vida y que ha desarrollado un trabajo fructífero, con cerca de mil actividades formativas cada año; con veintiséis mil empleados públicos que reciben anualmente formación directa por el Instituto en sus diferentes vertientes —presencial, a distancia o teleformación—, de los cuales siete mil son de Justicia; con otros cincuenta mil que la reciben de consejerías, universidades, colegios profesionales u organizaciones sindicales tras superar el procedimiento de homologación por parte del IAAP; con doscientos mil libros editados; con una gestión de cerca de doscientas convocatorias de oposiciones de la Junta de Andalucía, la Administración local o la de Justicia, y con la concesión, cada año, de los prestigiosos Premios Blas Infante de estudio e investigación sobre Administración y gestión pública, para incentivar el esfuerzo, la calidad y el compromiso de nuestros servidores públicos, todo lo cual, señorías, nos ha llevado a obtener una muy positiva catalogación de calidad y eficiencia, avalada con certificaciones de Aenor, pese a lo cual no nos conformamos: Vamos a seguir mejorando el Instituto Andaluz de Administración Pública; vamos a desarrollar todos sus potenciales en esta VIII legislatura; es nuestro propósito darle un nuevo impulso como gran escuela de métodos al servicio de la Administración pública andaluza y de la Administración local, y, por extensión, al servicio de la ciudadanía; un nuevo impulso que nace del convencimiento de que, en el proceso de reforma y modernización administrativa que ahora acometemos, el papel de la formación de los empleados públicos es esencial.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el Instituto Andaluz de Administración Pública se convertirá en un elemento básico para lograr la concienciación y la formación de calidad de todas las personas empleadas en la Administración, porque no solo se trata de mejores retribuciones y mejores condiciones de trabajo —que también—, sino del convencimiento también de que la integración plena en la sociedad de la información y del conocimiento tiene unos requisitos de que los cambios no se producen porque sí, sino que deben servir para mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Por ello creemos que el Instituto Andaluz de Administración Pública es un elemento básico para la promoción y el desarrollo del conocimiento mediante el estudio y la investigación en las cuestiones que afectan a las administraciones públicas, como soporte para su mejora y modernización para la plena transformación a la sociedad del conocimiento. Trabajaremos para mejorar, y con el convencimiento, además, de que la clave del éxito de una organización está en la excelencia de sus elementos productivos, y que, en el caso de la Administración pública, el elemento clave son las personas que la integran. Por eso se van a desarrollar por el IAAP sistemas para seleccionar con rigor, calidad y periodicidad anual, en condiciones de igualdad, mérito y capacidad, a las personas idóneas para prestar los mejores servicios a la ciudadanía, a los mejores aspirantes que tengan vocación de servicio público.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el Instituto Andaluz de Administración Pública ha participado y liderado un grupo de trabajo, a nivel nacional, sobre el tema, y vamos a aplicar aquí, en Andalucía, esas enseñanzas.</parrafo>
        <parrafo>Complementariamente, el IAAP tiene también una vocación editorial como soporte para la información y la difusión de los avances producidos en sus distintos campos de trabajo. Los grupos parlamentarios de esta Cámara, y sus miembros, tendrán cumplida cuenta de todas las novedades editoriales que se vayan produciendo.</parrafo>
        <parrafo>En otro orden de cosas, la vocación de solidaridad del IAAP con otros países más desfavorecidos, tanto en África como en América Latina, nos mueve a desarrollar actividades de colaboración con otros países y regiones en el marco de los acuerdos de cooperación internacional, sin olvidar la cooperación con el Ministerio de Administraciones Públicas, el Instituto Nacional de Administración Pública y otras instituciones análogas de las comunidades autónomas; algo que surge del convencimiento de que debemos abrirnos al mundo para ser mejores.</parrafo>
        <parrafo>Hasta aquí, señorías, los principales retos que tenemos por delante; pero, además, considero que es importante que conozcan cómo pretendemos conseguir estos retos, qué formación damos y a quién se la damos, cómo se estructura la política de formación y con qué medios.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el IAAP aprueba y publica periódicamente sus planes de formación, previamente consensuados con las consejerías y con las organizaciones sindicales, y precisamente ahora, en estos días, se está ultimando el plan para 2009. Se trata de planes modernos, multidisciplinares, que ofrecen una formación homologable y de calidad y que se estructuran especialmente en los siguientes programas:</parrafo>
        <parrafo>Programa de formación para la selección. Algunos procesos selectivos, como los cuatro cuerpos de Justicia transferidos, o los habilitados nacionales de Administración local —ambos gestionados por el IAAP—, requieren acciones formativas que permiten seleccionar las personas mejor ajustadas a los perfiles deseados para determinados puestos de trabajo. Por ejemplo, durante 2008, el IAAP ha impartido formación selectiva a un total de 628 funcionarios en prácticas de Justicia pertenecientes a los cuatro cuerpos transferidos.</parrafo>
        <parrafo>Programas de formación de acceso, que se imparte al personal que accede por primera vez al servicio público para ayudarle a integrarse en la Administración autonómica, adaptando sus conocimientos, habilidades y aptitudes al ejercicio de las funciones a desempeñar en el puesto de trabajo. En 2008 se han organizado 75 ediciones de acceso, que han beneficiado a 2.111 participantes.</parrafo>
        <parrafo>Formación general, cuyas acciones formativas versan sobre los elementos generales de la Administración pública, que constituyen las bases de su organización y funcionamiento; temas como procedimiento administrativo, informática, gestión del gasto, atención al ciudadano, etcétera, hasta un total de 295 actividades formativas para un colectivo de 8.313 empleados públicos.</parrafo>
        <parrafo>Un cuarto programa, el más denso de todos, de formación de perfeccionamiento, cuyo objetivo está directamente relacionado con la adaptación permanente de las personas al puesto de trabajo que desempeñan. Hasta 466 actividades formativas, a favor de 11.654 empleados públicos, se han desarrollado en lo que va de año 2008.</parrafo>
        <parrafo>El quinto programa se refiere a la formación especializada y para la promoción, que tiene como fin permitir la movilidad del personal dentro de la organización administrativa de la Junta de Andalucía. Durante 2008 vamos a cerrar este ejercicio con 79 actividades formativas correspondientes a este programa, Formación Especializada y Promoción, a favor de 2.090 empleados.</parrafo>
        <parrafo>El sexto programa, el de Formación de Directivos, es crucial para el buen fin de todas las iniciativas de modernización que se están implementando. El objeto de esta formación es proporcionar los conocimientos, habilidades, actitudes y valores apropiados a sus funciones, al personal que ocupa o que pueda ocupar, en el futuro, puestos superiores en la estructura administrativa. En el año 2008, hemos alcanzado un récord en este programa, con 46 actividades diferentes de las que se benefician 1.010 directivos medios y altos.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, el programa de Formación de Formadores, un instrumento que nos permite mejorar constantemente la calidad y la utilidad de las acciones formativas que organiza e imparte el instituto. Dentro de este programa, vamos a desarrollar, cuando concluya —año 2008—, un total de nueve actividades diferentes a favor de un colectivo de 180 personas.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, estamos incorporando recientemente un programa especial, muy ambicioso, de jornadas, conferencias y seminarios, a fin de ir familiarizando a los empleados públicos, con nuevas leyes, temas de actualidad, marcos de referencia o áreas específicas de conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Solo en este mes se vienen desarrollando jornadas sobre el nuevo Estatuto de Autonomía, sobre fondos europeos, sobre violencia de género, sobre desarrollo local, y así hasta 30 actividades diferentes por toda Andalucía que van a llegar hasta 2.300 empleados y empleadas públicos.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, estamos hablando, señorías, de 1.000 actividades formativas diferentes, impartidas directamente, cuya organización es ardua y compleja, pero que merecen la pena y es ilusionante. Pero el IAAP no solo imparte formación directa, también homologa y supervisa actividades formativas que llevan a cabo otros promotores de formación. Y para ello, acabábamos de dictar un nuevo régimen jurídico, resolución del 25 de septiembre del año 2008, que persigue la calidad de toda la oferta formativa pública. Me refiero a las actividades formativas organizadas por esta misma Cámara y los órganos de extracción parlamentaria, por otras consejerías de la Junta de Andalucía, por las Diputaciones provinciales y consorcios, por los ayuntamientos, lo colegios profesionales o las organizaciones sindicales; hasta un total de 979 actividades homologadas el año pasado, con más de treinta mil beneficiarios. En esta línea, el IAAP tiene suscritos convenios o acuerdos en materia de formación con 40 entidades o instituciones, destacando los firmados recientemente con las comunidades autónomas vecinas de Extremadura y Castilla la Mancha, y los que estamos impulsando con Ceuta y Melilla.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo poder afirmar que no hay otra comunidad en España que nos iguale en número de acciones formativas, sin embargo, para nosotros, más relevante que la cantidad es la calidad; algo para lo que trabajamos día a día, y, por tanto, quiero que sepan que no nos conformamos solo con planificar y gestionar una formación ambiciosa sino que también queremos conocer y evaluar si se cumplen, realmente, sus objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Porque, en definitiva, la formación ha de servir para mejorar cualitativamente las Administraciones. Por ello, es fundamental hacer su seguimiento y evaluación a fin de rendir cuentas de manera transparente, tanto de los aspectos tangibles como de los intangibles.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello que el IAAP, por tercer año consecutivo, publica en su página web, señorías, el Informe de Evaluación de Impacto de la Formación. Un documento clave para saber dónde llega y qué efectos genera la formación en la Junta de Andalucía, cuáles son sus deficiencias y la opinión de sus destinatarios.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando, señora Navarro. Queremos que la ciudadanía perciba, de manera inequívoca, que la calidad del servicio que recibe de la Administración en Andalucía se debe, en gran medida, a la calidad de la formación de sus empleados públicos, a la calidad de una Administración que está en movimiento, esforzándose por mejorar continuamente en sus procesos internos y optimizando la utilización de sus recursos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta reflexión es la nos anima, día a día, a seguir mejorando nuestras políticas formativas, a adaptarlas continuamente a las necesidades y demandas de los andaluces y las andaluzas, en definitiva, a hacer de la formación de los empleados públicos andaluces una de las principales bases sobre la que hacer, de la andaluza, una Administración más ágil y más eficaz; una buena Administración como reza en nuestra Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en primer lugar, en nombre de mi grupo, agradecer, como no podía ser de otra forma, a la señora Consejera la amplitud y el detalle de todos los datos que nos ha ofrecido ante esta Comisión. Creemos que son muy relevantes y muy destacables y que, por supuesto, debe conocerlos la opinión pública, porque son datos que demuestran que no todo es tan negro como algunos quieren pintar algunas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>También quiero agradecer, por supuesto, el trabajo del personal del Instituto Andaluz de Administración Pública, del IAAP, porque, evidentemente, sobre ese personal es sobre el que recae la principal responsabilidad y también sobre el que deben recaer, también, los elogios cuando las cosas salen bien, como en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, también, no queremos olvidar, desde el Grupo Socialista, la importante labor que desarrolla el personal docente que es el que también lleva a cabo la formación de forma adscrita al IAAP; y, también, por supuesto y por último, a todo el personal de la Administración, que depende de la Administración Pública de la Junta de Andalucía, que son los que voluntariamente realizan estos cursos y que, evidentemente, si no se les ofertaran cursos atractivos, pues no los harían. Y cada año aumenta el número de personal que quiere recibir estos cursos, eso significa que es un buen baremo y un buen criterio para poder valorar el éxito de estos programas.</parrafo>
        <parrafo>Les quiero decir que, evidentemente —como ha explicado la propia señora Consejera—, todos los años se publica, se aprueba y se publica en el BOJA el Plan de Formación del IAAP para el año siguiente, y la explicación de ese plan ya sería motivo suficiente para esta comparecencia, para solicitar una comparecencia de la señora Consejera; pero, además, me gustaría señalar que, en el caso concreto del plan para el año 2008, el plan que está vigente en estos momentos, pues concurren dos circunstancias, dos novedades, que para el Grupo Socialista son muy interesantes, que ya la señora Consejera ha esbozado en su primera intervención y sobre las que nosotros queremos poner el acento especialmente.</parrafo>
        <parrafo>La primera novedad es el hecho de que es la primera vez..., el primer plan que se elabora disponiendo ya de un diagnóstico de necesidades de formación de la Junta de Andalucía. Este diagnóstico —ya lo ha dicho la señora Consejera— ha sido fruto de la participación de la Consejería de Justicia y Administración Pública en el proyecto EU-Forma, titulado: Directrices para Formar a los Responsables de la Formación en las Administraciones Públicas Regionales y Locales Europeas. Y como resultados de dicho trabajo, pues, se ha presentado un mapa de formación, y con este mapa de formación se ha elaborado el Plan de Formación del año 2008. Eso quiere decir que, sin perjuicio de que los otros planes anteriores, por supuesto, también se hicieron de forma meditada y teniendo en cuenta las necesidades, pero qué mejor que hacerlo con un mapa concreto que determine dónde están las necesidades más importantes, cuáles son las demandas principales de los funcionarios, del personal al servicio de la Administración de la Junta de Andalucía. Y, por tanto, esto se va a traducir, evidentemente, en una mejora sustancial de los resultados del Plan de Formación del Año 2008. Eso es algo evidente y nosotros queríamos subrayarlo en esta intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y el segundo motivo, que también nos parece muy interesante y una novedad, es el hecho de que también es el primer plan de formación que se aplica, teniendo ya un marco de actuación concreto, con las previsiones de la Circular 1/2008, por la que se establece la vía práctica para la formación de calidad del personal docente en nuestra Comunidad Autónoma. Nosotros creemos que eso también es muy importante. Evidentemente esta guía lo que hace es recoger toda la casuística y la praxis que se venía desarrollando, evidentemente; pero está muy bien que en una circular se recoja, por primera vez, en esta circular —ya digo, del año 2008, de 25 de marzo en concreto—, todo tipo de casuística, cómo debe regularse y cómo desarrollarse la formación que se imparte desde el IAAP. Y está detallada la regulada que se establece desde la clasificación y funciones del propio personal docente, que es muy diverso; las funciones y la actividad de la propia dirección de los cursos; las funciones, también, de la coordinación de los cursos, del profesorado, de las tutorías, del régimen de los cursos; cómo debe desarrollarse cada tipo de curso, en función de que se trate de un curso presencial, de un curso a distancia o de un curso de teleformación. Para nosotros es muy importante que el marco jurídico esté definido porque da mayor seguridad, tanto a quien imparte como a quien recibe esa formación.</parrafo>
        <parrafo>Y una vez centradas y fijadas estas dos novedades que para el Grupo Socialista son muy relevantes, queremos centrarnos sobre todo, también, en las cuestiones de formación en el ámbito del personal de los funcionarios de justicia. Creemos que es muy importante pues que se subraye también esta labor, esta importante labor que se viene desarrollando desde este organismo, y que se desarrolla —como la Consejera ya ha explicado perfectamente— en dos ámbitos, en dos cuestiones diferentes: una, para los funcionarios de nuevo ingreso, los que todavía no son funcionarios de forma definitiva porque acaban de ingresar en la Función Pública, y, en concreto en la Administración de Justicia en la Comunidad Autónoma andaluza; y, por otro lado, los cursos que se imparten a los funcionarios que ya forman parte, desde tiempo atrás, de la administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de los funcionarios de nuevo ingreso, nos parece muy relevante los itinerarios formativos de calidad que se diseñan por parte del instituto y que, en el caso concreto del año 2008, se dirigen a 441 nuevos funcionarios que se han incorporado, que se están incorporando durante este año 2008 a la administración de justicia, y nos parece muy importante, muy relevante, y creo, también, que esto es importante que los representantes del Partido Popular también lo valoren, lo mismo que inciden y siempre ponen el acento en las cuestiones negativas. Pues, bueno, nosotros creemos que también hay que reconocer las cosas positivas. Y, evidentemente, nos parece muy positivo el plan de formación que se establece para los funcionarios de nuevo ingreso, que, además, son 441; no está nada mal. Evidentemente, siempre nos parecerán pocos a todos y a todas, pero nosotros creemos que es muy importante que estos funcionarios de nuevo ingreso van a recibir un curso obligatorio, teórico-práctico del IAAP, en que reciben formación de todo tipo; y además, después de este curso teórico-práctico, en esa última fase de práctica, realizan un itinerario por distintas sedes judiciales con un tutor, en grupos de tres en tres. Y, por tanto, creemos que con estas dos cuestiones: primero, el curso teórico-práctico, y, luego, las prácticas directamente y rotando en diversos ámbitos y en diversas sedes judiciales, reciben una formación completa y que les habilita completamente para desarrollar su importante labor en los juzgados de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y refiriéndonos ya a las cuestiones del plan formativo dirigido a los funcionarios que ya forman parte de la administración de justicia de Andalucía, también nos parece muy relevante —como ha señalado la señora Consejera— que para este año 2008, un total de 7.055 funcionarios de justicia están recibiendo, o van a recibir, esta formación. Se trata de 1.128 funcionarios más que en 2007, una cuantía bastante importante—, y participan de forma voluntaria, totalmente, en esta formación. Eso, evidentemente, significa que los cursos que se le ofertan son suficientemente atractivos y que, además, la labor del IAAP, y, por tanto, la labor de la Consejería de Justicia que es de quien depende este organismo, está siendo la adecuada, la correcta; y, por tanto, todos y todas debemos congratularnos de esta circunstancia.</parrafo>
        <parrafo>Y termino ya, señor Presidente, en esta primera intervención, no sin antes subrayar de nuevo que, después de toda la información que nos ha ofrecido la señora Consejera, no tenemos más que agradecerle el trabajo que se está desarrollando desde su Consejería; y, sobre todo, animarla a que sigan desarrollando esta labor que nos parece muy importante y que es digna de mención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para emplear el segundo turno la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero agradecerle al Grupo Socialista, y, realmente, pudiera parecer un agradecimiento lógico y normal puesto que es el grupo que ostenta, o que sostiene, al Gobierno, en este caso, en esta Cámara; y, por lo tanto, podría parecer que es una cuestión formal o de cortesía de esta Consejera que le habla. Pero no es así ni muchísimo menos. Yo quiero agradecerle al Grupo Socialista, y en este caso a su portavoz, a la señora Navarro, que, a través de esta petición de comparecencia, haya puesto el énfasis y haya el altavoz a una acción del Gobierno, que no es mérito solamente del Gobierno, sobre todo en los tiempos en corren; a una labor y a una gestión que no ocupa páginas de periódico, que no ocupa grandes titulares de prensa y que, difícilmente, la acción opositora de esta Cámara y, por lo tanto, de control al Gobierno, no la haga ejercer, porque es un instrumento básico y fundamental que pone en evidencia, que pone de manifiesto, la excelencia del funcionario público de la Junta de Andalucía. Y sobre todo se lo quiero agradecer a la señora Navarro porque, en los días que corren, en los tiempos que corren, en las circunstancias en las que nos encontramos, para algunos de máxima actualidad, hay quien parece ser que está empeñado en denostar la formación, la cualificación o el currículo académico y las habilidades de los funcionarios públicos de la Administración de la Junta de Andalucía, y nada más lejos de la realidad y de la verdad. En ese sentido, señorías, yo creo que es muy importante la labor que desarrollan los funcionarios públicos de la Junta de Andalucía en general. Lo que ocurre es que pasa como todo, como todo en botica, habrá alguno que no sea de la excelencia que los ciudadanos y ciudadanas esperamos. Pero me atrevo a decir que, de cada 100 funcionarios, 90 son, simplemente, excelentes.</parrafo>
        <parrafo>Estos hombres y mujeres no solamente ocupan un lugar en la Función Pública andaluza, sobre todo en relación, en primer lugar, como digo, a su currículo académico. En segundo lugar, son hombres y mujeres que pasan por unas oposiciones antes de llegar a ocupar su puesto. Y, en tercer lugar, son hombres y mujeres con un espíritu y una aptitud de permanente búsqueda de nuevos conocimientos, formación y habilidades.</parrafo>
        <parrafo>Y ello es así, señorías, porque si no fuese por esa aptitud de los funcionarios y de los trabajadores públicos de la Junta de Andalucía, no tendría cabida, ni existencia, el Instituto Andaluz de Administración Pública; no podría desarrollar su papel y todas sus actividades formativas estarían desiertas. Nada más lejos de la realidad, puesto que año tras año vamos avanzando en nuevos programas y en nuevos proyectos que nos demandan —como digo— la aptitud de los funcionarios públicos andaluces; y no solamente de la Junta de Andalucía sino como he podido resaltar en mi comparecencia, también de las Administraciones locales, de las universidades andaluzas y de otras Administraciones.</parrafo>
        <parrafo>El Instituto Andaluz de Administración Pública, además, durante estos 25 años ha demostrado, a nivel nacional, que no era una cualificación tan alta, que no solamente estos profesionales públicos sino profesionales de otros sectores, beben, a diario, de nuestra documentación y de nuestras publicaciones. Son muchos los que nos demandan, por diferentes vías —últimamente, sobre todo, vía telemática—, el hacerse cargo o adquirir la documentación y algunas de las actividades y de las editoriales que publicamos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es importante, a título de resumen, puesto que en mi intervención primera he dado muchos datos en relación con las políticas y a los ciclos que vamos a desarrollar en la presente legislatura, pero solamente a lo largo de 2008 han sido 1.000 ediciones, más de treinta y cinco mil horas lectivas, y lo más importante, han participado 27.683 alumnos y alumnas, cada uno distribuido en los diferentes programas de formación, a los que he hecho referencia, y que no voy a volver a repetir, por estar ya indicado en mi primera intervención.</parrafo>
        <parrafo>Por esto, señoría, por la calidad, la excelencia y las habilidades de esos hombres y mujeres al servicio del público, vuelvo a agradecerle la oportunidad del grupo del que usted es portavoz, para dar a conocer no el trabajo del Instituto de Administraciones Públicas, sino la formación y la cualificación de nuestros trabajadores en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente, sí que me gustaría incidir en lo que acaba de señalar la señora consejera, la importancia no solo de la formación, sino de resaltar y romper una lanza a favor de nuestros funcionarios y del personal que presta sus servicios al servicio de la Administración pública andaluza. Puede haber excepciones, evidentemente, pero la norma general es para estar muy orgullosos y muy orgullosas de ellos y defenderlos, porque se lo merecen y están dando la cara todos los días con los ciudadanos, y, por tanto, eso es digno de resaltar. Y nosotros queremos incidir en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, la formación es muy importante, en cualquier ámbito, en cualquier ámbito, por supuesto, pero muy especialmente la formación a las personas, que son los que prestan los servicios en la Administración pública andaluza. Y es un elemento básico, pues, sobre todo, para esos propios funcionarios, para concienciarlos de su labor, de su importancia, porque muchas veces no se sienten valorados, y también sobre todo para mejorar y aumentar sus cualificaciones técnicas, pero, sobre todo, porque eso redunda en beneficio, al final, de los ciudadanos, que son los receptores de los servicios públicos que prestan. Por tanto, siendo, como es, el objetivo principal de la Consejería de Justicia, como ha dicho la señora consejera, las personas, los perceptores de los servicios, evidentemente, mejorar y aumentar la cualificación de los funcionarios y del personal al servicio de las Administraciones públicas, al final redunda en beneficio de las personas, de los ciudadanos y ciudadanas andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros es muy importante también que se mantengan en este plan formación 2008, del que ha dado buena cuenta la señora Consejera, tres ejes principales, que son los que ya ha señalado y que nosotros queremos incidir: la consideración, evidentemente, de la ciudadanía como objetivo principal; la igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres, a la hora de recibir los servicios públicos en Andalucía, y, por supuesto, la mejora también de los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>También nos parece muy importante, y queremos destacarlo, el compromiso de la señora Consejera de seguir mejorando todos los servicios que presta el IAAP. Evidentemente, los resultados son suficientemente buenos como para estar satisfechos, pero nunca conformes con lo que se ha hecho, sino siempre con más ambición, con más ganas de seguir mejorando. La señora Consejera lo ha dicho perfectamente, y nosotros estamos totalmente de acuerdo con esa visión.</parrafo>
        <parrafo>Y también, porque no lo hemos señalado en la primera intervención, es muy de destacar también la labor editorial que realiza el IAAP, muy importante, que tiene mucho prestigio entre los profesionales que demandan esos libros y esas publicaciones que se editan. Ese prestigio está incluso a nivel nacional, contrastado. Yo creo que también tenemos que estar muy orgullosos de eso, porque es digno de mención que desde el propio Instituto Nacional de Administraciones Públicas siempre se tenga como referente a nuestro Instituto Andaluz de Administraciones Públicas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, terminando ya, en aras a la brevedad, siendo tan importante la formación, como lo es, siendo tan positivos los datos que nos ha ofrecido la señora Consejera, que son datos objetivos, no opiniones subjetivas, sino datos objetivos, pues no tenemos más que volver a reiterar nuestra satisfacción, la satisfacción de mi grupo por que estos datos sean así. Y agradecer a la señora Consejera y, sobre todo, evidentemente, a su equipo, que está detrás trabajando, igual que la señora Consejera, por conseguir estos resultados, agradecerles su trabajo y animarles a que sigan en esa misma línea, porque esa será la línea que agradezcan al final los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, si usted y esta Comisión me lo permiten, no haré uso del turno de réplica por parte del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

