<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>204</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Fondo CE, Cese de la actividad, Industria del automóvil, Política de empleo, Provincia de Cádiz, Reconversión profesional, Unión Europea, Ayuda al empleo, Mantenimiento del empleo, Reconversión del empleo, Cese de empleo, Paro</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000459 8-08/APC-000516 8-08/APC-000593 8-08/APC-000594 8-08/APC-000605 8-08/APC-000654 8-08/APC-000655 8-09/APC-000106 8-09/APC-000439 8-09/APC-000473</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000459, 8-08/APC-000516, 8-08/APC-000593, 8-08/APC-000594, 8-08/APC-000605, 8-08/APC-000654, 8-08/APC-000655, 8-09/APC-000106, 8-09/APC-000439 y 8-09/APC-000473. Debate agrupado de las comparecencias del Excmo. Sr. Consejero sobre los ex empleados de Delphi (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000459</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000459. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre la resolución de la Comisión Europea por la que se destinan 10,5 millones de euros del Fondo de Adaptación a la Globalización para ayudar a recolocar a los ex empleados de Delphi,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Ángel Javier Gallego Morales, D. Fidel Mesa Ciriza, Dña. María Cózar Andrades, D. Manuel García Quero y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000516</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000516. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre la Resolución de la Comisión Europea que destina 10,5 millones de euros del Fondo de Adaptación a la Globalización para ayudar en la recolocación de los ex trabajadores de Delphi,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000593</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000593. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre la justificación del gasto de 35 millones de euros dentro del plan de formación de los ex empleados de Delphi,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000594</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000594. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre la financiación del plan de formación y recolocación de los ex trabajadores de Delphi y las ayudas del fondo de adaptación a la globalización para ayudas en la recolocación de los ex trabajadores de Delphi aprobadas por la Comisión Europea,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000605</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000605. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre las previsiones de futuro para la colocación de los ex trabajadores de Delphi,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000654</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000654. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre las prestaciones de desempleo de los ex trabajadores de la factoría de Delphi (Puerto Real),</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000655</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000655. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de explicar, en función de la información de que disponga y en el ámbito de sus competencias y compromisos, de la situación actual del llamado «contador a cero» (prórroga de la percepción de prestaciones por desempleo) de los antiguos trabajadores de la empresa Delphi,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000106</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000106. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar de la fase de formación para los ex trabajadores de Delphi comenzada en febrero,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000439</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000439. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre la situación actual de los trabajadores de Delphi y las previsiones del Consejo de Gobierno para su recolocación,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000473</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000473. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre situación actual de los trabajadores de Delphi,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Ángel Javier Gallego Morales, Dña. Susana Rivas Pineda, D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, Dña. María Dolores Cañero Pedroche y D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Luis Blanco Romero, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tengo que pedir disculpas por el retraso, pero creo que el retraso ha merecido la pena, puesto que los datos de esta mañana del paro, pues, en la situación en la que estamos, creo que merece la pena que el señor Consejero diga unas palabras ante la prensa, ¿no? Por eso, pedir disculpas por el retraso, porque ha sido por ese motivo.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ya al primer punto del orden del día, que sería el debate agrupado de la siguiente iniciativa, que será una iniciativa relacionada, sobre todo, con la problemática de los ex empleados de Delphi, y es un debate agrupado. Por lo tanto, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Y gracias por la comprensión de sus señorías. Y también pido excusas a sus señorías por la demora, pero, como saben, los medios de comunicación querían una valoración de lo ocurrido en este mes de junio, en relación con el número de demandantes de empleo, que supongo a sus señorías en conocimiento. En cualquier caso, estoy a su disposición, por si estiman de interés cualquier aclaración, ahora, o a lo largo de esta sesión.</parrafo>
        <parrafo>Trataré en esta comparecencia, señora Presidenta y señorías, de dar cumplida contestación, en el más breve tiempo posible, de todas las cuestiones que han sido objeto de acumulación. Por tanto, hablando de pasado, presente y futuro; hablando, por tanto, de compromisos económicos, de gasto y de justificación del gasto. En cualquier caso, lo procuraré hacer en esta primera intervención de la manera más global posible, sin obviar la explicación más detallada de cualquier que a sus señorías les pueda resultar de interés.</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, el pasado día 4 de julio del año 2007, los trabajadores de la antigua empresa Delphi y la propia empresa llegaron a un acuerdo que implicaba la extinción de todos los contratos de trabajo y el cierre de la fábrica, tras cuya firma, insisto, que fue, prácticamente, la situación de Delphi un adelanto de la crisis mundial del sector de la automoción, que ha estado ocurriendo a nivel del universo, a nivel también de España, pues fue un anticipo, insisto, de noticias, desde luego, tan duras como las ocurridas en el sector de la automoción, en distintas partes de España y en el día de ayer parece, también, que, desgraciadamente, a la fábrica Ford de Almussafes, en la Comunidad de Valencia.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, este anticipo de la crisis del sector del automóvil que supuso el cierre de la compañía Delphi en Cádiz se produjo tras una firma de un acuerdo; acuerdo en el que la Junta de Andalucía pone en marcha todos los compromisos adquiridos con los representantes sindicales, que han sido objeto de desarrollo, mediante la firma de 11 protocolos, que han sido, insisto, suscritos hasta la fecha por unanimidad de los cuatro sindicatos firmantes, en los que se han recogido medidas concretas para dar respuesta, de manera consensuada, a las personas y familias perjudicadas por la situación que se produjo en el año 2007, soluciones que hasta ahora son, desde luego, desconocidas en crisis parecidas en otros territorios de España.</parrafo>
        <parrafo>Y también quisiera destacar, en primer lugar, que dichos convenios forman parte de lo que hemos llamado en Delphi un modelo de trabajo de un proceso abierto, proceso que no se terminó en el año 2007, sino que se abrió en el año 2007 y que continúa permanentemente abierto, y, desde luego, con la avocación de unanimidad, suscribiendo los acuerdos con cuatro sindicatos: Comisiones, UGT, USO y CGT, no siempre fácil de conseguir el acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Creo que también es importante resaltar que este proceso se está llevando a cabo dentro del marco del diálogo social; un diálogo, insisto, permanente, con los cuatro sindicatos que formaban la representación de los trabajadores de la empresa, y que continuamos validando aunque no existe empresa, con los que se han consensuado todos los citados protocolos, como les digo, que han sido suscritos de conformidad con todos ellos.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera señalar también que la Junta de Andalucía ha efectuado, a mi entender, y por lo que explicaré, un cumplimiento muy satisfactorio, a decir de las partes del citado acuerdo inicial, así como de todos los compromisos posteriores que se han venido acordando en el seno de la Comisión, que han elevado el grado de protección, de compromiso y de inversión pública.</parrafo>
        <parrafo>Brevemente, me van a permitir que haga un resumen de las principales actuaciones llevadas a cabo en relación con las repercusiones sociales provocadas por la extinción de los contratos de la extinta Delphi.</parrafo>
        <parrafo>Primero, y ya parece que no nos pudiéramos acordar, se creó por parte de la Consejería de Empleo una oficina, en la misma entidad de la empresa, para el desarrollo de acciones de información, orientación y asesoramiento a los trabajadores, así como para la gestión de los trámites administrativos relacionados con la situación de los demandantes de empleo y de perceptores de prestaciones económicas de desempleo.</parrafo>
        <parrafo>A este departamento, que ha seguido vivo, se le denominó dispositivo de tratamiento singular, el DTS, que incorporó a la mejor entidad nacional en procesos de recuperación de empleo tras las crisis empresariales; concretamente, la Fundación Creade forma el motor básico de gestión del DTS, con participación, también, de los propios trabajadores y sindicatos afectados.</parrafo>
        <parrafo>Ha realizado este DTS una serie de acciones, tanto de carácter general, entrevistas individuales a más de mil ochocientos trabajadores, como acciones grupales e individuales en tareas de búsqueda de empleo, tutorías, itinerarios personalizados de inserción y procesos de selección.</parrafo>
        <parrafo>El número de trabajadores que participaron en estas acciones fue de 1.866 personas, que eran parte de los colectivos de trabajadores fijos y eventuales de Delphi, así como trabajadores de la industria auxiliar. No se dejó a nadie fuera del manto de cobertura del acuerdo, cuestión también que no es habitual ni normal en otros procesos de crisis y en otros territorios.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, se realizó un plan de Formación Profesional, orientado a la inserción laboral y adaptado a los perfiles profesionales y académicos de los trabajadores, donde se han tenido en cuenta los requerimientos de cualificaciones profesiones demandadas hasta la fecha por empresas que manifestaron su intención de instalarse en la zona.</parrafo>
        <parrafo>Este plan se diseñó, en principio, con tres fases, en las que ya participaron no menos de mil seiscientos setenta trabajadores; por lo tanto, aproximadamente doscientos trabajadores ya se acogieron a las medidas sociolaborales, también previstas en el acuerdo al que he hecho referencia.</parrafo>
        <parrafo>La primera fase consistió en cursos de 250 horas, relativos a formación en competencias generales en el ámbito laboral. Se impartieron cursos por un total de más de 26.250 horas.</parrafo>
        <parrafo>La segunda fase, llamada de «Conocimientos genéricos y transversales del sector industrial», se realizó en el primer semestre del año 2008, donde se impartieron un total de 32.100 horas, a través de cursos de 300 horas.</parrafo>
        <parrafo>La tercera fase, sobre competencias específicas del sector industrial, se desarrolló a lo largo del segundo semestre de 2008. Se impartieron 73.500 horas de formación, en cursos de 750 horas, relacionados, principalmente, con el sector aeronáutico, como los datos que después diré, con el sector industrial naval y el de las energías renovables, que eran las empresas y los sectores productivos en los que Cádiz iba a ser, y estará siendo, el territorio acogedor.</parrafo>
        <parrafo>Y la cuarta fase, que se está desarrollando en estos momentos, hasta el día 31 de julio, y que se ha hecho en colaboración con la Universidad de Cádiz, consiste en acciones formativas dirigidas a tres grandes colectivos: el de profesionales, el de diplomados y licenciados universitarios, y el personal de administración.</parrafo>
        <parrafo>El programa formativo, en el que ya ahora, en el año 2009, participan 1.380 alumnos, se desarrolla bajo la modalidad a distancia, a través de la plataforma virtual de la Universidad de Cádiz, e incluye también tutorías presenciales y horas de prácticas.</parrafo>
        <parrafo>La duración de los tres bloques del programa formativo de la cuarta fase será de 650 horas para cada alumno, y tras su finalización, el próximo día 31 de julio, los participantes recibirán el correspondiente diploma o título universitario, expedido por la UCA, tras superar las pruebas de evaluación diseñadas para ello.</parrafo>
        <parrafo>Todas las fases formativas, señorías, ejecutadas desde mi punto de vista a la perfección, cumpliendo la apertura de aulas, el control de alumnos y el contenido a la perfección, como no era conocido en estos territorios. También a sus señorías les haré entrega de un informe de evaluación de experiencias de las comunidades autónomas en territorios y en empresas con crisis, donde la experiencia de Delphi es considerada como una de las mejores experiencias a nivel europeo.</parrafo>
        <parrafo>También venimos realizando diversas acciones de formación específicas, ya vinculadas con empresas interesadas en la contratación de efectivos del colectivo de Delphi, como han sido los cursos para 90 personas en la empresa SK10 Composites, con un compromiso de inserción del 60%, y algunas otras empresas, a las que también me referiré en su caso.</parrafo>
        <parrafo>De conformidad con lo indicado en el acuerdo suscrito entre la Junta y los representantes sindicales a que he hecho referencia, durante la fase de formación profesional ocupacional, los participantes en los cursos, y al objeto de conseguir el máximo aprovechamiento en los resultados formativos, se acordó que percibirían una beca por asistencia y compensación de gastos de transporte por cada día que se acredite la misma asistencia a los cursos, y como garantía de percepción de renta, para no mermar la capacidad de las familias ni del territorio. La cuantía acordada y abonada ha sido:</parrafo>
        <parrafo>El personal que percibiera el tope de las prestaciones tendría una beca de 15 euros al día por asistencia, y el personal con prestaciones o subsidios por debajo del tope, el de 20 euros por asistencia, y también becas de manera excepcional. El coste definitivo, solo de esta acción en favor de las prestaciones y de la economía de los trabajadores, de las familias y del territorio, ha supuesto un gasto público que supera los ocho millones seiscientos ochenta mil euros hasta el momento.</parrafo>
        <parrafo>Como pueden comprobar sus señorías, con este programa de formación becada, y con la inversión a la que he hecho referencia, hicimos una apuesta muy importante para la mejora de la empleabilidad y de la adaptabilidad de los ex trabajadores afectados por Delphi, como indica toda la doctrina científica en relación con la mejora de la empleabilidad de personas objeto de procesos de reconversión. Paralelamente al plan de formación, se ha dado cumplimiento a lo acordado en el punto 1 del protocolo de colaboración suscrito entre las organizaciones sindicales representantes de los trabajadores y la Consejería de Empleo y la de Innovación, Ciencia y Empresa de la Junta de Andalucía, donde se indica que se concretarán medidas sociolaborales para aquellos trabajadores cuya reinserción laboral sea compleja por razones de edad y del propio empleo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, se acordó, y se ha ejecutado también con entera satisfacción, un plan de prejubilaciones al que se han acogido 294 personas hasta el momento, así como otro plan, como era el tratamiento de las situaciones de las personas en situación de invalidez permanente, que ha afectado a 83 personas que estaban inmersas en situaciones de enfermedad. Todo ello, junto con 256 personas del colectivo afectado que, digan lo que digan, actualmente están trabajando en empresas distintas a las que he hecho referencia y que han causado baja voluntaria, supone que, al día de hoy, le tengamos que dar respuesta a 1.251 personas, llamémosles «ex trabajadores de Delphi», que están acogidos al programa de reinserción laboral y en búsqueda de empleo, de los 1.900 que al inicio del proceso teníamos afectados.</parrafo>
        <parrafo>En este punto también conviene señalar que, para llevar a cabo las actuaciones puestas en marcha, se presentó al Gobierno de la Nación, el 8 de octubre, una solicitud para el Fondo Europeo de Adaptación a la Globalización, para su tramitación ante la Unión Europea, y fuimos objeto de una magnífica evaluación, por lo novedoso de las medidas, fuimos bien valorados, si bien las ayudas que concedió la Unión Europea a este problema, con ser importantes, observarán sus señorías que son insuficientes. Fuimos objeto de una subvención en torno a los diez millones de euros, como explicaré.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, las actuaciones que se han puesto en marcha, acordes en todo momento con las directrices emanadas de la Estrategia Europea para el Crecimiento y el Empleo, tratan de evitar el progresivo empobrecimiento de las personas afectadas, evitar el grave impacto en el empleo y la economía local del cierre y ofrecer una gestión global, por parte de la Administración, a mi entender, que ha sido eficaz y, sobre todo, solidaria, como se pedía por todos los partidos ante el problema planteado.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, también el Estado español presentó el 6 de febrero de 2008 una solicitud de movilización de fondos para los despidos del sector del automóvil, concretamente para los afectados por el cierre de la factoría Delphi. También fue pionero del posterior plan sobre el sector del automóvil para el territorio español, que se suscribió por el Ministro con el resto de comunidades afectadas por el problema de la automoción —de ahí digo que fuimos, en este caso también, la avanzada de la crisis del sector de la automoción—, para la puesta en marcha de unas acciones relativas a servicios personalizados —orientación, apoyo en busca de empleo..., efectivamente—, todo lo cual dio objeto a un plan de empleo, financiado por el Estado español, para los años 2008 y 2009, que suponía una cantidad de 45 millones de euros, muy importantes, pero también, como verán sus señorías, insuficientes frente a la importante aportación solidaria pedida por todos los partidos políticos para hacer frente a la crisis que sufrieron el territorio, la empresa y las personas.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, el 21 de octubre de 2008, es publicada en el Diario Oficial de la Unión Europea la decisión del Parlamento Europeo y del Consejo del 22 de octubre de 2008 en relación con el fondo europeo al que he hecho referencia de 2008.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta, por tanto, al gasto y a la financiación de las actuaciones desarrolladas hasta la fecha, y el coste de la misma, como es objeto de la petición de comparecencia en el día de hoy, informo de que, hasta el día de hoy —bueno, hasta el día de hoy no, hasta el 16 de junio del año 2009—, el esfuerzo financiero del Estado español, de la Unión Europea y de la Comunidad Autónoma andaluza para con los ex trabajadores de Delphi se ha elevado a la cantidad de 117 millones de euros, que se los desgloso cuando sus señorías quieran, pero que les puedo decir que, en relación al plan de formación, tiene una cantidad relativa a los 34 millones de euros, incluidos los ocho millones de becas; que las prejubilaciones tienen un coste de 77 millones; las invalideces, un coste de dos millones de euros, y así les podría hacer un desglose. Si tienen en cuenta los ingresos recibidos por esta Comunidad para este tratamiento, observarán que no ascienden más allá de los cincuenta y cinco millones de euros, con lo cual más de ciento veinte millones de euros han sido aportados por esta Comunidad Autónoma, por parte de todos, para mantener rentas en el territorio, rentas en las familias y nivel de empleabilidad para evitar el deterioro de personas desempleadas en situaciones de no formación.</parrafo>
        <parrafo>Como pueden, por tanto, comprobar sus señorías, puedo afirmar que el Gobierno andaluz, creo que en cumplimiento del sentir mayoritario, está soportando o abonando la parte más importante del coste de las actuaciones que se están desarrollando para la consecución de la reinserción laboral y el mantenimiento de renta de los ex trabajadores afectados de Delphi.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señorías, quiero afirmar en este punto, desde mi punto de vista, que entiendo que el Gobierno andaluz, primero, está cumpliendo, creo que escrupulosamente, los compromisos adquiridos. Y lo de «escrupulosamente» no son palabras mías, sino son palabras que, igual a sus señorías les legitima cuando las traen en boca de los sindicatos, entenderán que, si esa fuente es legitimadora de sus intervenciones, también lo será para este Consejero, y es palabra de los cuatro sindicatos el cumplimiento escrupuloso por encima de las propias previsiones más optimistas de cuantos intervinieron. Me remito a la prensa publicada, y a la publicada en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Hemos realizado una inversión cercana, como les he dicho, a los ciento dieciocho millones de euros. No hay otro lugar en España, y creo que difícilmente en Europa, en el que se hayan hecho una apuesta y una inversión de esta magnitud tras un suceso como el cierre de una factoría. Y estamos a la espera de ver si hay una apuesta parecida en los territorios de Cataluña o de Valencia tras, por desgracia, la situación del sector del automóvil, y que creo que prueba la dedicación que estamos teniendo con el colectivo afectado a fin de mejorar su empleabilidad, su formación, su asesoramiento y su orientación. Y creo que hoy están en unas condiciones más idóneas para ser contratados por las empresas, o por la empresa que lo estaban el día de su despido.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo es de destacar la mejora de su empleabilidad, sino que se ha producido que las personas afectadas no hayan tenido merma en sus rentas, mediante el apoyo de las becas de formación y las ayudas de desplazamiento, en su caso, o el cumplimiento de la renta hasta la base reguladora reconocida.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al compromiso de recolocaciones, también objeto de debate, quiero poner de manifiesto nuevamente, en relación con el punto cuarto del acuerdo, que a fecha 4 de julio de 2007, que era la referencia, como ya se ha expresado [...] la importancia que tiene para la Junta y las centrales sindicales firmantes de dicho acuerdo, la necesidad imperiosa de contar con las instalaciones que en su día ocupaba la factoría de Delphi, como elementos básicos para la reindustrialización. Operación que se lleva en los juzgados de lo mercantil de Cádiz, a instancias de un procurador determinado, y que no termina de hacer la liquidación del proceso concursal para la entrega de los activos y los que también, desgraciadamente, sus señorías, es el Gobierno solo el que está, desde luego, sufriendo este requerimiento con excesivo silencio, desde luego, desde el arco parlamentario, al menos que yo conozca.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, puedo afirmar, por tanto, que estamos próximos a concluir el proceso concursal, desde luego, tras la celebración de la subasta de la maquinaria y dependiendo de este proceso, como conocen sobradamente sus señorías, única y exclusivamente del ámbito concursal y que escapa de las competencias de la Junta de Andalucía, donde la representación procesal de la concursada no ha abonado los 10 millones de euros comprometidos en el proceso concursal y sobre el que hay excesivo silencio por parte, también, de demasiadas personas, a mi entender.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, también, como conocen sus señorías, la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, en nombre del Gobierno andaluz, ha anunciado que siete de los nuevos proyectos empresariales que se instalarán en la Bahía de Cádiz, en esta época de año de crisis, han iniciado ya su actividad o tienen previsto comenzar el periodo de inversión o de funcionamiento. A este respecto, y según previsiones de la propia Consejería, en nombre del Gobierno, y con motivo de la constitución de la empresa Alestis..., en época de crisis se ha constituido una de las empresas más importantes del sector aeronáutico de España. Se va a convertir en segunda referencia de los centros de producción aeronáutica de Europa; tiene previsto inicialmente crear..., digo, tiene prevista la creación de más de 1.200 empleos en su centro de Cádiz. Ahora hablaré en relación con los objetivos de empleo, los compromisos a corto y en relación con el personal de Delphi.</parrafo>
        <parrafo>A ello habría que añadir otros proyectos empresariales que ya se han instalado, y tienen sus señorías posibilidad de visitarlos, o en vías de instalación en la Bahía de Cádiz, en un año y medio de la mayor crisis conocida en la nueva economía global. Instalaciones que son ya, y empresas que van [...], Gadir Solar, Gadir Cogeneración, Celulosa Investments, Génesis Solar, TerraSun, Aeroblade y Caladero S.L.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, puedo anunciar que en las reuniones mantenidas en los pasados 25 de mayo y 29 de junio, por la Comisión de Seguimiento de los Acuerdos de Delphi, se ha acordado adoptar una serie de medidas, tras la realización de la fase cuarta del programa de formación de la UCA para todos aquellos ex trabajadores que se encuentren en situación de búsqueda de empleo. Se va a iniciar un programa de contrataciones por cuenta ajena con empresas y un programa de políticas activas de empleo que lleven aparejado para todos un contrato de trabajo con alta en la Seguridad Social con cotización.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, Seguridad Social y con cotización para prestaciones por desempleo, siendo compatible dicha medida de política activa de empleo con la formación específica para la inserción en una empresa concreta.</parrafo>
        <parrafo>Las contrataciones previstas en la última reunión han sido las siguientes —y de forma oficial están recogidas y se estarán produciendo—: la empresa Alestis contratará, antes del 31 de julio del año 2009, a 200 trabajadores del colectivo al que hecho referencia, mediante contratos indefinidos y a tiempo completo. Igualmente, la empresa Alestis contratará otros 150 trabajadores afectados con contratos indefinidos, y a media jornada, con complementos de formación. Con el fin de completar su formación durante el otro 50% de la jornada laboral que no estará ocupada, participarán en una medida de políticas activas de empleo, percibiendo un complemento salarial, con su correspondiente alta y formación específica. A medida que la carga de trabajo de Alestis lo permita, y en función del objetivo de los 1.200 empleos, estos contratos se irán transformando de contratos parciales a contratos a tiempo completo.</parrafo>
        <parrafo>Por parte de otras empresas, y en concreto de Gadir Solar, antes del 31 de julio contratará a 100 personas incluidas en el programa de reinserción a jornada completa y por tiempo indefinido.</parrafo>
        <parrafo>Todas las personas contratadas a jornada completa indefinidamente causarán baja en el programa, al haber sido recolocados en cumplimiento del acuerdo de 4 de julio de 2007, a pesar de estos dos años de crisis. El resto de los trabajadores afectados y que queden en el programa voluntariamente, serán igualmente beneficiarios de acciones de políticas activas de empleo que conlleven su contratación y alta en la Seguridad Social, recibiendo formación y permaneciendo en esta situación el tiempo indispensable hasta acceder a un contrato de trabajo por cuenta ajena en alguna de las empresas objeto de ubicación en la Bahía de Cádiz. Esta medida dará comienzo el 1 de septiembre de este año, y todos los trabajadores tienen garantizada la percepción de sus rentas hasta la referida fecha, compensando, en su caso, a quienes perdieran la prestación con la cuantía que por prestación tuvieran derecho por parte también del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>La inclusión en una u otra medida vendrá determinada por, lógicamente, perfiles profesionales, agotamiento de prestaciones, necesidad de preceder, en su caso, se tendrán en cuenta aquellos trabajadores que puedan ser susceptibles de medidas sociolaborales.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>También se recoge, para aquellos trabajadores acogidos al Plan de Reinserción Laboral que estén interesados, acometer un Plan Personal de Inserción, como por ejemplo, iniciar una actividad por cuenta propia, aportación a una sociedad anónima laboral o a una sociedad cooperativa, una ayuda excepcional desde el punto de vista de la cuantía y del procedimiento, que se eleva a 30.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el total, insisto, el total de los afectados que se encuentren actualmente en búsqueda activa de empleo estarán a 1 de septiembre contratados y en alta en Seguridad Social y cotizando por todos sus derechos en la Bahía de Cádiz. Insisto, el total de los trabajadores, todos tendrán un contrato de trabajo a dicha fecha. Por lo que, en cuanto a la reposición de las prestaciones por desempleo, que era otra pregunta, no será necesario, según se desprende de lo explicado anteriormente, toda vez que hemos entendido, todos, que el colectivo quiere mejor cotizar que percibir rentas pasivas. Percibir su renta tal y como ahora les perjudicaba en el devengo de prestaciones posteriores y hemos considerado que era más importante percibir un contrato de trabajo devengado por su renta, formarse y trabajar en las prácticas profesionales en favor de la sociedad gaditana.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, quiero concluir esta primera intervención, creo que se están cumpliendo los compromisos acordados, así como en los plazos previstos, y, como hemos dicho, no de forma unilateral, sino mediante el diálogo social permanente con los representantes sindicales que estaban presentes en la empresa Delphi, y no solo negociando los sucesivos acuerdos sino suscribiéndolos consensuadamente con la aprobación de todas las partes.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, he de recordar una vez más que estos acuerdos se están firmando y cumpliendo en un contexto económico muy distinto al momento en el que se produjo el cierre de la empresa y al pacto inicial, y sin disponer aún de las instalaciones de la factoría por la actitud procesal de la entidad Delphi.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir a sus señorías, en esta última intervención, que salvo la ayuda del partido que apoya a este Gobierno, la soledad de este Consejero y su equipo para mantener unos compromisos que benefician a las personas y al territorio ha sido absoluta y lamentable, porque, desde luego, quien al final se ha beneficiado ha sido la concursada Delphi, que se ha aprovechado de esta soledad, a mi entender falta de fundamento, como justifica el hacer y el invertir las cantidades que hemos ejecutado.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Ahora tienen la palabra los grupos pertenecientes a esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, recordarles, señorías, que hemos llegado a un acuerdo, que será una intervención por el portavoz de unos quince minutos, más o menos. Por tanto, tiene la palabra el señor García Rodríguez, por parte del Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero, por repetirnos la historia de Delphi. Evidentemente, en gran parte ya la conocíamos, aunque no entendemos porque, desde luego, le ha dado un toque lacrimógeno al final que, que sinceramente, no tiene ningún sentido.</parrafo>
        <parrafo>Su soledad... Soledad, la de los que están ahora mismo en paro, pendientes de recolocación, y que no tienen un futuro claro. Esa es la realidad. ¿Soledad usted, con todos los medios que le han rodeado ahora para hacerse autobombo y propaganda? Eso no es soledad. Viene a lo que viene.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que dijeron, lo primero que dijeron ustedes es que Delphi no se iba a cerrar. Lo primero que dijeron es que Delphi no se iba a cerrar. En palabras del Presidente Chaves, de usted mismo, del Delegado de la Junta en Cádiz, llegaron a decir que la Junta no contemplaba ninguna salida que pasase por el cese de la actividad en Delphi. Esa fue su primera promesa incumplida. No se defendió bien la continuidad de la empresa y no ayudaron a los trabajadores a defenderla. Les dejaron solos. Les ha traicionado el subconsciente. Usted mismo dijo que habían firmado un acuerdo los trabajadores el 4 de julio de 2007 y la empresa. Y la Junta también firmó ese acuerdo. Y la Junta avaló ese acuerdo. Y su Consejería avaló ese acuerdo, dándole garantías de cumplimiento, que en gran parte no se han hecho. Maquiavélicamente todo se prolongó —venía el tema desde febrero— hasta julio, época, como sabemos, poco propicia para la movilización. Fue algo así como un 20 de febrero de 2007 cuando se anunció que julio cerraba... Perdón, que Delphi cerraba. Y, solo quince días antes, usted, don Antonio Fernández, llamó alarmistas a los miembros del comité de empresa, a los trabajadores, a los representantes de los trabajadores y a este portavoz de Izquierda Unida, por advertir que Delphi tenía problemas. Solo 15 días antes del anuncio del cierre. Esa ha sido su soledad. Esa ha sido su colaboración con la empresa, para ayudarles a crear un clima de desmovilización que no les causara problemas. Quince días antes del cierre, usted defendía el buen estar de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>¿A quiénes dejaron solos? Ustedes han trabajado por la desmovilización de los trabajadores. Ustedes han elaborado una maquiavélica estrategia de la Junta de Andalucía sobre tres pilares básicos: el primero, la recolocación; el segundo, la reposición de las prestaciones por desempleo, que les daba un margen de cuatro años, que sirvió, evidentemente, para tranquilizar a todos los trabajadores y trabajadoras y a sus familias, y el tercero, Sambenito repetido, algo así como «cumplimos los compromisos, estamos cumpliendo los compromisos». Ya incluso escrupulosamente. Yo escrupulosamente entiendo que es cumplir los compromisos en contenido y en fecha, porque su táctica, ya sabemos lo que hay. Hago una promesa, con una fecha, no la cumplo, y la sustituyo por otra promesa más grande para otra fecha posterior. Esa ha sido su táctica de manera permanente.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué tenemos, realmente, en este momento, más allá de las palabras? En este momento, hay promesas de recolocación —algunas con poco fundamento— para un tercio solo de los trabajadores, es decir, 450 de los más de 1.200 que quedan pendientes de colocar. Esa es la realidad. De esas 450 personas, que se pueden recolocar, cien, en este momento, están en el aire, en la medida en que..., cien están en el aire, en la medida en que Gadir Solar no está garantizando el cumplimiento del convenio del metal, porque tiene convenio del cristal.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted también de Caladero. Caladero es una empresa reponedora de pescado en Mercadona. ¿Ese es el futuro de los trabajadores de Delphi? ¿Para eso se ha gastado dinero público en el proceso de formación, para que acaben reponiendo pescado o envasando pescado para Mercadona? Por cierto, con convenio de Mercadona, no del metal. Esos son hechos objetivos y realidades.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, 350 trabajadores, se anuncia, colocados en Alestis; de ellos, solo 150... Perdón, 150 solo a media jornada. La Junta va a reponer la otra media jornada. Alestis, que todavía no tiene naves; Alestis, que no tiene configurado su accionariado y que, incluso, ayer apareció la noticia en la prensa de disconformidad de la propia EADS, con la valoración de los activos de Alestis. Esta es la empresa consolidada, que es la única que, en este momento, está ofreciendo colocación con el convenio del metal a los trabajadores de Delphi.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué tenemos, en este momento? Pues tenemos que ya se reconoce que no va a haber reposición de las prestaciones por desempleo, que no va a haber contador a cero, lo cual reduce, evidentemente, el margen temporal. Porque, ¿cuánto tiempo más van a mantener ustedes esas escuelas taller o talleres de empleo, de las que después hablaremos —un tanto fantasmas, no sabemos si específicas para los trabajadores de Delphi—, o recibiremos la buena noticia y le felicitaremos, señor Consejero, públicamente, para que no se sienta solo? Le felicitaremos si lo anunciado para los trabajadores de Delphi, en cuanto a prestaciones recibidas por talleres de empleo y escuelas taller, se va a extender a todos los trabajadores. ¿O no? ¿O no? Porque, desde luego, la prestación habitual de una escuela taller o taller de empleo es en el entorno de los mil euros. El ingreso mínimo de un trabajador de Delphi son 1.500. ¿Cómo se va a mantener su poder adquisitivo? Le pregunto, señor Consejero. ¿O es que van a elevar las prestaciones de las escuelas taller y talleres de empleo para todos los trabajadores, sean de Delphi o sean del sector naval o sean de la hostelería o sean de donde sean? Le pregunto.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, al firmar —porque también lo firmaron, también estuvieron presentes— aquel convenio del 4 de julio, dejaron muy claro que, después de los dos años, que terminaban el 31 de julio, había otros dos años más de margen con la reposición de las prestaciones por desempleo, con la puesta a cero del contador.</parrafo>
        <parrafo>Eso fue una irresponsabilidad terrible, una tremenda osadía, una falta de seriedad, porque la Junta avaló ese compromiso, la Junta firmó ese compromiso sin tener el acuerdo de la Administración responsable, que era el Ministerio de Trabajo, y que no ha querido saber nada, a pesar de ser un Gobierno amigo, con el compromiso de la Junta, de la reposición de las prestaciones por desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Puede hablarse hasta de fraude de ley y hasta de posible prevaricación, por haberse comprometido a una cosa con otra, con unos trabajadores a los que han dejado solos, sin prestación, sin haber tenido el aval y el apoyo de la Administración correspondiente. Pero es que, hasta el 16 de enero de 2009 —creo que era el noveno protocolo que ustedes firmaban ya—, se seguía hablando de reposición de prestaciones y de gestiones con el Ministerio de Trabajo para la reposición de prestaciones. Ustedes ya sabían entonces que no iba a haber reposición de prestaciones. ¿Por qué han mantenido el engaño? Se lo voy a decir: porque había elecciones europeas en junio. La misma razón por la que, una semana antes de las elecciones europeas, el Consejero de Innovación dijo que tenía sobre la mesa más de doscientos contratos para firmar antes de junio, de que acabase el mes de junio. Ahora se habla de agosto. La promesa retrasada y aumentada. Pero lo dijo el señor Martín Soler en Cádiz: «En mi mesa hay doscientos contratos» —me parece que eran 230 contratos— «para firmar antes del mes de junio». Había elecciones a los siete días. Esa ha sido su estrategia y esa ha sido su táctica.</parrafo>
        <parrafo>Compromisos cumplidos, y escrupulosamente, además. Pues yo diría que nos han ido fallando sistemáticamente.</parrafo>
        <parrafo>Repasemos un poco los principales compromisos incumplidos. El primero es que Delphi se cerró; el segundo es que no se dispone de los activos, que iban a estar a finales de 2007. Aún no está ni clara la resolución del concurso de acreedores, por mucho que usted lo haya disfrazado con palabras: no está claro y sigue debiendo. Efectivamente, 10 millones, Delphi.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué está haciendo la Junta? ¿Qué quiere? ¿Que se lo reclame yo a Delphi? ¿Qué está haciendo la Junta para reclamar esos 10 millones, que fue la que avaló ese compromiso y que fue la que avaló el acuerdo de julio de 2007?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, en el acuerdo de julio, del 4 de julio de 2007, se dice literalmente: «Sin la cesión de los activos» —que incluían la maquinaria— «sería de imposible ejecución la reindustrialización de la zona». La maquinaria se ha subastado y el dinero se lo ha llevado la que nos debe 10 millones: Delphi. No hay contador a cero: compromiso incumplido —admítalo usted—, y solo se habla de recolocar a un tercio. De momento el resto son promesas.</parrafo>
        <parrafo>¿Sigue usted diciendo que se cumplen los compromisos? Vamos a hacer un breve repaso cronológico de algunas declaraciones que usted y otros miembros del Gobierno han hecho en estos años.</parrafo>
        <parrafo>El 22 de mayo de 2007, don Antonio Fernández, Consejero de Empleo —es decir, usted—, asegura en Cádiz que la empresa mantiene contacto con cinco empresas que darán trabajo a este colectivo en el plazo de tres años. Una de ellas sería una empresa solvente del sector de la automoción que procede de Cataluña —no es Tata Motors, que viene de la India: es otra, que procede de Cataluña—, que daría trabajo a 500 trabajadores. Pero, además, se anunció la inminente llegada de una empresa del sector de acero que daría 700 empleos, otra de ingeniería de software, etcétera, etcétera, etcétera. Claro, no dio el nombre de ninguna de ellas. Así se cumplen los compromisos.</parrafo>
        <parrafo>El 14 de junio de 2007 —2007—, el señor Chaves anuncia que mantiene contactos con cinco empresas de los sectores de energías renovables y las telecomunicaciones. Ya han desaparecido la del acero y la de la automoción.</parrafo>
        <parrafo>El 19 de agosto de 2007, en un encuentro informal con los trabajadores de Delphi a la entrada del Palacio de Congresos, anunció que una empresa de El Puerto se había puesto en contacto con la Junta para hacerse con los servicios de 100 empleados de la factoría puertorrealeña. ¿Dónde está esa empresa de El Puerto? Esto está todo publicado, no me estoy inventando nada.</parrafo>
        <parrafo>El 13 de septiembre de 2007, en una sesión del Parlamento andaluz, aseguró que todos los ex trabajadores de Delphi —el señor Antonio Fernández, me refiero a usted— tendrían la posibilidad de contar con un puesto de trabajo de carácter indefinido. Indefinido, todos. ¿Se refería usted al de Caladero?</parrafo>
        <parrafo>El 24 de septiembre de 2007, los señores Rodríguez y Barberá, Viceconsejeros de Innovación y Empleo, anuncian la próxima implantación de dos firmas de combustibles: Capital Energy y Gadir Biodiesel. Además, acuerdos con otras tres empresas de las que, por supuesto, no se dan los nombres.</parrafo>
        <parrafo>El 15 de febrero de 2008, junto al Presidente del grupo Aurantia, don Rafael Naranjo, el señor Fernández, Consejero de Empleo, anuncia que, en dos semanas —es decir, en febrero de 2008—, comenzaría la formación de ex trabajadores de Delphi para trabajar en las tres empresas del grupo. En marzo de 2008 se asegura por el señor Antonio Fernández —marzo de 2008— que, en este mes —es decir, en marzo de 2008—, se arrendarían los terrenos de Delphi para la instalación de Alestis. En junio de 2008 el señor Vallejo anuncia que Ficosa ya tiene el dinero para hacer su ampliación de capital de 100 millones de euros —suponemos que se refería a Alestis—, y en comparecencia en este Parlamento el 4 de septiembre de 2008 el señor Vallejo anuncia en el Parlamento el número de ex trabajadores de Delphi que serán contratados por cada empresa. Al día siguiente, seis de ellas negaron tener ningún compromiso con la Junta y ningún compromiso de contratar trabajadores de Delphi.</parrafo>
        <parrafo>¿Sigue usted diciendo, después de estos datos, que están cumpliendo escrupulosamente sus compromisos? Porque, si es así, la palabra «compromiso» en boca del Gobierno de la Junta de Andalucía no vale nada.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, durante todo este proceso de promesas, se recurría a la formación, llegando a degradar el concepto de lo que es formación laboral. A través de los amigos de la FAFFE. Digo «amigos de la FAFFE» porque hay ya una sentencia del TSJ que anula la encomienda del SAE a la FAFFE, y...</parrafo>
        <parrafo>Mírelo, mírelo. ¿O no la conoce? Sí, sí. FAFFE es la empresa, fundación o como se llame, muy cercana a ustedes, que es la que ha organizado los cursos de formación de Delphi, y que ahora mismo tiene encima una sentencia que le anula las encomiendas hechas desde su Consejería a través del Servicio Andaluz de Empleo. Esa fue la encargada de los cursos de formación de Delphi.</parrafo>
        <parrafo>El proceso de formación de los trabajadores...</parrafo>
        <parrafo>Ríase usted, ríase usted, que está la cosa como para reírse.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, debe ir terminando,</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señora Presidenta. Le ruego un poquito de flexibilidad, dado que es solo un turno.</parrafo>
        <parrafo>El proceso de formación de Delphi está bajo sospecha, y vamos a pedir una auditoría. Primero por sus resultados —ya vemos los resultados de colocación: al final lo que se ha sacado es más empleabilidad, pero no trabajadores colocados—; segundo, por su incumplimiento —a estas alturas tenían que estar terminando cursos específicos en empresas donde se iban a recolocar—, y, tercero, por su gestión —habrá que ver en algún momento cómo se controló a FAFFE, cómo y a quién contrató FAFE: les aseguro que llegará su momento—.</parrafo>
        <parrafo>La paciencia se está acabando, y se le está acabando a los trabajadores, y ya los trabajadores, usted lo sabe, se empiezan a movilizar.</parrafo>
        <parrafo>Ahora se vuelve a hablar de más cursos, más proyectos de formación. ¿De qué? ¿De macramé? ¿De belenismo? ¿Qué formación les van a dar ustedes ahora para estirar el chicle?</parrafo>
        <parrafo>A ustedes nunca les gustó hablar demasiado de Delphi —hablar sí: debatir de Delphi—, no les gustaba que desde la oposición se les interpelase —incluso es un sambenito suyo, señor Consejero—, y otros miembros del Gobierno decían que utilizábamos políticamente el paro y el sufrimiento de la gente. ¿Pero qué han hecho ustedes?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han jugado con la ilusión y con la confianza de la gente en las instituciones, en la Junta; ustedes se han comprometido a cosas que sabían que no podían cumplir —y lo sabían: prestaciones a cero—. Ustedes se han metido en una pelota de mentiras cada vez más gorda. Y no hable de la crisis, porque un Gobierno como el de la Junta y una Consejería como la suya, ya, en 2007 —y, por supuesto, en 2008 y, por supuesto, en 2009—, sabía que había crisis, y ustedes seguían haciendo promesas.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han usado el dinero de todos para comprar la paz social; no la de todos, sino la suya, en forma de réditos electorales, con los amplios medios de propaganda de que disponen. Se trataba de salvar, primero, las elecciones municipales de 2007 —el acuerdo de cierre se firma después—; segundo, las de 2008 —permanentes promesas de empresa, una tras otra—, y, tercero, las europeas de 2009 —los 200 contratos sobre la mesa del Consejero—.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida denunciamos públicamente que ustedes han jugado con las ilusiones y con la credibilidad de la buena gente de Cádiz, de los trabajadores de Delphi. Ustedes han creado y van a crear situaciones incómodas y de enfrentamiento entre trabajadores. Primero fueron los eventuales; ahora con el resto de trabajadores que también han pedido su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Le hago la pregunta otra vez...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, de verdad, ha pasado su tiempo con creces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un minuto, un minuto. Termino.</parrafo>
        <parrafo>¿Va a haber dos tipos de talleres de empleo o escuelas-taller?</parrafo>
        <parrafo>Cuando no se quiere admitir el fracaso; cuando no se quiere admitir que entre todos han construido un modelo económico que no hace a Andalucía lo suficientemente atractiva para la industria; cuando una Consejería como esta y la de Innovación se limitan a repartir dinero, no con criterios objetivos siempre, pero carecen de capacidad de gestión, de ideas y de modelo, ocurre lo que ocurre en Delphi.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros lo denunciamos, porque han diseñado, con dinero de todos, toda una estrategia, poniendo al servicio de la misma toda una estructura de poder para poder salvar tres elecciones: para salvar los intereses electorales del PSOE.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, por parte del portavoz de Izquierda Unida se ha dicho una cosa que es clara: ustedes han comprado la paz social. Él lo ha dicho al final, yo se lo digo al principio: han comprado la paz social con este dispositivo de tratamiento singular, y con todo este dispositivo de Delphi.</parrafo>
        <parrafo>Se ha dicho que ustedes se pusieron detrás de la pancarta —y si no lo digo yo—, con Delphi no se cerraba antes de las municipales; Delphi se cerró después de las municipales. Ustedes firmaron todos estos protocolos, iniciaron los protocolos antes de las autonómicas y generales. El señor Pizarro debatía en Pleno, y decía en el Pleno, que el único partido que podía solucionar el tema de Delphi era el Partido Socialista, y por eso los trabajadores debían darle su confianza al Partido Socialista, en ese salón de Plenos que tenemos abajo. Le dieron su confianza al Partido Socialista en las autonómicas, y el resultado está después, dos años después, que es ninguno, ninguno.</parrafo>
        <parrafo>Mire, al final la realidad es terca y los resultados son los que dicen si ese dispositivo y si todo el tratamiento que se le ha dado era bueno o era malo. Es verdad que puede haber una mejor empleabilidad, y es cierto, la formación es buena, es cierto, pero hasta cierto punto, y también qué tipo de formación, que ahora hablaremos. Pero los resultados de recolocación, que fueron su compromiso principal, un puesto de trabajo digno, eso no se ha cumplido. Ha sido un incumplimiento total.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo firmado, el acuerdo firmado... Había un rumor, o un secreto a voces, que por parte de la Junta se estaba presionando. Eso, por supuesto, se negó por el Partido Socialista y por la Junta. Resulta que en tiempos..., hace muy poco, el Secretario del Metal de Comisiones Obreras saliente dice: «Hubo presión de la Junta para firmar el acuerdo de Delphi», y lo dice, y lo dice. Pero es que también hoy día hay un escrito circulando por ahí, como dice usted que se están cumpliendo escrupulosamente los compromisos, y que los sindicatos que están en el dispositivo de tratamiento singular lo aprueban por unanimidad, pues resulta que hay trabajadores que se están manifestando diciendo que no están de acuerdo con lo que está pasando y que quieren que la Junta cumpla con los compromisos que se firmaron, no con los que ahora se han modificado. Y ahí hay un escrito que está diciendo que se le ha pedido acomodación y que se les dijo que se callaran, que se silenciaran. Y ha habido una denuncia, una denuncia por parte de esos trabajadores en que se les advertía que no estar en silencio significaba, por ejemplo, perder, perder la beca. Y eso se ha dicho, señor Consejero. Y eso que se ha negado por parte de la Administración andaluza, hoy hay un escrito que circula y que al final ese secreto a voces sale a la luz. Y los trabajadores no están de acuerdo con lo que está pasando hoy, y le están pidiendo a la Consejería de Empleo, a la Consejería de Innovación y a todo el Gobierno andaluz que se cumpla con lo que se prometió en los diferentes protocolos y, desde luego, con lo que se prometió en el primero.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ustedes se comprometieron, sobre todo, con la formación. Primera fase. Habla usted de tres fases, la cuarta fase... Ha sido un verdadero despropósito los cursos desde el principio. Han sido un verdadero fracaso los cursos, y le digo el porqué. Empezaron con improvisación. Acuérdese usted que decían que «vámonos a la escuela», y lo decían, aquí se negaba. Acuérdese que había naves donde no había marcos de puertas o donde no había servicios. Todavía hay un centro de formación en el Río San Pedro donde las máquinas de soldadura tienen que tener un grupo electrógeno adicional porque la red eléctrica de la zona no le llega. Eso ha pasado en las naves y en lo que se habilitó para los cursos de formación. Se ha denunciado que los cursos no servían para nada, dos años después se sabe que no sirven para nada, ni la primera ni la segunda, para nada. Era perder el tiempo. Eso sí, se denunció aquí que había películas —El increíble Hulk...—, usted dijo aquí que era para el inglés, para inglés. Resulta que luego los propios trabajadores dijeron que eso no era cierto. Los cursos de formación han tenido excursiones, a almazaras, a zoológicos... Esa ha sido la formación de los trabajadores de Delphi. Ese es el curso que según usted, que según usted, tiene reconocimiento mundial, esa es la formación que tiene reconocimiento mundial.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que todavía, que lo habla usted, solo hay 90 trabajadores, si no me equivoco, que están haciendo un curso de formación específico para una empresa, el resto ninguno, el resto ninguno. Y que la cuarta fase, semipresencial, con la UCA, va a ser la única que completa, se le va a dar titulación de esos cursos. Porque la mayoría de los cursos que han hecho, de 750 horas repartidas en cursos de 75, no ha servido para homologar ninguna formación a ningún trabajador, ninguna. Con lo cual, la formación ha sido un verdadero despropósito, lo que significa que al final es un despilfarro de dinero público.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se comprometieron, y el mayor compromiso que tienen no es que no perdieran sus rentas —eso es muy importante—, es recolocar a los trabajadores. Lo importante es que no se pierdan puestos de trabajo en la Bahía de Cádiz, eso es lo importante. Mire, aquí se ha dicho, y lo ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, que es que, claro, que es que vino en mala época para el Partido Socialista, es que venía en las elecciones. Aquí se comprometió el señor Chaves, que todos los despidos de Delphi tengan empleados, todos los despedidos. Se comprometió el señor Zapatero, Presidente del Gobierno. Zapatero selló un compromiso personal con la plantilla de la factoría, o hay que ver el sello que hizo el señor Zapatero, que los tiene a todos abandonados.</parrafo>
        <parrafo>Usted..., antes de las elecciones autonómicas, la Junta da por zanjada la crisis de Delphi con la llegada de cinco empresas en tres años, cinco empresas. Ustedes han hablado de cinco, de tres, de once; hoy nos dice que siete. Mire, la realidad son dos y una. Dos, que es Sadiel y Gadir, y una, que es Alestis, que está en el aire, que todavía no sabemos cómo va a funcionar y si va a funcionar. Y tampoco sabemos si al final Alestis lo que nos va a hacer es perder el CDC de El Puerto, que al final es lo comido por lo servido, nada de nada. Con lo cual, señor Consejero, la recolocación no ha llegado como ustedes se prometieron.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted aquí de un procurador. No suelte usted acusaciones tan sibilinas, acusaciones tan sibilinas. Si quiere usted acusar de algo, dígalo con nombres, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>La nave de Delphi se podía haber pedido por alguna Administración para alquiler y se podía estar utilizando la nave de Delphi con el material. Eso no se ha pedido en el juzgado, señor Consejero. Y aquí se decía que para la reindustrialización de la Bahía, o para mantener el funcionamiento teníamos que tener la nave de Delphi. Pues se podía haber pedido de alquiler en el juzgado donde se está llevando el procedimiento concursal, y no sabemos si la hubieran concedido o no, pero se tenía que haber pedido.</parrafo>
        <parrafo>Mire, esas empresas, usted habla de siete y no sabemos dónde están, resulta que no tienen suelo industrial para instalarse en la Bahía, apenas hay suelo. Saab Motor ha pasado ya por no sé cuántos sitios, ha pasado por Puerto Real, por El Puerto de Santa María, por Alcalá, ahora por Jerez, y no se instalará, nos imaginamos que no se instalará. Y cuando eso se denuncia por parte de empresarios, por ejemplo, ustedes —voy a decir una palabra que...— bronquean a los empresarios, les llaman ustedes la atención a los empresarios, que dicen que han dejado de instalarse en mil empresas en la provincia de Cádiz porque no hay suelo industrial. Es que no lo hay, señor Consejero, es que el proyecto de Las Aletas, el famoso proyecto de Las Aletas, del que usted forma parte, es un verdadero despropósito también. Es que llevamos cinco años de retraso y tiene dos sentencias en contra. Lo que significa que la recolocación, que la recolocación no se ha llevado. Y como se ha dicho, ustedes han puesto parches en el momento de cada elección. Cuando ustedes han tenido problemas es cuando han empezado a poner parches. Y antes de las elecciones llegaba el Delegado Provincial de Cádiz, y decía, el año para recolocar la plantilla de Delphi será 2008. Desde luego, acertó, acertó, vamos, con su bola de cristal.</parrafo>
        <parrafo>Resulta que esa oportunidad que se decía por parte del Delegado de Trabajo de Cádiz, que era la crisis de Delphi, la gran oportunidad para los trabajadores, pues que se lo cuente todavía a los 1.300 parados de Delhi que no tienen trabajo y que están esperando a ver qué es lo que pasa con ellos.</parrafo>
        <parrafo>En un informe, en diciembre de 2008,ya se hablaba, después de que era el año de la recolocación, la Consejería de Innovación decía que se contrataría en 2009 a 600. A día de hoy, si no me equivoco, 10, a día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>En enero de 2009 ya se reconocía en un informe, que se le hace llegar a los sindicatos, que de esos 600 se queda en 445. El señor Consejero de Innovación dijo que no, que 1.500 en 11 empresas, 1.500 en 11 empresas. Después, en junio, el propio Gobierno reconoce que no se puede cumplir ese compromiso de 1.500 antes del 31 de julio. Ustedes lo han reconocido y ahora han cambiado los acuerdos a los que llegaron. Y ahora habla usted de esas tres maneras de mantener la renta de los desempleados. Y habla usted de que se promete incentivar con 30.000 euros al autoempleo o a quien participe en alguna sociedad. Lo podían haber hecho ustedes hace dos años que, a lo mejor, alguno, en aquellos momentos lo podía haber intentado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, se ha dicho aquí, días antes de las elecciones europeas, el Consejero de Innovación llega a la provincia de Cádiz y dice que se van a crear, que se van a contratar 236 puestos de trabajo: 150 en Alestis, que no están funcionando, y 86 para Gadir. Se han quedado en 10, en 10 se han quedado.</parrafo>
        <parrafo>Ahora se han vuelto a comprometer a esos 450 de los que usted ha hablado aquí, señor Consejero. Para Alestis, con dos tipos de contratos: uno, a tiempo completo y, otro, parcial, y parcial de formación, y en Gadir. ¿Se van a cumplir? ¿Se van a cumplir esos contratos? Porque, ¿cuándo va a empezar a funcionar Alestis? Como aquí se ha dicho, resulta que ahora mismo hay problemas para la elaboración y hay empresas que están pensando si se van o no se van de Alestis.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ustedes se han comprometido a que, en este mes, a que esos 450 contratos... Perdón, que esos 450 empleados de Delphi tengan contrato. ¿Van ustedes, algunos, a asumir responsabilidades si esos 450 contratos no se firman, señor Consejero? ¿Usted no cree que ya es hora de pedir responsabilidades a Innovación, a Empleo, de los incumplimientos permanentes del Partido Socialista con respecto a Delphi? ¿Qué va a pasar con el resto de desempleados de Delphi? ¿Van a seguir con la formación, como hasta ahora, para perder el tiempo?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, habla usted de 118 millones de euros, el total de lo que se ha importado el dispositivo de tratamiento singular de Delphi. Eso significa 65.000 euros por trabajador. ¿No cree usted que hubiese habido una manera de incentivar a alguna empresa o hacer algo? No lo sé, señor Consejero. ¿O algún otro tipo de formación, que les hubiera dado un trabajo directo a estos trabajadores? Porque es que ha costado tres veces lo que cuesta un máster de algunas personas que terminan el máster y encuentran trabajo directamente. Son 118 millones de euros para no conseguir nada, señor Consejero, ningún puesto de trabajo del dispositivo de tratamiento singular. Pues 10; 16, no más.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ha hablado usted aquí de los eventuales. Otro verdadero despropósito. Durante dos años, han tenido a los eventuales como pelotas de ping-pong, para allá y para acá. Han tenido que tener dos encierros.</parrafo>
        <parrafo>Al final, en el nuevo protocolo que se firma, parece ser que ustedes les dan el mismo tratamiento. En dos años, lo han tenido ustedes, y me dice ahora que no. Ahora me explica, porque todas las noticias que salen es que los eventuales tienen el mismo tratamiento ahora, y van a tener el mismo trato para empleo y para formación que lo han tenido.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se ha hablado también de otro incumplimiento: el contador a cero. Ustedes prometieron, firmaron el contador a cero. Ustedes les dijeron a los desempleados de Delphi que iban a tener las prestaciones por desempleo si no eran colocados antes del 31 de junio de este año. Podrían mantenerla durante dos años más o hasta que se les buscara trabajo.</parrafo>
        <parrafo>El Ministerio de Trabajo, a principios de este año, dijo que eso no era posible, que no estaba basado en ninguna legislación.</parrafo>
        <parrafo>Usted, días más tarde, o su Consejería, días más tarde, volvió a salir diciendo que se habían comprometido a mantener el contador a cero. Hoy día, el contador a cero no existe. Con lo cual, ustedes sabían, desde el día que lo firmaron, desde el día que el Ministerio de Trabajo lo dijo, desde el día que ustedes salieron diciendo que no, que el contador a cero no se iba a poder llevar a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han engañado a los trabajadores de Delphi una vez más, y, al final, no hay contador a cero. Ustedes, el nuevo protocolo que han firmado con esta nueva manera de contratación, para mantener la renta, es porque no han sido capaces de mantener su compromiso de contador a cero.</parrafo>
        <parrafo>Y ha dicho el señor portavoz de Izquierda Unida que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Loaiza García, debe ir terminando, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... ha dicho que hay una sentencia del Tribunal Supremo que anula la encomienda de gestión a la FAFFE. El Tribunal Superior de la Junta de Andalucía anula una orden de empleo por violar la Ley de la Función Pública: la encomienda de gestión a FAFFE para los cursos de formación de... Eso es lo que pone aquí. Claro, que no tenemos la sentencia. Usted nos la hace llegar, si no tiene usted inconveniente. Claro, yo no le puedo...</parrafo>
        <parrafo>Pero lo cierto es que un nuevo recurso contra la Fundación Andaluza de Formación y Empleo se ha ganado. Y los otros vienen por ahí, de camino. Algunos se ganarán, porque están basado en lo mismo, y es en darles competencias, que solo deben tener funcionarios de la Administración pública, a una fundación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la formación ha sido un verdadero despropósito; la recolocación ha sido incumplida; el contador a cero, incumplido.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, como se ha dicho aquí, y se lo vuelvo a repetir, han pactado la paz social con dinero público, y ustedes son incapaces de conseguir lo que prometieron. Por eso le pido que a ver si alguien empieza a tener ya, o a adoptar responsabilidades políticas con el tema de Delphi. Y, si no, mire, que se empiecen a cumplir desde ahora —fíjese lo que le digo, la esperanza que yo tengo—, que se empiecen a cumplir las promesas que usted hace: que esos 450 contratos se lleven a cabo, que tengamos recolocados a los 800 que quedan, de aquí a un año. Eso le pedimos, señor Consejero. Si no está usted solo en esto; en lo que estará usted solo, su Consejería y su Gobierno es en las mentiras. Y lo que no se puede es estar diciendo algo que no está cumpliendo. No se cumplieron los cursos de formación como debían, no se ha cumplido la recolocación, no se ha cumplido con el contador a cero. Y estaremos pendientes y siempre estará solo cuando no se cumpla con lo que se les promete a los trabajadores de Delphi.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza García.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Blanco Romero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BLANCO ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creo que lo que resume, como bien ha dicho el Consejero, la actuación de la Junta de Andalucía, del Gobierno socialista, en el tema de Delphi, se resumiría en compromiso y confianza frente al pesimismo, la interferencia y la obstrucción, siguiendo esa consigna permanente, en el Partido Popular, en la oposición, «de cuanto peor, mejor», ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Creo que el Gobierno de la Junta ha cumplido y tiene el firme compromiso de cumplir los acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>Y, como todos han usado las declaraciones y los posicionamientos de los portavoces sindicales y laborales, yo quisiera traer a colación, precisamente, unas declaraciones que se producen hoy por parte del responsable del metal de Comisiones Obreras, en las que, de una forma muy clara, dice, en relación con la deuda de los 10 millones de euros de Delphi:</parrafo>
        <parrafo>«Por eso, el sindicalista pidió a toda la clase política en general que exija a Delphi que pague lo que debe. Todos los políticos deben hacer patria chica en este sentido.»</parrafo>
        <parrafo>Háganle caso al portavoz de Comisiones Obreras. Defiendan los intereses generales y dejen de manipular un asunto tan delicado como este. Además, «Serrano volvió a exigir a la jueza de lo mercantil la necesidad de que ponga a disposición de la Junta y de los trabajadores los activos de Delphi, tal y como se acordó».</parrafo>
        <parrafo>Sumen a la Junta su posicionamiento político en relación con este asunto y no carguen toda la responsabilidad en el mismo palo, precisamente a aquel que no la tiene; en este caso, la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, el sindicalista expresó su satisfacción con lo firmado el pasado lunes en Sevilla y recordó «que, aunque yo mismo dudé de que lo suscrito fuese a cumplirse, sé rectificar», dice, «y ahora digo que todo lo firmado se ha ido cumpliendo. Lo que ocurre es que la crisis actual hace que todo vaya más despacio».</parrafo>
        <parrafo>Algún político que se demuestra pesimista debería hacer lo mismo: pasar por caja, en este sentido, y rectificar, también. Digo, para ver cuál es la posición de un referente sindical en relación con la cuestión en estos momentos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Este responsable pide apoyo, pide que todos arrimen el hombro, pide anteponer los intereses de los trabajadores a la manipulación política, pide que se deje de manipular, de intoxicar, y que se deje de depositar todas las responsabilidades, como decía, en la Junta, las responsabilidades de la empresa, que tiene que pagar los 10 millones —no se le piden explicaciones a la empresa, sino a la Junta—, las responsabilidades del proceso concursal —no se le piden responsabilidades a quien tiene que activarlo y acelerarlo, sino a la Junta—, y las responsabilidades de la crisis en cuanto que esta retrasa los proyectos empresariales. Todos los palos en el mismo cesto, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes lo han dicho claro: No están de acuerdo —valga la redundancia— con los acuerdos, con todos los acuerdos que se han firmado por unanimidad por la Junta de Andalucía y la representación de los trabajadores, de los afectados. Ustedes no están de acuerdo con la formación, ustedes no están de acuerdo con los nuevos proyectos empresariales, ustedes no están de acuerdo con la garantía de renta. ¿Con qué están ustedes de acuerdo? O, dicho de otra forma: ¿Cuál es la respuesta al problema de la crisis de Delphi, que le hubieran dado ustedes? ¿Qué es lo que propugnan ustedes en positivo que habría que hacer o habría que haber hecho? ¿Cuál es su modelo? Ya sabemos su modelo cuál es: el no, no absolutamente a todo.</parrafo>
        <parrafo>Y, para eso, si tienen que pasar por encima de los trabajadores, de los propios afectados, están dispuestos a pasar. No a pasar: están dispuestos al insulto, están dispuestos al desprecio, están dispuestos a la manipulación.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes acusan a los trabajadores de dormidos, de domesticados y de comprados, con tal de atacar a la Junta de Andalucía a costa de lo que sea, incluso a costa de la dignidad de los trabajadores, a costa de despreciar su inteligencia, porque ustedes saben, mejor que ellos y que sus representantes, defender sus intereses.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes lo único que saben es utilizar a los trabajadores, o intentar, mejor dicho, utilizar a los trabajadores, como la infantería política para su estrategia de desgaste de la Junta de Andalucía. Ustedes no defienden a los trabajadores: ustedes quieren usarlos de herramientas políticas y lo intentan una y otra vez, y los invitan a la movilización, a la protesta, a lo que sea, siempre y cuando eso les venga bien a ustedes, no a ellos, les venga bien a ustedes en su objetivo, su único objetivo, que es el desgaste de la Junta de Andalucía, no resolver el problema de los trabajadores. Porque ustedes saben cuál es el interés de los trabajadores: desgastar a la Junta de Andalucía. No, ese es su interés, ese es el interés del Partido Popular, que no sabe hacer otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Al Partido Popular no le gustan las empresas que quieren instalarse en Cádiz: solo les gusta el representante de la patronal, que dice que la señora Esperanza es estupenda, ¿verdad?, que está entusiasmado con ella, que es estupenda. O a esos trabajadores, amiguitos del alma, ¿no?, a los que quieren un huevo. Esos empresarios sí les gustan a ustedes. Los que quieren instalarse en Cádiz no les gustan: desconfían de ellos, son gente rara, no son gente seria, no quieren de verdad..., son unos cazaprimas. A ustedes les gustan los que les gustan, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Y, en esta cuestión, en ese intento de desgaste de la Junta de Andalucía, además, lo que domina es la sobreactuación, ¿verdad? En vez de la responsabilidad, la seriedad, el compromiso, el arrimar el hombro, la sobreactuación.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, hay 10 iniciativas agrupadas en este debate. Eso es sobreactuación. Ustedes presentan una iniciativa detrás de otra simplemente para salir en los papeles, para decir que están interesados. Luego las dejan dormir ahí y no las tramitan, porque ustedes tienen cupo en esta Comisión y en el Pleno como para haberlas tratado. Eso se llama sobreactuación, eso se llama política de campanario y de relumbrón, ¿verdad? Pero el colaborar, el mojarse en el tema, nada: todo para la galería y el acoso mediático, ¿verdad? Por tierra, mar y aire, contra la Junta de Andalucía, con todos los medios a su alcance. Contra la Junta de Andalucía o contra quien sea, utilizando, además, ya sea el Parlamento, o la Diputación, los ayuntamientos y lo que haga falta: una y otra vez contra la opinión de los trabajadores en un insulto permanente a su integridad y a su inteligencia.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, sembrar la duda permanentemente, frente a todo, frente a cualquier iniciativa, frente a los acuerdos, frente a los compromisos, frente a los proyectos, sembrar la duda, intoxicar... Una especie de disolvente económico, social y político.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, cómo será que, a la vez que simulan defender a los trabajadores, deslizan el discurso de los parados de primera, los de Delphi. Los trabajadores de Delphi para ustedes son parados de primera, y a los que quieren enfrentar con el resto de parados. Por una parte, reclaman que se atienda a los trabajadores; pero, a continuación, deslizan el discurso de que qué pasa con esta gente, que son unos privilegiados. La Junta está... Bueno, pues o blanco o negro, ¿verdad?: no puede ser las dos a la vez. O están abandonados, o son unos privilegiados. Pero ustedes están dispuestos a llevar en paralelo los dos discursos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Blanco Romero, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BLANCO ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino rápidamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No desprecian solo a los trabajadores: desprecian la formación, desprecian a quienes la imparten, los materiales, los profesores, los presupuestos, y hasta las instituciones. Si implica a la Universidad, la Universidad tampoco sirve para ustedes. Ustedes están dispuestos a llevarse por delante, en esa estrategia de desgaste de la Junta de Andalucía, a tirios y a troyanos, a todo el que se ponga por delante, incluidos a los propios trabajadores, claro; pero, si está la Universidad, también la Universidad.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, los compromisos se están cumpliendo: lo dicen los trabajadores. Y, desde luego, aquel que haya tenido interés, seguro que está ahora mismo mucho mejor preparado para su recolocación, para su inserción en el mercado laboral.</parrafo>
        <parrafo>El compromiso socialista ha sido muy claro, frente a la multinacional, en el proceso concursal, en la búsqueda de empresas alternativas, en la oferta de suelos productivos —precisamente una oferta pública de suelos productivos—, en la configuración de una gran empresa pública en el sector aeronáutico, en un sector emergente, en la creación de nuevas..., en la mejora de las infraestructuras que inciden en el desarrollo económico... En definitiva, en el plan de reindustrialización, que ha supuesto, nada más que en este año, una inversión de 521 millones de euros, con subvención y préstamo público del Gobierno de España y de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos cumplido los compromisos, vamos a seguir cumpliendo, y siempre lo vamos a hacer desde el diálogo, desde el acuerdo, desde la concertación con los trabajadores y sus representantes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Blanco Romero.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar la intervención en esta primera comparecencia, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, con mucha brevedad, agradeciendo la intervención del señor Blanco, unas cuestiones previas, si me lo permiten sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Creo que, en debate y en sede parlamentaria, merece la pena que, además del periódico, utilicemos otros medios para el debate, para evitar confusiones a la hora de exponer. Y les diré por qué. Porque leer algún periódico, en particular un periódico de cabecera del PP, y que lo lea Izquierda Unida, para hacer una distorsión de la realidad, es un consejo: lea otra cosa, pida papeles, y verá usted que lo que usted dice sobre FAFFE no es. Por lo tanto, mi consejo —ya esto a título gratuito—: no hagan un debate político a partir de titulares mediáticos de algún periódico de cabecera.</parrafo>
        <parrafo>Después, dos cosas, que, si me lo permite la Presidencia..., pero que entiendo que no le voy a admitir ni siquiera en el debate parlamentario: no se lo admitiré. Una, que insulte a los más de doscientos profesionales de la FAFFE que han impartido formación, y dos, que usted diga que yo uso dinero público para comprar la paz sindical, incluyendo, por tanto, el menosprecio a Comisiones, UGT, USO y CGT: no se lo voy a permitir ni siquiera a efectos dialécticos, bajo ningún concepto. Es decir, yo espero que se retracten por el respeto que les debe merecer a ustedes las organizaciones sindicales. Ni siquiera este Consejero, que entiendo que no le merezca respeto, aunque no lo comparta, pero, desde luego, decir que hemos comprado...</parrafo>
        <parrafo>Y tercero, le voy a explicar el sentido de la soledad, hombre. El sentido de la soledad, no que yo esté solito, yo tengo un grupo muy fuerte, muy numeroso, muy potente y con una alta credibilidad, el problema es que usted nunca está con el Gobierno, había estado en el otro lado, tres hechos objetivos: cuando se inicia la crisis, se alían contra el Gobierno, nada, nunca contra la multinacional desgastando la posición fuerte del Gobierno y arrastrando a una posición de debilidad, se unen contra la propia Junta de Andalucía y contra los trabajadores cuando las risotadas de Increíble Hulk lo que hace es desprestigiar la formación que tienen los trabajadores y rechazar su empleabilidad por las empresas. Esa es la soledad que yo tengo, la complicidad vuestra contra quienes dañan a los trabajadores, esa complicidad que solamente tienen una estructura ideológica que da pena. A ustedes les importa un pepino los trabajadores, a ustedes les importan las elecciones, todo el eje central de su intervención, que como coincide con las elecciones..., si es que las pierden por otras cosas, las pierden desde la posición de alejamiento a la realidad, ustedes no las pierden por Delphi, hombre, no las pierden por Delphi. Porque si ustedes lo intentaron, de verdad, si es que da pena tener que recordar en un problema tan serio como en los folletitos doña Teófila puso a gente sin el permiso. Ese es el único [...] electoral conocido, denunciado y nunca ha pedido perdón. Es el único uso electoral en este conflicto, el resto ha sido dar la cara por los trabajadores y por la Bahía de Cádiz, cosa que ustedes no han hecho alejándose y poniéndose en la soledad.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, le voy a explicar, hombre, lo de FAFFE, a ver si algún día pide perdón, hombre, en particular, el Grupo Popular y el Grupo de Izquierda Unida. FAFFE ha perdido un pleito en primera instancia del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía. Por cierto, que se pierden algunos pleitos y después son revocados muchos en el Tribunal Supremo, ¿o le recuerdo los últimos en relación con Educación para la Ciudadanía y con las órdenes [...]? Hombre, no, no, si lo digo para que lo sepan.</parrafo>
        <parrafo>Y, segundo, para nada se refiere al Delphi, para nada, no tiene nada que ver, lo que pasa es que el titular del periódico de cabecera lo une para que pequen y caigan ustedes en ese error de solo lectores de titulares en lugar de lectores de fondo y de la sentencia para acusar bien. Le recuerdo que FAFFE perdió pleitos en un conflicto que tuvo y los ganó todos en el Tribunal Superior de Justicia. Estoy esperando por respeto a los profesionales una excusa, un perdón. Nada, nada. Es decir, la miseria de acusar y después, cuando vienen las sentencias, no pedir perdón frente a esa acusación. No tengo amigotes en la FAFFE y le invitan a usted a lo que quiera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, su enfado, digo, no tiene nada más que una estructura, una estructura electoral. Lo han situado que si yo lo dilato porque me traen las municipales, que si yo después las europeas. En una confusión en la que lleven, incluso, a pervertir lo que yo creo que estaban en los elementos estructurales de la sociedad. Hombre, ¿ahora valen más los 100 trabajadores con libertad y con invitación de los partidos de la oposición que la estructura representativa de cuatro sindicatos? ¿Ahora eso les vale, es más representativo los 100 trabajadores —invitados o no, eso se dice que usted le daba por solidaridad los bocadillos y el agua, en fin, que eso me importa muy poco—, pero vale más esa voz crítica que la voz representativa, incluso de CGT, que nunca ha sido nuestra que yo sepa, que tengo poca constancia de haberla comprado. No, lo digo por irnos allí, a ver dónde me voy. Y me parece un insulto por parte de Izquierda Unida que insulte a Comisiones Obreras, sindicato que está vinculado, por lo menos, afectivamente, y lo ha insultado acusándola de ser vendida o comprada por una PAC específica para Delphi. Desde luego, mayor barbaridad de alterar los principios democráticos y la representatividad segada por el odio de que esto va bien no he visto en los días de mi vida. No hay, no hay en toda Europa ningún procedimiento ni ninguna actuación de un Gobierno como la de Delphi y le reto a que me la traigan de gobiernos del Partido Popular, de donde usted quiera, de la máxima izquierda de donde usted quiera, la bolchevique, la [...] o la que usted quiera. Tráigamelo a ver dónde hay una actuación tan fuerte en protección y en futuro como la que ha tenido el Gobierno andaluz. Desde luego, le ciega el odio por encima de cada cosa.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a dar tan mal como está la cosa, hombre, tan mal como está la cosa, tengan respeto a los profesionales y a los trabajadores. ¿Tan mala es la formación, evaluación, libre y secreta, sobre 10 puntos, ocho puntos? Revista catalana, por aquello que nos gusta decir: «el mejor proyecto europeo, el proyecto de Delphi en programas de formación y empleabilidad». Catalanes que, como siempre, parece que son más listos que nosotros. Sencillamente, se unen cuando tiene algún interés y aquí ustedes lo que hacen es tratar de desgastar al Gobierno por una mísera, o no, situación de elecciones. No les importa más.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a aclarar, señor Loaiza, los eventuales tenían, tiene y tendrán los mismos derechos, no ha cambiado sustancialmente nada, tenían formación y tenían empleo. Punto, lo tenían, lo tienen y lo tendrán. No ha cambiado nada, nada, no ha cambiado nada. Por tanto, quien diga que ha cambiado de situación, miente. No, no, no, dinerito no hay, no hay dinerito para nadie, se equivoca usted, se equivoca usted, no hay dinerito para nadie, para nadie, tienen los mismos derechos que tenían antes del encierro que fueron aguados por el señor Loaiza que, solidariamente les llevaba agua, y los mantenía allí porque era importante tener la situación frente al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, la respuesta está muy clara. Mire usted, hay un ejercicio de responsabilidad por parte de los sindicatos que nos supera a ustedes, incluso a mí. Han evaluado los tempos, claro que han evaluado los tempos, porque ¿aquí es que no ha pasado nada? ¿Aquí no ha pasado nada en este país ni en Europa? Y los sindicatos han [...] los tiempos y han abordado posiciones solidarias. ¿Cómo van las criaturas [...] a coger prestaciones íntegras aunque pudieran tener derechos porque solamente dependía de una modificación normativa cuando se pierden prestaciones y la gente se queda sin prestaciones ni siquiera no contributivas? Han dicho, no, hombre, esa no es la posición nuestra, nuestra posición ahora se trata de trabajar, se trata de cotizar y se trata de que con esta práctica en empleo vayan a la sociedad. Y ese ejercicio de responsabilidad evaluando los indicadores económicos, ¿es malo? ¿Eso es malo? Es decir, ¿ustedes prefieren que se repongan prestaciones en un momento en que, según dicen ustedes, miles de ciudadanos andaluces se quedan sin prestaciones es bueno? Y si lo hacemos, ¿qué pasa, otra vez para los de primera? ¿Otra vez para los de primera? Por Dios, este doble discurso, ¿cuál es? ¿Cuál es la solución a los 800 trabajadores que después de un ejercicio de dos años donde la inversión es imposible y aunque no les guste, por aquello del autobombo con el que [...], que es comparecer ante los medios porque el paro ha bajado en Andalucía, y les molesta, y les molesta porque el paro ha bajado en Andalucía y sube en Madrid, les molesta y les da coraje que me explique ante la sociedad? Pues, mire usted, pues lo siento, lo siento muchísimo que les moleste, que dé explicaciones a la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Ya han hecho un ejercicio de responsabilidad porque saben que estamos cumpliendo todos los sindicatos se encuentran satisfechos con la posición que ha habido, con los acuerdos. ¿Vamos a sustituir la voluntad de los trabajadores por sus criterios sectarios electoral porque no hay otro argumento, no me han dicho cuál es la opción de futuro y tratan de confundir a la ciudadanía diciendo que 118 millones se han metido en empleabilidad? Mienten sabiéndolo, los 118, el mayor coste ha sido para medidas de prejubilaciones. ¿Las corto? Es decir, díganme sus señorías cuál es su propuesta para con el colectivo de Delphi. Hemos dado contratos por cuenta ajena a más de 500 personas, quedan 800 para buscarle una salida que hemos dicho, ellos mismos han dicho: «no queremos en modo algunas prestaciones cuando otros no la tienen. Queremos un trabajo en la medida que tengamos tránsito hacia el empleo que venga cuando se recuperen los tiempos de la inversión». ¿Qué hacemos con ellos?</parrafo>
        <parrafo>¿Digo que este Parlamento, a propuesta de Izquierda Unida y el Partido Popular quita las medidas sociolaborales y las prejubilaciones? Yo no tengo ningún tipo de problemas, más barato me va a salir. Yo lo digo si ese es el diseño de sus señorías. Si el diseño de sus señorías es colocarlos en los ayuntamientos solidarios del PP y de Puerto Real, pues yo los coloco, y de San Fernando? Será empleo público, no será solo de la Junta, los ayuntamientos donde cotizan me imagino que colocarán a 100 o a 150, ¿no?, y serán los grandes triunfadores de Delphi. No, digo por saber un guión de futuro, por saber un guión de futuro y no solamente descalificar el trabajo de los profesionales, descalificar la actuación, descalificar a los sindicatos, alterar las estructuras de representación democrática de los trabajadores y tratar de negar la evidencia. Esos son los hechos objetivos y les pido además que hagan un concepto que se lleva ahora mucho en Europa: la adaptabilidad. Tienen el discurso del 2007, el cabreo o el enfado, mejor dicho —perdón por lo de cabreo—, el enfado de que esto está saliendo bien, no está saliendo mal y, como no sale mal, ¿cómo le metemos el palo a esta gente? Que es su única obsesión en un debate electoral que les sirve todo en lugar de la racionalidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, por alusiones, solicito medio segundo. Es que ha dicho que he insultado a un sindicato, y como comprenderá no se lo voy a permitir, entre otras cosas, porque es mi sindicato.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo creo que ya ha quedado claro, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, simplemente, en ningún momento, que conste en acta, que en ningún momento he [...] al sindicato, y que hay un sindicalista, que era secretario del metal, que ha dicho que fueron presionados para firmar y que pecaron de ingenuidad al creer a la Junta. Está recogido y publicado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

