<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>214</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Málaga, Planeamiento urbanístico, Uso del suelo</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000613</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000613. Pregunta oral relativa al proyecto para Arraijanal, Málaga (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mariano Ruiz Cuadra y D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a los proyectos para Arraijanal, en Málaga, que formula el señor Ruiz Cuadra, del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, Arraijanal es la única zona costera, a la capital malagueña, que se ha salvado de la construcción en las últimas décadas, es el único suelo del litoral malagueño sin construir, por lo que estamos ante una de las últimas oportunidades, que los malagueños y malagueñas no pueden perder, de dotar a Málaga y a su área metropolitana de un gran espacio de ocio y naturaleza para disfrute de todos. Es una zona situada en uno de los enclaves más estratégicos en la ciudad de Málaga. Son 54 hectáreas, a las que la ciudadanía malagueña tiene derecho y desea poder disfrutarlas.</parrafo>
        <parrafo>Pero la realidad es que la zona lleva inmersa en polémicas durante demasiado tiempo. Una vez más, el equipo de gobierno del Ayuntamiento de Málaga no está a la altura de lo que demandan ciudadanas y ciudadanos. El PGOU redactado por el Ayuntamiento de Málaga contemplaba —como ha manifestado usted, señor Consejero, en su comparecencia anterior— el desarrollo urbanístico de esta parcela. Está proyectada la construcción de más de seiscientas cincuenta viviendas, de una urbanización de lujo, hoteles y edificios de uso empresarial, según convenio suscrito entre los propietarios y el Ayuntamiento de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>La aprobación, el pasado 21 de julio, del POTAUM, por parte del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, y el rechazo correspondiente del PGOU elaborado por el Ayuntamiento de Málaga han abierto las esperanzas a los malagueños y malagueñas, ya que, afortunadamente, lo que es irreversible, tras la aprobación de dicho Plan de Ordenación del Territorio de la Aglomeración Urbana de Málaga, es que Arraijanal no podrá ser urbanizable, al parecer, como suelo protegido.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, cuál es el proyecto que propone el Gobierno de la Junta de Andalucía para la zona de Arraijanal, de Málaga, y con qué medios piensa desarrollarlo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, efectivamente, y enlazando con lo que se ha planteado aquí en la comparecencia respecto a los parques metropolitanos, efectivamente, la propuesta que hace el POTAUM, para que no quedase ninguna duda de que lo manifestado por la Junta de Andalucía, respecto a las propuestas para este suelo que hacía el Ayuntamiento de Málaga en su PGOU, era claro y contundente, le recuerdo que la declaración de impacto ambiental al Plan General de Ordenación Urbana ya le decía al Ayuntamiento de Málaga que no mantuviese como suelo urbanizable esos suelos, que esos suelos deberían pasar a ser no urbanizables, que deberían ser objeto de protección. Pero el ayuntamiento desoyó ese informe, que es un informe vinculante, por otra parte, al Plan General de Ordenación Urbana, y lo mantuvo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en la tramitación paralela del Plan de Ordenación Subregional, el Plan de Aglomeración Urbana de Málaga, mantuvimos ese criterio de la declaración de impacto ambiental; pero, además, lo reforzamos, sencillamente para que no quedaran dudas de que esto era un planteamiento exclusivamente negativo al Ayuntamiento de Málaga, para proteger una zona anteriormente urbanizable, sin ofrecer nada a cambio. El planteamiento de la Junta de Andalucía fue «protejámosla, pero, además, declaremos el parque metropolitano para implicarnos e invertir en su mejora, en su restauración y en su habilitación como zona para la prestación de servicios a los malagueños del área metropolitana, para zona de esparcimiento y de uso en las mejores condiciones posibles». Por lo tanto, yo creo que es una apuesta absolutamente coherente. Pero, de verdad, la única razonable que debe haber en ese territorio; no entiendo, claramente, otra.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, la propuesta que se hace, en concreto, es la de clasificar estos suelos como sistema general de espacios libres de interés territorial. Para ello, se propone que, por una parte, como primera posibilidad, el PGOU de Málaga los adscribiera como sistema general de espacios libres a los suelos urbanizables sectorizados, en cuyo caso pueden obtenerse por compensación, de manera que los propietarios de los suelos obtendrían su aprovechamiento en otros sectores del PGOU.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de suelos con propietarios privados, un propietario mayor y, luego, otros pequeños propietarios... Pues, el propio Plan de Ordenación Urbana de Málaga puede establecer compensaciones, en otras zonas, a esos propietarios de suelos, para obtener los aprovechamientos que tuvieran en la misma. Esto es una fórmula absolutamente normal y ordinaria, en la que un ayuntamiento, en aras de no actuar y no desarrollar una zona, y para no menoscabar los intereses legítimos que pudieran tener sus propietarios, les compensa en otras zonas con ese nivel de aprovechamiento. Esa fórmula, sin duda, sería una fórmula que, en primer lugar, permitiría a los vecinos, probablemente, un acuerdo más rápido, y, en segundo lugar, consigue el objetivo que buscamos, que es el desarrollo, en definitiva, de ese parque metropolitano.</parrafo>
        <parrafo>El ayuntamiento tiene otra opción, que es incluirlos como sistema general de espacios libres en suelos no urbanizables, o en suelo no urbanizable no sectorizado, en cuyo caso tendríamos que ir a procedimientos de expropiación para obtener la titularidad de esos terrenos.</parrafo>
        <parrafo>La expropiación también la podía hacer el ayuntamiento, evidentemente. Pero pensemos que, probablemente, si esta es finalmente la opción, será la Junta de Andalucía la que tenga que llevarla a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Con ese procedimiento de expropiación, evidentemente, hay una primera búsqueda de fórmula de negociación para llegar a un acuerdo en el justiprecio con los propietarios, y, si no, atender, en definitiva, a lo que significa la calificación de esos suelos con arreglo a la actual Ley del Suelo, sin tener en cuenta, por tanto, expectativas de otro tipo que en otros momentos hubieran supuesto, en términos económicos, valores muchísimo más altos a los que, realmente, debe valer ese suelo y, por tanto, al precio tasado de suelo clasificado en el planeamiento urbanístico vigente como urbanizable no sectorizado, que es lo que es realmente ese suelo. Para el cual, además, les recuerdo... Y, curiosamente, cuando ahora se plantea esta polémica —habría que preguntárselo—, no se ha ejecutado su planeamiento y desarrollo, a pesar de venir de un proyecto de más de veinte años, ¿eh? Tiempo ha habido de desarrollar ese modelo que decía yo que era un modelo antiguo, un modelo de los setenta y un modelo que, además, ha dado idas y venidas y que fue un proyecto de un puerto deportivo que luego pasó a un residencial, con esas características, y que ahora, probablemente mucho más en línea con lo que es ser capaz de priorizar un recurso estratégico escaso, por no decir inexistente, en el litoral de Málaga, que es por el que, claramente, habría que optar.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que queremos plantear allí? En primer lugar, nada que no sea objeto de una participación pública. Cualquier parque, como pasó en El Alamillo, tiene que ser objeto de un debate.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué tipo de opciones y de propuestas tenemos allí? Hemos mantenido ya reuniones con asociaciones de vecinos de Málaga, para intentar hacerles copartícipes de la iniciativa y empezar a valorar qué tipo de ideas se sugieren a esto. Pero hay una base razonable de que ese territorio, por un lado, recupere, desde el punto de vista de lo que es un uso bastante importante de la playa, y una recuperación del sistema de dunas que tiene, y, por tanto, un enfoque de parque litoral, en este caso, con una serie de valores básicos, ¿no? La regeneración de dos o más cordones dunares delanteros; uno interior, que se fijara mediante vegetación, en el que se construyeran también unos pasos, como en otros parques ya se conocen —el caso de Toruños, por ejemplo—... Paseos construidos en madera.</parrafo>
        <parrafo>El paseo se ensancha en tres plataformas. Por ejemplo, una de las propuestas que tenemos encargada a un gabinete de paisajes que tiene la propia Empresa Pública de Suelo, que fue además el que diseñó el actual Parque del Alamillo, propuestas para iniciar ese debate con los vecinos... Unas pasarelas de acceso a la playa, el interior del parque, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Una segunda zona, en la que se planteara una recreación, una recuperación de ecosistemas de bosque y matorral mediterráneo, que ocupara, por ejemplo, la franja central de ese parque. En la parte norte de esta zona se dispondría de una formación de pinares y acebuchal, un algarrobal y un alcornocal en la parte sur. En varios puntos se situarían observatorios del paisaje y ornitológicos.</parrafo>
        <parrafo>Y una tercera zona más al interior, y próxima a la carretera de acceso, es en la que podría haber distintos tipos de equipamientos deportivos, como piscinas o, incluso, algún auditorio... Siempre teniendo en cuenta que hay un yacimiento arqueológico que queremos ponerlo en valor también en esa zona.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, tendrá usted que ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Hay, digamos, una depresión lagunar también, así como una red viaria de paseos que se querrían desarrollar... En definitiva, un proyecto sugerente que, insisto, manejamos, porque entendimos que lo serio era ir a Málaga a plantear no solo una iniciativa, sino una posible realidad que se visualizara por parte de los ciudadanos a medio o corto plazo. Y así lo hemos hecho, pero desde luego sin ningún afán de que, finalmente, esa sea la última opción. Y, desde luego, el contenido de ese parque será objeto de un órgano de gestión, órgano de participación y de todas las inversiones que requiera su puesta en servicio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Cuadras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, muchas gracias por la información. Es claro que la Junta de Andalucía sabe en cada momento... El proyecto está enseñado, está estudiado y, como usted ha dicho, además no está cerrado; es decir, que está abierto a cualquier otra..., a sumar cualquier otra clase de intervención. No me sale la palabra correcta ahora.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, yo, muy brevemente, solamente quiero destacar y dejar constancia de que de nuevo el empuje político, en la ciudad de Málaga, viene dado de mano de otras administraciones, como es en este caso la Junta de Andalucía. Son los que tienen que suplir la insolvencia para gobernar del equipo de gobierno del Partido Popular, que planteaba, y sigue hoy todavía planteando lo mismo; es decir, no ha cambiado en sus planteamientos. Ha hecho declaraciones diversas, según el lugar donde las ha hecho. En algún caso, incluso, se ha permitido decir, en los últimos días del mes de julio, que el Consejero mentía, que la Junta de Andalucía no pretendía hacer nada, etcétera. Y, por tanto, sigue, erre que erre, con un proyecto que plantea para Arraijanal el señor alcalde y el equipo de gobierno del Ayuntamiento de Málaga, que está claro que solo aporta más masificación, más saturación y más caos en el tráfico, así como menos calidad de vida para las ciudadanas y ciudadanos de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, muy brevemente ya que su tiempo ya se ha agotado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente decir que lo que no nos parece razonable es que, en un principio, cuando hicimos la propuesta, señor Diputado, el Ayuntamiento de Málaga nos dijera que, bueno, que le gustaba la idea de que hubiera un parque en Málaga. No planteaba que el lugar fuese ese, porque el ayuntamiento quería desarrollar allí otra cuestión, pero que en cualquier caso no le parecía mal. Y decía textualmente: «Si la Junta quiere un parque que lo pague», ¿no? Yo creo que es un análisis bastante corto, realmente, de la propuesta. Tampoco el ayuntamiento ha sido capaz de desarrollar distintas propuestas que ha manejado allí, que, al final, no ha sido capaz de llevar a cabo. Yo creo que es el momento de que, por una vez, el Ayuntamiento de Málaga capital lidere un proyecto metropolitano de verdad en la costa malagueña, y lo haga, además, con un proyecto de sostenibilidad. No sé si al final conseguiremos que eso lo lidere. Si no, no tenga la menor duda que lo liderará la Junta de Andalucía. Allí habrá un parque y habrá una inversión real, que, además, veremos en esta legislatura, si podemos desarrollar cuanto antes el acuerdo con los propietarios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y no habiendo más temas que tratar se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

