<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>558</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura del transporte, Transporte de mercancías, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000072</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000072. Pregunta oral relativa al Centro de Transportes de Mercancías de Bailén, Jaén (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Fidel Mesa Ciriza y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación vamos a pasar al siguiente punto del orden del día...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>¿Perdón? ¿Quiere continuar hablando? Tiene tiempo para...</parrafo>
        <parrafo>Pasaríamos al siguiente punto del orden del día, que son las peguntas con ruego de respuesta oral en comisión, comenzando con la primera, que es una pregunta relativa al centro de transporte de mercancías de Bailén, provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz, el señor Mesa Ciriza, en nombre del Partido Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Señorías. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a cambiar, dentro de las competencias de esta consejería, del tema de la vivienda a un tema muy importante también, que es el tema del transporte. Como su señoría conoce, y como yo creo que todos somos conscientes, la competitividad de nuestra economía, el futuro de nuestro sistema productivo, el crecimiento, por tanto, todo lo que conlleva en paralelo, que es el empleo, tan fundamental, tan deseado, tan ansiado en nuestra…, en estos momentos, va a depender en gran medida de la capacidad, del acierto, de la habilidad y de lo bien que tomemos esas decisiones que estamos, en estos momentos, tomando. Por tanto, va a depender de cómo vamos a ser capaces de organizar y gestionar la logística y el transporte de mercancías, eso es ... Eso no se le escapa a nadie que eso es una cosa fundamental y me consta, y creo que también todos lo sabemos, es una cosa palpable, que Andalucía, más concretamente su Gobierno, es consciente de esa realidad y consciente también de la posición estratégica que Andalucía tiene, lo que son los flujos de mercancías, está impulsando, está poniendo en marcha una serie de actividades, desde una apuesta pública por crear la mejor situación de que este camino hacia acoger y estar en los flujos de mercancías sea la adecuada. Pues, la Junta de Andalucía está haciendo un gran esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a ir descendiendo y concretando en esta dirección a lo que se está haciendo en la provincia de Jaén, creo que la provincia de Jaén, dentro de ese área logística denominada Puerta Andalucía, que está en la entrada como su propio nombre describe, en la entrada de Andalucía, que la conecta con el resto de España, hay actuaciones muy importantes de las que hemos hablado en otro momento, pero no es el caso ahora, como puede ser el Puerto Seco de Linares, que es una plataforma logística intermodal, que está situada estratégicamente en una confluencia de conexiones ferroviarias, en la que estamos hablando de una inversión para cubrir más de cien hectáreas, pero esa, que es importante, y que, si luego hay tiempo, hablaremos de ella, porque hoy, precisamente, en este momento en el que estamos tomando decisiones tan trascendentales por el transporte ferroviario y en el que si no tomamos la decisión adecuada, ese Puerto Seco del que estoy hablando puede ser que no tenga en la actualidad, la eficacia y el servicio, o sea, el que tenía originalmente previsto, pero, en fin, de eso hablaremos... Pero todo ese conjunto, también, pasa por un centro de transportes de mercancías en la ciudad de Bailén, un centro logístico vinculado al transporte por carretera, que está también situado estratégicamente en un nudo, en un cruce, en un enclave de caminos entre la nacional, la A-4, que une Andalucía con el resto de España, ante el paso de Despeñaperros, por tanto, la tradicional salida y entrada de mercancías de España con Andalucía, pero es que, además, confluye con la A-32, la conexión con Albacete, la Linares-Albacete, con la A-44, Bailén-Granada-Motril, y con una apuesta también muy importante de la Junta de Andalucía, que es la A-316, es la Úbeda-Estepa, con conexiones, por no insistir, uniendo en Úbeda con la A-32, en Jaén con la A-44, y en Alcaudete con la futura A-81, en Lucena con la A-45, para terminar en la A-92 en Estepa. Por lo tanto, es un punto estratégico, de ahí la importancia por lo que queremos que en esta comisión usted se pronuncie y nos diga al objeto de contestar la pregunta, de en qué situación se encuentra el desarrollo del proyecto centro de transportes de mercancías de Bailén.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, cuando quiera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, como usted acaba de exponer, el centro de transportes de mercancías de Bailén, pues, se está desarrollando dentro del plan, dentro del marco de la red de áreas logísticas de Andalucía, definido en el Plan de Infraestructuras. Y está integrado, junto con Linares, lo que denominamos nodo logístico Puerta de Andalucía, por todas las razones que usted acaba de exponer.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, que la red de áreas logísticas que se define en el PISTA es una de las apuestas más innovadoras de nuestro Plan de Infraestructuras. Yo creo que en estos momentos, pues, la red de carreteras que existe en la comunidad autónoma es ya una red potente, una red de las más altas en la proporción entre kilómetros de autovía que tiene la comunidad autónoma y habitantes o territorio, se encuentra entre las más altas, no de España sino de Europa. Y esa es una red que tenemos que seguir completando. Tenemos una red de infraestructuras ferroviarias que se está desarrollando en parte en la red de alta velocidad y también hay una red de transportes de mercancías por ferrocarril que puso…, que presentó el Ministerio de Fomento hace ahora también un año, yo creo que es donde se encuentra una de las principales potencialidades de un nuevo modelo de desarrollo económico en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta consideración del sistema intermodal de transporte de mercancías, que fomenta el uso combinado de ferrocarril, puertos y carreteras, esa intermodalidad tiene, necesariamente que ganar en eficiencia y en eficacia y, por lo tanto, en competitividad en el transporte de mercancías y hoy, señoría, la globalización de la economía pasa por que se mejoren en algunos puntos la eficiencia de los transportes, que significa un coste menor del producto final que llega al ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>Por eso el PISTA define once áreas logísticas, once nodos: seis costeros, coincidiendo con los puertos de interés general del Estado, y cinco interiores, bueno, ahí tenemos el Puerto de Sevilla, podía ser de los siete puertos de interés general del Estado, pero que también es área interior. Y, de los cuales, entre esos cinco, como acabo de mencionar, el nodo logístico Bailén-Linares es uno de ellos y de los más importantes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros, desde la Agencia Pública de Puertos de Andalucía que, al principio hay quien le choca, pero es que, realmente, es el desarrollo de los puertos secos, ¿no?, la conexión entre puertos y áreas logísticas, está perfectamente establecida y de ahí que la competencia del desarrollo de los nodos logísticos de la red de áreas logísticas de Andalucía, la esté realizando la empresa pública, la Agencia Pública de Puertos que ya ha creado, a su vez, una empresa, ciento por ciento participada por la agencia, denominada Red Logística de Andalucía. Esta es la empresa que está desarrollando los trabajos para la creación, constitución de todas las áreas logísticas, unas que ya existían, que están ampliándose, como el caso del centro de transporte de mercancías de Bailén, que paso ahora a detallarle en qué situación se encuentra.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, yo creo que también quería hacer mención al hecho muy reciente también que Bailén, estratégicamente, ha sido situado en la Puerta de Andalucía en relación con la península, con el centro de España, pues, recientemente se ha abierto al tráfico un nuevo trazado del paso de Despeñaperros, se ha abierto al tráfico en sentido Madrid y parte del sentido a Andalucía, y según nos informaron en aquella..., puesta en servicio por parte de..., informó el Ministro de Fomento, en unos meses estarán completadas ambas calzadas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, de esa manera se va a suprimir uno de los puntos más conflictivos en las comunicaciones de Andalucía, ganándose en seguridad y fluidez y, por lo que al tráfico de mercancías hace referencia, en eficiencia. Es decir, que en ese caso yo creo que todavía se va a mejorar las condiciones, ese punto, esa posición estratégica del nodo logístico de Bailén, como consecuencia de la mejora o la superación finalmente del…, situación de menos seguridad que mantenía hasta ahora el paso de Despeñaperros.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué hemos hecho nosotros para la construcción del área logística de Bailén que requiere toda una tramitación y una operación que es urbanística y que es también de área logística? Pues, en 2009, ya se ha aprobó, nosotros..., establecida en 2007, las áreas logísticas, los 11 nodos, están establecidos en el PISTA. Y a partir de ahí, ya, inmediatamente se inició la elaboración del denominado plan funcional del área logística, que establece dónde se tiene que ubicar, con qué características, con qué dimensiones y con qué distribución de uso dentro de ellas. Ese plan funcional del área logística se aprobó en 2009, y ya se expropiaron, la APPA, la Agencia Pública de Puertos de Andalucía, en ese momento, expropia los suelos, adquiere los suelos de su primera fase, que son 32 hectáreas, y, por lo tanto, esa operación en la que se invierten más de dos millones de euros, 2,2 millones de euros. Por lo tanto, ya hay una realidad física incuestionable con esa primera acción, identificados los suelos y las necesidades, pues, lo que se ha hecho es expropiar los suelos necesarios para su ubicación, la primera fase, 32 hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>Al año siguiente, en 2010, se inició, se aprobó con carácter inicial el plan especial de ordenación del área logística de Bailén, un documento de carácter urbanístico, puesto que los suelos, inicialmente, delimitados por el plan funcional eran suelos no urbanizables, y se sometió a información pública y a informe de las administraciones..., siempre, todos los informes preceptivos de todas las administraciones. En ese proceso, la Consejería de Cultura informó de la existencia de un yacimiento arqueológico que no estaba identificado o reconocido por nosotros, inicialmente, de forma que estamos en este momento acometiendo los estudios arqueológicos que nos manda la Consejería de Cultura para, según las características de este trabajo de prospección arqueológica, los resultados que den determinaran una actuación en uno y en otro sentido. En cualquier caso, simultáneamente nosotros estamos redactando el proyecto de urbanización, de tal forma que, en el momento que tuviéramos el informe favorable de Cultura, procederíamos a la licitación de las obras, ¿eh?, para lo cual contamos con recursos. De hecho, nosotros tenemos ahora mismo estimado el coste de la urbanización, de esta primera fase, de estas 32 hectáreas del área logística de Bailén, en 12 millones de euros, y, por lo tanto, son recursos disponibles en la empresa pública. Por ello, señoría —y con ello termino—, el área logística de Bailén empieza a ser una realidad, el plan funcional está aprobado, los suelos necesarios de la primera fase expropiados, elaborándose el plan de ordenación del mismo y redactándose el proyecto de urbanización.</parrafo>
        <parrafo>Una vez resuelto el trámite que nos demanda Cultura en relación a una nueva protección arqueológica por razones de seguridad, estamos en condiciones de proceder inmediatamente a la licitación de las obras de urbanización de este nodo logístico fundamental, que es lo para Bailén, pero que, además, tendrá efecto sinérgico y dinamizadores de toda la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por la información, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Satisfacción, porque todos somos conscientes de la situación económica por la que atravesamos, y que podamos estar en disposición de hacer una adjudicación de una obra por un importe de 12 millones de euros. Y es verdad, es verdad que es importante el transporte por mercancías, y, además, el que tiene una oportunidad de desarrollo ahora, efectivamente, por ese gran paso que se ha dado en esa obra de Despeñaperros, que no podemos olvidar, que esa obra llevaba mucho tiempo demandada, que ha sido una gran apuesta del Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero —cada cual que aguante su vela—, ha sido una gran apuesta de este Gobierno, con una inversión cercana a los 300 millones de euros y que todos recordamos que vino a complementar y a reglar el chapuz que había dejado el Gobierno del señor Aznar cuando se fue, dejando una cuestión de dos carriles mixtos, curvas, y más curvas, y contracurvas. Al final, por fin hemos tenido una buena conexión entre Andalucía y Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo quiero insistir en que este centro de transportes y el transporte de mercancías hoy día tiene que hacerse compatible con el transporte sostenible y con el transporte del ferrocarril, con el transporte limpio, que es el futuro. Y, para eso, si hemos garantizado la conexión, con una gran apuesta, por una gran vía de comunicación, como es el paso de Despeñaperros en esa autovía de nueva generación que se está haciendo en toda Andalucía y el centro de España, creo que no debemos levantar la guardia en algo que a mí me preocupa, que es en los ataques —entiendo yo, y es una opinión personal— que está teniendo el trazado del corredor ferroviario central, frente a intereses, y no digo yo que ilegítimos, pero intereses de grupos financieros y de otras comunidades por desplazar la aportación pública a otros corredores que no son el central, y que, en el central, yo le puedo asegurar, que se lo dice un diputado de Jaén, que, si nos quedamos fuera una vez más de lo que son los flujos de transportes y, por tanto, el progreso, tendremos que emigrar de nuevo, porque, en el momento en el que los puertos generen mercancías, y entre ellos se comuniquen y no haya objeto de pasar por el interior de Andalucía y de España, las grandes ciudades, como Sevilla, Córdoba, se conectarán con esos puertos; Madrid se conectará con esos puertos, y las provincias..., el norte de Andalucía, ¿con quién se va a conectar? Creo que hay que ser, yo creo que claros, en este contexto de que no podemos perder la oportunidad de tener un corredor central que garantice el desarrollo al que tienen derecho los ciudadanos de provincias, como los de Jaén, y a la que el sector público nos tiene que atender, más allá de la presión de los lobbies financieros y de otras comunidades, porque, si no, al final vamos a tener que dar la razón a la infamia y a la calumnia del señor Duran i Lleida, que dice que vamos a tener que ir al bar a esperar el PER, o, si no, a coger la maleta e irnos, porque la única manera que tenemos de estar garantizando nuestro desarrollo es estar en los flujos de transporte, y creo que yo lo tengo claro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Mesa, debe ir finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

