<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>203</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Córdoba, Juzgado</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000178</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000178. Proposición no de ley relativa a la creación de un juzgado de guardia 24 horas para Córdoba (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, como Secretaria y Presidenta en funciones, reanudamos la sesión, a solicitud del portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, que sería la primera proposición no de ley que tendremos que debatir, les solicito a los demás portavoces, si tienen a bien, cambiar el orden del día para ver la segunda iniciativa, puesto que el compañero de Izquierda Unida está interviniendo en otra Comisión. Si no hay ningún problema por parte de los otros portavoces, veríamos la segunda proposición no de ley, que es relativa a la creación de un juzgado de guardia de 24 horas para Córdoba, a petición del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra la señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Muchísimas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, muchas gracias a los diputados aquí presentes, que nos ha costado reanudar la Comisión porque, en fin, estábamos un poquito escasos de diputados.</parrafo>
        <parrafo>Bien. La proposición no de ley que traigo a la Comisión de Justicia, del Parlamento, de hoy es para debatir por la creación de un juzgado de guardia 24 horas para el municipio de Córdoba, para el partido judicial de Córdoba, para ser más precisa.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que no va a haber problema para contar con el apoyo de todos los grupos políticos presentes en esta Comisión, y creo que no lo va a haber tampoco para que tengamos el apoyo del Grupo Socialista, porque recientemente, hace, pues, menos de un mes, la nueva Consejera de Justicia, la señora Álvarez, visitó la ciudad de Córdoba y manifestó de manera expresa, pues, su compromiso con esta demanda de todo el sector de la justicia en Córdoba, de creación de este juzgado de guardia 24 horas. Por lo tanto, insisto, no creo que haya problema.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, señorías, el sistema de guardias en los partidos judiciales se establece en un reglamento, en el Reglamento 1/2005, y en este reglamento pues se establecen sistemas distintos de guardias dependiendo del número de juzgados de instrucción con el que cuente el partido judicial en cuestión.</parrafo>
        <parrafo>En el partido judicial de Córdoba, en la actualidad, hay siete juzgados de instrucción y, por lo tanto, el sistema que se le aplica, según el reglamento, es para, pues, el que está diseñado para aquellos partidos judiciales con menos de ocho juzgados de instrucción. El sistema consiste básicamente en que hay un juzgado de guardia durante ocho días consecutivos, con un horario partido, un horario por la mañana de 9 a 2, y por la tarde de 5 a 8, de lunes a sábado, y luego los domingos y festivos, con un horario de 10 a 2 del mediodía.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, este sistema de guardias que tiene en la actualidad el partido judicial de Córdoba, pues, está, se ha visto en la actualidad que es absolutamente insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta proposición no de ley que traigo hoy aquí a debate es una proposición no de ley que lo que viene es a, bueno, pues, a secundar una iniciativa que está absolutamente fundamentada y respaldada, tanto por todos los sindicatos representativos en la Administración de justicia, como también por todo lo que es la Junta de jueces del partido judicial de Córdoba. Concretamente, aquí tengo un acuerdo de la Junta sectorial de jueces de instrucción y violencia de Córdoba, de mayo del 2008, en el que se dice expresamente que, dado el elevado incremento de los asuntos que son atribuidos al juez de instrucción de guardia, así como las derivadas de las últimas reformas penales y procesales, se considera necesario plantear la conveniencia de la creación del juzgado de instrucción número 8, a los fines de poder asumir con mayor eficacia y serenidad las funciones propias de los juzgados de instrucción, poniéndose de manifiesto el absurdo que supone que Córdoba haya tenido hace ya varios años un octavo juzgado de instrucción que, sin embargo, se quitó para convertirlo en el juzgado de lo penal número 4.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo tengo que decirles, además, que en la actualidad este sistema de guardias de 24 horas es el que está funcionando en el partido judicial de Málaga, en el partido judicial de Sevilla y en el partido judicial de Granada. Y hago hincapié en el tema del partido judicial de Granada porque la ciudad de Granada, pues, como todos saben, tiene un número de habitantes y de población inferior a la ciudad de Córdoba, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En Córdoba se dice que actualmente se está aplicando un sistema de guardias, en el partido judicial de Córdoba, similar al que se da en un pueblo —con todos los respetos—, con una afluencia de cuestiones, problemas y asuntos muy superior a la de aquellos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta proposición no de ley se ha llevado también a debate en el pleno del Ayuntamiento de Córdoba, concretamente en el mes de mayo pasado, y esta iniciativa, además, es una iniciativa que cuenta, como he dicho al principio, con un número muy importante de adhesiones. Y yo aquí le voy a relatar una serie de adhesiones y de actas que me han sido facilitadas.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, por ejemplo, hay un escrito, dirigido al diputado del Grupo Socialista, don Juan Antonio Cebrián, que es el que va a intervenir hoy en nombre del Grupo Socialista; escrito que le fue enviado por el sindicato mayoritario en Administración de justicia, que es el CSIF; escrito que se le remitió en octubre de 2008, en la misma fecha, por cierto, que se le remitió a la diputada que les habla y que también fue remitido al Presidente de la Comisión de Justicia de este Parlamento. También se han mandado escritos de adhesión a la Alcaldesa de Córdoba, concretamente en junio de 2008, escrito que no fue contestado. También se mandó...</parrafo>
        <parrafo>Perdón, he dicho Alcaldesa de Córdoba. Ex Alcaldesa de Córdoba, entonces Alcaldesa de Córdoba de Izquierda Unida. En la actualidad es Consejera de Obras Públicas del Gobierno andaluz con el Partido Socialista. Estas son las cosas que ocurren, pero esto es así.</parrafo>
        <parrafo>También obra en mi poder un escrito dirigido al Colegio de Abogados, con fecha de junio de 2008, también solicitando la adhesión a esta reivindicación, y consta también..., bueno, pues la adhesión de dicho colegio, así como la adhesión del Colegio de Procuradores de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la reivindicación está absolutamente fundamentada y está absolutamente argumentada, y yo creo que es compartida por todos.</parrafo>
        <parrafo>En los medios de comunicación, también desde junio de 2008, ha salido en reiteradas ocasiones esa demanda. Aquí tenemos titulares: «La situación del juzgado de guardia llega al Tribunal Superior de Justicia de Andalucía», «Los jueces critican el estado de las oficinas de los juzgados de guardia», «La Junta apoya un juzgado de guardia de 24 horas», «Eduardo Baena» —que es el Presidente de la Audiencia Provincia de Córdoba— «plantea cambiar la normativa para crear un juzgado de 24 horas en el partido judicial de Córdoba», «Jueces, fiscales y funcionarios se unen para exigir una guardia de 24 horas», etcétera, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo no me quiero extender más. Yo lo que sí quiero —por no alargarme luego en mi segunda intervención— es decir que el Grupo Parlamentario Socialista ha presentado dos enmiendas a la proposición no de ley del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo que decir que estas enmiendas nosotros las vamos a aceptar: las vamos a aceptar porque vienen a decir lo mismo. Pero, en este tema, hay dos maneras de plantear la cuestión, y ambas maneras son válidas. El Grupo Socialista ha optado por plantearlo de una manera; nosotros, en nuestra proposición no de ley, lo planteamos de otra manera. Y lo plantemos de otra manera, además, porque nosotros, simplemente, reprodujimos textualmente en nuestra proposición no de ley un documento, que se nos hizo llegar por la junta de personal de los órganos de la Administración de justicia, integrada por los delegados de las centrales sindicales CSIF, USO, UGT, STAG y CC.OO. Es decir, que nosotros, cuando planteamos los puntos de acuerdo como lo hicimos, lo hicimos ni más ni menos que respondiendo a una petición de los sindicatos. Ustedes lo han planteado de otra manera que también es posible. Ustedes, evidentemente, lo que plantean, en primer lugar, es que se cree el octavo juzgado de instrucción, dado que es necesario para que el sistema de guardias sea de 24 horas, y dicen, en el segundo punto, como enmienda, dicen que, en tanto en cuanto se cree el octavo juzgado de instrucción, pues se aplique la excepcionalidad que ya contempla el reglamento para los partidos judiciales que tienen menos de ocho juzgados de instrucción.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, insisto…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Botella, ha excedido el tiempo. Le pido que finalice ya su primera intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, como ustedes plantean lo mismo de otra manera que también es posible, y en aras del consenso y en aras de la consecución del objetivo, pues el Partido Popular, sin ningún problema, va a aceptar las enmiendas del Grupo Socialista. Por cierto, enmiendas que son distintas a las que en su día presentaron en el pleno del Ayuntamiento de Córdoba, y que por eso no fue posible contar con el apoyo de nuestro grupo en el Ayuntamiento. Como ustedes han cambiado el contenido de sus enmiendas, nosotros, en esta ocasión, sí que lo vamos a apoyar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Le comunico que ha excedido en dos minutos el tiempo. Vale. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Faltando el portavoz del Grupo Parlamentario Izquierda Unida, iremos un poco más rápido.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al Grupo Parlamentario Socialista. Tiene la palabra el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Abordamos el debate de una iniciativa del Grupo Popular en relación con la creación de un juzgado de guardia de 24 horas en la ciudad de Córdoba; una iniciativa que, sobre la base de las enmiendas que hemos presentado y que la señora Botella ha manifestado su voluntad de aceptar, pues, lógicamente, compartimos, compartimos el objetivo. Lo que no compartimos, señora Botella, es parte del análisis, y tampoco coincidimos en el planteamiento inicial de la propuesta del Grupo Popular. Por eso la hemos enmendado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el grupo parlamentario no ha cambiado su posición, porque la posición la manifiesta en este pleno, y somos respetuosos con las decisiones que los compañeros del partido o de otras instituciones tomen libremente en sus ámbitos competenciales.</parrafo>
        <parrafo>Y precisamente ese aspecto, el aspecto competencial, o los procedimientos y las formas para resolver los problemas, es lo que hemos intentado hacer con estas enmiendas, porque usted plantea su iniciativa... —y lo ha dicho en su intervención—...</parrafo>
        <parrafo>Su iniciativa parte de una demanda razonable, tanto de la junta de personal de los juzgados que se ven afectados por esta situación, como de la propia Junta de Jueces, y es evidente que, visto el problema desde la inmediatez, desde el entorno más próximo, pues esas propuestas parecen, lógicamente, razonables. Sin embargo, si el análisis, —y creo que es nuestra responsabilidad— lo hacemos de manera más global, y, sin negar esa evidencia y esas necesidades, hacemos un análisis más global, yo creo que todos somos conscientes —hemos tenido muchos debates en esta comisión— de que hay problemas en la Administración de justicia, de que hacen falta no solamente más recursos, materiales y humanos, sino también una mejor organización, sacarles más rendimiento a los recursos que tenemos, y que se está trabajando para conseguirlo, fundamentalmente en el Congreso de los Diputados, intentando que haya una acuerdo político entre los principales partidos para poner en marcha temas tan importantes como una nueva oficina judicial, la nueva Ley de Demarcación... En definitiva, más recursos, pero mejor organización, mayor rentabilidad y mayor eficiencia de los recursos públicos que dedicamos a la Administración de justicia. Por lo tanto, es entendible esa preocupación desde la proximidad, pero también tenemos que tener la responsabilidad de hacer el análisis global.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo no voy a negar el análisis que hacen la junta de personal y los jueces, porque son los más directamente afectados; pero también quiero incidir en esa responsabilidad global y en ese análisis global. Porque es verdad que usted ha planteado esa iniciativa, pero, mire usted, en el año 2004, en el mes de julio del año 2004, hace ya cinco años, ya aparecía en la prensa de Córdoba, en el Diario Córdoba, en concreto el día 11, una noticia relacionada con la problemática del juzgado de guardia, y planteaba, en aquel año, hace cinco años, pues lo mismo que estamos planteando hoy. Solamente, hasta hace menos de un año, no vuelve a aparecer la problemática. Y aparece coincidiendo con un momento de especial tensión entre el Gobierno de la Junta, el Gobierno de la Nación y los ámbitos judiciales que todos hemos vivido, y que, afortunadamente, parece que se va apaciguando y se está entrando en vías de más trabajo en común y de más entendimiento.</parrafo>
        <parrafo>¿Y que hay opiniones? Pues claro: hay opiniones para todos los gustos, señora Botella. Y yo no voy utilizarlas para negar la mayor, sino, simplemente, usted, por ejemplo, ha hecho referencia a la opinión del Presidente de la Audiencia. Claro, usted dice, el Presidente de la Audiencia el día 29 de abril de este año, dice que, lógicamente, si se aprueba el juzgado de 24 horas, pues beneficiará la coordinación con la Policía Judicial. Pero dice también que no estaría justificado con arreglo a los módulos actuales.</parrafo>
        <parrafo>Lo dice el Presidente de la Audiencia, y es él quien plantea la necesidad de modificar el Reglamento. Lo que pasa es que, señora Botella, y yo le agradezco que usted haya visto el Reglamento cuando ha visto nuestras enmiendas. Porque el Reglamento permite sin modificarlo —que esa es nuestra segunda enmienda— que se pueda solicitar la creación de un juzgado 24 horas, solamente con siete juzgados de instrucción. Porque la situación de ocho juzgados cambiaban la situación excepcional ya, ¿por qué? La situación primitiva es la de 10 juzgados de instrucción para un juzgado de guardia 24 horas. Por lo tanto, creo que hemos cogido el camino correcto, y, luego también, en ese orden de prioridades, pues el propio Consejo General del Poder Judicial no lo plantea entre sus, se puede decir, necesidades más inmediatas; no es que lo niegue, pero dice que no está en las prioridades.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, ¿qué es lo que planteamos? Pues planteamos utilizar los mecanismos que están a nuestro alcance, las dos vías que existen para hacer posible manifestar la voluntad política, no solamente de esta Cámara, también del Gobierno, en relación con la consecución de este objetivo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué decimos de esta primera enmienda? Pues, claro, que sea..., que este Parlamento inste al Consejo de Gobierno para que en la propuesta que la Consejería de Justicia y Administración Pública tiene que elevar a una comisión mixta, que ustedes saben que existe, de cooperación con el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, sea la Consejería la que priorice la creación de un octavo juzgado instrucción en Córdoba, que eso abriría la puerta a la creación del juzgado de guardia 24 horas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, lógicamente, la Consejería de Justicia y Administración Pública es una parte de esa mesa de cooperación; por otra parte, el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, tendrá que pronunciarse en relación con esta petición, como tendrá que pronunciarse con el resto que existe en el conjunto de la Comunidad, y establecer prioridades.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay una diferencia, porque usted ha planteado en su iniciativa que instemos al Tribunal Superior de Justicia de Andalucía. Nosotros, señora Botella, no podemos, ni como Parlamento —no podemos, y, además, no debemos—, ni como Parlamento ni como Gobierno, instar al Tribunal Superior de Justicia de Andalucía; somos el Legislativo, y ellos son el Judicial, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, usted tendrá que reconocerme que algún error, no menor, importante, ha cometido usted a la hora de redactar su iniciativa. Porque estamos de acuerdo en la consecución del objetivo, pues nosotros no podemos ni debemos instar al Tribunal Superior de Justicia de Andalucía y tampoco al Consejo General del Poder Judicial. Nosotros tenemos nuestro mecanismo, que es instar al Gobierno para que, en los mecanismos de negociación y de trabajo en común que tienen en el ámbito autonómico y también en el ámbito estatal, planteen las prioridades y resuelvan sobre ello. Por lo tanto, no es lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Luego, hay otro tema que usted plantea, y que tampoco es menor, porque desde la perspectiva sindical, y yo le decía hace un momento a una compañera, digo: «esto se nota que la han redactado los sindicalistas». Porque, claro, desde la perspectiva sindical se hace un planteamiento que usted mantiene en su punto segundo, que dice: «Deberá dotar de personal suficiente, prestando servicio de guardia al menos toda la plantilla del órgano judicial».</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, vamos a ver, esto es, entendiendo la reivindicación de los trabajadores, pero esto es una contradicción con el objetivo que queremos conseguir. Porque si queremos justificar la creación de un nuevo juzgado de instrucción para conseguir, en lugar de 24 horas; o queremos justificar la vía excepcional del artículo 60.5, en base, solamente, a siete juzgados, pero los datos que usted ha planteado de población, pero no de población, señora Botella. No podemos comparar Granada por población. A mí me parece que lo que se analiza en los juzgados son las causas que hay pendientes, o sea, cuidado cuando utilizamos términos que no son los correctos para medir, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>En Granada cuando se creó probablemente era porque el número de causas pendientes lo justificaba; lo mismo que en Córdoba estamos trabajando para que se justifique en base al número de causas pendientes, no en base al número de ciudadanos. Lo que sí podemos obtener de ese análisis simplón, pues, mire usted, a lo mejor es que se cometen menos delitos en Córdoba, y eso está bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero, digo que al apoyar, al reforzar los temas de personal, estamos yendo, probablemente sin querer, contra el objetivo fundamental. Porque si hay más personal en los términos que usted plantea, lógicamente se resolverán los problemas que ahora mismo existen. Y si se resuelven los problemas que existen, tendremos muy difícil justificar que se cree un juzgado nuevo de instrucción, o de pedir la vía excepcional para crear los juzgados de guardia con solamente siete juzgados de instrucción.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo entiendo que usted, cuando le llegan las reivindicaciones de los jueces, cuando le llegan las reivindicaciones de los sindicatos, plantee esta iniciativa. Pero, permítame usted que le dedique una reflexión más serena del tema, probablemente, sin negarle su voluntad y su compromiso en el tema, pero que el planteamiento que hacemos desde el Grupo Parlamentario Socialista es más razonable porque lo que hacemos es... Mire usted, hay un objetivo, y es conseguir el juzgados 24 horas. Y hay un Reglamento, del Consejo General del Poder Judicial, que establece las vías para conseguirlo: una, como más inmediata parece que es, la creación de un nuevo juzgado, y, otra, de instrucción, y, otra, una vía excepcional. Eso es lo que hemos planteado en las enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>El resto de temas de personal, si no lo negamos; nosotros no lo negamos. Lo que pasa es que los temas de personal, también creemos que tienen que tener una visión global, en el conjunto de la Comunidad Autónoma, y un tratamiento global.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe, y la Consejera lo ha manifestado recientemente, que está trabajando la Consejería en un plan de choque; que hace pocos días anunció que iba a afectar, en una primera fase, a 20 juzgados, y que, lógicamente, los temas de personal, nos gustaría que se vieran con esa globalidad. Y eso no quiere decir que estamos ni en contra de las reivindicaciones ni las demandas de los sindicatos, ni nada. Pero, simplemente, que hay, de verdad, un escenario distinto cuando solamente estamos mirando el problema concreto, específico, del entorno más inmediato, como puede ser, en este caso, la problemática de los juzgados de Córdoba y en la creación de un juzgado de 24 horas, pero también tenemos que tener en cuenta...</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... también tenemos que tener en cuenta el planteamiento global. Por lo tanto, en ese doble análisis, desde el Grupo Socialista, pues mostrar, para finalizar, nuestro compromiso con este tema. De hecho, la Consejera manifestó en Córdoba, y el grupo ha trabajado en las enmiendas en ese sentido. Y, también, agradecerle que envíe ese acuerdo y ese consenso, que muchas veces es necesario, y que tampoco es la primera vez, y yo espero que no sea la última, en relación con el tema de Córdoba; con independencia de cuál sea la iniciativa de partida. Yo creo que las carreras, al final, empiezan todas en un sitio, pero siempre queda quien gana el tour, quien gana la liga, la champions. Y lo importante es que, al final, no la gane ni un grupo parlamentario ni otro, sino que la ganen los intereses generales de los ciudadanos y ciudadanas de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella Serrano, para cerrar la iniciativa, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señor Cebrián, vamos a ver por partes, porque sin ánimo de crear polémica, yo sí que quiero decirle determinadas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, respecto al tenor literal de la proposición no de ley y la posibilidad de que haya sido más acertada o menos la formulación de los puntos de acuerdo, insisto, es una copia literal de las reivindicaciones que nos han trasladado la junta de personal de la Administración de Justicia de Córdoba. Y yo, por respeto a esa junta de personal, no voy a entrar en el asunto.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, lo que sí que no voy a dejar pasar es que usted quiera hacer creer que la diputada que le habla en nombre del Grupo Popular, pues no se haya preparado esta iniciativa a conciencia, y le puedo asegurar, señor Cebrián, sin ánimo de ser petulante, que el conocimiento que yo he tenido de la existencia del reglamento por el cual se regulan las guardias en los distintos partidos judiciales, pues no ha sido, por supuesto, al leer sus enmiendas, no.</parrafo>
        <parrafo>Y, también, le quiero decir, señor Cebrián, que usted habla de análisis simplón. Pues yo quiero decir que usted sí que ha dado muestras aquí de un cierto análisis simplón, y además, pues muy grave. Porque usted ha venido a decir que el tema de la reivindicación del juzgado de guardia 24 horas en Córdoba, hace una reivindicación desde hace ya muchos años, y que es un poco como el Guadiana, que aparece y que desaparece, y que, últimamente, pues que ha vuelto a aparecer, y que esto ha sido coincidiendo con, pues un poco, la polémica importante que hubo a inicios del año 2008 con el tema de la justicia a nivel nacional.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo que decirle, señor Cebrián, que esto es absolutamente falso, es inadmisible y además creo que es injusto que usted diga esto. Y quien lo lea, quien lo lea, pues se lo va a reprochar. Porque yo le voy a decir por qué a inicios de 2008 se ha vuelto a reavivar esta polémica. Ha sido por una cosa muy concreta y es una sentencia del Tribunal Constitucional de 2 de julio de 2007, en relación con el derecho que recoge nuestra Constitución, que es el habeas corpus, que es el derecho que tienen todos los detenidos a ser puestos a disposición judicial con el límite máximo de 72 horas. Y debido a una sentencia, a esta sentencia que le he citado de 2 de julio de 2007, debido a esta sentencia, que reconoció que se había infringido este derecho constitucional a una detenida, en la ciudad de Sevilla, pues como consecuencia de esta sentencia, repito, hubo una respuesta por parte del Ministerio del Interior; una respuesta la cual, básicamente, consistía en que las fuerzas y cuerpos de seguridad del Estado han recibido instrucciones por escrito de la Secretaría de Estado de Seguridad, del Ministerio del Interior, para que sean mucho más escrupulosos en cuanto al cumplimiento de los límites relativos en la detención de las personas, limitándola al tiempo estrictamente necesario para la realización de las averiguaciones tendentes al esclarecimiento de los hechos, poniéndola inmediatamente a disposición judicial. Y, en aquellos casos en que esto no sea posible, sin agotar el límite absoluto de las 72 horas, se comunicará al juez de guardia, actuando las fuerzas y cuerpos de seguridad del Estado bajo las estrictas órdenes del órgano judicial.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, hablando claramente, en los atestados policiales, actualmente, se pone de manera expresa el derecho al habeas corpus que tienen los detenidos, y esto, entre otras cuestiones, es lo que ha vuelto a poner de manifiesto, de manera virulenta, la necesidad de un juzgado de guardia 24 horas en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Cebrián, con todos los respetos, yo no tengo por qué dudar de su rigor, salvo cuando lo pone de manifiesto, y usted tampoco debería dudar del mío, aún más porque no lo he puesto de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, además también yo creo que usted se ha adentrado por un camino, por un camino que políticamente pues no les conviene. Porque usted dice que esa reivindicación como que vale, que está bien. Pero que todo el tema hay que verlo desde un contexto más amplio. Pues, señor Cebrián, si vemos la situación de la justicia en Córdoba desde un contexto más amplio, peor se lo ponemos, peor se lo ponemos a la Administración de justicia y a los responsables políticos en Andalucía, que es la Consejera de Justicia y, al fin, pues al propio Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Yo no me he querido extender en mi primera intervención diciendo cuestiones que la Junta sectorial de jueces de instrucción ha reflejado en el acuerdo que he mencionado con anterioridad, de 23 de mayo de 2008. Pero yo le voy a dar algunas pinceladas. Por ejemplo, una pincelada que, desde mi punto de vista, es de una importancia tremenda. ¿Ustedes saben que en los juzgados de guardia de Córdoba hay restricción de llamadas desde el teléfono de la guardia? No pueden llamar a móviles. Los teléfonos de los juzgados de guardia tienen restricciones para llamar a teléfonos móviles.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esto pone de manifiesto una visión tan cicatera de lo que son las necesidades de la Administración de justicia, que, con todos los respetos, clama al cielo.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, otra cuestión que a mí también me ha parecido sorprendente. ¿Ustedes saben que fuera de los días y horas de audiencia pública, es decir, cuando están los juzgados de guardia solos, no funciona el servicio de atención a las víctimas? Bien. Yo creo que el servicio de atención a las víctimas también debería funcionar en los horarios de los juzgados de guardia.</parrafo>
        <parrafo>O, por ejemplo, que tampoco están a disposición de los juzgados de guardia los servicios sociales, siendo como son tan necesarios, en muchas ocasiones, para actuar de manera complementaria con los juzgados de guardia.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Yo no me quiero alargar más. Lo importante es que esta proposición no de ley va a salir por unanimidad de esta Comisión. Lamentar que no haya podido intervenir ningún representante del Grupo de Izquierda Unida. Y, para terminar, algo que para mí es muy importante, y es que esta iniciativa la ha traído a la Comisión del Parlamento el Partido Popular. El Grupo del Partido Popular, igual que lo hizo en el Ayuntamiento de Córdoba; el Grupo del Partido Popular. Que ustedes ahora se suman con enmiendas y que son aceptadas, bienvenido sea. Pero empieza a ser ya costumbre que en Córdoba todas las necesidades, todas las reivindicaciones y todos los proyectos que se quedan dormidos por la desidia del Gobierno socialista, quien los saca del cajón y quien los lleva a debate al Parlamento es el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que podemos pasar a votación. Se va a proceder a votación de la proposición no de ley en Comisión relativa a la creación de un juzgado de guardia de 24 horas para Córdoba, en la que se han presentado dos enmiendas, por parte del Grupo Socialista, que han sido admitidas y aceptadas por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que estamos en condiciones de proceder a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Por unanimidad se aprueba la proposición no de ley, con las dos enmiendas que acabamos de decir que se han incorporado ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, simplemente, supongo que es así, pero para que constara en acta el voto favorable de Izquierda Unida. Es que no hemos podido intervenir por estar en otra Comisión. Que conste en acta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

