<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>300</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación artística, Joven</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000479</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000479. Pregunta oral relativa al programa Arte y Creación Joven (pág. 13).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social. D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Segunda pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a programa Arte y Creación Joven, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, Andalucía ha sufrido en los últimos años un importante avance en lo que es la promoción y la difusión del arte y la creación joven. No obstante, son muchos los jóvenes andaluces que tienen inquietudes artísticas y podemos decir que cada vez son más los que dedican su propia vida profesional en este sentido. Muchos jóvenes creadores, conocidos y reconocidos, incluso, fuera de nuestras fronteras, dieron su primer paso a través de estos certámenes que organiza y pone en marcha el Instituto Andaluz de la Juventud.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista, creemos fundamental y necesario que se apoye, desde la Administración andaluza —especialmente, desde su Consejería y desde el Instituto Andaluz de la Juventud—, a este sector y, especialmente, en este año y en el siguiente, por la difícil situación económica que estamos viviendo.</parrafo>
        <parrafo>El Instituto Andaluz de la Juventud, con el objetivo de promover y de promocionar estas manifestaciones artísticas, realiza, a lo largo del año, diferentes certámenes y el año pasado se englobaron, podríamos decir, todos los certámenes dentro de lo que podríamos decir Desencaja 2009, en diferentes certámenes de poesía, flamenco, teatro, jóvenes diseñadores, grafiti, entre otras modalidades.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, pues, todos los certámenes se han englobado, y es una forma también de mejorar la difusión que han tenido los diferentes programas dentro de Desencaja, una apuesta importante que realizó el Instituto este año, durante 2009. Esta es una de las apuestas principales del Instituto Andaluz de la Juventud, que tiene que dar respuesta, fundamentalmente, a los jóvenes entre 14 y 35 años.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, desde el Grupo Socialista, pues, nos gustaría conocer la valoración que se realiza desde su Consejería de la pasada edición de este certamen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Acuña, hay una cosa clara y es que lo importante para el Gobierno de Andalucía —y, evidentemente, a través del Instituto Andaluz de la Juventud— es que los jóvenes creadores andaluces tengan el apoyo necesario en el inicio, en sus comienzos, que les permita, a partir de ahí, ser ellos mismos los que puedan desarrollar su propio proyecto autónomo. Pero lo importante es que cuenten con ese apoyo en el inicio. Y yo no le voy a dar ningún nombre, pero creo que podríamos citar muchos nombres de jóvenes creadores que pasaron, en un momento, por distintos certámenes organizados desde el Instituto Andaluz de la Juventud y que hoy son artistas muy reconocidos no solo en España sino fuera de España.</parrafo>
        <parrafo>Como usted decía también, a partir de la edición del año 2009, el programa pasa a llamarse Desencaja, y la finalidad que persigue con su implantación es poner a disposición de los jóvenes creadores y las jóvenes creadoras de Andalucía todos los medios que les permitan desarrollar y difundir sus obras. Consigue dar cabida a las distintas propuestas artísticas y culturales en las que desarrollan sus trabajos, reconociendo la labor que realizan los jóvenes creadores andaluces y difundiendo su obra.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, a través de ese Desencaja, lo que se ha hecho también es ampliar y modificar algunas de las materias. Se contemplan 14 modalidades diferentes, llegando a convertirse en uno de los programas de promoción de jóvenes creadores y creadoras más amplio de todo el territorio nacional.</parrafo>
        <parrafo>La principal novedad ha sido la de unificar los diferentes certámenes de arte y creación joven bajo una única marca, denominada Desencaja. Esto nos ha permitido potenciar la difusión y la imagen del programa, ayudando, además, a reforzar estos premios.</parrafo>
        <parrafo>Otra novedad de la edición de 2009 ha sido la realización de dos nuevos certámenes. Por un lado, el certamen de diseñadores noveles, con dos subcategorías, así como el certamen de flamenco, con tres subcategorías. Precisamente, una de ellas —la de guitarra—, siendo la primera edición, ha contando con más de doscientos participantes, la más numerosa de una primera edición de cualquier otro certamen de arte y creación joven que se haya realizado hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Otro cambio destacado ha sido la modificación en el premio del certamen de cómic, con el incentivo de que la obra ganadora será editada por una editorial de cómic andaluza, lo que supone la inclusión dentro de los canales de distribución de esa obra, difundiendo a la joven artista ganadora. En este caso, una joven artista ganadora y que va a tener una difusión por el sector profesional del cómic español.</parrafo>
        <parrafo>De otra parte, hemos realizado también un esfuerzo por acercar tanto este certamen como el resto de políticas a los jóvenes de Andalucía, utilizando todos aquellos canales más de actualidad —Internet y las nuevas redes sociales—. El eje principal para la difusión de este programa se puede..., y se está haciendo de forma digital. Con eso, se incrementa de forma muy notable el conocimiento y la difusión del certamen.</parrafo>
        <parrafo>La valoración global de los resultados es muy satisfactoria. Todavía hay un certamen —flamenco— que está pendiente de realización en su fase final. Sin embargo, la percepción general de lo realizado hasta ahora es muy positiva.</parrafo>
        <parrafo>En lo referido a participantes, se ha producido un aumento total de más de un 30% —yo creo que esa también es una valoración positiva—. Son más de mil trescientos jóvenes los que han participado en la globalidad del programa, en las modalidades que han sido de pop-rock, organizadas conjuntamente con la Consejería de Cultura, con más de trescientos cincuenta jóvenes en 96 grupos de música, seguido del nuevo certamen de flamenco, con 212, y el de artes plásticas, con 131 más, que también es uno de los más numerosos. Eso confirma, por un lado, la gran cantidad de jóvenes creadores que hay en nuestra Comunidad Autónoma, pero también la búsqueda, el apoyo y, por supuesto, el compromiso del Instituto Andaluz de la Juventud para colaborar y que eso se convierta realmente en una plataforma que les permita a ellos desarrollar de manera independiente sus proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Por provincias, la participación refleja, en general, el peso demográfico de cada una de ellas, siendo Sevilla y Málaga las que más participantes han aportado, seguidas de Granada, Cádiz y Córdoba, aumentando el número de participación en todas y cada una de ellas —también en Almería, también en Jaén, también en Huelva, pero, evidentemente, la participación se corresponde bastante con su peso demográfico—.</parrafo>
        <parrafo>Los distintos jurados han resaltado también el alto nivel de las propuestas creativas. Yo creo que es importante no solo que se entregue el premio a una persona, sino que, a la hora de decidir a quién entregar el premio, el conjunto de la participación sea también de un nivel muy elevado. Y eso unido al porcentaje cada día mayor de jóvenes creadores y creadoras que se presentan a estos certámenes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la valoración, hasta este momento, es positiva.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

