<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>284</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Provincia de Córdoba, Terapéutica, Toxicomanía</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000285</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000285. Proposición no de ley relativa a la mejora de la atención a los drogodependientes en la provincia de Córdoba (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la Comisión con el punto número 3 del orden del día, proposiciones no de ley en Comisión. Comenzando por la proposición no de ley relativa a mejora de atención a los drogodependientes en la provincia de Córdoba, formulada por el Grupo Popular de Andalucía. Su portavoz... La portavoz tiene la palabra, la señora Botella tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Botella, un momento, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señora portavoz, comunicar la Mesa que, en relación a la petición de las dos portavoces, vamos a votar al final de la Comisión las tres proposición no de ley. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, señora Botella. Disculpe. Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, buenos días a todas las diputadas y a todos los diputados presentes en la Comisión. Y decir que, efectivamente, la proposición no de ley que traemos hoy es para solicitar y para impulsar la mejora de la atención a los drogodependientes en la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero de todo, decir que esta proposición no de ley fue registrada hace ya más de un año, y algunos de los datos que en ella se recogen, pues han quedado ya, no anticuados, sino simplemente desfasados, porque los datos que en la proposición no de ley se mencionan son los que recogía el informe sobre el indicador de admisiones a tratamiento en Andalucía del año 2007, y ya son públicos los datos del informe del indicador de admisiones a tratamiento en Andalucía para el año 2008. Entonces, quiero decir esto antes que nada.</parrafo>
        <parrafo>Y decir también que, incluso después de conocer el informe del indicador de admisiones a tratamiento del año 2008, pues es más necesario aún el intentar y el propiciar entre todos y entre todos los grupos políticos de este Parlamento, pues que se mejore la atención a los drogodependientes en la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, está claro que, cuando hablamos de adicciones y de drogodependencias, pues estamos hablando de un abanico muy amplio de realidades que puede tener una persona. Cuando se habla de adicciones, no solo estamos hablando de adicciones a sustancias determinadas, sino que también, y cada vez es más frecuente, pues hay adicciones al juego, adicciones de los menores al abuso de internet, etcétera. Y también, cuando estamos hablando de drogodependencias, pues también hay una división muy clara y muy importante, que son las drogodependencias a sustancias legales y a las sustancias ilegales.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo quiero decir que, por lo tanto, en esta proposición no de ley, yo me estoy refiriendo a la atención a las personas drogodependientes, sin hablar o sin referirnos, en esta cuestión, a las personas con otro tipo de adicciones.</parrafo>
        <parrafo>Bien, decir que en la provincia de Córdoba, en el año 2007, las admisiones a tratamiento fueron de 3.029 personas, y estaba entonces la tercera provincia de Andalucía en cuanto a la importancia de las admisiones a tratamiento. Sin embargo, en el año 2008 hemos tenido ya la, bueno, pues el triste honor de pasar de la tercera provincia a la segunda provincia en cuanto a las admisiones a tratamiento, ya que en la provincia de Córdoba se ha pasado de 3.029 personas admitidas a tratamiento a 4.125. De estas 4.125 personas admitidas a tratamiento, 1.227 lo son por drogodependencias a sustancias ilegales.</parrafo>
        <parrafo>Decir que en el año 2008, en general, en toda Andalucía ha habido un incremento importante de las personas admitidas a tratamiento, ya que ha habido un incremento de 2.690 personas, concretamente el aumento ha sido de un 14%.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los menores, pues decir que sigue, sigue, por desgracia, el incremento de menores que están siendo también admitidos a tratamiento..., hombre, que sean admitidos a tratamiento es una buena noticia; lo que pasa es que lo que es una mala noticia es que este aumento en la admisión de menores a tratamiento sea un reflejo también de un aumento del número de menores que están sufriendo problemas de drogodependencias. Por eso yo creo que el tema y el dato son preocupantes, en general, en cuanto al número de personas, y de manera muy particular y muy especialísima si nos referimos a los menores de edad.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, en Andalucía, el documento de referencia hasta ahora para la planificación de la política de drogodependencia ha sido el II Plan Andaluz sobre Drogas y Adicciones, por lo menos durante su periodo de vigencia, que era de 2002 a 2007. Aquí, pues quiero hacer un paréntesis y quiero reprochar, de alguna manera, al Gobierno andaluz que estemos ya a finales del año 2009 y no se haya elaborado todavía el tercer plan andaluz sobre drogas y adicciones, cuando, sin embargo, en el presupuesto del año 2009 de la Consejería para la Igualdad, el objetivo primero que se recoge en el programa del Plan sobre Drogodependencias era, precisamente, la elaboración del tercer plan andaluz sobre drogas. No tenemos todavía este tercer plan andaluz y —lo que es peor— todavía tampoco se tiene, o por lo menos no se conoce, el balance, el balance, que es preceptivo y obligatorio, del II Plan Andaluz sobre Drogas y Adicciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, centrándonos en lo que es el documento que ahora mismo tenemos, que es el II Plan Andaluz sobre Drogas y Adicciones, en este plan se recogen cuatro grandes líneas de actuación en la lucha contra las drogodependencias que son la prevención, la atención sociosanitaria, la incorporación social, y la información, formación e investigación.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el Plan Andaluz sobre Drogas también te decía que era obligatorio elaborar una memoria de gestión de cada año. Yo he tenido acceso... No sé si existirá la memoria de gestión del año 2007 —creo que sí, pero no he tenido ocasión de verlo—; pero, de los datos que se desprenden de la memoria de gestión del año 2006, insisto en que he detectado ciertas carencias, carencias importantes, en cuanto a los recursos existentes en la provincia de Córdoba para luchar contra las drogas, y, sobre todo, atender, atender, desde todos los ámbitos, a las personas que sufren este tipo de adicciones.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, en la provincia de Córdoba no existe algo que yo creo que es fundamental, que es una unidad de desintoxicación hospitalaria. En Andalucía existen solo tres unidades de desintoxicación hospitalaria para las personas con problemas de drogodependencias, sin contar con las drogodependencias que se refieren al alcohol. Yo me estoy refiriendo a sustancias ilegales. Bien, pues solo existen tres unidades en Andalucía. Concretamente, si no me equivoco, en la provincia de Granada, en la provincia de Cádiz y en la provincia de Sevilla. En Córdoba no existe, y yo creo que esto supone un perjuicio importante a las personas de Córdoba con problemas de drogadicción, que, en un momento dado, deciden dar el paso e ingresar en una unidad de desintoxicación, con el esfuerzo y la voluntad que requieren para dar este paso, y se encuentran con el problema, insisto, de que hay listas de espera o que tienen que desplazarse a provincias en las cuales no cuentan a lo mejor con el apoyo familiar o la red de amigos necesaria para poder dar ese paso.</parrafo>
        <parrafo>Luego, también creo que en la provincia de Córdoba sería deseable que se pusiera en funcionamiento alguna comunidad terapéutica de titularidad pública. Las comunidades terapéuticas que existen en la provincia de Córdoba son todas concertadas, existe lista de espera en las mismas, y esto pues también supone que muchas personas que deciden dar el paso de ingresar en una comunidad terapéutica, por la lista de espera que existe, en algunos de esos casos renuncian. Después, cuando pasa el tiempo y pudieran ingresar porque ya hay plaza, sin embargo, ya se les ha pasado el momento, el momento personal y psicológico, y ese empuje de voluntad que una persona con problema de drogadicción necesita para querer ingresar en estas comunidades.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, en la provincia de Córdoba, tampoco existen centros de día; centros de día que son fundamentales no ya para el tratamiento y para lograr la..., en fin, lo que es el tratamiento desde un punto de vista sanitario, sino un centro de día para lograr lo que es la incorporación social de la persona que ya está en un proceso de desintoxicación y de rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>Luego, por otro lado, también nuestro grupo considera que sería muy importante que, en la provincia de Córdoba, y no en la provincia de Córdoba solo, sino en general en todas las provincias de Andalucía en que no está funcionando, que es el tema de..., bueno, pues el servicio que se presta en la comisaría de Sevilla para asesorar a las personas detenidas que tienen problemas de adicciones, informándoles sobre los recursos específicos, tanto sociales como sanitarios, para atender su situación personal con relación a las adicciones. Este servicio de asesoramiento, que existe en la comisaría de Sevilla y que tiene un ámbito de actuación tanto en Sevilla capital como en su área metropolitana, es un servicio de asesoramiento que se deriva del Plan Nacional sobre Drogas, y yo entiendo que no hay razón por la cual no se pueda poner ese dispositivo en funcionamiento en el resto de las comisarías de policía del resto de provincias andaluzas. Pero, bueno, yo, concretamente, como diputada del Grupo Popular en la provincia de Córdoba, lo que sugiero es que se ponga en la comisaría de Córdoba, dado que hoy por hoy tenemos la triste noticia de ser la segunda provincia en cuanto al número de admisiones a tratamiento. Y luego, ya, el tema de que se elabore de manera urgente el III Plan Andaluz sobre Drogas y Adicciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero alargarme más. Decir, ya para terminar, que aquí estamos ya cansados de escuchar, tanto en el Pleno del Parlamento como en esta Comisión, a la Consejera repetir una y otra vez que no se van a recortar los fondos destinados a la atención a las personas y a los problemas sociales de las personas. La drogodependencia es un problema social de las personas. Y yo tengo que decir que, en el Presupuesto de 2010, el Plan sobre Drogodependencia se mantiene exactamente con el mismo dinero que en el Presupuesto del año 2009, concretamente 44.174.500 euros.</parrafo>
        <parrafo>Dirán ustedes que esto es mantener. Eso no es mantener, esto es reducir. Se está reduciendo, dado que, si el problema crece y el dinero que se destina a ese problema se mantiene igual, lo que estamos es recortando. Ustedes lo llamarán como quieran, pero esto es así.</parrafo>
        <parrafo>Yo les quiero pedir el apoyo a esta proposición no de ley, y nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación tiene la palabra la portavoz del Grupo Socialista, la señora Quevedo Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quisiera destacar que desde el Grupo Socialista entendemos que el fenómeno de las drogodependencias es un problema de todos, y no solo de las administraciones, sino también de la familia, de los profesionales de la salud y de la educación, ¿no? Y además, sobre todo, es un compromiso de todos, y la Consejera creo que lo ha dejado bastante claro en esta mañana, cuando ha dejado bastante claro que es un compromiso del Gobierno andaluz seguir luchando contra este fenómeno, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, me gustaría destacar que la provincia de Córdoba ha sido pionera en el tratamiento de menores adictos, en el trabajo con estos menores, y en el trabajo con las familias de estos menores, y eso es una realidad que está ahí y eso nadie puede negarlo. Y, además, Córdoba es la única provincia de Andalucía que cuenta con asistencia para los drogodependientes en los centros de salud; una asistencia que está coordinada entre médicos, psicólogos y asistentes sociales. Y es más, la provincia de Córdoba es la provincia andaluza donde más personas con problemas con las drogas legales, como son el tabaco y el alcohol, se están tratando. Eso está ahí y eso no se puede negar. Y, además, yo voy a entrar ya en lo que es en sí la proposición no de ley que presenta hoy el Grupo Popular, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, en el año 2008, los centros de tratamiento ambulatorio de Andalucía eran 119, incluyendo —eso sí— los equipos de apoyo a instituciones penitenciarias —pero no olvidemos que desde Instituciones Penitenciarias también se está actuando con este fenómeno de las drogodependencias, ¿no?—. De esos 119, 95 de son titularidad pública y 24 son concertados —son privados, pero concertados—, y se distribuyen por provincias en función de la prevalencia de las demandas y del consumo de cada provincia. Y, de estos 119, Córdoba tiene 11 públicos y cinco privados conveniados, ¿no?, por lo que Córdoba cuenta actualmente con 16 centros de tratamiento ambulatorio, por lo que es, junto con Cádiz, la provincia con más centros de Andalucía. Sin embargo, si analizamos las admisiones por sustancia y provincia, vemos que en la provincia de su Córdoba, en su mayor parte, el 69% las admisiones se deben a alcohol y a tabaco, que, como dije anteriormente, son el tratamiento que más se está haciendo, que más se está demandando en la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías, hay que valorar con cautela este dato, y, además, hay que valorar con cautela porque esas personas se incluyen dentro de las drogodependientes, y, hombre, aquellas personas que son admitidas en los centros por tabaco hay que decir que lo hacen en grupos, en grupos, con sesiones que no precisan del mismo tiempo y representan la misma carga asistencial para los profesionales que la atención a otras sustancias más fuertes, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, además, ustedes hablan de menores. Pues, en cuanto a los menores atendidos en el 2008, la provincia de Córdoba tuvo 106, 106 del total de 620 que hubo en toda Andalucía, representando en la provincia de Córdoba el porcentaje más bajo de toda Andalucía, un porcentaje del 17,1%, incluso menor que en el año 2007, que al estudio al que hace mención la proposición no de ley del Partido Popular, que en el 2007 fue del 21,2% de Andalucía, cuando ahora, en el 2008, ha sido el 17,1%.</parrafo>
        <parrafo>Cuando ustedes hablan sobre la ausencia de las unidades de desintoxicación hospitalaria, hay que indicar que esto es un recurso sectorizado por provincias, de tal manera que a la unidad de Sevilla, que está en el hospital Victoria Eugenia, pues acuden pacientes no solamente de Sevilla, sino de Huelva y de Córdoba. Y en este sentido, lo que llevamos de año, o sea, lo que llevamos de año, hasta que se ha hecho la evaluación, que ha sido el 23 de noviembre, la provincia de Córdoba ha derivado a 22 pacientes a esta unidad, y con este volumen se cubren las plazas de que consta, por lo que no ha sido necesario habilitar más plazas, en función del tiempo de espera del ingreso, que es de un mes el tiempo de espera, ¿no? Y en ningún caso la demanda que hay en Córdoba, pues, lleva a la puesta en marcha de una unidad de desintoxicación hospitalaria de la provincia de Córdoba, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Cuando ustedes hablan de comunidades terapéuticas, si bien es cierto que la provincia de Córdoba cuenta con dos recursos concertados, también hay que tener en cuenta que a estos se accede desde cualquier punto de Andalucía, con lo que da igual que sean públicos o concertados, ya que el programa terapéutico es el mismo en ambas tipologías; por lo tanto, Córdoba cuenta con públicos y concertados, pero se está tratando el fenómeno, se está tratando la drogodependencia, ¿no?,</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los centros de día, hay que decir que son un recurso de incorporación social donde se realizan actividades de índole socioeducativa con pacientes derivados desde los centros de tratamiento ambulatorio. Hombre, en la provincia de Córdoba, la Junta de Andalucía tiene este tipo de recursos, pues por ejemplo concertados con Akali, y además hablar también del centro provincial de drogodependencia, que también se hacen actividades socioeducativas en ese centro, un centro que es de la Diputación de Córdoba, pero que también está la Delegación de Igualdad y Bienestar Social en ello, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y ya, cuando ustedes hablan del programa de atención al drogodependiente atendido en comisaría, es cierto, como usted muy bien ha dicho, señora Botella, que es una iniciativa del Plan Nacional sobre Drogas, del Ministerio de Sanidad; por lo tanto, este es el que eligió a Sevilla como la ciudad en la que poner en marcha este programa, y además es que corre, incluso, con la financiación del mismo, de este programa. Por lo tanto, ahí el Gobierno andaluz, pues, la verdad que tendría que ser el Gobierno de la Nación el que dirigiese a la comisaría de Córdoba, pues, este programa de atención, ¿no? Y, además, no solamente aquí en Andalucía está funcionando así, sino que hay comunidades autónomas, como la de Galicia, Castilla-La Mancha y Castilla León, donde se funciona exactamente igual que aquí en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto al III Plan Andaluz de Drogas y Adicciones, es cierto, hay que reconocer que se va con retraso, pero se va con retraso porque se están evaluando los resultados de ese plan andaluz, pero no lo están evaluando solamente lo que sería la Consejería de Igualdad y los técnicos de la Consejería de Igualdad, sino que se están evaluando conjuntamente con la AMPA, con las asociaciones de madres y de padres; se están evaluando con los profesionales sanitarios; se están evaluando con todos los movimientos asociativos que tienen que ver con programas de drogodependientes. Entonces, esa evaluación se está haciendo para que el III Plan Andaluz sobre Drogas y Adicciones salga completo y corrigiendo los errores que, a lo mejor, se han podido cometer en ese segundo plan, ¿no? Hombre, el trabajo se está haciendo, y la evaluación que puede salir de ese II plan puede ser muy constructiva porque es que, además, están trabajando en ella, pues, las personas, la ciudadanía que realmente está sufriendo esos problemas de drogodependencia en sus casas, en sus familias y están, pues, dando luz para continuar con el III Plan Andaluz sobre Drogas y Adicciones, que, hombre, que puede salir muchísimo mejor que el II Plan Andaluz sobre Drogas y Adicciones porque se corregirán, pues, los errores y se dotará a ese programa, pues, de experiencias que pueden servirnos para trabajar con los drogodependientes, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo desde aquí también me gustaría decir la labor que están haciendo profesionales en este sentido, y, sobre todo, labor que conozco personalmente, por haber trabajado con esta persona, hombre, la labor que está haciendo Francisco Rumbao, por parte de los drogodependientes hay que decirla porque es un profesional, pero que puede significar la enhorabuena a muchísimos profesionales que están trabajando con drogodependientes y con sus familias, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y yo, desde aquí, pues decirle que el Grupo Socialista, pues, no va a apoyar esta proposición no de ley porque entendemos que el trabajo se está haciendo; es más, se está trabajando duro en ello, y el III Plan Andaluz sobre Drogas y Adicciones está ahí, y será muchísimo mejor. Entonces, dejemos trabajar tanto a la Administración andaluza como a esas personas que están colaborando con la Administración, en el sentido de la elaboración del III Plan Andaluz de Drogas. Por lo tanto, el Grupo Socialista no va a apoyar esta PNL.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, y para terminar este punto, tiene la palabra la señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Yo decirle, señora Quevedo, y se lo digo a usted como portavoz que ha sido del Grupo Socialista en esta iniciativa, decir que lamento profundamente que usted diga que van a votar en contra de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y lo lamento profundamente porque yo es que veo los tres puntos de acuerdo y no puedo comprender cómo el Grupo Socialista vota en contra de que se elabore y se apruebe con carácter urgente el III Plan Andaluz sobre Drogas y Adicciones, cuando tenemos el plan anterior finalizado desde el año 2007. Usted dice que dejemos trabajar al Gobierno. Por supuesto que dejamos trabajar al Gobierno. Yo lo que le pediría es que nos dejen trabajar ustedes a los diputados del Grupo Popular, que tenemos como función clarísima impulsar la labor del Gobierno, una de las funciones que tenemos es impulsar la labor de Gobierno. ¿Qué mejor impulso el de invitar a elaborar y aprobar, con carácter urgente, un tercer plan que está teniendo ya un serio retraso? Yo creo que no hemos sido precipitados, no hemos sido impacientes, no hemos sido, ni siquiera, no hemos estado faltos de comprensión. Mire usted, es que está terminando el año 2009 y todavía ni tan siquiera se ha presentado el balance del II Plan Andaluz sobre Drogas y Adicciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lamento mucho el voto en contra del Grupo Socialista. Y lamento también mucho, señora Quevedo, que voten en contra de que se ponga en marcha en la comisaría de Córdoba un servicio para asesorar a las personas detenidas con problemas de adicciones. Usted, señora Quevedo, es diputada por la provincia de Córdoba, ¿usted no quiere para los cordobeses lo que tienen los sevillanos? Yo, sinceramente, no lo puedo entender. ¿Usted no quiere que las personas que llegan a la comisaría de Córdoba con problemas de adicciones puedan ser asesoradas sobre los recursos asistenciales y sociales a los que pueden acceder, de la misma manera que están recibiendo ese asesoramiento las personas que llegan a la comisaría de Sevilla? Pues no lo puedo entender, señora Quevedo, no lo puedo entender.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que, efectivamente, esto es una cosa que viene del Plan Nacional sobre Drogas, y que es el Gobierno quien financia y quien pone ese dispositivo en marcha. Pues, mire usted, luchen ustedes para que ese dispositivo, si es bueno, que yo creo que es bueno, y usted no ha dicho que no lo sea, luche para que ese dispositivo de asesoramiento se ponga también en marcha en las distintas comisarías del resto de las provincias andaluzas. Sinceramente, es una manera muy rara la que tienen ustedes de gobernar, desde una política, como ustedes dicen, solidaria y socialista, y de izquierdas. Es que, vamos, o yo tengo mal entendido lo que era su..., en fin, su programa político, o es que yo, sinceramente, no me entero de nada.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice también que vota en contra de que en la provincia de Córdoba se ponga una unidad de desintoxicación hospitalaria. O sea, usted se conforma con que en Andalucía solo haya tres unidades de desintoxicación hospitalaria: una en la provincia de Cádiz, otra en la provincia de Granada y otra en la provincia de Sevilla. Usted cree que, con esto, ya, pues nos conformamos. Somos los primeros y los que vamos... Vamos, somos los más de lo más. Pero, sin embargo, en unidades de desintoxicación hospitalaria nos tenemos que conformar con tres.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me pregunto: ¿Por qué? ¿Por qué? ¿Es que tan costoso es poner una unidad de desintoxicación hospitalaria? ¿Es que esto va en detrimento del acceso a la atención sanitaria de las personas que tienen problemas de drogodependencia?</parrafo>
        <parrafo>Señora Quevedo, no creo ni que sea costoso ni que sea difícil, y, por supuesto, estoy convencida de que sería un recurso más del ámbito sanitario, muy bueno y muy importante, para las personas que sufren problemas de drogodependencia.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, realmente, señora Quevedo, no puedo entender cómo puede votar en contra de esta iniciativa, y no puedo entender cómo usted puede votar en contra de que se cree un centro de día para los drogodependientes en la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que tenemos ya el centro provincial de drogodependencia, que depende de la Diputación. Por supuesto, lo tenemos, y yo también puedo alabar el trabajo que ha hecho durante muchísimos años el señor don Francisco Rumbao. Por supuesto, y le conozco personalmente, y me consta que es una persona que está comprometida con este tema. Pero es que el centro provincial de drogodependencia no es un centro de día, y usted lo sabe. Un centro de día —y viene muy claramente definido en los recursos asistenciales que se supone que tiene Andalucía, y con los que se supone que cuenta Andalucía y las personas andaluzas que tienen problemas de drogadicción— es un centro de día, y en los centros de día se realizan actividades educativas y ocupacionales para favorecer la incorporación social de los drogodependientes que se encuentran en proceso de deshabituación, y las actividades que se realizan en estos centros de día están orientadas a que adquieran hábitos de vida normalizados —horarios, distribución de tiempo libre, deportes, actividades laborales, etcétera—. Y en la provincia de Córdoba, insisto, no tenemos ningún centro de día. Y usted vota en contra de que, como una iniciativa de impulso al Gobierno que es, intentemos impulsar que, en un futuro, cuanto más próximo mejor, se pueda poner en marcha, en la provincia de Córdoba, un centro de día.</parrafo>
        <parrafo>¿Es que ustedes no se dan cuenta de que, cuando votan en contra de estas iniciativas, que están llenas de buena voluntad...? Porque yo reconozco que hay iniciativas que buscan a lo mejor otro tipo de confrontación, otro tipo de interés; pero este tipo de iniciativas está claro —y no es porque sea mía: de mi grupo se presentan este tipo de iniciativas un día sí y otro también— que no buscan nada más que aportar un granito desde donde estamos, que es desde la oposición, a la consecución de un objetivo que creemos que es también un objetivo del Gobierno andaluz. Bien, pues, sinceramente, es que ustedes están votando en contra de un deseo que yo creo que podría ser compartido por todos.</parrafo>
        <parrafo>Aquí no se está poniendo ni fecha, ni plazos, ni importe de dinero. Estamos hablando de un deseo, de un objetivo a alcanzar, que no está ni temporalizado, que no estamos hablando ni de corto ni de medio ni de largo. Ustedes están, simplemente, casi votando en contra de lo que son ilusiones. Ustedes votan en contra de los sueños: de los sueños de quien quiere trabajar por mejorar la atención a las personas drogodependientes de la provincia de Córdoba, y, sinceramente, no lo puedo entender.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que esto, el problema de las adicciones y de las personas con problemas de drogodependencias, es un problema no solo de la Administración. Por supuesto que no es solo un problema de la Administración: es un problema de toda la sociedad. Es un problema del individuo, es un problema de la familia, es un problema de la sociedad, y, por supuesto, también de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Yo les sugiero a los señores del Grupo Socialista que, cuando elaboren por fin ese tercer plan andaluz y hagan un balance serio y riguroso de lo que ha sido el segundo plan Andaluz, se den cuenta —que seguro que se darán cuenta— de que hay que trabajar más en la prevención de verdad, en la prevención desde el colegio, en la prevención desde los medios de comunicación, en la prevención en la calle; hay que destinar mucho más dinero a lo que es la información, la formación y la investigación, y hay que dotar, realmente, de medios para la incorporación social de las personas que logran salir de los problemas de drogodependencia, y hay que apostar mucho más por la reinserción sociolaboral, laboral, de las personas que han tenido problemas de drogodependencia y que están saliendo de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, aquí, en Andalucía, al Gobierno andaluz le está sacando mucho las castañas del fuego en este tema, precisamente, la red de asociaciones que existe, y le están sacando mucho las castañas del fuego las familias, que se han asociado y que están trabajando, y que están impulsando iniciativas a través de conciertos.</parrafo>
        <parrafo>Y ya voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>A mí me hace muchísima gracia —y es por decir algo y por emplear una palabra; podría emplear otra, pero digo «gracia»— cuando ustedes hablan de los centros concertados, cuando hablan de determinadas materias, como si fueran defensores a ultranza de los conciertos. Me hace gracia, porque, cuando hablan de temas sociales, ustedes, los conciertos, los centros concertados, los reconocen casi como si fueran de titularidad pública, porque saben que la mayoría de los servicios en los aspectos sociales, tanto de atención a las personas drogodependientes como en los temas relacionados con las personas mayores, los temas relacionados con los niños, se está realizando esta función a través de centros concertados; pero, sin embargo, hay que ver, cuando hablan de otro tipo de políticas, como puede ser, por ejemplo, la educación, cómo les cuesta, cómo les cuesta poner en el mismo rango, en el mismo nivel, lo que es lo concertado y lo que es lo público.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero —ya termino— reconocer aquí el trabajo que en la provincia de Córdoba y en la ciudad de Córdoba están haciendo asociaciones con este tema. Concretamente, en la ciudad de Córdoba, usted seguro que también conoce la asociación Ariadna, que está haciendo un trabajo importantísimo en esta ciudad, concretamente en el barrio de Las Moreras de la ciudad de Córdoba, que, gracias, en parte, a la labor de todos, y también a la labor de esta asociación, el problema de las drogas está empezando poquito a poco a ir hacia un camino mejor.</parrafo>
        <parrafo>La asociación Ariadna es una de las asociaciones de Córdoba a la que le gustaría poder contar con el apoyo y con el respaldo económico de la Junta de Andalucía para poner pronto un centro de día de atención a las personas drogodependientes. Espero que, cuando ese día llegue y cuando esa asociación toque a la puerta del Gobierno andaluz, que espero pueda estar en el Gobierno andaluz gente del Partido Popular y no del Partido Socialista —pero, si siguen ustedes, será porque los andaluces lo quieren—; pero, si siguen ustedes, espero que, si tocan a esa puerta la asociación Ariadna de Córdoba, ustedes les abran y sean, aunque hayan votado en contra, lo suficientemente razonables para apostar por ese centro de día que quieren hacer en la ciudad de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, por mi parte, nada más. Lamentar, de verdad, el voto en contra, porque no lo entiendo. Están ustedes votando en contra de un deseo que yo creía que era compartido por todos: mejorar la atención a los drogodependientes en la provincia de Córdoba. Lo siento.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

