<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>546</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Luis Pizarro Medina</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Incendio, Lucha contra incendios, Provincia de Cádiz, Protección civil, Protección del bosque, Política forestal, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000571 8-11/APC-000318 8-11/APC-000323 8-11/APC-000348 8-11/APC-000485 8-11/APC-000512</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000571, 8-11/APC-000318, 8-11/APC-000323, 8-11/APC-000348, 8-11/APC-000485 y 8-11/APC-000512. Comparecencias del Consejo de Gobierno, sobre el dispositivo del Plan Infoca para la campaña 2011 y los incendios acontecidos en la comunidad (pág. 14).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000571</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000571. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de dar cuenta de las circunstancias en que se han producido y los medios técnicos utilizados en los incendios forestales acontecidos en el presente mes de julio en el Campo de Gibraltar,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000318</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000318. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Medio Ambiente, , a fin de presentar el dispositivo para la prevención y extinción de incendios forestales, Plan Infoca, para la campaña de 2011.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000323</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000323. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Medio Ambiente, a fin de informar sobre el dispositivo para la prevención y extinción de incendios forestales, Plan Infoca, para la campaña 2011,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Fidel Mesa Ciriza, D. Luis Pizarro Medina, Dña. María Flor Almón Fernández, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y D. Iván Martínez Iglesias, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000348</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000348. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Medio Ambiente, a fin de informar sobre el dispositivo del Plan Infoca para la campaña 2011,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000485</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000485. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Medio Ambiente en la Comisión de Medio Ambiente, a fin de informar sobre el incendio declarado el pasado domingo, 11 de septiembre, en la localidad malagueña de Mijas,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000512</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000512. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Medio Ambiente, , a fin de informar sobre el balance y actuaciones llevadas a cabo durante la presente campaña en los incendios acontecidos en este verano en nuestra comunidad autónoma.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Miguel Ángel Ruiz Ortiz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al segundo punto del orden del día previsto para hoy, debate agrupado de las siguientes iniciativas: Solicitudes de comparecencia del Grupo Parlamentario Popular para dar cuenta de las circunstancias en que se han producido y los medios técnicos utilizados en los incendios forestales acontecidos en el presente mes de julio, en el Campo de Gibraltar. Otra solicitud de comparecencia, a instancia del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, a fin de presentar el dispositivo para la prevención y extinción de incendios forestales. Otra, a instancia del Grupo Parlamentario Socialista, para informar sobre el dispositivo para la prevención y extinción de incendios forestales Infoca, para el 2011. Otra, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes para informar sobre el dispositivo del Plan Infoca para la campaña 2011. Otra, también, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes, para informar sobre el incendio declarado el domingo 11 de septiembre en la localidad malagueña de Mijas. Y, por último, otra del Consejo de Gobierno de la Junta, para informar sobre el balance y las actuaciones llevadas a cabo durante la presente campaña en los incendios acontecidos, en este verano, en nuestra comunidad autónoma. Para el desarrollo de esta comparecencia tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Intentaré ser breve, ¿verdad?, que son muchas las comparecencias, algunas también muy concretas sobre aspectos de algunos de los incendios que hemos padecido este verano, pero me van a permitir la Presidencia y sus señorías que me refiera, en primer lugar, al accidente que ocurrió en Granada, en un trayecto de un helicóptero que iba de Palma del Río a la base del dispositivo Infoca en Alhama de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Era un trayecto ordinario, iba a cambiar un helicóptero a aquella base y en ese trayecto tuvo un accidente y fallecieron las siguientes personas: José Antonio Fernández Pérez, piloto; Miguel Blasco Valcárcel, copiloto, y Francisco Ariza Palma, pasajero. Sin duda, en la lucha contra la extinción de incendios, hablaré posteriormente de los costes económicos, medioambientales que tiene, costes mayores, cualquier accidente, y, singularmente, este tipo de accidentes mortales. Esto es un valor incalculable que se pierde con estas vidas y quiero trasladar también y hacerme eco en esta comisión, para que les llegue a sus familias, como hicimos personalmente, en su momento, cuando ocurrió el accidente; pero, desde esta comisión, trasladar nuestra solidaridad a ellos y a la empresa, una empresa andaluza que viene trabajando con el Plan Infoca desde hace tiempo.</parrafo>
        <parrafo>También, el 2 de septiembre, unos días antes y en el mismo Granada, en Arenas del Rey, concretamente, ocurre otro accidente del que sale herido Juan Carlos Gómez, gracias a la experiencia, a la pericia, a la habilidad también de este piloto, que hoy ya está en su casa, todavía de baja, y se ha recuperado felizmente.</parrafo>
        <parrafo>Si cito estos accidentes es porque creo que debemos hacer siempre una llamada de atención, en momentos como estos, cuando ocurre un accidente, y si es especialmente grave, aún más, sobre el riesgo que conlleva la actuación de los trabajadores y trabajadoras del Plan Infoca. Lo sabe bien su responsable regional, Dolores Ayllón, que nos acompaña, y el Director General responsable del Plan Infoca, don Javier Madrid, que también me acompaña. Todos ellos están en permanente contacto con miles de trabajadores, con más de cuatro de mil, que están a disposición de este plan, y que en este año ha habido, para que tengan en cuenta sus señorías, de estos riesgos, 26 asistencias, concretamente, por parte de la Unidad Médica de Incendios Forestales, 20 de ellas de quemaduras leves, otros accidentes por otros distintos motivos, y el resultado final ha sido que un 0,5% del personal del Infoca ha requerido una baja, es verdad que corta, en casi todos los casos, y el nivel de accidentes, en torno a las actuaciones, viene a ser en torno a un 6%.</parrafo>
        <parrafo>Creo que son datos que ponen de manifiesto la excelente profesionalidad, la excelente capacidad también y la vigilancia continua en la prevención, en la seguridad laboral de los trabajadores. El hecho de que solo el 0,5%, en un plan que dura tantos días, que son 24 horas al día, haya significado la baja laboral del 0,5% del personal, yo creo que pone de manifiesto la profesionalidad y el compromiso. Por cierto, la mayoría de ellos, trabajadores a los que algunos partidos políticos llaman enchufados de la Junta de Andalucía. Yo diría que están enchufados al trabajo comprometido y a la vocación de servicio, en un asunto tan importante como este.</parrafo>
        <parrafo>Quería hacer mención a ello porque me parece que a la opinión pública también convine hacerle esta llamada de atención: que, detrás de cada uno de los 653 conatos de incendio, de los que daré cuenta posteriormente, a lo largo de este año, hay detrás un equipo humano, un despliegue importantísimo en situaciones y en lugares de mucho riesgo. Y esto tiene que ver también con otro dato que analizaremos posteriormente, que es referido a las causas de los incendios.</parrafo>
        <parrafo>Yo les adelanto que creo que, en materia de extinción, Andalucía ha puesto todos los medios a su alcance. Pasamos por ser una de las comunidades mejor preparadas, ejemplo en algunos otros lugares de Europa y del mundo, y somos muy buenos apagando los incendios. Por tanto, hay que avanzar todavía más en aquello que provoca los incendios, que sean las causas, donde todavía tenemos un margen amplísimo e insostenible de causas por negligencia y, lo que es peor todavía, intencionadas. En este sentido creo que es donde está la más importante tarea del dispositivo Infoca.</parrafo>
        <parrafo>Les hago referencia a continuación, con brevedad, como les dije, a los datos correspondientes a esta campaña. Y quiero hacer hincapié, en este día 5 de octubre, sobre el balance provisional de estos datos, y digo bien lo de provisional. Vamos a tener un mes de octubre, todavía, escaso de lluvias, y, por tanto, de alto riesgo. Saben ustedes que el dispositivo, en su etapa de máxima alerta, de despliegue total, termina el 15 de octubre. Mantendremos un despliegue amplio, el que haga falta, para estar en guardia y no tengamos que padecer ningún incendio que no podamos atender, como hemos atendido a la totalidad de los episodios que hemos sufrido en este año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Este balance provisional, a día de hoy, arroja los datos de 653 actuaciones; de ellas, 56 se han quedado en conatos, lo que significa un 83,6%; 107 han sido incendios, 16,3%, y, en cuanto al resultado, lo que ha afectado al número de hectáreas calcinadas o quemadas, han sido 2.039,6 hectáreas, de las cuales, 279,9 hectáreas han sido de arbolado, un 13,7%, y el resto, matorral.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, como terminamos de alguna manera una década, poner en comparación estos datos también para el análisis, para la aportación, para el estudio, por parte de los distintos grupos políticos, de los datos de la última década.</parrafo>
        <parrafo>En la última década, la media anual ha venido siendo de 940 intervenciones; de ellas, 370,9 han sido incendios y 569 conatos. Por último, en este balance de media anual, de la última década, las hectáreas también calcinadas han estado en torno a 9.604,5 hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>De un vistazo rápido, que ustedes pueden considerar, podemos concluir algo que abunda en lo que anteriormente manifestaba: la perfecta preparación, capacidades, dispositivo; la suficiencia también de medios materiales, humanos —he dado cuenta en el inicio de la campaña del Infoca—; la red de centros de defensa forestal; la incorporación también de novedades importantes, en cuanto a la unidad específica de atención a los incendios, incorporación también de las nuevas tecnologías, etcétera, etcétera. Todo ello da como resultado un dato que, a mi modo de ver, es el más importante: que, en la media de la década, vemos que en el año 2011 mantenemos un tono semejante en el número de conatos —569 la media de la década, 546 este año—, y donde se ha producido una radical reducción es, precisamente, en los incendios. La media era, como les he dicho, de 107 incendios este año, frente a la media anual, que arroja un balance de 370. Casi, casi se ha reducido a un 25% el número de incendios, 30% aproximadamente, puede ser. Pues yo creo que ahí se pone de manifiesto que, efectivamente, en el dispositivo, a la hora de apagar los incendios, se actúa con mucha rapidez.</parrafo>
        <parrafo>Salgo aquí al paso de alguna crítica, es verdad que un poco anecdótica, pero que se ha hecho —creo, si no me equivoco, en Granada—, sobre alguien que hablaba de la cantidad de medios aéreos que se desplazan cuando surge un conato de incendio. Yo creo que la explicación y el motivo por el que tienen que salir está en estos datos. Es la mejor manera de que un incendio no acabe siéndolo, sino que se quede precisamente en conato.</parrafo>
        <parrafo>Creo, por tanto, que, a pesar de estos datos, podíamos calificar de buenos, la verdad es que unos buenísimos datos sería que no hubiera incendios en Andalucía, cosa muy complicada. También por las circunstancias geográficas que explicamos al inicio, en la presentación del Plan Infoca. Pero sí es cierto que estos datos tienen que ser alentadores para seguir trabajando en esta línea; ponen de manifiesto, además, que, junto al año pasado, incluso en esa gráfica, que vemos un año excepcionalmente bueno, podíamos llamarlo en estos términos, pero creo que nuestra consideración en el día de hoy tiene que estar sobre todo en el trabajo sobre las causas.</parrafo>
        <parrafo>Yo ahí quiero señalar que la Consejería de Medio Ambiente, a través de la coordinación regional de los dispositivos provinciales, viene haciendo hincapié en los últimos años en una unidad de análisis e investigación.</parrafo>
        <parrafo>El trabajo de las brigadas de investigación y análisis es fundamental, y ahí se ha hecho mucho hincapié en los últimos años, de tal modo que todo el acopio de datos sobre cada uno de los incendios...</parrafo>
        <parrafo>Cada incendio en Andalucía tiene auténtica foto cabal de qué ha ocurrido en cada uno de los minutos en los que ha transcurrido el incendio, y eso nos va dando muchísimos datos, también, para prevenir más y prevenir mejor, y para atacar todavía mejor el fuego. Pero ya digo que donde tenemos que abundar es en las causas.</parrafo>
        <parrafo>También de esta unidad de análisis los resultados grosso modo que les he facilitado de las causas los tienen en la pantalla. Pero hablamos un setenta por ciento, sesenta y tantos por ciento de causas que tienen que ver con la mano del hombre. Como se dice vulgarmente, negligencia o intencionalidad. Por lo tanto, causas que se pueden atajar, que podemos hacer algo.</parrafo>
        <parrafo>Me gusta poner el ejemplo, desde que asumí esta responsabilidad, del trabajo que se ha hecho en la Dirección General de Tráfico en España para reducir el número de accidentes. Algo que nos parecía imposible hace años ahora mismo ya es una realidad: que cada campaña anual de tráfico veamos que bajan las cifras de accidentes. Con los incendios yo creo que podemos hacer posible que, más allá de las circunstancias naturales de Andalucía, el riesgo máximo de altas temperaturas, de vientos, de circunstancias singulares, podamos atajar, ya digo, ese amplio margen que aún queda de incendios provocados por la negligencia o por la intencionalidad. Ahí está claro que el trabajo de las unidades de investigación, de las brigadas del Plan Infoca de investigación, y, por último, de los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad, y también la Justicia, que es la que finalmente tiene que decidir, es importantísimo.</parrafo>
        <parrafo>Por último, para que se hagan una idea también en términos orientativos, es verdad que hablé al principio de lo que más vale, que es una vida humana, y que no tiene precio; pero sí puede ser interesante también para sus señorías conocer que en el balance de la década ha habido un volumen de incendios que ha afectado a 96.045 hectáreas. Esto significa una pérdida en términos económicos, pues aproximadamente de unos doscientos cincuenta millones de euros, aproximadamente, si consideramos como media de lo que cuesta una hectárea, recuperarla, y, utilizando las fuentes del Ministerio de Medio Ambiente Rural y Marino, es el coste económico, por llamarlo de alguna manera. Es verdad que una hectárea no se puede comparar, de un espacio arbolado en un parque natural a una de matorral. Digamos, la media...</parrafo>
        <parrafo>Y, si vamos a trabajo de reforestación y restauración por parte de la Consejería de Medio Ambiente en los últimos años, veremos cómo no solo ha habido una inversión superior a esos doscientos cincuenta millones —han sido 333,427 millones de euros—, y se han restaurado, recuperado y reforestado 149.757 hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, después de una década de incendios, tenemos más patrimonio natural en Andalucía; hemos recuperado, ya digo... Ojalá se pudiera hacer lo mismo con las vidas que hemos perdido, con los accidentes que hemos sufrido; pero es cierto que el patrimonio natural se ha recuperado con creces. Es verdad que a un coste económico muy alto, como pueden comprobar sus señorías, y más aún en tiempos de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Quiero manifestar de nuevo que ni este año 2011, ni en el próximo 2012, bajaremos la guardia en cuanto al Plan Infoca, presupuestariamente hablando. Creemos que es un programa que el Gobierno de Andalucía tiene que seguir manteniendo.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, y como me hacían alusión, en la primera comparecencia mía brevemente me han pedido respuesta sobre incendios de San Roque, Mijas singularmente, algunos otros. Ha habido algunas zonas, como Níjar... En todas y cada una de ellas se ha dado la circunstancia de que son incendios o intencionados o negligentes, provocados por la negligencia. El caso de Níjar, donde ha habido, si no me equivoco, en torno a veinte actuaciones; el caso de Jaén, también, capital, en la zona que está cerca del parador, del castillo de Jaén; el caso de San Roque, que claramente era un incendio intencionado, en todos ellos, ya digo, hay estas causas que son las que tenemos que atacar.</parrafo>
        <parrafo>Y en el caso de Mijas ocurre algo que nos preocupa especialmente, y sé que le preocupa a todo el operativo del Plan Infoca, que son los incendios que llamamos interfase, los que se producen entre zonas urbanizadas y monte público. En el caso de Mijas fueron 700 hectáreas, 300 de ellas de zona urbana, y el resto, monte público. Por delante, ya digo, porque ha habido alguna reclamación del Ayuntamiento de Mijas sobre la restauración. Lo hará la Junta de Andalucía. Acabo de dar datos, que el monte público lo vamos a restaurar. Ahora, la complicidad y la responsabilidad del Ayuntamiento tiene que ser total en su espacio de competencias, que es el espacio urbano.</parrafo>
        <parrafo>Pero, más que restaurar, que ya digo que no es lo importante aquí, en evitar las causas sí tienen un papel muy importante los ayuntamientos, y más aún en esa zona de Málaga. El diputado de Izquierda Unida es de allí y lo sabe bien. Toda aquella zona urbanizada de Málaga, que está en un tránsito entre montes públicos y urbanizaciones, es de especial complejidad, dificultad, con un riesgo altísimo. Trabajamos en líneas como pantallas vegetales, como pantallas ignífugas, para investigar —con la Universidad de Córdoba firmamos un acuerdo el otro día— y mejorar aún más en la seguridad en esa zona. Pero tanto las urbanizaciones como los propios ayuntamientos tienen que tener al día, perfectamente al día, sus planes de autoprotección; tienen que estar a disposición del Plan Infoca y de los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad, que no siempre es así. Por tanto, ese llamamiento.</parrafo>
        <parrafo>Y también un llamamiento a la prudencia. Asistimos en este incendio a declaraciones, a hipótesis...</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, mire usted esto, que, en las cuestiones de seguridad —y esta es una cuestión de seguridad también—, yo creo que hay que dejar trabajar a los profesionales, estar cerca de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, este Consejero estuvo allí en el incendio; el Alcalde, que luego vino a hacer declaraciones, no estaba. Pero, más allá de eso, y con todos mis respetos a las autoridades municipales con las que creo que cuento con toda la colaboración, pero prudencia, muchísima prudencia. No especular, no lanzar acusaciones para hacer batalla política de lo que no cabe la batalla política. Aquí lo único que cabe es la cooperación para luchar contra el fuego. Pero que sus señorías tomen también en consideración este llamamiento que hace el Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes siempre hemos comenzado cualquier comparecencia sobre el Plan Infoca, o que abordara el análisis de algunos incendios y de cómo se había actuado en los mismos, de la misma forma. Y no me voy a negar a comenzar a hacerlo igual, exactamente igual: solicitando que el Plan Infoca, que este importante operativo, quede fuera de la lógica y legítima confrontación política. Que es un plan que todos sabemos que mantendríamos estando en el gobierno, cada uno con su propio modelo, con sus particularidades, sabiendo que hablamos de un plan que es cierto que tiene prestigio no solo en el territorio..., en el Estado español, también en Europa. Y que hablamos del fuego, del control, de la extinción, la investigación de los incendios forestales, en estos casos, que sabemos que tienen un número importantísimo de condicionantes, de elementos que están presentes en esta tarea y que desde cualquier punto de vista, pues, lo podemos considerar de cualquier manera menos político, entendiendo político como la batalla dialéctica que caracteriza a este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, antes de valorar el plan, antes de entrar también a plantear algunas dudas o cuestiones al Consejero, nos gustaría no solo plantear el reconocimiento al Plan Infoca desde el grupo parlamentario sino también a sus trabajadores y al sacrificio que realizan, sumándonos al pesar que manifestaba el Consejero al principio por los dos trágicos accidentes que vivimos, por el sacrificio, vuelvo a repetir, de los trabajadores que en este caso, pues, lo sintieron con la pérdida, incluso, de algunos compañeros.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, también nos corresponde a nosotros hablar sobre el plan, aspirando legítimamente a que mejore, eso siempre, codo con codo. Y, también —para eso somos oposición y ahí no nos podemos escudar detrás de ningún operativo ni de ningún colectivo de trabajadores—, pues también a plantear nuestras dudas. Dudas que en el caso de Izquierda Unida se repiten todos los años y no se aclaran. Dos elementos fundamentales: la importancia que le damos nosotros a la gestión tradicional del monte en la lucha contra el fuego y cómo eso tiene que estar más presente, desde nuestro punto de vista, en el Plan Infoca. Y nos parece que se hace con cuentagotas, con muchos problemas. Es decir, que algo que se hace desde tiempos inmemoriales nos cuesta ahora una barbaridad incorporarlo al Plan Infoca. Estoy hablando de la incorporación del ganado para el desbroce en el monte andaluz, de cómo el ganado al incorporarlo al monte está colaborando a su limpieza, a su desbroce y, por lo tanto, preparando al monte para una eventualidad como el fuego. No sé..., no sé si ha hecho... Nos hizo mención cuando presentó el operativo. A ver cómo valora esto el Consejero y cómo se puede ir aumentando no solo la incorporación del ganado sino también la incorporación de la población residente a la hora del aprovechamiento de los recursos endógenos que nos da el monte y que también contribuyen, y de qué manera, a prepararlo ante el fuego.</parrafo>
        <parrafo>Hay un segundo elemento que ha sido parte de preguntas escritas a la consejería por parte del Grupo de Izquierda Unida y de otro tipo de iniciativas y que también nos sigue preocupando y que tiene que ver con la comparecencia anterior, que es el papel de los agentes de medio ambiente en el operativo. Y el señor Consejero sabe que nunca lo hemos hecho confrontando el papel de los agentes de medio ambiente, de los funcionarios de la casa, de esta casa, frente a los trabajadores de Egmasa, que tan digno papel e imprescindible papel juegan. Pero sí constatamos año a año cómo hay una reducción efectiva, paulatina, de los agentes, de estos funcionarios con autoridad encargados de la investigación y extinción de los incendios, en beneficio de Egmasa. A mí me llamó mucho la atención. Me resulta simpático cómo este grupo preguntaba a la consejería por cómo iba a estar dotado el operativo en el año 2011 en Málaga, por ejemplo, y se nos da la respuesta de la dotación del 2010, y ahí lo lleva usted, pregunte de nuevo sobre el 2011 que ya se lo daremos. Pero constatamos, lo hemos podido constatar en diferentes provincias, cómo esto se ha ido dando y cómo lo tenemos que considerar teniendo en cuenta que estos funcionarios, vuelvo a repetir, son los que tienen la autoridad para ejercer determinadas funciones, y los otros magníficos trabajadores, los de Egmasa, no las tienen.</parrafo>
        <parrafo>Y también este verano hemos recibido denuncias muy preocupantes por parte del colectivo. Algunas de ellas que intentamos despejar y que tampoco se nos aclararon de manera satisfactoria. Y son las indicaciones, por parte de la consejería, a estos trabajadores indicándoles un límite en el combustible del que disponían para realizar sus tareas, para la flota de vehículos de los agentes de medio ambiente; las restricciones que han tenido, en muchos casos, los retenes que, al no poder hacer uso de los vehículos para no agotar el límite de combustible, no encontraban locales o lugares adecuados para estar sobre el terreno. En algunos casos, los trabajadores se han ido con el móvil operativo a su casa en horario de trabajo porque no tenían sitio donde mantenerse.</parrafo>
        <parrafo>Y también cómo ha ido esa introducción de novedades: materiales, infraestructura técnica de lucha contra el fuego. Nos ha dicho algo de las pantallas, de cómo se han planteado en la zona malagueña después de lo ocurrido; pero creemos que, al igual que la introducción de lo tradicional en el monte contribuye sobremanera a prevenir el fuego, la introducción también de nuevas tecnologías..., que además nos sirven para patentar cuestiones que vendemos, que podemos trasladar al exterior, creemos que habría que profundizar en ello.</parrafo>
        <parrafo>Nos dice el señor Consejero que no ha habido reducción en todos estos años en el Plan Infoca. A nosotros nos gustaría que hubiera..., igual que tenemos una evolución de cómo han sido los incendios, cómo se han abordado, también que hubiera un cuadro de la evolución presupuestaria que ha tenido el Infoca, por provincias. Creemos que sería un complemento idóneo a la exposición que se nos hace todos los años. Y también la evolución de la dotación de plantilla en cada una de las provincias, con las responsabilidades que cubre cada uno de ellos y con las atribuciones que tienen estos trabajadores para intervenir en estas tareas. Creemos que eso completaría bien la exposición que se hace y nos daría más elementos.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, dos cuestiones. Una sobre el incendio de Mijas, que lo solicitaba el Grupo de Izquierda Unida y lo pedimos no para poner en cuestión nada, para dos elementos. Hablaba el Consejero..., ha utilizado los dos términos, ha utilizado zonas urbanas y zonas urbanizadas. Tenemos un problema, un problema que nos lo hemos encontrado también en muchas zonas de Andalucía con las inundaciones, y es que el ladrillo nos ha comido, ¿eh? Nos ha comido ocupando espacios que no estaban destinados para el mismo y que ahora se configuran, emergen como enemigos declarados ante algunas eventualidades, emergencias como estas, que pueden ser o bien inundaciones o bien incendios. En Málaga, lo que tenemos es una ocupación descarada y totalmente irregular del espacio no urbano por urbanizaciones que han dificultado sobremanera la actividad de extinción de este incendio, por no decir que durante toda la noche no pudieron operar. El operativo con el que consta la consejería..., fundamentalmente las aeronaves no pudieron operar porque las dificultades..., bueno, soplaba el viento de una manera que impedía, no es que dificultara, impedía la acción de las aeronaves. Y por eso también, bueno, pues se tardó un poco más en apagarlos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>El incendio de Mijas es uno de los que tenemos que lamentar con más superficie quemada en toda Andalucía. Málaga se queda como la provincia con mayor número de hectáreas afectadas.</parrafo>
        <parrafo>Y yo tenía aquí apuntado lo que usted ha dicho, señor Consejero, al principio reconforta al ciudadano ver a todas las administraciones implicadas en una misma dirección. Y así fue en el incendio de Mijas. Pero después ver que son los políticos los que le meten fuego, permítanme la expresión, al operativo de extinción no tiene sentido, no tiene sentido. Y desde esta comisión, no ya desde ningún grupo, lo ha hecho el Consejero porque le corresponde, pero desde esta comisión deberíamos de hacer un llamado, un llamado a tanto político hablando sobre quién es el responsable de un incendio que están investigando los profesionales que son a quienes les corresponde, y la verdad es que algunos responsables políticos, elegidos por los ciudadanos, y que, por lo tanto, son los que tienen que estar ahí, harían mejor en quedarse con la boca callada, porque fue impresentable, en una segunda parte de este incendio, el rosario de declaraciones sobre las causas, sobre los responsables orígenes de este incendio.</parrafo>
        <parrafo>Y sobre las causas me gustaría terminar, bueno, en Mijas hay un terreno muy importante quemado, que es verdad que no tiene una especial protección, pero que una parte del mismo tiene también un valor muy importante. Por lo tanto, está bien que lo haya planteado el señor Consejero, y nosotros lo reiteramos: hay que recuperar esa zona. Yo creo que el propio incendio que hubo y la masa de pinar afectada nos puede ayudar —así lo dicen los técnicos— pero, bueno, está bien que lo tengamos presente.</parrafo>
        <parrafo>Avanzar sobre las causas. Nosotros creemos que los incendios más incontrolables, más complicados de abordarlos para su extinción —y termino, señor Presidente— son los provocados. Los provocados o los negligentes, y nosotros nos preguntamos, algo muy leninista, señor Consejero, ¿qué hacer con esto?, ¿cómo lo abordamos?, ¿habría que endurecer el Código Penal?, ¿habría que dar más recursos y más elementos a la investigación? En fin, es algo que nos preocupa y que supongo que entre todos deberíamos contribuir para que avanzara.</parrafo>
        <parrafo>Gracias y perdón por abusar del tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar el posicionamiento del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra don Miguel Ángel Ruiz Ortiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, desde el Grupo Parlamentario Popular, pues lamentamos la muerte de estas tres personas en el accidente de Granada ocurrido recientemente. Y, bueno, desde el grupo parlamentario hemos sido extremadamente prudentes, en este sentido, conociendo las circunstancias del accidente.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, es importante, y desde este grupo parlamentario lo hacemos, valorar el trabajo y el esfuerzo de todos los trabajadores, de todos los trabajadores que integran el dispositivo Infoca. Muchos de ellos se juegan literalmente la vida todos los días para protegernos a todos como, desgraciadamente, pues hemos visto que ocurre.</parrafo>
        <parrafo>Y no estamos hablando de enchufados, señor Consejero, como usted ha dicho, cuando hablamos de trabajadores que participan en la extinción de incendios. ¿Cuántos gerentes, directores y otros altos cargos de la Administración participan directamente sobre el terreno en apagar el fuego? No haga usted demagogia con eso, que no estamos hablando de enchufados.</parrafo>
        <parrafo>Pero no queremos tampoco olvidarnos de los miles de trabajadores y voluntarios que, sin depender directamente de la Junta de Andalucía, también colaboran en la extinción de cada incendio. Todos ellos, conjuntamente, contribuyen a evitar males mayores en nuestra tierra en estos meses tan complicados y, a todos ellos, nuestro reconocimiento y nuestra felicitación por el servicio que prestan.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, entre unos y otros tenemos que decir que hay una enorme falta de coordinación; falta de coordinación que se puso de manifiesto, por ejemplo, en el incendio de Mijas, que hoy nos ocupa, y que arrasó, como se ha dicho, 700 hectáreas en la Costa del Sol el pasado mes de septiembre. Por citar algunas de las pérdidas: 1.500 pinos, 3.000 alcornoques, 100 algarrobos, 150 acebuches, 50 higueras, 30 eucaliptos y, en cuanto a fauna animal, se estiman las pérdidas en 400 perdices, 300 conejos, 100 jabalíes, 30 cabras montesas, 9 corzos y un sinfín de aves pequeñas y de reptiles, y se calcula que, como mínimo, como mínimo, cuatro o cinco años necesitará el monte para recuperarse, como mínimo, como le digo. Esta es la estimación de la Sociedad de Cazadores de Mijas en un primer momento, y yo creo que es, bueno, pues que también seamos gráficos en estas intervenciones y se conozcan las pérdidas que ha supuesto este incendio.</parrafo>
        <parrafo>Y por ponerle un ejemplo de esta descoordinación de la que le hablaba hace un momento, ¿le parece normal, señor Consejero, que los trabajadores del Infoca y los del Consorcio Provincial de Bomberos ni siquiera utilizaran la misma emisora de radio para coordinarse en las labores de extinción? A mí no me parece normal. Yo creo que es necesario que exista una mejor coordinación entre las distintas partes implicadas en las labores de extinción y, en ese sentido, como hemos podido comprobar, pues aún queda mucho, mucho por hacer.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto, señor Consejero, que se ha avanzado en algo tan importante como la labor de concienciación social, se ha avanzado en ese sentido, sin embargo, es inadmisible que todavía nos encontremos con tanta intencionalidad en los incendios. Por ello, desde este grupo parlamentario, consideramos que hay que ser implacables con los que promueven los incendios, con los que provocan los incendios, y queremos animar a las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado a que no cesen en sus investigaciones ni en su labor de vigilancia y que hagan todo lo posible para resolver los casos de intencionalidad. El que queme el campo debe pagar por ello; tiene que pagar por ello, y así, desde este grupo, lo apoyamos incondicionalmente. Por eso, nuestro respeto y nuestro reconocimiento también a la labor de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado que llevan a cabo toda esta actividad.</parrafo>
        <parrafo>Y es importante también, en ese sentido, la colaboración entre las distintas administraciones, porque no es de recibo que, en el caso de Mijas, el ayuntamiento no haya recibido todavía notificación alguna de la versión oficial de los hechos, a pesar de haberla solicitado por activa, por pasiva, por correo, por teléfono, etcétera, etcétera, repetidas veces a la Delegada del Gobierno en la provincia. En dos semanas la Administración autonómica, en más de dos semanas, no se ha dignado a contestar al alcalde del municipio mijeño, nada de nada.</parrafo>
        <parrafo>De todos modos, de todos modos, señor Consejero, como le decimos cada año, los fuegos hay que apagarlos en invierno; no hay que esperar al verano. Hay que hacer cortafuegos, hay que limpiar el monte, en fin. La mejor política de lucha contra el fuego es una buena prevención, y sigue siendo esta la gran asignatura pendiente: la prevención. Evidentemente que se han hecho cosas, se han hecho cosas, claro que sí, faltaría más, pero a la vista está que para nada han sido suficientes, sin ir más lejos, en Mijas, por ejemplo, por sus características, pues necesitan un servicio de retén de la Junta de Andalucía y el ayuntamiento ya le ha ofrecido al Delegado de Medio Ambiente en la provincia la cesión de unas instalaciones adecuadas para la instalación de ese retén, con un helipuerto incluido, en la cantera de Los Arenales, en la sierra de Mijas. Pero aún no han obtenido respuesta por parte de esta consejería y yo, pues quiero aquí transmitírselo y ponerlo en su conocimiento por si no le ha llegado.</parrafo>
        <parrafo>Y detalles como estos, señor Consejero, pues muestran que la prevención, como le he dicho, pues sigue siendo la gran asignatura pendiente. Empiecen ya a apagar los incendios del año que viene, señor Consejero; prioricen los trabajos de eliminación de los pinos quemados, así como los afectados gravemente para evitar la aparición de plagas. Le hablo, en concreto, del incendio de Mijas: «Con los troncos de los pinos talados deberían fabricarse albarradas en los arroyos afectados por el incendio para minimizar, en lo posible, la erosión de las zonas afectadas y la pérdida de semillas por escorrentías». Lo que le he leído es la petición del Área de Medio Ambiente del Ayuntamiento de Mijas para una actuación posterior a este incendio que se ha producido para evitar males mayores.</parrafo>
        <parrafo>Como le digo, la prevención tiene que ir unida también a la dotación de medios, porque sin medios no se apagan los fuegos, seguimos teniendo vehículos anticuados y sin los equipos adecuados de comunicación. Y, en ese tema, en el de los medios, este tema, el de los medios, es el que más directamente compete y depende de su consejería, porque es la que pone el dinero. Más de dos mil millones de euros del Plan Forestal Andaluz se han dejado de ejecutar en los últimos veinte años, señor Consejero, y todo esto usted lo sabe, usted lo sabe, porque año tras año mi compañera, la diputada González Vigo se lo recuerda en esta comparecencia anual. Y la verdad es que si alguien coge y se lee el final de esta intervención mía y la compara con la que hace un año hacía mi compañera diputada se dará cuenta de que hay cosas que se repiten. ¿Y sabe por qué, señor Consejero? Pues porque, desgraciadamente, los problemas siguen siendo los mismos un año más, y esto lo único que refleja son los últimos coletazos de este Gobierno que está agotado, que está agotado, absolutamente agotado.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo no quiero terminar mi intervención con tintes catastrofistas, pues es cierto que se está trabajando duro para combatir los incendios, y es justo reconocerle este trabajo. Y, bueno, tanto es así que se ha notado que usted se ha alargado más en esta comparecencia que en la anterior, se nota que se sentía mucho más cómodo en este tema que en el de la reordenación del sector público. Pero, bueno, como le digo, hay que reconocer este trabajo y en el incendio de Mijas, por ejemplo, queremos valorar su rápida intervención. Incluso ayer mismo hubo otro conato de incendios allí en Mijas y la rápida intervención del Infoca evitó, seguramente, males mayores.</parrafo>
        <parrafo>Pero nos quedamos, como todos los años, con la sensación de que se podría estar haciendo mucho más, y tal y como le he concretado a lo largo de esta intervención aún queda mucho por hacer tanto en prevención, como en coordinación, como en la dotación de los medios necesarios. Así que, como ruego final, final de esta intervención, le pido, señor Consejero, que empiecen ya a apagar los incendios del año que viene.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el turno de intervenciones, tiene la palabra el señor...</parrafo>
        <parrafo>Disculpen, disculpen.</parrafo>
        <parrafo>Espero que sepan ustedes disculpar otra vez el que haya repetido el mismo error.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Tomé Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, señorías, me van a permitir, antes de entrar en el detalle de su comparecencia, desearle una pronta recuperación a don Juan Carlos Gámez, herido en el accidente de aviación que ocurrió el pasado 2 de septiembre. Y, como no podía ser de otra manera, sumarnos, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, a la muestra de condolencias y de pésame a los familiares de don José Antonio Fernández Pérez, don Miguel Blanco Valcárcel y don Francisco Ariza Palma, fallecidos el pasado 19 de septiembre también en accidente de aviación. Y, cómo no, desde aquí trasladar nuestra solidaridad, nuestro reconocimiento al esfuerzo y a la labor y al trabajo que vienen desarrollando, viene siendo desarrollado por el conjunto de los trabajadores y trabajadoras que conforman el dispositivo del Plan Infoca.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señor consejero, agradecerle el análisis abundante y también el balance —usted lo ha dicho— provisional, puesto que nos ha adelantado que se va a prorrogar hasta finales del mes de octubre, en vista de las previsiones meteorológicas, las actuaciones. Por tanto, agradecerle este balance provisional de las actuaciones que se han llevado a cabo en la lucha contra incendios, así como la amplia información que nos ha facilitado sobre los aspectos más destacados del operativo del Plan Infoca durante este verano. Datos, sin duda, claves para seguir avanzando en la mejora de los dispositivos para la prevención y extinción de incendios en nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, hay que decir que la incorporación a esta campaña del nuevo Plan de Emergencias aprobado por decreto el pasado año, en septiembre del pasado año, además de ampliar —lo ha dicho usted— hasta el 15 de octubre, en este caso con una prórroga desde el 1 de junio hasta el 15 de octubre la época de peligro de incendios, ha permitido, a pesar de lo que se está oyendo a lo largo de esta mañana, ha permitido la coordinación de dispositivos en situaciones de emergencia de especial incidencia para la población civil, a través de la puesta en marcha de los mandos avanzados en incendios considerados o declarados de nivel 1, que, afortunada o desgraciadamente, o desafortunadamente, durante esta campaña, yo diría que afortunadamente, porque ha sido solo uno, solo ha sido uno el incendio considerado con este nivel, y precisamente ha sido el incendio de Mijas, que es también fruto de esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Coincido, señor Ruiz, con usted en que la prevención es uno de los aspectos más importantes en la lucha contra los incendios, pero, sin duda, usted al final lo ha reconocido; aunque ha sido incisivo en la primera parte de su intervención, al final lo ha reconocido, el importante esfuerzo que desde la Consejería de Medio Ambiente se viene desarrollando en la materia de prevención. Y los datos están ahí, y también las estadísticas anuales que existen, y se desprende..., reflejan, efectivamente, que la mayoría de los incendios son provocados por la mano del hombre, es decir, bien por negligencia o bien intencionadamente. Por lo tanto, coincidimos con usted en que es importante seguir trabajando y mejorando en cuanto a los aspectos de prevención de los incendios.</parrafo>
        <parrafo>Y yo diría que también es importante reconocer, así lo hacemos desde el Grupo Socialista, el importante esfuerzo que viene desarrollando la Consejería en materia presupuestaria, destinando al Plan Infoca, para este año 2011, 185.600.000 euros, de los cuales, precisamente, el 60% van dirigidos precisamente a la tarea de prevención. Tareas que, como le he dicho, consideramos imprescindibles y necesarias para evitar que se produzca este mayor número de incendios, y que se vienen desarrollando, apagando los fuegos, señor Ruiz, se vienen apagando esos fuegos, porque las tareas de prevención se vienen desarrollando en los meses, precisamente, de peligro bajo y medio de incendio.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, es importante destacar por su eficacia los trabajos que se han venido desarrollando en los caminos forestales, las actuaciones en montes públicos y vías de acceso y escape desarrollados precisamente por los retenes especialistas y los tratamientos selvícolas, y, por supuesto, las actuaciones para la adecuación y mantenimiento de cortafuegos a través de las cuadrillas especialistas forestales y también del programa de pastoreo controlado, que ha permitido aumentar en este caso la superficie de actuación. Desde aquí, lógicamente, agradecer también la participación de los ciudadanos y su colaboración en todos los servicios referentes a la prevención y extinción de incendios.</parrafo>
        <parrafo>Yo coincido con usted. Coincido con usted, como le decía, en que hay que mejorar y perfeccionar no tanto las técnicas de extinción, sino también, y sobre todo, que el gran reto con el que nos afrontamos en estos momentos es mejorar, efectivamente, las medidas o programas que permitan sensibilizar y concienciar a la ciudadanía, a los ciudadanos y ciudadanas de nuestra comunidad para permitir así la reducción del número de incendios. Y, sin duda, la edición de algunos medios multimedia, como es el caso del vídeo que a lo largo de la mañana se nos ha venido proyectando, sin duda permite, es un medio importante para la difusión no solamente de las actuaciones que se han llevado a cabo, sino también es un instrumento fundamental, precisamente, para la concienciación y la sensibilización ciudadana.</parrafo>
        <parrafo>De las 653 actuaciones que, como bien ha dicho el señor consejero, se han llevado a cabo hasta el momento en suelos forestales, es importante resaltar la respuesta inmediata y rápida que se ha llevado a cabo por el operativo del servicio, que ha permitido controlar los incendios antes de que llegaran a superar la hectárea, la hectárea de superficie afectada. No, y ahí están los datos, usted lo ha dicho, de estos 653, han sido 500, creo que un 83%, aproximadamente, los que se han mantenido y han sido simplemente conatos, precisamente fruto de la actuación rápida e inmediata de los operativos del Infoca.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que decir que, curiosamente, lo hemos expresado aquí, a pesar de ser Málaga la provincia que menor número de intervenciones ha tenido, es o ha sido este año la provincia con mayor superficie afectada, como consecuencia del incendio que se ha producido en Mijas. Hay que decir que este incendio, efectivamente, es considerado como un incendio interfase, precisamente por confluir en el mismo no solamente hectáreas..., que las hectáreas afectadas hayan sido suelos forestales, sino también porque ha afectado —como aquí bien se ha dicho— a suelos clasificados como terreno urbano y, por tanto, con un peligro directo para la seguridad de las personas.</parrafo>
        <parrafo>Yo le diría, señor Ruiz, que esa coordinación ha existido, y lo ha expresado muy bien el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, en una primera fase, pero coincido con él en que hay que llamar a la corresponsabilidad de las distintas administraciones e instituciones. Y ahí hay que decir que el Ayuntamiento de Mijas, el Alcalde de Mijas, no favoreció precisamente en esos momentos, dejando, como bien ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, no dejando que los profesionales estudiaran y vieran quiénes o qué había sido la causa. Aunque en un primer momento se sabía que, si no era intencionado, había sido por negligencia, como al final parece ser que ha ocurrido.</parrafo>
        <parrafo>La intensidad... También hay que decirlo, que la extinción, los trabajos de extinción fueron complicados, no solamente por muchas de las actuaciones que tuvieron que hacerse en este suelo urbano, sino también por la intensidad del viento, y porque al final, efectivamente, esta intensidad del viento provocó que se extendiera a otros municipios: el municipio de Ojén y el municipio de Marbella.</parrafo>
        <parrafo>El señor Consejero ha hecho referencia a la importancia que tiene el que los municipios tengan sus planes de prevención de incendios, y, curiosamente, Marbella...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Tomé, le ruego que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Curiosamente, Marbella, el municipio de Marbella, a fecha de hoy, no lo tiene puesto en marcha, ni siquiera elaborado.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Desde aquí, señor Consejero, decirle que el Grupo Socialista, lógicamente, reconoce la labor, el importante esfuerzo de todos y cada uno de los dispositivos y de las personas e instituciones, lógicamente, que participan y colaboran en los servicios de prevención y extinción de incendios; seguir apoyándolo en que siga en esta línea de mejorar día a día estos servicios, y, lógicamente, felicitarlo por las actuaciones que se han llevado a cabo a lo largo de esta campaña del 2011.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Tomé Rico.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría, nuevamente, por contribuir a un debate que, como se ha dicho, es importante. Quizás por eso es más abundante y nos extendemos más. Creo que es importante porque la reflexión, no solo de los técnicos, sino aquí, en la sede del Parlamento, de los representantes políticos, es de importancia capital para luego trasladarla a iniciativas, a acciones. Y lo que me parece también importante, como preámbulo a esta intervención mía: la llamada que ha hecho el portavoz de Izquierda Unida, a la que se ha sumado la portavoz del Partido Socialista, a la coordinación, a esa manera de entender esto como un gran proyecto colectivo en el que no debemos enturbiar el trabajo —como hemos visto, y todos ustedes han reseñado, todos los portavoces— tan profesional, tan eficaz, y en ese sentido haré luego alguna consideración.</parrafo>
        <parrafo>Me importa atender a algunas cuestiones, para que quede claro también en la comparecencia: tema de agentes de medio ambiente. Le contesto al portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>No me gustaría que determinadas cuestiones, protestas a veces, que obedecen a una reivindicación laboral concreta, otras veces a un malentendido, que fue lo de la gasolina, un malentendido, alguna comunicación en una provincia... Este propio Consejero creo que lo ha dejado claro en este Parlamento, que no habrá ningún límite para aquellas tareas, lógicamente, que sean imprescindibles, y, en ese sentido, así se ha trasladado, por escrito, verbalmente, a todas las instancias. Más allá de ello, sí quiero decirle que los 1.038 agentes de medio ambiente y personal laboral de la Consejería han estado adscritos en su totalidad a las tareas del Plan Infoca; algunos de ellos como coordinadores de demarcación, otros en las brigadas de investigación, coordinadores provinciales de agentes de medio ambiente, agentes de medio ambiente con adscripción a otros puestos..., pero todos en el operativo del Plan Infoca. Le puedo dar más detalles si usted tiene más interés.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las tareas en que abunda usted, que me parece quizás lo más importante también para atacar las causas, lo que tiene que ver con la prevención, yo creo que se hace un esfuerzo sostenido muy importante en prevención de incendios, en trabajos en el campo andaluz a través, sobre todo, del Plan Forestal Andaluz. Pero ha hecho usted una consideración que no tengo más que apoyarle, y apoyarle con datos. Es la tarea del ganado tradicional, la ganadería extensiva, que nos ayuda en esa tarea —lo que llamamos las ovejas bomberas, ¿eh?— a cuidar el territorio y abrirnos caminos cortafuegos, a mejorarlos. Para que se haga una idea, en 2010 ese trabajo supuso una extensión de 1.173 kilómetros; este año 2011, para este año 2011, se ha trabajado en 3.275 kilómetros, o sea, que se ha triplicado, y en esa línea queremos seguir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo queremos que los aprovechamientos del medio natural, por ejemplo el Decreto de Biomasa, que tiene una clara vocación también de aprovechamiento del medio natural para sostener las economías rurales de los espacios naturales, etcétera, va a tener un efecto indirecto sobre la mejora de las zonas forestales, y, en ese sentido, van a ser las iniciativas de estas empresas de energías renovables las que hagan un favor también al medio natural y no suponga coste para la Administración, que esta es otra de las tareas que tenemos que ir considerando, cómo mantenemos los presupuestos altos para algo tan importante como la protección y la conservación, y específicamente el Plan Infoca.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que todo lo que tenga que ver con esa visión, también de la economía y el empleo verde, vinculados a las zonas rurales, al medio forestal andaluz, a los espacios naturales, va a ir en ayuda y va a mejorar ese trabajo preventivo, que es tarea de todos, entiendo, como la reflexión final sobre las causas de los incendios.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo quiero hacer alguna consideración también a la reflexión que ha hecho el portavoz del Partido Popular. Agradecerle ese espíritu de colaboración y de cooperación, por encima de todo, el agradecimiento que traslado inmediatamente a los trabajadores del Infoca; pero, hombre, decir que este balance del Plan Infoca suena a final de ciclo o a cansancio del Gobierno, hombre, yo firmo muchos años como estos, con este gobierno y con el que sea, de Plan Infoca. Ahí tiene usted la evolución de los datos. O sea, si es por esa gráfica, este gobierno tiene más salud que nunca. Desde luego, para combatir el fuego en Andalucía parece que está bien preparado.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, me ha parecido extemporáneo. Ha habido 653 actuaciones. He dicho 20 en Mijas; en Jaén capital creo que han sido 15; Baños de la Encina, nueve o diez; en Almonte, 16. Señalo ayuntamientos creo que gobernados por alcaldes del Partido Popular, y ninguno ha montado en cólera, ha pedido explicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, me parece que esto es lo que ustedes hacen tan frecuentemente: buscar la paja en el ojo ajeno y no ver la viga en el propio. Hombre, este responsable, primero, habló de conflicto de vecinos, de algo que podía haber provocado el incendio; luego habló de intereses urbanísticos detrás de un incendio provocado, y resulta que a nosotros no nos da explicaciones. A mí no me las tiene que dar: a la brigada de Investigación. Y él pide explicaciones. Se le darán al Ayuntamiento, como a todo ayuntamiento que pide información, cuando se termine la investigación.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, lo que tiene que hacer ese ayuntamiento, debe hacer, primero es restaurar sus 300 hectáreas de zona urbana. Doy por hecho que tiene sus planos actualizados, sus planes contra incendios actualizados. Y, hombre, esta Consejería, sí le adelanto —se le comunicará al Ayuntamiento— que ya ha iniciado —por cierto, de la mano de la empresa pública AMA— tratamiento de la vegetación para retirar inmediatamente, que es la primera tarea que hacemos, aquello que en el monte pueda provocar un nuevo incendio; eliminación de los restos de la vegetación afectada, como les he dicho; tratamiento de la vegetación, desde la profesionalidad que tiene también esta agencia, para que la naturaleza pueda hacer su propio trabajo; regeneración de la vegetación, incluso en las zonas de pinares; acondicionamiento de puntos de agua y de la red hidrológica que ha sido afectada; y, por último, acondicionamiento y construcción, donde haga falta, de infraestructuras viarias. Estos son los cinco puntos, las áreas de trabajo en las que ya está la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el Ayuntamiento ha de ponerse a la tarea.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, información, yo estoy de acuerdo, que tiene derecho, faltaría más, como todos ustedes, a la información —en cuanto se acabe la investigación, entiendo que la brigada la facilitará a la Delegación Provincial de Medio Ambiente—, pero ahora la tarea fundamental es recuperar eso. Y, mire usted, y si me he extendido, como decía, en esta intervención es porque creo que tiene el calado, la importancia, y no el capricho, o la farsa, como hemos dicho, en la que están ustedes instalados, del sector público andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Aquí estamos hablando de algo que les preocupa, y mucho, a los ciudadanos. En general el medio ambiente, y en particular los incendios, es uno de los motivos de mayor preocupación para el ciudadano en Andalucía. Entonces, no voy a atender a lo que pueda ser un capricho político, o una estrategia, que ya digo que, si ustedes la consideran que se puede evaluar en base a los resultados de este Plan Infoca, tardarán ustedes mucho en llegar al Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por último, quiero hacer alusión a algo que el portavoz de Izquierda Unida y la portavoz del Partido Socialista, también del Partido Popular, han hecho alusión sobre las causas, la participación ciudadana, la cooperación en ese sentido. Por cierto, sobre cooperación, quiero hacer un agradecimiento expreso a los bomberos del parque provincial de bomberos de Málaga, que cooperaron, como no puede ser de otra manera, igual que la Policía Local de los municipios. Todos ellos se entienden perfectamente con los trabajadores del Plan Infoca. Este operativo lleva 20 años trabajando: se entienden muy bien. Y, en ese sentido, hecho el agradecimiento, sí creo que en ese trabajo las causas... Aparte que, desde el punto de vista jurídico, yo creo que se ha dado un salto importante en cuanto a la penalización: determinadas sentencias ejemplares, números de sentencias, han sido ya en firme 55, creo, en estos últimos años, hay 140 causas abiertas, si no me equivoco, y tendrá que ir a más, siempre y cuando la investigación conduzca a un delito.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo creo que más adelante de todo ello está, precisamente, la conciencia ciudadana, por lo menos para evitar las negligencias, incluso la intencionalidad. Y son campañas, como la que venimos haciendo: la toma de conciencia, el cumplimiento estricto también de la orden de quema, de todas las medidas que ponemos en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo creo —y con esto termino, porque no me gusta ser autocomplaciente, menos en temas como estos—, creo que ahí nos queda, señorías, a todos y a todas, ayuntamientos incluidos, por supuesto, un importante camino que recorrer en evitar las causas. Creo, como dije al principio, que en Andalucía sabemos, y bien, atacar y apagar y extinguir los fuegos, pero tenemos que abundar aún más en el motivo de las causas y evitarlas. Quien evita la causa evita el fuego. Ciertamente, como dicen popularmente, los incendios se apagan en invierno. Y también las inundaciones, como estamos haciendo con los trabajos en muchos lugares de Andalucía, más de seiscientos puntos de Andalucía, se pueden evitar, en parte, en verano.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí quiero decirle que, tanto en el caso de los incendios como en el de las inundaciones, la cooperación de todos y de todas es fundamental para mantener en perfectas condiciones el medio natural y evitar, precisamente, los riesgos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención a todos y a todas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

