<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>156</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua potable, Suministro de agua</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000086</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000086. Pregunta oral relativa a la mejora del abastecimiento de agua en Andalucía (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Verónica Pérez Fernández y D. Juan Paniagua Díaz, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a la mejora de abastecimiento de agua en Andalucía, que formula el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Fidel Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, formular una pregunta, demandar información y mostrar preocupación en nombre de mi grupo parlamentario y en el mío propio, por la inversión, tanto la inversión prevista por parte de la Consejería, como lo que, efectivamente, se ha realizado, contrastar, por tanto, el cumplimiento de lo previsto y de lo que luego se materializa, sobre todo en este tema tan importante como es abastecimiento de agua, pues no necesita mucha introducción, ni argumentación, ni prácticamente justificación.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo creo que no podíamos dejar pasar la oportunidad de recordar cuál es la obligación y cuál es el compromiso que precisamente pido que usted se manifieste concretamente por ese compromiso con una actuación tan importante que está marcada por nuestro Estatuto de Autonomía, y que también lo prevé ese documento tan importante, aprobado últimamente, que es el Acuerdo Andaluz por el Agua.</parrafo>
        <parrafo>Me refiero concretamente a que debemos dejar patente en esta Comisión cuando hablamos del abastecimiento de agua, recordar lo que nuestros propios estatutos nos mandatan dentro de los objetivos básicos de la Comunidad, y que recoge perfectamente su artículo 10, donde nos habla de la adecuada gestión, del recurso, refiriéndose al agua, y la solidaridad interterritorial de su uso. Por no mencionar también el artículo 197, donde establece que los poderes públicos de Andalucía protegerán el ciclo integral del agua y promoverán su uso sostenible, eficiente y responsable.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que, dejando ya como base, y no se lo digo muchas veces por crítica hacia otras aportaciones, u opiniones de otros partidos políticos, pero quiero que emanen en esta Comisión, que esto es un cumplimiento del Gobierno andaluz con unos compromisos de nuestro Estatuto y de nuestros acuerdos andaluces, porque últimamente oigo a los representantes del Partido Popular y parece que todo deriva del Plan Hidrológico Nacional de cuando estaba el señor Aznar, y como no es cierto, pues no tengo más remedio que hacer un detenido paréntesis y explicación de que toda esta apuesta de los andaluces por un tema tan importante como es el agua emanan de nuestro Estatuto, de nuestro Acuerdo Andaluz por el Agua y seguramente, y posteriormente, de nuestra ley, no de ningún plan hidrológico que se inventara ningún mandatario nacional. Pero, en fin...</parrafo>
        <parrafo>Decirles también que lo especifica perfectamente el Acuerdo Andaluz por el Agua, tanto en su vector..., de uno de los vectores en el que nos habla de la garantía de disponibilidad del agua como elemento básico para las personas y para uso productivo. En base a ese vector, desarrolla todo un apartado denominado «por un uso sostenible y con garantías del agua, un recurso finito y vulnerable», y, por tanto, hace mención y desarrolla en todos sus puntos del anexo de este documento tan importante como es el Acuerdo Andaluz por el Agua; referenciarles, si me permite la señora Presidenta, el 26, en el que hace referencia clara a que la Administración pondrá en marcha planes y programas para alcanzar los objetivos de que todos los ciudadanos y ciudadanas, cualquiera que sea su capacidad económica y su localidad de residencia, dispongan de un suministro mínimo de agua. Por seguir esa línea, en la que me intereso por esas inversiones que está haciendo la Consejería de Medio Ambiente, precisamente pedirle esa concreción —son una prioridad para su Consejería estas actuaciones—; si lo son, dada la complejidad que el abastecimiento de agua tiene porque afecta a varias administraciones, qué mecanismos está poniendo en marcha, y dentro de las posibilidades que el tiempo le va a dar, de poder contarnos, detallarnos actuaciones, cuantificación, impresión, y, por tanto, si estamos en esa línea de cumplimiento de apuestas por garantizar el suministro de agua potable a los ciudadanos, en cumplimiento de nuestro Estatuto y de nuestro Acuerdo Andaluz por el Agua.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, efectivamente, esta es una pregunta bastante extensa, y yo voy a intentar concretar en lo que usted me pregunta, que es la mejora del abastecimiento del agua en Andalucía, que, repito, daría para una iniciativa desde luego muchísimo más extensa que una pregunta. Voy a intentar concretar.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hay distintas administraciones que tienen competencias, y, por tanto, es imprescindible, además del Acuerdo Andaluz por el Agua que acabamos de alcanzar, tener..., estar en un proceso de concertación social, pues, tanto con las mancomunidades, con los ayuntamientos, con las diputaciones provinciales... En definitiva, con todas las administraciones que tienen competencias en materia de abastecimiento a la población. Y, dentro de este proceso, yo quiero indicarle que hemos suscrito un total de 25 convenios o protocolos para mejorar la gestión del ciclo integral urbano del agua, y que cubren en la actualidad una población de hecho cercana a los siete millones de andaluces; que supone un compromiso de inversión en infraestructuras de abastecimiento, saneamiento y depuración por encima de los dos mil cuatrocientos millones de euros, y que en este contexto que acabo de describirle también quiero indicarle que destinamos durante el pasado año 640 millones de euros a obras de mejora y modernización de los sistemas de abastecimiento en la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Estas actuaciones han consistido tanto en la ejecución de conexiones de redes de abastecimiento como de captación, así como la construcción de depósitos reguladores, estaciones de tratamiento de agua potable, mejora, ampliaciones de infraestructuras... En definitiva, y por ser concreta:</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Almería se han destinado 54,7 millones de euros, destacando las actuaciones de abastecimiento en alta del Bajo Andarax, actualmente en ejecución; primera fase de abastecimiento del Níjar, y la ejecución de la obra para el abastecimiento de agua al término municipal de Bédar.</parrafo>
        <parrafo>En Cádiz, hemos destinado un presupuesto de 103 millones de euros, destacando las actuaciones de abastecimiento de la zona gaditana; en particular, la construcción del depósito que garantiza el abastecimiento de agua potable a Sanlúcar de Barrameda y a Chipiona, así como a la urbanización Costa Ballena.</parrafo>
        <parrafo>En el Campo de Gibraltar el depósito de San Enrique de Guadiaro, en San Roque el EDAP de Arenillas, con una inversión de 6,2 millones de euros; la ejecución de reparaciones del túnel Guadiaro-Majaceite, declarada como obra de emergencia, y cuyo presupuesto asciende a 450.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>En Córdoba hemos invertido cerca de cincuenta millones en una treintena de actuaciones, con un proyecto de desarrollo actualmente destinado a mejorar el suministro de la zona norte, que son más de cuarenta kilómetros de conducciones desde el embalse de la Colada hasta la estación de Sierra Boyera. Esta obra beneficia a una población cercana a los cien mil habitantes, habitantes de la comarca de Los Pedroches, y permite, además, que esta zona disponga de mayor garantía y seguridad en el suministro del abastecimiento.</parrafo>
        <parrafo>En Granada, señalar la construcción de un nuevo depósito de 60.000 metros cúbicos en Pulianas, que aumenta la capacidad de regulación de la capital y del área metropolitana. Asimismo, hay que sumar la construcción de las nuevas conducciones que conectan este depósito con la red arterial de abastecimiento de Granada. Igualmente, destacar el proyecto de abastecimiento de Huéscar y de la comarca desde el embalse de San Clemente, una actuación que está en redacción y que tiene un presupuesto de 17,2 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En Huelva, en la actualidad, uno de los proyectos más ambiciosos es el abastecimiento a la sierra, que va a beneficiar a una población de 41.000 habitantes, con una importante población estacional cifrada en 80.000 personas durante los fines de semana. Es un proyecto que permite diversificar las fuentes de suministro, proporcionando una mayor garantía de abastecimiento a la zona, incluso en los ciclos extremadamente secos.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, asimismo, destacar las obras de mejora y ampliación en las estaciones de agua potable de Aljaraque, Tinto y Lepe, que han supuesto una inversión cercana a los 23 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En Jaén se ha actuado en la mejora del abastecimiento de nueve municipios, renovando las conducciones, con 18 millones de inversión, destacando también la renovación de las conducciones desde Fuente de Martos hasta la estación potabilizadora de dicha localidad, con una inversión de 7,5 millones y una actuación que mejora el abastecimiento de 22 municipios de la campiña, en la zona oriental de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>En Málaga, la actuación más importante se desarrolla de forma conjunta con la empresa estatal Acuamed. Consiste en la conducción entre Azud de Aljaima y Cártama, hasta la planta potabilizadora de Atabal, en Málaga, con una inversión cercana a los cincuenta millones de euros, que va a beneficiar a más de medio millón de habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Otra actuación que mejora la garantía de abastecimiento en la Costa del Sol, con agua de calidad, durante los próximos quince años, es la ampliación de la EDAP de Río Verde, que podrá tratar un caudal de 4.600 litros por segundo, frente a los 2.300 actuales, y que tiene un presupuesto de ejecución de 38 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, en Sevilla destaca la obra de desdoblamiento de abastecimiento del embalse Retortillo, de la EDAP de Écija, con un presupuesto de 27 millones de euros, que permite incrementar los recursos hídricos de este sistema. Por otro lado, señorías —y termino definitivamente—, la reparación del canal de la Minilla, para evitar pérdidas del agua en su transporte, que ha contado con un presupuesto de seis millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, este montante de obras que le estoy describiendo, señoría, supone un total de 640 millones de euros dedicados a la mejora y al incremento de la garantía del suministro urbano en el conjunto de la población andaluza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

