<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>396</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Antonio Fernández García</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Infraestructura urbana, Transporte de viajeros, Vehículo no contaminante</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000713</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000713. Pregunta oral relativa a los carriles bici (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Fidel Mesa Ciriza y Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Inicio de intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>... tiene también para finalizar su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, por tanto, a la siguiente pregunta, también, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista, y en este caso relativa a los carriles bici, y en su nombre efectúa la pregunta la señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Medio Ambiente, en el marco de la apuesta firme y decidida de la Consejería que usted dirige, de la Consejería de Medio Ambiente, por la movilidad sostenible, por la mejora de la calidad de vida de los ciudadanos y ciudadanas que viven y que se desplazan en todos los municipios que abarcan nuestro territorio, el territorio de nuestra Comunidad Autónoma, y también por la apuesta por el desarrollo de nuevas infraestructuras en esos mismos territorios, su Consejería puso en marcha hace un tiempo, y viene desarrollando con gran acierto, un programa de concesión de incentivos y de subvenciones a aquellos municipios de Andalucía que cumplan determinados requisitos para la construcción y el desarrollo de carriles bicis en su territorio. Todo ello en el marco del Programa de Sostenibilidad Ambiental Urbana Ciudad 21, que, evidentemente, abarca también otras actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde el Grupo Socialista, estimamos que esta política, iniciada y desarrollada con gran acierto por su Consejería, significa una demostración clara y palpable de aquello que usted antes referenciaba en respuesta a mi compañera, en el sentido de que lo urgente no debe nunca impedirnos, sobre todo al que gobierna, al que toma decisiones, el deber hacer también cosas importantes que en el día a día para los ciudadanos repercuten en su mejora de calidad de vida y hacen también, pues, que los niños, las niñas, las personas mayores puedan también desplazarse de forma más sostenible y disfrutar de la vida, disfrutar de nuestros paisajes, disfrutar de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, desde el Grupo Socialista, estamos muy interesados en conocer los datos concretos del grado de ejecución de estos carriles bicis que se están construyendo, a qué municipios, en concreto, está beneficiando y va a beneficiar, y, sobre todo, cuál es su valoración política de este programa tan importante que están desarrollando en toda nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el excelentísimo señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues sí. Señorías. Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría, con mucho gusto le contesto porque, además, es un programa que al hilo de su reflexión va marchando muy bien y ha tenido una acogida excelente por parte de los cómplices, digamos, en esta tarea, que son los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, le doy los datos que me pide. En los últimos años, 2008 y 2009, de los que podemos hacer ya balance, se han construido 148,66 kilómetros de nuevos carriles bici. Eso ha supuesto una inversión, por parte de la Consejería, de 17 millones de euros. En el año 2008, concretamente, fueron 70,8 kilómetros, y en el año 2009, 77,6 kilómetros. Estamos hablando de 19 municipios en 2008 y 20 municipios en 2009. Y seguimos, todavía, en este mismo año —le doy los datos más recientes— se han inaugurado las vías ciclistas de Marbella, Puerto de Santa María, Sanlúcar de Barrameda, Córdoba, Vélez-Málaga e Isla Cristina, y están a punto también de abrirse para la utilización de los ciudadanos otros tantos.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, al hilo también de su reflexión, una importante aportación frente a la contaminación, estamos calculando que con los carriles bicis hechos, esos doscientos cincuenta kilómetros aproximadamente, estamos ahorrando de emisiones de CO2, 47.438 toneladas al año, no es poco, pero es mucho más quizás lo que comprobamos, y usted en su reflexión lo decía, de ese modo de entender la ciudad distinto, más cómodo, más limpio, incluso diríamos más seguro, más amable, más habitables las ciudades, incluso en el caso de la bicicleta más rápido, aunque parezca paradójico sabe usted que hay estudios donde nos dicen, y Sevilla es un buen ejemplo para comprobarlo, que se tarda menos en bicicleta que en coche en ir a una distancia de unos tres kilómetros, que son las distancias habituales para las que tomamos el coche en las ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Así que seguiremos trabajando en esa dirección. Decirle, por otra parte, como decía al principio, aprovechar para agradecer la colaboración de todos los municipios, por cierto, de una exquisita neutralidad, por no decirlo de otra manera, o complicidad con todos y cada uno de los municipios andaluces que tenían derecho y han solicitado las ayudas. Algunos no las han solicitado, pero todos los que lo han hecho se les ha atendido convenientemente. Y, repito, que la respuesta para nosotros está siendo muy satisfactoria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

