<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>447</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza secundaria, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000375</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000375. Proposición no de ley relativa al IES Los Pedroches de Pozoblanco, Córdoba (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, vamos a reanudar los trabajos de la Comisión, que están ya en su recta final.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos en el orden del día una proposición no de ley, presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, relativa al IES Los Pedroches de Pozoblanco, Córdoba, y para su defensa tiene la palabra el diputado señor Madrid.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular trae hoy a esta Comisión una proposición que no tiene otro objetivo que el de contribuir a solucionar una problemática preocupante que se viene arrastrando durante muchos años en un centro educativo importante de la localidad de Pozoblanco y emblemático en la comarca de Los Pedroches, en Córdoba; una situación tan preocupante que no solo está mermando la calidad de la enseñanza, sino que también está poniendo en peligro la integridad y, por qué no decirlo, la vida de los niños, jóvenes y adultos que llevan a cabo sus estudios y trabajos en dicho centro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el IES Los Pedroches de Pozoblanco abrió sus puertas en el curso 1974-1975, como instituto de Bachillerato, con una capacidad para 500 alumnos. Desde esa fecha se han llevado a cabo algunas modificaciones para dar respuesta a las necesidades generales, tanto por adaptación a la implantación de reformas en las leyes educativas, como ocurrió con la LOGSE, como para posibilitar la demanda de nuevas ofertas educativas. Estas modificaciones han sido claramente insuficientes para desarrollar toda la actividad del centro y la diversidad de oferta educativa, y, así, hoy el centro se encuentra totalmente desbordado en todos los sentidos, ya que acoge a 1.067 alumnos con más de setenta profesores. En él, durante horario de tarde, también imparte sus enseñanzas la Escuela Oficial de Idiomas en Los Pedroches, con más de cuatrocientos alumnos; tiene, además, programa de cualificación profesional, que está generando nuevas necesidades, y es el único centro de enseñanza en horario nocturno de la comarca de Los Pedroches.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este centro, que tiene una variada y extensa oferta educativa, para desarrollar tal actividad, ha tenido que reinventarse continuamente, sin las inversiones necesarias para ello. Así, han sido necesarios nuevos espacios, los cuales se han creado a partir de modificaciones en unos casos, transformaciones en otros, o, como actualmente sucede, también utilizando provisionalmente espacios con destinos específicos, como biblioteca, laboratorio, gimnasio o talleres, para impartir materias diversas, impidiendo, de esta forma, el uso adecuado de dichos espacios. Todas estas actuaciones que se han llevado a cabo a lo largo del tiempo conforme han sido necesarias han derivado en la carestía de espacios físicos, no solamente para los alumnos, sino también para el profesorado y personal administrativo, lo que deteriora el entorno de trabajo y, por tanto, contribuye de forma importante a un descenso en la calidad del ambiente laboral docente y administrativo, lo que, sin lugar a dudas, a su vez deriva en una disminución de la calidad de la enseñanza.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, las necesidades de ampliación del centro son más que evidentes ante la gran actividad del mismo; actividad que se viene incrementando en los últimos años debido al aumento de población en la zona de influencia, gran parte de ella generada por inmigración y por las nuevas demandas formativas que la situación actual exige de cara a la búsqueda de un desarrollo profesional y laboral, demandas a las que ya no se puede dar respuesta por la situación de auténtico hacinamiento que se vive en el centro.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si grave es esta falta de espacios adecuados, tanto para alumnado y profesorado como para personal administrativo, mucho más graves son las carencias que afectan a la accesibilidad y la seguridad del centro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el IES de Los Pedroches es un centro de referencia en la comarca de Los Pedroches que no solamente acoge a alumnos y alumnas de Pozoblanco, sino de El Guijo, Torrecampo, Villanueva del Duque, Alcaracejos y Añora, siendo, además, un centro que desde sus comienzos ha marcado un nivel de calidad excelente en la enseñanza, que se está viendo mermado por la situación expuesta y porque no puede dar respuesta a la problemática que se genera cuando no se dispone de las condiciones de accesibilidad, de seguridad y de habitabilidad que marca la normativa vigente. El IES Los Pedroches carece de ascensor, rampa o cualquier otro elemento que permita el acceso de alumnos discapacitados a la primera planta, en la que se imparten los cursos de Bachillerato. Además, por motivos de espacio, no existe la posibilidad de habilitar aulas en la planta baja para estos cursos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, les ruego que sean sensibles ante las necesidades y las dificultades que hoy tienen alumnos y alumnas de forma permanente, por su discapacidad, o de forma temporal ante cualquier problemática que incida sobre su movilidad, y al menos consideren que es más que necesaria la instalación de un ascensor en un centro que acoge a más de mil alumnos.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Mejor Escuela establece como objetivo la eliminación de barreras arquitectónicas para posibilitar que todos los alumnos y alumnas tengan acceso a los nuevos sistemas de enseñanza sin que se produzca discriminación por razones de discapacidad. Pues bien, esto hoy ocurre en el IES Los Pedroches, no siendo concebibles estas carencias dentro de una sociedad en la que se quiere presumir de igualdad de oportunidades y de avanzadas prestaciones educativas y sociales.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, y con una calificación de extrema gravedad, podemos decir que tampoco es admisible hoy que este centro, con todos los servicios que presta y con tan elevado número de alumnos, profesores y personal no docente, no cuente con las medidas de seguridad necesarias e incumpla con la normativa de evacuación y contra incendios vigente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si algo nos puede preocupar más que la educación de nuestros jóvenes es su seguridad. Y a ello nos debemos, y por esa seguridad les pido con mayor ahínco que apoyen esta iniciativa, para que el Gobierno de Andalucía corrija los déficits que ponen en peligro la vida de alumnos, profesores y trabajadores, a diario, que utilizan este centro. No pretendo ni quiero ser alarmista, pero la realidad es que el IES Los Pedroches no cumple con la normativa de seguridad, no cumple ninguno de los puntos del documento básico contra incendios del código técnico. Como dicen los miembros del AMPA, es un edificio tipo carcelario, con rejas en toda la planta inferior y sin salida de emergencia. Y no queremos ni pensar ni imaginarnos qué puede ocurrir ante una situación de incendio en dicho centro.</parrafo>
        <parrafo>Con la situación expuesta, es más que lógico que la asociación de padres y madres de este centro lleve ya muchos años, más de once, reivindicando ante la Delegación de Educación la necesidad de efectuar las correspondientes reformas en el mismo. Por el mismo motivo, se dirigieron a los responsables municipales de los municipios afectados en la comarca de los Pedroches, consiguiendo su apoyo, al igual que del Ayuntamiento de Pozoblanco, que por unanimidad, en el año 2008, acordó solicitar la inclusión del centro en el Plan Mejor Escuela. Igualmente, se hizo llegar esta reivindicación a la Diputación Provincial de Córdoba, donde se acordó, en el Pleno de marzo de 2008, también por unanimidad, instar a la Delegación de Educación de la Junta de Andalucía para que incluyera la ampliación y reforma del IES Los Pedroches en el Plan Mejor Escuela.</parrafo>
        <parrafo>Tras los muchos años de peticiones del AMPA y de las peticiones de ayuntamientos y Diputación Provincial de Córdoba, el IES Los Pedroches continúa igual, después de haberle prometido también su inclusión en ese Plan Mejor Escuela. Se mantienen al día de hoy las carencias de 2008, agravadas por las nuevas necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, y teniendo en cuenta que el Plan Mejor Escuela finaliza sin haber actuado sobre el IES Los Pedroches, desde el Partido Popular de Andalucía proponemos que se inste al Consejo de Gobierno para llevar a cabo la ampliación y reforma del IES Los Pedroches de Pozoblanco de forma urgente ante las graves carencias que padece, haciéndose eco de las peticiones que he enumerado, tanto por parte del AMPA como de los ayuntamientos, de los municipios afectados y de la Diputación Provincial de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra la portavoz del Grupo Socialista, la señora Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>— Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo, en nombre del Grupo Socialista, para exponer el posicionamiento ante esta nueva iniciativa sobre infraestructuras del Partido Popular, en concreto, del IES Los Pedroches, de Pozoblanco.</parrafo>
        <parrafo>Para información de sus señorías, Pozoblanco es una importante localidad del norte de la provincia de Córdoba, situada en el valle de los Pedroches, que cuenta en la actualidad con tres colegios públicos de Infantil y Primaria, tres institutos de Enseñanza Secundaria Obligatoria, la Educación de Adultos, aula hospitalaria, el conservatorio profesional de música y la escuela oficial de idiomas, aparte de que también tiene centros concertados.</parrafo>
        <parrafo>Pero la oferta pública educativa de Pozoblanco es amplia, completa, y donde el Gobierno andaluz hizo un importante esfuerzo al convertir el conservatorio elemental en profesional —incluso sin tener la ratio correspondiente, pero sí es verdad, por la zona en la que estaba ubicado—, y en ubicar en Pozoblanco una escuela oficial de idiomas para la comarca.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Educación ha realizado importantes inversiones en la modernización de estos centros. Las intervenciones no son solo algo reciente, ya desde el Plan Aula 2000 la Consejería de Educación ha actuado en los centros de Pozoblanco. En el Plan Mejor Escuela, no me voy a remitir a los anteriores, efectivamente, como ha dicho el señor Madrid, incluso antes, se han estado haciendo obras de intervención en los distintos colegios, incluso en el IES Los Pedroches. Porque es verdad que fue, por ejemplo, el IES Los Pedroches fue uno de los centros que primero se acogieron, no a lo que ahora es la Escuela TIC 2.0, sino a lo que eran los centros TIC.</parrafo>
        <parrafo>En el Plan Mejor Escuela, la Consejería de Educación ha venido interviniendo en los centros de Pozoblanco. Así, en el año 2006, fue una pequeña intervención en el Ginés de Sepúlveda, también en el colegio Virgen de Luna, que era una de las infraestructuras que había que remodelar. En el Plan Aula 2000, se remodeló —y usted lo sabe, señor Madrid— lo que era el colegio Cano Damián. Después se ha intervenido en el de Virgen de Luna. Y ya está muy reciente, se va a intervenir muy próximamente —usted también lo sabe— en el colegio Ginés de Sepúlveda. También en el año 2008 se hizo la remodelación de las tecnologías de la información y la comunicación, en algunos centros se han dado subvenciones para la escuela municipal, y, como le he dicho, también se va a intervenir en el Ginés de Sepúlveda.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que prácticamente todos los años, desde que se puso en marcha el Plan Mejor Escuela, el Gobierno andaluz ha realizado alguna intervención o inversión en los centros de Pozoblanco. Y además no es solo las obras, sino todo lo que es la reposición de equipamiento, que ha supuesto 1.171.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, visto esto, no puede decir que la Consejería de Educación —usted tampoco lo ha dicho, es verdad—, el Gobierno andaluz, no ha realizado nada en Pozoblanco y que no ha atendido las demandas de la comunidad educativa. La realidad es palpable.</parrafo>
        <parrafo>El compromiso del Gobierno andaluz no va a acabar ahí, el compromiso de la Consejería de Educación es seguir con la reforma y ampliación de los otros dos centros, no solo del IES de Los Pedroches que usted ha dicho hoy, sino también otro que le hace falta, es el IES Antonio María Calero. Es decir, son los dos centros públicos que todavía el Gobierno andaluz, la Consejería de Educación, tiene que intervenir.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al centro que nos ocupa, el IES Los Pedroches, yo no comparto con usted esa visión que usted da de hacinamiento. Mire usted, la organización del centro, la organización... Usted dice que fue un centro de Bachillerato cuando se creó. Es verdad. Pero las instalaciones que necesitaba el Bachillerato de aquella época no son las de ahora. Es decir, cada centro, cada etapa educativa, tiene unas necesidades de espacio. Y sí le puedo decir que hay 28 grupos y 28 aulas —es decir, hay incluso centros, pero le estoy hablando de centros nuevos, que no tienen tantas aulas como grupos—, más tres específicas y tres laboratorios. Y, como usted muy bien ha dicho, por la tarde dispone de grupos para la escuela oficial de idiomas, la Educación de Adultos y el Bachillerato. En cuanto a lo que es el alumnado, no existen problemas de espacio. Es decir, usted no puede hablar de hacinamiento en cuanto al alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el IES cumple... Usted está hablando de que no cumple la normativa contra incendios. Mire usted, señor Madrid, usted, creo, por su cargo como alcalde, sabe que la normativa, la obligación de los edificios públicos, primero, es cuando se construye. Y ese centro, cuando se construyó, tiene la normativa contra incendios respecto a la vigencia y ordenación de la misma. Es verdad que en el año 2006, hay un documento básico de seguridad en caso de incendios, el código técnico de 2006, normativa que es de obligado cumplimiento para los centros que se construyan a partir de la fecha. Porque yo, de verdad, me pregunto, cuando usted habla, ha dicho textualmente: «Pone en peligro la vida del alumnado y del profesorado». Y además dice que usted no quiere ser alarmista. Yo creo que con esas declaraciones, permítame que le diga, señor Madrid, usted es alarmista.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, ¿usted cree de verdad que si la seguridad del alumnado no estuviera garantizada, ni del profesorado, el profesorado y el alumnado estarían en el centro? ¿De verdad? Yo creo que eso es más una declaración de alarma, de crear alarma.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy también a confesar una cosa: cuando estaba preparando esta intervención, me vino a la cabeza algo que en más de una ocasión me he preguntado, e incluso nunca lo he dicho aquí. ¿Cómo el Partido Popular, que tanto apuesta —y usted lo sabe— por la escuela privada —pero no me lo invento yo, está demostrado—, y aunque no es competencia de la Junta de Andalucía, no ha pedido en este Parlamento de forma reiterada —y digo, después le aclararé por qué de forma reiterada—, alguna partida presupuestaria para la reforma de centros concertados? Es decir, yo, cuando estaba preparándome esta intervención, digo: «Qué raro que no la haya pedido». Porque usted convendrá conmigo en que los centros privados —y usted los conoce como yo— son mucho más antiguos..., algunos son muchos más antiguos que los públicos, y también tiene deficiencias en infraestructuras, de normas contra incendios, de barreras arquitectónicas. Y se lo aseguro: les faltan aulas específicas. Usted los conoce como yo, seguro. Pero, claro, ustedes no pueden traer aquí eso de manera reiterada, porque entonces sería reconocer que los centros privados también tienen deficiencias, y eso reconocerlo ya, para el Partido Popular, es difícil.</parrafo>
        <parrafo>Y es curioso —y le digo, por eso le decía lo de «de forma reiterada»—, porque yo dije: «No, en algún sitio lo he leído». Y efectivamente, efectivamente, el Partido Popular, el Partido Popular, sí ha pedido, sí ha pedido en alguna ocasión el tema de los centros sostenidos con fondos públicos. En las aportaciones para la Convergencia Educativa que hizo el Partido Popular, en el apartado f), «Excelencia de nuestros centros educativos», y en el punto 25, el PP pedía —le leo textualmente—: «Dotar a todos los centros docentes sostenidos con fondos públicos» —a todos los centros docentes sostenidos con fondos públicos— «de biblioteca, aula de informática, audiovisuales, laboratorio, aulas de integración, gimnasio y pistas polideportivas». Luego, señor Madrid, con esa petición nada más, el Grupo Popular reconoce, aunque sea de forma casi oculta, que los centros privados concertados tienen déficit en bibliotecas, en aulas de informática, en laboratorios y también les hacen falta ascensores. Eso sí, publicidad en estos casos la mínima, porque peligraría su modelo de escuela.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, siguiendo con el tema que nos ocupa, que es el IES Los Pedroches, yo le quiero decir que hay alumnos... Habla usted en su exposición de motivos que hay alumnos matriculados con discapacidad, sí los hay, hay tres, y uno de ellos, uno está en silla de ruedas, uno, y el aula de ese alumno está en planta baja, puede acceder a la aula específica, ese alumno actualmente. Estamos hablando, a la fecha de hoy, puede acceder con normalidad. Los otros dos chavales que hay con discapacidad no necesitan de ningún tipo de acceso, y, vuelvo a repetirle que, hasta el momento, no tiene problemas.</parrafo>
        <parrafo>También me ha llamado mucho la atención, señor Madrid, el interés que en este momento ha puesto el Partido Popular por este centro. ¿Y sabe por qué? ¿Por qué me ha llamado la atención? Porque me he revisado las enmiendas, las enmiendas a los presupuestos me las he revisado. Resulta que cuál ha sido mi sorpresa, tanto interés por el IES Los Pedroches, y en las enmiendas del Partido Popular no aparece el IES Los Pedroches, aparece el Antonio María Calero, pero no aparece el IES Los Pedroches. Y la verdad que, señor Madrid, me ha sorprendido mucho, yo creo que es una contradicción que usted la traiga aquí y ahora, sin embargo, no lo contemplé en los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Otra cosa distinta es que yo le pueda hacer una crítica al tema de que los presupuestos es verdad que no viene con nombres y apellidos, es verdad. Pero, yo lo que sí le digo es que si usted presenta unas enmiendas con nombres y apellidos de institutos, lo normal es que si ahora trae aquí para su debate una proposición no de ley, en unos presupuestos, unas enmiendas que se han presentado hace nada, debería aparecer el IES Los Pedroches.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, como usted ha dicho, que este centro ha tenido también obras de remodelación, sobre todo, cuando se le implantó los ciclos formativos, eso es verdad. También es verdad. Y sí le tengo que reconocer y le reconozco que este centro no cumple en su totalidad con los requisitos en materia de eliminación de barreras arquitectónicas, y se lo reconozco, al igual que muchos centros concertados, como le he dicho. Y me consta también que la Consejería de Educación está realizando, prácticamente lo tiene acabado, un estudio de necesidades para la ampliación de departamentos, que es verdad, como usted dice, le he dicho que el alumnado tiene sus aulas, pero es verdad que en cuanto al profesorado sí tienen falta de espacios para departamentos, actualmente tienen 10 utilizables.</parrafo>
        <parrafo>También es verdad que hay que eliminar las barreras arquitectónicas y que hay que mejorar el centro en general. Es verdad que tiene esa necesidad, pero de ahí a que tengan graves carencias, que parece que se está cayendo, y que, además, peligra la seguridad de los alumnos y los profesores, permítame, señor Madrid, que no comparta con usted esa opinión.</parrafo>
        <parrafo>Que hay que intervenir en ese IES, sí, al igual que en el Antonio María Calero, sí, señoría. Pero le aseguro, señor Madrid, que la Consejería de Educación, el Gobierno andaluz, al igual que lo ha hecho en los centros de Infantil y Primaria, termina con los centros de Infantil y Primaria, va a intervenir —ya se lo digo yo también— en el IES Los Pedroches y también en el Antonio María Calero. Intervendrá, sí. Pero, claro, para el Partido Popular cada vez que pide algo tiene que ser de forma urgente, eso sí, de forma urgente cuando ustedes no gobiernan, porque cuando gobiernan, usted sabe que no es así, y, además, lo más fácil para el Partido Socialista, para el Grupo Socialista, para el Gobierno andaluz, podía ser lo que hace, lo que está haciendo y lo que va a hacer y lo que ya ha anunciado el Gobierno de la Comunidad de Valencia, que tiene una empresa pública igual que Andalucía, para la construcción de centros. No me lo invento yo, lo ha dicho el Consejero de allí. Ha dicho que como deuda de la Empresa Pública de Construcciones Escolares es ya enorme: son 3.000 millones de euros lo que tienen de deuda, pues, que para resolver el problema de la reforma, ampliación y de la construcción de nuevos centros, la solución que da es privatizar la gestión de los colegios de nueva construcción.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, esa es la solución, y dice textualmente la secretaria autonómica. «Vamos a seguir el modelo de Madrid porque está funcionando bien, cuanto antes lo hagamos, mejor»; es decir, nosotros, el Gobierno andaluz y el Grupo Socialista prefiere intervenir y construir en los centros públicos, y, sin embargo, el otro modelo, el vuestro, es el de la iniciativa privada.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo claro, de verdad, señor Madrid, que los ciudadanos y ciudadanas de Pozoblanco saben que se va a remodelar el IES Los Pedroches y el Antonio María Calero, y se va remodelar porque así lo están comprobando en cuanto a los colegios.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le propongo una vez más, es verdad, sin que las esperanzas de que me la acepte, aunque esta es la primera vez que debato con usted una transaccional en la que se eliminaría de su propuesta lo de «... de forma urgente ante las graves carencias que padece». Yo le propongo una in voce que sería: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a llevar a cabo la ampliación y reforma del IES Los Pedroches de Pozoblanco, haciéndose eco de las peticiones llevadas a cabo por el AMPA del IES Los Pedroches, de los ayuntamientos de los municipios afectados y de la Diputación Provincial de Córdoba». Y si usted me la acepta esta transaccional, el Grupo Socialista votará a favor de esta iniciativa, si no, tendríamos que votar en contra.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí está claro y en algo positivo, es que tanto a usted, porque presenta la iniciativa, como al Grupo Socialista el interés es porque el IES Los Pedroches, y también creo que el Antonio María Calero tenga esas infraestructuras que todos queremos de calidad para desarrollar su actividad docente lo mejor que pueda.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Si es tan amable de hacernos llegar a la Mesa la enmienda que ha propuesto.</parrafo>
        <parrafo>Sí. Solicito al señor Madrid que se pronuncie sobre la enmienda, y tiene a partir de este momento la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Señora Carrillo, yo creo que usted, entre otras cosas, se ha equivocado de proposición, porque me ha dejado usted tremendamente pasmado hablando de multitud de centros de Pozoblanco, de Giner de Sepúlveda, de Cano Damián, de cuántas iniciativas se han traído y se han dejado de traer. Mire usted, yo he traído una proposición muy simple: actuar urgente en el IES Los Pedroches por las graves carencias que tiene. Usted traía una respuesta totalmente preparada, en la que ha tenido incluso que rectificar, afirmando que yo no he dicho lo que usted pensaba que iba a decir, y por eso lo traía usted escrito.</parrafo>
        <parrafo>Además, yo no he hablado nada de inversiones, yo no he dicho nada sobre los centros que usted ha enumerado, de los que podríamos hablar mucho y tendido, pero ese no es el objeto de la proposición. La proposición, como le vuelvo a repetir, trata sobre el IES Los Pedroches.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle que yo no soy alarmista, las palabras que he dicho sobre la situación del centro las he recogido de una reunión en la que se expresaron libremente los padres y madres, y dijeron esas palabras que yo he afirmado aquí, que no querían ni imaginar lo que podía pasar en un incendio en este centro. Y también le tengo que decir que un solo alumno discapacitado merece nuestro más arduo trabajo, señora Carrillo. Y ese alumno discapacitado para el año que viene no puede acceder a la primera planta. Y ahora hay un alumno discapacitado, sabe usted también o sabrá que en otras épocas ha habido más alumnos discapacitados, y puede haber más alumnos discapacitados, y que el centro no reúne las condiciones necesarias.</parrafo>
        <parrafo>Me dice usted, me habla sobre el tema de que no lo hemos incluido en los presupuestos. Vamos a ver, la que entra en contradicción es usted, ni siquiera parece, en principio, que se haya leído la proposición, porque nosotros no decimos que se incluya en el Plan Mejor Escuela, es que de eso ya se ha encargado el Gobierno andaluz de transmitírselo al AMPA, de decirle que estaba incluido en el Plan Mejor Escuela. Nosotros hemos dicho aquí en nuestra proposición que se actúe de forma urgente, señora Carrillo, porque llevan tres años esperando a que actúe, desde que se le ha dicho que estaba incluido en el Plan Mejor Escuela. Y, entonces, usted está desmintiendo y está dejando por mentiroso al Gobierno andaluz, por lo tanto, si usted, con lo que acaba de afirmar y acusarme a mí, deja en clara evidencia la mentira que el Gobierno andaluz ha trasladado al AMPA del IES Los Pedroches, eso es así de claro.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, ya, quiero decirle que lo de Valencia y de otras comunidades autónomas, pasar del IES Los Pedroches de Pozoblanco a otras comunidades autónomas, es de nota. Es de nota, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, no apoyar esta iniciativa, señoría, no significa solo que no se haga apuesta por la educación, que es algo que ya tenemos muy claro en Andalucía, y ahí está el último informe PISA, demoledor, como todos los anteriores, sino que además no se tiene sensibilidad alguna con temas tan importantes como son las dificultades por las que pasan las personas que más dificultades —y valga la redundancia— tienen en nuestra sociedad, como son los discapacitados, y no se tiene tampoco preocupación alguna por algo tan importante como es la seguridad de nuestros jóvenes, por la que tenemos la obligación de velar e invertir todos nuestros recursos posibles. Y de forma urgente, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el AMPA de Los Pedroches lleva más de once años reivindicando, como le he dicho, esta actuación más que necesaria, es imprescindible. Y ustedes que, bueno, pues que son..., me sorprende enormemente que sean tan legalistas, sean tan legalistas con algunos sectores, y estamos hartos de verlo con sectores profesionales, industriales, con los ganaderos, con los agricultores... Mire, le voy a poner un ejemplo muy claro: hay agricultores y ganaderos que, por no cumplir una normativa, de esas normativas tan estrictas, medioambientales, o de bienestar animal, le ponen una sanción y le quitan las subvenciones, y aquí estamos hablando de que se está incumpliendo en un centro público la normativa de seguridad y de accesibilidad, y usted dice que somos..., es urgente que retiremos lo urgente. Yo creo que ya está bien, señora Carrillo. Esto yo creo que usted tiene que explicarlo. Y, si es capaz de explicarlo, entonces sí que será para nota lo suyo.</parrafo>
        <parrafo>Además, me sorprende que lo diga de esa forma, sin ningún rubor, por las circunstancias en las que hoy nos encontramos y con las circunstancias en las que hoy está la educación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, este modelo andaluz que ustedes han creado, este modelo que es capaz de ser tan fuerte con los débiles y tan débil en otras situaciones, y en las ocasiones en que les corresponde asumir responsabilidades, ese modelo que prescinde de estas mínimas normas de seguridad para que podamos estar tranquilos de que nuestros hijos están estudiando en centros públicos, señora Carrillo, yo no sé a qué ha venido todo el discurso que usted nos ha elaborado y el mitin que nos ha echado aquí sobre centros concertados y demás, y de política que usted presume, bueno, pues conocer. Queremos estar tranquilos con que nuestros hijos estén estudiando en centros públicos con unas condiciones adecuadas.</parrafo>
        <parrafo>El plan, ha hablado usted del plan contra incendios, que si es el código técnico de una fecha, que si es el código técnico de otra... Miren ustedes, el plan de evacuación de centros se ha aprobado con las observaciones de que no cumple con ninguno, con ninguno de los conceptos, de los puntos del documento básico del código técnico vigente. Y yo creo que eso es para preocuparse.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo, señoría, que es muy difícil argumentar y tratar de justificar lo injustificable, y mucho más cuando se trata de temas como el que nos trae aquí hoy. Pero más difícil, más incomprensible, y me atrevería a decir que bochornoso y vergonzante, es el que si hoy ustedes aquí no son capaces de dar un apoyo decidido a esta iniciativa, quitándole, con esa transaccional que proponen, la palabra urgente, porque es la necesidad de lo urgente, porque son temas importantes, pues entiendo que se está desvirtuando totalmente la proposición y que no están siendo capaces de dar una respuesta que se lleva esperando ya durante muchos años, y que todos los padres, madres, personal laboral, personal docente y los alumnos del IES Los Pedroches, pues están esperando.</parrafo>
        <parrafo>Por nuestra parte, le voy a decir que sí, que le voy a aceptar la transaccional, porque más vale algo que nada, más vale algo que nada. Porque nuestra función es trabajar para intentar conseguir esos objetivos y esas necesidades que hoy no están cubiertas, en este caso, en el IES Los Pedroches. Se la vamos a aceptar. Pero, evidentemente, queda muy claro y muy patente que ustedes no han tenido absolutamente la más mínima intención, ni tienen la más mínima intención de llevar a cabo en tiempo y en forma lo que le han prometido al AMPA de Los Pedroches, lo que llevan esperando mucho tiempo y lo que es más que necesario.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Habiéndose pronunciado en torno a la enmienda transaccional presentada por el Grupo Socialista, y admitiéndola además, procedemos, señorías, a la votación de esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hemos terminado con el orden del día de esta Comisión. Aunque la actividad parlamentaria continúa la semana que viene, esta es la última Comisión del periodo de sesiones, y coincide, además, como antes nos recordaba el Consejero, con fiestas navideñas muy próximas. De manera que muchas gracias por el trabajo que han hecho durante estos meses, y nos vemos después de este periodo vacacional, que espero que ustedes pasen en compañía de su familia lo mejor posible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

