<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>537</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda social, Equipamiento social, Industria hotelera, Mujer, Política familiar</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000493</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000493. Pregunta oral relativa a la supresión de la convocatoria, para el 2011, del programa de estancias de tiempo libre para mujeres con hijos/as exclusivamente a su cargo (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa a la supresión de la convocatoria, para el 2011, del programa de estancias de tiempo libre para mujeres con hijos e hijas exclusivamente a su cargo, a propuesta del Grupo Popular, y para ello tiene la palabra la señora Isac García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Isac, para decirle que el compromiso más que evidente, palpable y medible de la Junta de Andalucía con las políticas de igualdad se está desarrollando, se mantiene y se mantendrá. No le quepa ninguna duda. Y vamos a seguir trabajando en todos aquellos programas que veníamos desarrollando y en aquellos otros programas que, por circunstancias económicas actuales, se pueden reorientar en un sentido o en otro. Pero seguimos trabajando con el mismo compromiso que hemos venido trabajando en los últimos años.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Isac García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señoría, su afirmación categórica a mí me lleva, cuando menos, a una reflexión: hace más de dos mil quinientos años ya decía un clásico que si un hijo te confiesa una falta, había que perdonarlo, incluso hasta si te la oculta; si te engaña, jamás.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, hemos podido observar que en la convocatoria de 2011 no venía recogida la convocatoria para estancias de tiempo libre para mujeres. Usted conoce perfectamente y nosotros también —el Partido Popular también— como anualmente salía esta convocatoria para mujeres susceptibles de derivarlas a un sitio de costa acompañadas de sus hijos y sus hijas; que eran mujeres con unas condiciones económicas graves e incluso muchísimas de ellas en casas de acogida o pisos tutelados. Y cómo nos quedamos, desde el Partido Popular, perplejos cuando observamos que en la convocatoria de 2011 no aparece en la página web del Instituto Andaluz de la Mujer.</parrafo>
        <parrafo>Y con total sentido crítico, desde luego, hacerle un llamamiento, porque yo no puedo dejar de aprovechar esta oportunidad. Precisamente en su intervención anterior usted hacía alusiones a que el Partido Popular está propiciando y está ejecutando recortes en políticas sociales allí en las comunidades donde gobierna y, señoría, todo el mundo, todo el mundo sensato es capaz de comprender y entender que en situaciones de crisis, de dificultades económicas, pues, la persona que tiene que ejecutar un presupuesto plantee prioridades o no. Pero, en este caso, yo pienso, yo creo que la Consejería de Igualdad, sensible y receptiva a la situación personal y económica de estas mujeres que durante estos, al menos, diez últimos años, acudían a sitios de costa a disfrutar del poco espacio y del poco tiempo que tenían para pasar unos días de relax, pues entendemos que desde la Consejería se podía haber hecho un mayor esfuerzo. Porque usted no me ha confirmado en su intervención anterior si ha salido para este año 2011 la convocatoria o no.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, yo sí que he rastreado en otras comunidades autónomas, incluso en la Comunidad de Madrid este año ha salido esa convocatoria financiada con fondos propios. Porque usted conoce perfectamente como esta actividad, este programa estaba conveniado con el Ministerio de Igualdad, ya desaparecido. Entendemos que esas han podido ser las dificultades y no dudamos de su ímpetu y de su capacidad de empuje para las políticas de igualdad. No lo estamos dudando. Pero sí que estamos denunciando que, para la convocatoria de 2011, este recorte social importante se ha producido, porque esto abarcaba en torno a 360 personas en Andalucía, cuando menos. Si usted tiene otros datos, por favor, me los aclara. Y personas víctimas por tres circunstancias: unas, por haber sido víctimas de violencia de género y, otras, que agravan su situación por tener hijos o hijas a su cargo y por vivir en unas condiciones adversas fuera del hogar, en casas de acogida o en pisos tutelados.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Isac, lo que está claro es que estamos hablando de un programa que no solo existía, sino que yo espero que se retome, y que es importante, sin ninguna duda; si no fuera importante, no se hubiera estando desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Pero también le digo que, cuando hay que priorizar, que cuando desde un Gobierno hay que tomar medidas a la hora de priorizar, siendo importante ese programa, es más importante en este momento garantizar otro tipo de prestaciones y de ayudas que también necesitan estas mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Y me puedo creer, y créame, señora Isac, de verdad, además del respeto, no solo el respeto que le tengo como parlamentaria, sino de la estima que le tengo personal, que me puedo creer que usted esté perpleja, pero que el Partido Popular esté perplejo, no, porque ¿cómo el Partido Popular se queda perplejo en Andalucía porque un programa relacionado con vacaciones de mujeres no se lleva a cabo, cuando en Madrid, Castilla-La Mancha, han eliminado desde el Instituto de la Mujer hasta todo aquello que tuviera que ver con políticas de igualdad? Entonces, no me puedo creer que el Partido Popular, como tal, se quede perplejo porque en Andalucía, que seguimos manteniendo el compromiso de casas de acogida, el compromiso de programas de atención psicológica a menores, hijos de víctimas de violencia de género, de ayudas económicas para mujeres que han sufrido violencia de género, de todo tipo de recursos, como puede ser el programa Cualifica, que desarrollamos en colaboración con la Consejería de Empleo, y que propicia, junto con el apoyo de las empresas andaluzas, que las mujeres que han sido víctimas de violencia de género puedan hacer prácticas en las empresas que, en muchos casos, las contratan después para normalizar sus vidas, ayudas al alquiler. Pues, sinceramente, señora Isac, me sorprende mucho que el Partido Popular se quede perplejo cuando lo que está haciendo, lo que ha hecho la señora Cospedal, según ha llegado, ha sido quitar todo aquello que tenga que ver con políticas de igualdad, basándose en esa filosofía, que ella lleva tan a la práctica, de que «la que vale llega y no necesita apoyo, ni ayuda de nadie». En la Comunidad de Madrid se eliminó el Instituto de la Mujer sin más, sin dar más explicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, a ningún Gobierno le gusta tener que priorizar. Todos los Gobiernos quisieran desarrollar todos los programas, siempre, pero, señora Isac, siendo importante el programa de vacaciones, le puedo asegurar que, cuando hay que priorizar, prefiero seguir manteniendo el compromiso del Gobierno de Andalucía con todo aquello que significa ayuda y atención directa a las mujeres, y el programa de vacaciones retomarlo en el momento en el que las circunstancias económicas lo permitan, pero no quitar ni un solo euro, sino aumentar todo lo necesario en las ayudas económicas a las mujeres, en las ayudas al alquiler, en la atención a las mujeres, en la atención a los distintos programas que se están desarrollando y se están llevando a cabo. Esa es la prioridad del Gobierno, y va a seguir siendo una apuesta importante, porque creo que está fuera de toda duda el compromiso que este Gobierno ha tenido durante muchos años con el programa de vacaciones, como con todos y cada uno de los programas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

