<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>540</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de la actividad, Córdoba, Industria metalúrgica, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000121</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000121. Proposición no de ley relativa al mantenimiento de la actividad y de los empleos de la fábrica LOCSA de Córdoba, propiedad de la multinacional KME (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos a continuar con la Comisión, una vez que han sido calificadas por esta Mesa las enmiendas presentadas a la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos, por tanto, con el debate de esta proposición no de ley. Y para comenzar el mismo... Proposición no de ley relativa al mantenimiento de la actividad y de los empleos de la fábrica LOCSA de Córdoba, propiedad de la multinacional KME, cuyo proponente es el Grupo Parlamentario Popular. Y para defender la misma, su portavoz, la señora Rico, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición no de ley se registró a primeros de junio de este año por mis compañeros parlamentarios del Partido Popular de Córdoba, en concreto por la señora María Jesús Botella, a la cual quiero disculpar en esta Comisión, porque por motivos ineludibles de agenda le ha sido imposible estar aquí defendiendo a los trabajadores de LOCSA, como hubiera sido su deseo. Y se propone para la defensa, lógicamente, de estos trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2003 la multinacional KME compra LOCSA, Laminados Oviedo Córdoba, S.A. Esta fábrica es la única que se dedica en España a la fabricación de laminados de cobre y de zinc. Los propietarios de KME, en abril de este año, quieren cerrarla, ya que esgrimen pérdidas económicas en la explotación de la misma. Lo incuestionable es que el cierre de esta fábrica y la pérdida directa de 120 puestos de trabajo supondrían un nuevo mazazo a la ya maltrecha situación socioeconómica de la ciudad de Córdoba. El anuncio por parte de KME de la intención de cerrar la fábrica de LOCSA ha provocado una gran movilización de sus trabajadores, que están siendo apoyados sin fisuras por los ciudadanos en general, por los distintos responsables institucionales de Córdoba y por los sindicatos. También se han recibido muestras y declaraciones de apoyo tanto de responsables del Gobierno de España como del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desde un punto de vista objetivo, el compromiso político más firme que han recibido los trabajadores en la defensa de sus intereses, hasta ahora, ha sido el del Ayuntamiento de Córdoba, ya que los representantes de todas las formaciones políticas con presencia en el ayuntamiento se han comprometido a no permitir la recalificación de los terrenos de la fábrica y su permanencia para uso industrial pesado, para evitar así cualquier tentación especulativa por parte de la multinacional italoalemana. La intención de KME, en un primer momento, parece que era el cierre y desmantelamiento de la fábrica. Sin embargo, la voluntad de los trabajadores que continúan en la actividad ha provocado la apertura de un periodo de negociación entre el comité de empresa y la propiedad en el que será fundamental la intervención, el compromiso y la determinación tanto del Gobierno de España como de la Junta de Andalucía así como del Ayuntamiento de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Para el Grupo Popular en el Parlamento andaluz es prioritario el mantenimiento de la actividad de la fábrica y la conservación de los puestos de trabajo. Por ello, traemos esta iniciativa a Pleno del Parlamento, con la intención de lograr el consenso de todos en torno a la salida de la crisis de la fábrica LOCSA de Córdoba. Los puntos a los que se insta al Parlamento son los siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Uno. Mostrar el apoyo y solidaridad con los trabajadores de LOCSA y sus familias, y especialmente por las difíciles condiciones en las que permanecen desde primeros de mayo, acampados en la explanada delante de la iglesia del Rosario del barrio de la Electromecánica de la ciudad de Córdoba, cosa que ya ha cambiado porque evidentemente ha pasado ya tiempo desde que se registró la proposición.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Reconocer el capital humano que representan los 120 trabajadores de la fábrica LOCSA, cualificados, capacitados y experimentados trabajadores de la industria del cobre, y con la firme voluntad de mantener en pie y en funcionamiento dicha factoría en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, apoyar la decisión de los partidos políticos con representación en el Ayuntamiento de Córdoba para evitar una posible especulación de los terrenos de Locsa por parte de la propiedad KME, concretamente, la decisión de no recalificar dichos terrenos y mantenerlos para uso industrial.</parrafo>
        <parrafo>Y, cuarto, a implicarse activamente junto con el Gobierno de España, en las negociaciones que se están manteniendo entre el comité de empresa de Locsa y la multinacional KME, propietaria de la fábrica Locsa de Córdoba, con los siguientes objetivos: uno, evitar el cierre y desmantelamiento de la fábrica de Locsa, de Córdoba. Conseguir en el caso de que la multinacional KME persista en la voluntad de abandonar la explotación de la fábrica, que se opte por la venta del mismo interviniendo para ello tanto el Gobierno de España como la Junta de Andalucía con todos los recursos legales, económicos y políticos disponibles. Y en el caso que se optara por la venta de la fábrica Locsa y, si fuera necesario, articular las ayudas económicas y financieras que fueran precisas para los posibles compradores interesados, tanto si se tratara de una empresa como si se tratara de una posible compra por parte de los trabajadores constituidos en sociedad anónima limitada.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, esta proposición tiene un tiempo de recorrido y han cambiado muchas cosas desde entonces. Por ello, nosotros, con el mayor consenso posible, estamos abiertos a que todos los partidos representados aquí en esta Comisión den su opinión, y, por supuesto, lo que queremos es por el mayor beneficio de los trabajadores que esta proposición no de ley salga adelante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rico.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para el turno de posicionamiento de los distintos grupos parlamentarios, comenzando por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, señor Mariscal, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ya tuvimos ocasión, desde nuestro grupo parlamentario, de interpelar al Consejero de Economía el 26 de mayo, al respecto de las gestiones que estaba realizando el Gobierno andaluz para tratar de solucionar el futuro de estos trabajadores de la industria en Córdoba, en Córdoba ciudad. Y la respuesta que se nos dio entonces, con vehemencia, por parte del Consejero, fue que no nos preocupásemos, que todo estaba bien, que todo estaba en marcha y que lo importante era generar consenso para defender esa industria en la ciudad de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, por nuestra parte, estamos dispuestos a que esos elementos de consenso político en las instituciones se vayan demostrando, si eso ayuda a mantener el empleo y el futuro de estos trabajadores y trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, ya adelanto que nuestro voto va a ser favorable a esta proposición no de ley que el Grupo Popular nos trae hoy, no sin antes, por supuesto, hacer una serie de consideraciones políticas —si me permiten— con mucha brevedad. Porque decía el Ministro Solchaga que la mejor política industrial es la que no existe. Esa máxima ha sido puesta en práctica por los sucesivos gobiernos del Partido Socialista y del Partido Popular a nivel del Estado español. Y eso es lo que ha ido provocando que en nuestra tierra, en Andalucía en general, pero mucho más concretamente en el interior de Andalucía, en Córdoba, en Jaén, la industria, o sea, la podemos calificar de «Dial Industrial», la situación que actualmente vive el sector secundario en nuestra tierra. Y ello es por la ausencia clara de una política industrial, porque, claro, lo que el mercado manda es lo que hay que hacer: la oferta y la demanda, la competitividad. Y, claro, todo ese discurso al final nos lleva a unas consecuencias claras, que cuando no hay política industrial, cuando no hay ejercicios por parte del Gobierno y del Estado de políticas industriales, pues pasa lo que pasa. Es muy complicado defender una posición política en la cual se permita legalmente la deslocalización de industrias importantes como es lo que está en riesgo aquí, en este caso, con la industria Locsa, de deslocalización hacia otros países, y que eso no se pueda evitar de ninguna de las maneras, pero, bueno, esto es las consecuencias de la política económica que ustedes, Partido Socialista y Partido Popular, defienden.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, me resulta un tanto…, un signo de cierto cinismo político que, por un lado, se apoyen las políticas cuyas consecuencias más brutales son el cierre de empresas y que, por otro lado, se traigan proposiciones no de ley defendiendo el empleo y la industria en Córdoba tratando de hacer de esta lucha, pues, un elemento, una bandera localista o provincial, cuando lo que estamos es ante una consecuencia más de la política económica que ustedes ciegamente siguen y que ya ven las consecuencias que está teniendo cada vez más para nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Lo que haga el Gobierno andaluz para poder mantener el empleo y esta planta en Córdoba, y el sector industrial en Córdoba es muy importante que este tipo de proposiciones no de ley se traigan aquí para tener el apoyo unánime, a ser posible, de las distintas fuerzas políticas estaba muy bien y no vamos a ser nosotros quienes pongamos ningún tipo de problemas.</parrafo>
        <parrafo>Al contrario, agradecemos al Grupo Popular que nos dé la oportunidad de debatir sobre este asunto en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y, simplemente, comentar, por otra parte, que apoyamos y esperamos que el nuevo Ayuntamiento de Córdoba y el nuevo Gobierno del Partido Popular en Córdoba, pues, cumpla con ese compromiso de no recalificación de esos terrenos y que esos terrenos se puedan seguir manteniendo como terrenos industriales, ya que nos consta que es uno de los elementos fundamentales que podrían provocar que la empresa pudiera obtener unos beneficios sustanciosos con la venta de estos terrenos después de su recalificación para poder construir sobre ellos.</parrafo>
        <parrafo>Hay que cambiar, señorías, de política económica; hay que virar claramente no hacia la derecha, como está haciendo el Gobierno, sino hacia una política de apoyo desde lo público, de implicación desde lo público en la resolución de los problemas concretos que tiene la ciudadanía y la clase trabajadora en Andalucía y en España, porque si no, no solamente nos encontraremos con esta, sino que seguiremos teniendo una y otra vez ocasiones de debatir, hoy sobre Locsa, mañana sobre cualquier otra empresa, cualquier otra entidad, porque el capital es absolutamente voraz, y si ustedes no cambian su manera de hacer las cosas, nos seguiremos encontrando con problemas de estos.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, pues, reiterar nuestro apoyo a esta proposición no de ley y esperar que el Alcalde de Córdoba, ya que no ha podido venir aquí a defender esta proposición no de ley hoy, pues tenga oídos y se implique al máximo para poder solventar y solucionar los problemas de la ciudad, empezando por el tejido industrial de nuestra ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, por el Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, el señor Cebrián tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la factoría de Locsa, en Córdoba, ha sido desde principios del siglo pasado, es verdad, y con diferentes nombres desde su creación, un referente a la actividad industrial en el sector del cobre en la ciudad de Córdoba, yo diría que en Andalucía y en España, y también un referente sindical y político muy importante en la lucha por las libertades tanto en la dictadura como en la transición democrática.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rico, yo lamento profundamente que la señora Botella no haya podido estar hoy aquí para defender esta iniciativa, porque su ausencia, ese problema de agenda que usted planteaba pues, pone una vez más de manifiesto lo que desde el Grupo Parlamentario Socialista estamos defendiendo en esta Cámara en las últimas fechas, y es que los miembros del Grupo Parlamentario Popular que son alcaldes o concejales en sus ayuntamientos anteponen su papel municipal a sus labores en esta Cámara y son, en el caso de Córdoba, demasiadas ausencias en tan pocos días, a pesar de que cobran el sueldo por esta Cámara. Y, sobre todo, señora Rico, porque la señora Botella se ha quedado en Córdoba para asistir a un Pleno que al final se ha tenido que suspender porque, parece ser, que la documentación no estaba en condiciones ni en el momento oportuno.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, centrándonos en el tema de esta iniciativa, yo creo que todos compartimos la voluntad política de colaborar con los trabajadores en un objetivo que es el que plantea esta iniciativa, el mantenimiento de la actividad industrial de esta factoría y también el de los puestos de trabajo. Lo que pasa es que desde el ámbito político, señorías, siempre podemos tener la tendencia todos, probablemente, en este caso, el Partido Popular de intentar sacar cierta rentabilidad política con el tema, en definitiva, de hacer política con los problemas de los ciudadanos, en este caso los trabajadores, mucho más que trabajar por resolverlos.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señora Rico, en la exposición de motivos ustedes distinguen entre lo que usted llama un apoyo sin fisuras —que es verdad que se ha producido— de los ciudadanos de Córdoba, de los responsables institucionales y también de las organizaciones sindicales. Y, luego, ustedes dicen que también ha habido muestras y declaraciones del apoyo del Gobierno de España y del Gobierno de la Junta de Andalucía. Mire usted, yo no diré que ni más ni menos, pero que el compromiso de España, el compromiso del Gobierno de la Junta de Andalucía como las instituciones cordobesas, como el de la ciudad de los cordobeses, como el de los sindicatos en Córdoba y en Andalucía ha sido de trabajar de la manera más coordinada posible y más unida posible para intentar buscar la mejor solución a este conflicto.</parrafo>
        <parrafo>Y hay una serie de hechos objetivos que demuestran, pues, que ese trabajo se ha llevado a cabo desde diferentes ámbitos. Es verdad que el Ayuntamiento de Córdoba aprobó por unanimidad, el día 5 de julio, la moción en la que se planteaba, pues, ese compromiso de no proceder a cambios en la calificación urbanística de los terrenos donde está ubicada esta factoría. Además, es una modificación, señorías, que tendría que tramitarse también ante la Administración autonómica; en concreto, ante la Consejería de Obras Públicas y Vivienda. Y también el Ayuntamiento de Córdoba había aprobado con anterioridad, el día 28 de abril, una declaración institucional de apoyo a los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay también otra serie de hechos que usted, señora Rico, ha obviado en su intervención. La Consejería de Empleo rechazó, ha rechazado a petición de los trabajadores el expediente de regulación de empleo de extinción que presentó la empresa. El Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, en la pregunta a la que el señor Mariscal ha hecho referencia, del Pleno de 23 de mayo, no se comprometió el señor Mariscal a decir: «No os preocupéis, esto está arreglado». Por favor, no intente usted convertir la respuesta del Consejero en lo que usted ha hecho, porque eso no fue así. El Consejero se comprometió a trabajar con el Comité de Empresa para intentar... Y también ante la empresa para intentar unas soluciones a este conflicto, con el objetivo que todos compartimos, de mantener la actividad productiva de la factoría y el mayor número de puestos de trabajo. Y, en ese sentido, pues, se han celebrado reuniones con el Ministerio de Industria, en las que ha estado presente la Ministra de Medio Ambiente, Rural y Marino, doña Rosa Aguilar; que ha habido reuniones en Córdoba entre el Viceconsejero y la Delegada de la Consejería con el Comité de Empresa, que el propio..., ese día 26, el Consejero y los diputados del Grupo Parlamentario Socialista por la provincia de Córdoba mantuvimos una reunión con los miembros del Comité de Empresa que asistieron a esa sesión plenaria, y que también, desde que ustedes registraron, y usted lo ha reconocido, desde que registraron esta iniciativa, han pasado cosas que creo que es importante poner de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>Como le decía anteriormente, la Consejería de Empleo ha retrasado el expediente de regulación de empleo a petición de los trabajadores de extinción; se aprobó esa moción por el Ayuntamiento de Córdoba; se ha producido el despido de 12 trabajadores durante los meses de verano y el traslado de otros siete a Barcelona; la empresa ha presentado un plan que ha sido realizado por los trabajadores; los trabajadores llevan desde junio sin cobrar; el conflicto ha llegado ya a los tribunales, con demandas cruzadas entre la empresa y el Comité de Empresa... Y ante esa situación, a principios de septiembre, la Delegación de la Consejería de Empleo en Córdoba se ofreció como intermediaria para intentar reanudar el diálogo y buscar una salida, una solución al problema.</parrafo>
        <parrafo>Y también es verdad, y yo creo que deberemos de..., no de reconocerlo: de dejar constancia de ello en esta Cámara, de que en los momentos que cada vez son más difíciles para los trabajadores, pues hay, podíamos decir, unas diferencias de opinión entre los trabajadores con respecto a la propuesta que ha hecho la empresa, e incluso con la aceptación o no aceptación de esa propuesta, que ha sido rechazada por la mayoría de los trabajadores. Es verdad que se ha celebrado un referéndum donde la mayoría de los trabajadores se han abstenido, pero, en definitiva, se puede decir que el resultado ha sido de rechazar la propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que es más preocupante, señoría, es que la empresa ha anunciado para esta semana —cuando digo para esta semana es para hoy, para mañana, para el sábado o para el domingo— el cierre de la empresa y el cese de la actividad. Entonces, señoría, estamos en un punto realmente dramático para las personas que tienen puesta su ilusión y su esperanza de mantener el empleo y la actividad en esta empresa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en esta Cámara, aparte de respaldar, lógicamente —y ya lo hemos hablado—, la iniciativa con las enmiendas que el Grupo Parlamentario Socialista ha planteado, lo que tenemos que plantearnos, se puede decir, como dos escenarios:</parrafo>
        <parrafo>Si se produce el cierre porque no haya acuerdo con los trabajadores, pues se entrará en un proceso de, se puede decir, de pleitos a nivel judicial, que tendrá una duración más importante en el tiempo y que, lógicamente, va a llevar a los trabajadores no a que no cobren ahora, sino que van a ver..., se puede decir, van a tardar tiempo en cobrar, y que, de alguna manera, van a ver condicionado muy mucho su futuro laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y el otro escenario, es decir, en el supuesto de que se aceptara el plan que ha planteado la empresa, se mantendrían algunos puestos de trabajo, en torno a veinticinco en Córdoba, algunos trasladados tanto a la factoría de Barcelona como incluso la posibilidad de que algunos fueran a Italia, pero que las posibilidades de colaboración de las administraciones públicas son distintas...</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, se produce una situación u otra; no es lo mismo, sobre el mantenimiento de la actividad, e intentar reforzar en ese polígono de, podemos decir, del cobre, la actividad industrial con ayuda y atraer a empresas, que si la empresa desaparece por completo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero, en definitiva, yo creo que ahora mismo la pelota está en el tejado de todos, pero fundamentalmente está en el tejado de los trabajadores, que son los que tienen que decidir si aceptan o no aceptan la propuesta que ha hecho la empresa, o si intentan mejorarla, porque, de hecho, la mayoría del Comité de Empresa también ha hecho una contraoferta a esa propuesta inicial de la empresa, en la que aceptarían, se puede decir, el plan de la empresa, pero, lógicamente, siempre que hubiera, pues, más indemnizaciones, más posibilidades de prejubilación y más garantías tanto para los trabajadores que seguirían estando en la factoría, en la línea de fundición, como para los que, quedando excluidos en un principio, las posibilidades de recolocación en el futuro. Pero, como les decía, la decisión fundamental en estos momentos es, podemos decir, la negociación entre la empresa y los sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, yo creo que desde el ámbito de las administraciones públicas, desde esta Cámara, todos estamos comprometidos en trabajar apoyando a los trabajadores en aquello que ellos decidan, con independencia de que nos pueda parecer a unos u otros mejor una opción u otra, pero eso no nos corresponde a nosotros en esta Cámara enjuiciarlo ni valorarlo, pero sí yo quería poner de manifiesto, lógicamente, que la colaboración será, de una forma o de otra, más posible o menos posible dependiendo también de cuál sea el resultado final.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, y en el afán de buscar el acuerdo y el consenso político, que yo creo que es necesario, que es importante, por eso hemos presentado las enmiendas que sus señorías conocen, que, prácticamente, lo único que hacemos —y ya lo he hablado con la portavoz del Grupo Popular— es, al punto cuarto de la iniciativa del Partido Popular, que..., no ya más amplio, sino que plantea una situación que, en el momento de presentar la iniciativa podría ser un escenario en el que hubiera empresas que fueran a comprar LOCSA, y, lógicamente, manifestar el compromiso de ayudar a esas empresas a mantener la actividad. Pero hemos querido plantear una enmienda, se puede decir, más corta pero más genérica, de manera que, como en estos momentos es escenario de compra por otra empresa, parece que no es más razonable, pues, que hubiera un planteamiento en el que instáramos al Consejo de Gobierno y también al Gobierno de España a que se impliquen en cualquier decisión o acuerdo que realicen los trabajadores con la empresa y que significa el mantenimiento industrial de la factoría. Porque creemos que, por encima de todo y más allá de cuánto suponga o qué porcentaje de empleo se mantenga y la actividad industrial, creemos que es fundamental para..., no solamente para los trabajadores afectados, sino también para la ciudad de Córdoba y para el futuro de su actividad industrial, el mantenimiento de la parte de esta factoría que se pueda mantener.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señora Presidenta, con una breve reflexión al señor Mariscal. Es..., la política industrial en Andalucía, para bien o para mal, se ha transformado profundamente en los últimos años en el mismo nivel que se ha transformado en Andalucía. Hay sectores en los que es más difícil mantener esa actividad industrial, pero hay otros sectores en los que hemos entrado y somos punteros, y precisamente el Presidente de la Junta, pues, está en Málaga, precisamente en uno de estos sectores punteros de nuestra actividad de investigación y desarrollo industrial y demás, pero, en cualquier caso, señor Mariscal, sería bueno que siempre asumiéramos todos una pequeña parte de culpa de lo que pasa, porque también algo tendrá que ver en la actividad industrial de Córdoba el gobierno de su formación, a nivel municipal, durante muchos años.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate de la proposición no de ley, de nuevo la portavoz del grupo proponente, la señora Rico, tiene la palabra. Le ruego que exprese el posicionamiento acerca de las enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Presidenta. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>No sin antes... Voy a posicionarme, pero no sin antes decir unas cuantas cosas, lógicamente, a las intervenciones de mis dos compañeros de Izquierda Unida y del PSOE.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Mariscal, lo primero, no dude usted de que el Ayuntamiento de Córdoba va a mantener la decisión adoptada, desde luego, mientras que el PP esté en el Gobierno, porque nosotros trabajamos con eficacia y con compromiso, y, por lo tanto, eso se mantendrá mientras que estemos ahí.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, también recordarles, tanto al señor Cebrián como al señor Mariscal, que el Alcalde de Córdoba no es miembro de esta Comisión, y tampoco lo es la señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señores Cebrián y señor Mariscal, tienen miembros de la Comisión, que estamos aquí y que somos miembros de esta Comisión, que podemos defender perfectamente estos argumentos.</parrafo>
        <parrafo>Lo que resulta vergonzoso es que, en un acontecimiento deportivo de máximo nivel mundial, y que se ha celebrado en Córdoba, ¿eh?, y que han visto millones y millones de espectadores, el Gobierno socialista andaluz no haya mandado a ningún representante. Eso es una afrenta a Córdoba, eso sí que es una afrenta a Córdoba y una vergüenza para Andalucía, no lo que ustedes están argumentando aquí.</parrafo>
        <parrafo>Bien, dicho esto, dicho esto, quiero decirles que en la exposición de motivos, señor Cebrián, mire usted, yo no he querido obviar nada, y lo he dejado claro en esta exposición que he hecho, diciendo que, desde que se registró esta proposición al día de la fecha, ha pasado un tiempo importante, durante el cual se han dado pasos en este conflicto, que no he querido obviar, pero lo que no han hecho ha sido dar una salida ni una solución a este gravísimo problema de los trabajadores y, por ende, de Córdoba. Pero es verdad que se han dado. Por lo tanto, yo no he querido obviar nada: los ha dicho usted aquí y yo no los voy a repetir.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, quiero decirles que el Partido Popular trae este tema al Parlamento cumpliendo un compromiso que se adquirió con los 120 trabajadores de LOCSA en Córdoba cuando se inició este conflicto laboral, ¿eh? Y, además, este caso no es solo el problema laboral de los trabajadores de LOCSA, sino que es un ejemplo más del desmantelamiento industrial que vive la provincia de Córdoba, y por ello yo creo que se merece este debate parlamentario y un acuerdo firme entre las fuerzas políticas. Porque quiero recordarle, señor Cebrián, que, en los datos que salieron el último trimestre del paro, el paro batió un récord en Córdoba, y afectaba ya a 82.659 personas —en agosto se cerró con 1.608 desempleados más—, y que la industria es el sector que pierde más puestos de trabajo, con 11.272 parados. Por lo tanto, creo que lo que estamos discutiendo aquí hoy es importante para Córdoba. Córdoba se está convirtiendo en un desierto industrial, con las consecuencias negativas para el empleo y para la proyección de la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros apostamos desde el Partido Popular por el empleo, apoyamos a estos trabajadores, y se está trabajando para que el ayuntamiento no recalifique este suelo —ya lo sabe usted: lo hemos dicho—; es decir, que los propietarios de la empresa no puedan vender este suelo para otro uso que no sea el industrial. Así que se asegura que no se especule a tal fin.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creemos que la Junta de Andalucía y el Gobierno de España deben apoyar a estos trabajadores cordobeses. Existen precedentes en otras provincias, como Cádiz, como Jaén, como Sevilla. En estos casos similares la Junta ha tenido una implicación mayor en el conflicto laboral, más allá de que, en su momento, entre los años 2006 y 2010, la empresa recibiera más de trescientos cincuenta mil de euros en ayudas públicas, tanto del Gobierno central, que fueron 225.000 euros, como del autonómico, unos ciento treinta mil euros, aproximadamente, para formación y para incentivar la producción de la fábrica. Ya veremos cómo acaba todo esto y ya veremos qué pasa con todos esos incentivos que se dieron.</parrafo>
        <parrafo>Ahora es el momento de este apoyo institucional para que se llegue a un acuerdo satisfactorio que resuelva este conflicto laboral. Por eso, por eso, para el PP es importante el consenso en esta iniciativa, y por el bien de estos trabajadores; por eso, vamos a admitir, lógicamente, las enmiendas del Grupo del Partido Socialista, porque estamos seguros de que, si no lo hiciéramos así, esta iniciativa no saldría para adelante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rico.</parrafo>
        <parrafo>Debo entender que no acepta ninguna de las enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, pues, a la votación de esta proposición no de ley presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, concluido este punto del orden del día —un segundo, por favor—, concluido este punto del orden del día, vamos a suspender la Comisión, que se reanudará esta tarde a las cinco, con el siguiente punto del orden del día, cual es el control al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

