<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>468</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mejora de la vivienda, Provincia de Granada, Rehabilitación de edificios</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000172</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000172. Pregunta oral relativa a la rehabilitación arquitectónica en Huéscar, Granada (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José García Giralte, D. Juan Antonio Cebrián Pastor y Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José García Giralte, del G.P. Socialista. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta relativa a la rehabilitación arquitectónica en Huéscar. Para ello tiene la palabra el señor García Giralte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El convenio suscrito entre el Ayuntamiento de Huéscar, de Granada, y el Gobierno andaluz está permitiendo llevar a cabo las obras de rehabilitación arquitectónica del teatro oscense de Huéscar. En consecuencia, le formulamos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, la siguiente pregunta: ¿cuál es el estado de ejecución de las obras de rehabilitación arquitectónica que se ejecutan en el municipio de Huéscar, de Granada?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Empezando por el final, en el momento actual el estado, la certificación de obra que se ha hecho en esta actuación se sitúa en el 87% del total previsto. Por lo tanto, estamos en la recta final de esta actuación.</parrafo>
        <parrafo>Como su señoría conoce bien, es mediante un convenio, volviendo también a la cooperación entre distintas administraciones, en un convenio firmado tanto con el Ayuntamiento de Huéscar como con la Consejería de Cultura, estamos procediendo a la rehabilitación del Teatro Oscense que ejecutamos en el marco de un programa de Rehabilitación de Patrimonio de Interés Arquitectónico, que forma parte, yo diría, de dos programas que confluyen en este: por una parte, un programa de Rehabilitación de Teatros Públicos de Andalucía. Andalucía cuenta con una magnífica red de teatros de principios del siglo XIX, por supuesto antes de que existiera la televisión y otras muchas cosas, ni siquiera el cine, y el teatro era el punto de encuentro de la sociedad de cada uno de nuestros pueblos. Y tenemos una red de teatros de un gran valor, de teatros públicos, que luego quedaron un poco abandonados, ¿no?, y finalmente, pues se están recuperando.</parrafo>
        <parrafo>En el caso del Teatro Oscense tiene unas características muy distintas, ¿no?, puesto que estamos hablando de un conjunto constituido por una antigua iglesia, desacralizada por supuesto, la Iglesia de Santo Domingo y su capilla anexa, que fueron declarados Monumento Nacional en 1980, y que ya venía funcionando como tal teatro desde hace ya, desde los tiempos, al menos yo creo, de la República, ¿no? Por lo tanto, forma parte de ese conjunto de espacios lúdicos que tiene la población cuando lo lúdico estaba fundamentalmente en que llegara una obrita de teatro a nuestros pueblos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, dentro del programa de Rehabilitación de Teatros Públicos, y dentro del programa del 1% cultural, que como Bien de Interés Cultural que está declarado, como decía anteriormente, en 1980, pues dentro de esos recursos que aportamos a través del 1% cultural, y que hacemos conjuntamente con la Consejería de Cultura y, obviamente, con el propio Ayuntamiento de Huéscar.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de una inversión de más de 4.300.000 euros —es la inversión total de esta operación de rehabilitación—, de los cuales, la Consejería de Obras Públicas aporta el 75% de la misma; el resto lo aportan Cultura y el Ayuntamiento. Además, en este caso, a la hora de determinar qué es lo que hacía falta hacer para su recuperación, pues se hizo un concurso de ideas y, como resultado del mismo —un concurso público, abierto, de ideas—, para que..., y, como resultado del mismo, el proyecto fue encargado a la arquitecta Julia González Pérez-Blanco, que es la obra, que es el proyecto, que se ha venido ejecutando. Y ya, luego, las obras fueron licitadas y contratadas por el propio ayuntamiento, a finales de 2008. Por lo tanto, en el plazo de dos años se han hecho, con continuidad, las obras; una intervención que, como sucede en estos casos, pues, en primer lugar, se ha procedido a la demolición y limpieza de los elementos añadidos. Es habitual que, en este tipo de sitios, cada uno que llega le ponga su impronta, que va, pues, no sé, desde tapiar los arcos que se demuelen, al tapiado de los arcos, ahí limpiando todos esos elementos añadidos —y yo diría extraños— a la estructura original del edificio, que, cuando se ponen en valor, cuando se recuperan, ponen de manifiesto la idea original de esa estructura arquitectónica, reforzando su valor.</parrafo>
        <parrafo>Luego, también, se ha acometido la consolidación y restauración de lo que es el edificio original y se ha hecho una nave anexa, ¿no?, y una nueva torre escénica. Y, de esa manera, nosotros perseguimos un doble objetivo con el Ayuntamiento de Huéscar: en primer lugar, la rehabilitación de ese conjunto, de ese Bien de Interés Cultural, ese conjunto arquitectónico que constituye la iglesia de Santo Domingo y la capilla del Rosario —insisto—, ya desacralizada y utilizada como teatro hace bastante tiempo. Y también que se recupere esa actividad lúdica, al servicio del conjunto de la población de Huéscar, que ya ahora será un recinto de espectáculos culturales, pues, adaptado a los tiempos modernos; ya no solamente será, también, teatro, sino de usos múltiples: será teatro, será cine, será danza, serán recitales..., será lo que sus vecinos reclamen, pidan, y, naturalmente, puedan organizarse allí.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ese es nuestro objetivo: que, dentro de hacer una intervención que mantenga el equilibrio y respete las características de ese BIC original, la ciudad..., Huéscar se dote de ese recinto de espectáculos diversos para su población. Y, por tanto, como le decía anteriormente, señoría, es una obra que marcha bien, que está ejecutada hasta el dato que a mí me han dado, del 57%, lo que significa que estamos en la fecha final. Ya habrán podido ver de mis palabras anteriores que a mí no me gusta dar fechas, porque las fechas están cuando las cosas se terminan, y por razones voluntaristas no se acaban las cosas antes. Pero, en este caso, estimamos que, puesto que estamos en la recta final, y las incógnitas que toda obra tiene al comienzo de su desarrollo, cuando parece que no arranca, pero sí han arrancado, como estamos en la fase final, pues, siendo prudentes, yo creo que, en los últimos meses, el teatro, de nuevo, estará a disposición de todos los vecinos de Huéscar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor García Giralte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, algunas reflexiones.</parrafo>
        <parrafo>La iglesia del convento de Santo Domingo fue, durante tiempo, lugar de culto y predicación, evidentemente, y después ha sido, pues, cuartel militar y ha sido almacén, teatro, incluso cárcel, en la anterior contienda y Guerra Civil, lamentablemente.</parrafo>
        <parrafo>Tras la desamortización fue adaptada a teatro y sala de espectáculos, y se inauguró en 1858, siendo durante años centro de ocio y actos culturales, que es lo que pretendemos recuperar. Hasta que el cine, concretamente en mi pueblo —yo soy de Huéscar, natural y vecino—, el cine Sagra, concretamente, pues jubiló el teatro; el auge del cine dejó el cine cerrado, pero dejó una profunda huella en la ciudadanía de Huéscar, en los ciudadanos. El teatro, por tanto, esa antigua iglesia mudéjar, se fue deteriorando; jugábamos incluso los niños dentro —incluso yo mismo—. Sin saber, ayudamos a ese deterioro.</parrafo>
        <parrafo>Se inició un expediente de declaración de Monumento Nacional en 1978, es un BIC con el Ministerio de Cultura en aquel tiempo. Y, posteriormente, se permitió proteger el edificio y su rico artesonado mudéjar, saqueado parcialmente en varias ocasiones. Fueron adquiridos la iglesia y, posteriormente, el teatro por el ayuntamiento en los años ochenta —casualmente, el ayuntamiento lo presidía el diputado que les habla, siendo alcalde de esa ciudad—. Y así hasta que ha sido posible iniciar su rehabilitación, con el compromiso y financiación de la Junta de Andalucía, que, desde luego, agradecemos, no solamente del grupo parlamentario, sino en nombre de los oscenses. Los oscenses, que dicen ser naturales de Huéscar, estamos satisfechos de la ejecución de la obra y deseosos de asistir a la primera representación teatral, después de un paréntesis de unos cincuenta años. Yo he visitado personalmente las obras —lo hago con asiduidad—, y la verdad es que están muy avanzadas, como usted ha dicho, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, señora Consejera, le doy las gracias como diputado de Granada, como vecino de Huéscar, y me atrevo a decir, sin miedo a equivocarme, que el día de su apertura será un día festivo e histórico para nuestra ciudad. Por eso, muchas gracias</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, me constaba alguna vinculación suya con la ciudad de Huéscar, y por eso me costaba hablar de algo que usted conocía mucho mejor que yo, y que me ha dado información, como, por ejemplo, que fue, precisamente, desacralizado después de la desamortización. No tenía ese dato, pero es un dato, bueno, que le agradezco que aporte. Y, por lo tanto, de esa vinculación histórico-cívica de la ciudad con este espacio, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y yo, incluso, cuando estaba viendo la preparación de esta pregunta, yo insistía, pero oscenses..., el teatro oscense, ¿no?, el teatro oscense de Huéscar, ¿no?, me parecía como una redundancia. Pero que indica una vinculación con la propia..., el topónimo, con la propia denominación de la ciudad: el teatro de mi pueblo, ¿no? Yo creo que es lo que está así de extendido con esa denominación.</parrafo>
        <parrafo>Así que me gustaría que pronto pudiéramos inaugurarlo, después de las elecciones, para que no parezca que..., porque no estamos haciendo las cosas para los periodos electorales; las cosas se terminan cuando se terminan. Y se ponen al servicio de los ciudadanos cuando están finalizadas. Y que veamos de nuevo que las personas disfrutan de un conjunto de actividades culturales, donde el cine y la televisión son parte de nuestra cultura, pero no es solo nuestra cultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

