<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>110</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Bien cultural, Protección del patrimonio, Patrimonio cultural, Provincia de Huelva, Red ferroviaria</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000437</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000437. Pregunta oral relativa a la declaración de Bien de Interés Cultural del ferrocarril y patrimonio ferroviario de Tharsis, Huelva (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Dolores López Gabarro y Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta relativa a declaración de Bien de Interés Cultural del ferrocarril y patrimonio ferroviario de Tharsis, en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa es del Grupo Popular y la formula su portavoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Gabarro, el patrimonio ferroviario de Tharsis yo creo que, dentro de los múltiples testigos que tiene la provincia de Huelva, puede ser uno de los más indicativos de los logros que se alcanzaron a lo largo del siglo XIX en materia de ingeniería, podríamos calificarlos como testigos de la vanguardia del diseño y de la tecnología europea —también Andalucía lo fue en su momento, ¿no?—, y representa para Huelva y para las poblaciones limítrofes, creo que un patrimonio, además de material, que tiene una gran carga simbólica y, por tanto, bebe de esas dos fuentes: del patrimonio material y del patrimonio inmaterial.</parrafo>
        <parrafo>Está integrado por un conjunto de bienes muebles e inmuebles, en torno a la cuenca minera y a la línea de ferrocarril que comunicaba esta cuenca minera con su salida al mar donde se encuentra el cargadero.</parrafo>
        <parrafo>Mediante Orden del 14 de octubre de 1997 se procedió a la inscripción en el Catálogo General de Patrimonio Histórico Andaluz, con categoría de monumento, del bien inmueble denominado muelle de carga de la empresa Compañía Española de Minas de Tharsis en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, desde que se publicó la Ley 14/2007, del Patrimonio Histórico de Andalucía, este bien goza de la consideración de Bien de Interés Cultural.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Cultura inició también los estudios técnicos previos a la posterior incoación de los bienes muebles e inmuebles de la Compañía del Cobre de Tharsis y Piritas de Huelva para su inscripción, al mismo tiempo, en el Catálogo General del Patrimonio Histórico de Andalucía, en este caso, con carácter genérico, y dichos estudios revelaron la trascendencia de ese patrimonio, lo que motivó que los trabajos se ampliaran a la Cuenca Minera de Tharsis y la Zarza, avanzándose en su día la posibilidad de su incoación como sitio histórico.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, tras la entrada en vigor de la nueva Ley de Patrimonio Histórico de Andalucía, desde la Consejería de Cultura, hemos considerado, señorías, más adecuado abordar, en su conjunto, la Cuenca Minera del Tharsis, su red ferroviaria y el cargadero, de cara a encuadrarlo en una de las nuevas figuras que la propia Ley de Patrimonio nos posibilita, concretamente, nuestra intención es declarar todo ese conjunto de bienes, muebles e inmuebles, como zona patrimonial —que saben ustedes que es una de las nuevas figuras de esta ley—.</parrafo>
        <parrafo>Así que, como su señoría podrá apreciar, hemos cumplido nuestra obligación, hemos desarrollado nuestras competencias en lo que se refiere al patrimonio ferroviario de Tharsis, dado que es un patrimonio de gran valor, digno de protección; y, en ese sentido, hemos actuado en todo momento, mucho más cuando toda la arqueología industrial ha pasado, también, a formar parte de una de las líneas de actuación prioritaria, junto con el paisaje de la nueva ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra la señora López para contestar a esta pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, en primer lugar, señora Consejera, por la información que me acaba de facilitar. Y, yo, al igual que usted, le voy a dedicar mis primeros minutos a hablar de la importancia que tiene este patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>El ferrocarril de Tharsis tiene su origen en las minas de la localidad, unas minas que fueron explotadas desde la época tartésica y romana. Por tanto, estamos hablando de unas explotaciones mineras y de un patrimonio ferroviario con una trascendencia histórica importantísima en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Le puedo decir que, en 1855, una compañía de capital francés comienza la explotación del cobre de estas minas, y hasta 1868 no se aprueban los proyectos de los puentes del trazado que uniría Tharsis con Huelva. Durante todos estos años, estas minas y estas compañías pasan por la problemática típica de la época. Y, es más, el capital de las distintas empresas, que después fueron propiedad de este patrimonio, son capitales de países de distintos orígenes. Su primer origen fue de capital francés, una empresa de capital francés; y después participaron en empresas de capital belga y capital inglés.</parrafo>
        <parrafo>Este ferrocarril tiene dos fechas históricas: el 6 de febrero de 1871, donde queda abierta la línea principal a pasajeros, y, el 24 de febrero de 1886, donde queda cerrado ya el último trazado, Tharsis, la Zarza-Tharsis, perdón, que empalma la Mina de los Silos, que era el objetivo, con la localidad de Tharsis.</parrafo>
        <parrafo>El último tren que circuló por esta vía lo hizo en diciembre de 1999, de ahí que la Asociación Amigos de Tharsis, que lleva muchos años luchando por la conservación de este patrimonio, estiman que las vías —porque eso es lo que quiero trasladarle hoy, la iniciativa y la inquietud de esta asociación— a día de hoy, se encuentran en un estado más que aceptable.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien ha dicho, este ferrocarril es un patrimonio histórico-cultural de una vital importancia, no solo para la comarca del Andévalo, sino para toda la provincia de Huelva. Porque es cierto que la historia de Huelva hoy día no se entendería sin sus minas y sin su patrimonio ferroviario. Y la defensa de este patrimonio es la que viene reivindicando la Asociación Amigos de Tharsis, y desde el Partido Popular lo estamos apoyando.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo sí tengo que decirle algo, señora Consejera. Yo le agradezco la información que usted me ha dado, pero lamento que desde el Ayuntamiento de la localidad y desde la Diputación de Huelva no se le haya dado el mismo respaldo a este patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Todas las Administraciones —todas— gobernadas por el Partido Socialista salieron a los medios de comunicación a manifestar la defensa de este patrimonio. Sin embargo, a día de hoy le puedo decir, porque soy de esa zona, que esa defensa se ha traducido en una simple nota de prensa. Esa fue la defensa que hicieron.</parrafo>
        <parrafo>El propio Alcalde de Tharsis salió, a principios de este año, a decir que tras el pago de 300.000 euros, que se le dio a la comisión liquidadora de la antigua compañía, en el mes de marzo, ya estaría consolidada la figura de Bien de Interés Cultural, como usted bien ha expuesto. Y, ahora, ustedes están trabajando para encuadrarla en la figura de zona patrimonial, como usted me ha dicho en su primera intervención.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que aquí está ocurriendo algo realmente grave, señora Consejera, ese patrimonio que esta Consejería, según sus palabras, está trabajando para encuadrarla en la figura como zona patrimonial, está siendo desmantelado. Yo no sé si sus compañeros, de su partido, del Ayuntamiento, de la Diputación, le han trasladado a usted esa situación. Pero yo sí vengo a trasladársela en nombre de la Asociación de Amigos de Tharsis, que llevan años luchando porque se declarara Bien de Interés Cultural, y ven cómo ahora su patrimonio está siendo desmantelado, pero totalmente desmantelado. Y a mí me gustaría que usted apostara realmente por él y que tuviera muy en cuenta lo que le estoy poniendo encima de la mesa; que lo tuviera muy en cuenta porque hay una cifra muy indicativa: 1.900.000 euros de chatarra, es lo que vale el desmantelamiento de este ferrocarril. Yo pregunto, ¿vale más, entonces, para sus compañeros de la provincia de Huelva la chatarra, y el coste que esa chatarra supone, que la protección de un patrimonio que es el origen y que es la historia de toda una provincia y de toda una comarca? A mí me gustaría que si usted tiene, como ha dicho, la intención de declararla zona patrimonial, que se ponga en contacto con sus compañeros de la provincia de Huelva, porque están permitiendo que destrocen y que desmantelen el patrimonio origen de toda una provincia.</parrafo>
        <parrafo>Y entiendo que a usted estas palabras le pueden resultar un poco duras —y yo las entiendo—, pero yo tengo que manifestarle que el Ayuntamiento gobernado por el Partido Socialista, y la Diputación, gobernada por el Partido Socialista, tradujeron su apoyo, insisto, en una simple nota prensa. Parece que hay intereses espurios y acomodaticios...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora López, debe su señoría ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>...parece que hay intereses espurios y acomodaticios, que son la prioridad del Gobierno de su color en la provincia onubense.</parrafo>
        <parrafo>Y a lo mejor le han parecido duras mis palabras, señora Consejera, pero le garantizo, si me deja terminar, por favor, es que me están interrumpiendo desde la otra zona. Ya termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En cualquier caso hay un compromiso esta mañana de atenernos muy estrictamente a los tiempos y usted ya lo ha superado.</parrafo>
        <parrafo>Le rogaría, por favor, que termine con la mayor brevedad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Finalizo en un segundo. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>... que le pueden haber parecido duras mis palabras, pero le aseguro que mucho más duro está siendo para la provincia de Huelva y para los andevaleños ver cómo desmantelan su patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No es que me parezcan, o no, duras, lo que sí muestro es mi extrañeza por que utilice usted la Comisión de Cultura del Parlamento; haga una pregunta, que yo creo que he dado respuesta a su pregunta, y, la utilice para hacer oposición a mis compañeros que están en la provincia de Huelva. Vamos, yo no puedo ni rogárselo ni sugerírselo, usted haga lo que considere oportuno. Pero me parece que lo correcto es hacer la oposición allí donde uno considera que tiene que hacerla.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cosa que me sorprende es que si la Asociación Amigos de Tharsis y el Partido Popular que, como usted ha dicho, lo están apoyando, tienen constancia de un delito contra el patrimonio, no hayan hecho la denuncia correspondiente; y lo haga usted en un espacio que es para solicitar información, para recibirla, pero no es el de denuncia de un delito contra el patrimonio, que es lo que usted acaba de dejar recogido en el acta del Parlamento de Andalucía. Yo no puedo más que decirle que no dude, desde luego, ni de la voluntad ni del compromiso de la Consejería de Cultura con la salvaguarda del patrimonio de Huelva, y de toda Andalucía, de que hemos hecho lo que estaba en nuestras competencias; y, desde luego, voy a interesarme, porque si usted no ha cumplido con su obligación de denuncia, yo ahora sí que recojo esa obligación porque soy coherente y rigurosa, y no utilizo esta Comisión para hacer política de oposición a nadie.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

