<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>383</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Institución cultural, Provincia de Granada, Representación teatral</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000556</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000556. Pregunta oral relativa a la construcción del espacio escénico de Maracena, Granada (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez y D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, del G.P. Socialista. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero. Nada más.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el orden del día, la última pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la construcción del espacio escénico de Maracena, Granada, formulada por la diputada señora Jiménez Vílchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días. Gracias, señor Presidente. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Maracena es, como usted bien sabe, un municipio del área metropolitana de Granada que ha tenido en los últimos años un fuerte crecimiento demográfico. Hoy cuenta con más de 20.000 habitantes, que, gracias al esfuerzo del Ayuntamiento y especialmente de su alcalde, están viendo como infraestructuras y equipamientos que se habían quedado obsoletos y pequeños están siendo actualizados en colaboración con el Gobierno andaluz, quien a pesar de la difícil situación económica está haciendo un esfuerzo importantísimo con este municipio; un esfuerzo que está permitiendo dar respuesta a las nuevas necesidades de una población joven, de una población dinámica, en ámbitos tan importantes como la educación, como la salud o como la cultura.</parrafo>
        <parrafo>Y la cultura es precisamente uno de los más firmes compromisos del equipo de gobierno del Ayuntamiento de Maracena, un compromiso que ya ha permitido la inauguración de una magnífica biblioteca pública en colaboración con la Consejería de Cultura, y que ahora continuará con la construcción de un nuevo espacio escénico, cuya financiación ha sido comprometida en el marco del Programa de Infraestructuras Escénicas de Andalucía. Un programa al que, ya, hoy usted se ha referido, impulsado por el Gobierno andaluz en colaboración con los ayuntamientos y las diputaciones provinciales, y que está permitiendo en la provincia de Granada y en el conjunto de Andalucía poner en marcha una red de espacios escénicos que hagan llegar la cultura a todos los rincones de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y es en este contexto en el que le formulo la siguiente pregunta: ¿Cuándo darán comienzo las obras del nuevo espacio escénico de Maracena y qué plazo de ejecución está previsto para las mismas?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Diputada.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Diputada.</parrafo>
        <parrafo>Con ocasión de la respuesta a la primera pregunta de esta Comisión, pues, he tenido oportunidad de comentarles el interés que tiene la Consejería, desde hace ya años, en la creación de esa red de espacios escénicos que permitan acercar la cultura a los andaluces, a todos los ciudadanos andaluces. Son ya casi cien espacios escénicos los que hay a disposición de los ciudadanos andaluces, esos cuatro millones de ciudadanos que viven en la red de pueblos y ciudades, y que afortunadamente tenemos repartida por todo el territorio. Y todo ese programa de infraestructuras escénicas de Andalucía lo hemos articulado a través de tres tipos de actuaciones. Hemos, en un caso, ayudado a la rehabilitación de teatros públicos. Esta es una actuación que se ha desarrollado con la Consejería de Obras Públicas y Vivienda, que ustedes saben que en aquellos edificios emblemáticos de valor arquitectónico ha invertido; nosotros también. En segundo lugar, a través del Programa de Infraestructuras Escénicas de la Junta de Andalucía, donde normalmente lo que hemos hecho ha sido colaborar con la Diputación Provincial. Y, por último, a través de convenios específicos con ayuntamientos que han tenido la iniciativa de abordar ellos, junto a la Administración cultural de la Junta, de abordar estas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Bien. En este caso está siendo una actuación entre la Diputación Provincial, el Ayuntamiento y la Junta. Pero hay que destacar aquí, señora Jiménez, la fuerte participación y presencia, y por tanto el valor del Ayuntamiento de Maracena. Yo quiero subrayar aquí que es una iniciativa, la de su corporación y su alcalde, encomiable. Porque del acuerdo que se firmó el 30 de diciembre de 2008 entre la Diputación, la Junta y el Ayuntamiento, ahí la mayor parte de la construcción de esa sala de 550 butacas para un municipio que tiene 20.000 habitantes —19.600, 20.000 habitantes—, pues la mayor parte de esa financiación la pone el Ayuntamiento: 3.382.000 euros los pone el Ayuntamiento, la Diputación pone 525.000 y nosotros ponemos otros 525.000.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Esto, si lo sumamos, representa un presupuesto general de 4.432.312 euros. De manera que, de verdad, quiero subrayar aquí el interés de este Ayuntamiento por la cultura, por atender la demanda cultural de sus ciudadanos. Y poner de manifiesto que en el edificio hay un conjunto de servicios que hacen que esta sea infraestructura cultural moderna, porque hay dos salas polivalentes, hay además espacios complementarios como el bar, zona de guardarropa, los aseos, los camerinos, almacenes, vestuarios, despachos para la administración y gestión de todo esto. De manera que hay un magnífico equipamiento cultural, y de nuevo vuelvo a decir que el Ayuntamiento de Maracena es un ayuntamiento que por parte de esta Consejería, como otros muchos ayuntamientos de Andalucía, tiene la mejor consideración y respeto.</parrafo>
        <parrafo>Las obras son responsabilidad del Ayuntamiento porque ellos son los que tienen la mayor parte en esta actuación, como es lógico, y comenzaron a finales del año pasado, el 29 de diciembre del año 2009. Tiene un plazo de ejecución de 12 meses. Yo imagino que el Ayuntamiento, con la situación actual, pues, estará ajustando los plazos. Pero lo que sí es importante y desde mi punto de vista tiene muchísimo valor es esta iniciativa municipal, que nosotros acompañamos con toda nuestra satisfacción y también con esos 525.000 euros, y espero que esto esté lo antes posible a disposición de los ciudadanos de Maracena.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra la señora Jiménez Vílchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero, por su información. Gracias por la implicación del Gobierno andaluz en Maracena y en el resto de ciudades medias y pequeñas de Andalucía por esas 53.811 butacas a las que usted se ha referido con anterioridad, que están permitiendo la construcción de nuevas infraestructuras culturales y mejorando, además, las existentes, en este caso construyendo un nuevo espacio escénico en la ciudad de Maracena; un nuevo espacio escénico que, como usted bien dice, gracias al enorme compromiso de su Ayuntamiento y de su alcalde a finales de 2010 o principios de 2011 se sumará a una ya importante red de espacios escénicos, promovidos y participados por la Consejería de Cultura en la provincia de Granada, como el de Cúllar Vega, como el de Peligros, a la que estoy segura de que pronto se irán sumando otros, como usted bien sabe el del municipio de Huéneja, que permitirán que la cultura siga llegando y lo haga con las mejores infraestructuras al conjunto de municipios de la provincia de Granada, haciendo efectiva la igualdad de todos los ciudadanos en el acceso a los bienes y al disfrute de la cultura.</parrafo>
        <parrafo>Permítame en nombre de los granadinos y especialmente en nombre de los maraceneros que reconozca su compromiso, que reconozca la implicación, siempre necesaria, de la Consejería de Cultura, que no solo se materializa en la construcción de este especio escénico o en la construcción de la biblioteca, sino poniendo a disposición del municipio recursos que permitan dar vida, llenar de vida y de cultura ambas infraestructuras y hacer que disfrutemos cada vez más y cada vez mejor de este conjunto de bienes que significa la cultura.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, mucho ánimo y el reconocimiento de este grupo en su implicación y en su trabajo con todos los municipios de Granada y de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Diputada.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí. Quería subrayar ante sus señorías que estas 53.800 butacas que hay en esos 100 espacios escénicos, más alguno de otras titularidades, constituyen la red de espacios escénicos más importante de España. Es la red de espacios escénicos más importante que hay en nuestro país. Esto pone de manifiesto el interés y el esfuerzo de los ayuntamientos, diputaciones y de la propia Andalucía en crear esta red, que es una red clave, estratégica, para llevar a cabo una actuación cultural, para desarrollar una oferta cultural potente. Ahora lo que hacemos es llenarla de contenido, continuamente estamos llevando a cabo iniciativas que la llenen de contenido. Pero esto es algo que es muy importante subrayar.</parrafo>
        <parrafo>Y en segundo lugar, de verdad, esto ayuda a que nuestros pueblos se mantengan vivos; esto es muy importante. Andalucía no ha perdido ni un solo municipio, ¿eh?, en los 30 años de autonomía que llevamos, ni un solo municipio. En la época de los sesenta y setenta, Andalucía perdió casi 170 municipios, 170 municipios en dos décadas. Y en 30 años, y con dificultades, que las hemos tenido, no se ha perdido ni un solo pueblo. Todo esto contribuye, precisamente, a esa cohesión territorial, que es un propósito de este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más. Para terminar, subrayar el esfuerzo del Ayuntamiento de Maracena por atender la iniciativa y la demanda cultural de sus ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos un par de minutos hasta que el Consejero y su equipo desalojen la sala, y reanudamos en dos minutos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

