<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>156</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ordenación hidráulica, Ordenación hidroagrícola, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000061</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000061. Proposición no de ley relativa a la puesta en uso para regadío agrícola en el Bajo Guadalfeo de la infraestructura hidráulica conocida como tubería negra, en la provincia de Granada (pág. 53).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la última proposición no de ley, relativa a la puesta en uso para el regadío agrícola en el Bajo Guadalfeo de la infraestructura hidráulica conocida como tubería negra, en la provincia de Granada. Para ello tiene la palabra el portavoz del grupo proponente de la iniciativa, el señor Gallego Morales, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que la maldad intrínseca que se pueda presumir o predecir de las actuaciones del Grupo Parlamentario Socialista va a quedar, de inmediato, contestada, sin tener que hacer alusión a las intervenciones previas, porque, justamente la iniciativa que ahora traemos, a todos los municipios que beneficia son gobernados por el Partido Popular. Luego queda de forma aplastantemente contestada la perversión intrínseca que de nuestra actuación sectaria pudiera presumirse o pudiera deducirse de algunas actuaciones. No hay ni un solo municipio que atraviese la iniciativa que ahora traemos a esta Comisión que gobierne esa especie de mal que es el Gobierno o el Grupo Parlamentario Socialista en esta actuaciones, con lo cual sobraría, me ahorraría hablar de digresiones con esta sola..., con el solo dato de que sea justo, justo a continuación. No hay, vuelvo a repetirle, eso.</parrafo>
        <parrafo>Hay, eso sí, 2.564 familias; hay 1.346 hectáreas afectadas, y, en estos momentos, en estos momentos, donde todos reconocemos una crisis económica del carácter que no es necesario ahora referir, cualquier iniciativa, venga de donde venga, que permitan activar económicamente, utilizar infraestructuras y activar económicamente zonas, creo que deben ser bienvenidas, y, por eso, en esa lógica se inscribe la propuesta que hoy trae el Grupo Parlamentario Socialista, cuya exposición de motivos de la PNL es suficientemente explícita respecto al contenido. Y no voy a detenerme tampoco mucho tiempo en exponerla; pero, no obstante, quiero recordar que se trata de una conducción que se hizo en su momento, a raíz de un periodo de sequía, y que en el decreto de emergencia correspondiente se activó la construcción de una conducción para el consumo humano, conducción de agua para garantizar el consumo humano. Curiosamente, una conducción, una infraestructura, que tiene una longitud de más de tres kilómetros, tres coma..., 3,7 kilómetros —3 kilómetros, 700 metros—, pues vino a terminarse, precisamente, coincidiendo con la terminación de aquel periodo de sequía, y de ahí que sea conocida con el sobrenombre de tubería negra, porque no fue utilizada para el fin previsto inicialmente.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, como también dice la exposición de motivos, todas estas familias y estas hectáreas, para poder ser regadas, pues necesitan captar el agua, todas las comunidades de regantes del Bajo Guadalfeo, elevándola mediante costosos mecanismos. Digo costosos tanto económicamente —estamos hablando de una importante cuantía de euros, la que les cuesta a los agricultores—, como también por los efectos contaminantes que tiene el propio sistema, y de ahí que para el medio ambiente tenga la mejor de las cabidas el sistema de bombeo y el sistema que se utiliza. En consecuencia, si se utilizara esta tubería, el agua vendría por su propia inercia, y podría, por tanto, además de cumplir el factor de ayudar a un regadío de la zona, pues, simultáneamente, abaratar todos estos costes y todos los efectos contaminantes a que antes me he referido.</parrafo>
        <parrafo>El impacto económico y social de la medida es evidente. El no haberse puesto en marcha antes topa con que se trata de un canal donde Sevillana-Endesa, la industria Sevillana-Endesa, tiene unos derechos, unos derechos respecto a un salto de agua, y, por tanto, no terminarían hasta el año 2010 los derechos que tiene Sevillana-Endesa.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, ¿a qué instamos? A que, con carácter inmediato, habida cuenta de que hay que reactivar también las posibilidades agrarias, enriquecer más las posibilidades agrarias del cultivo bajo plásticos y del cultivo de subtropicales, pues la Administración, a través de los organismos competentes —señaladamente la Agencia Andaluza del Agua, pero, si hubiera otros organismos administrativos concernidos, relacionados con la industria..., perdón, o con la energía—, que se pusiese en conexión para trabajar en recuperar de inmediato el carácter público de ese salto de agua, y, por tanto, llegar a los acuerdos necesarios con Sevillana-Endesa para que de inmediato se haga. Y, a partir de ahí, como dice el segundo apartado del petitum, instar o fijar el caudal de agua necesario para regadíos para hacer frente a esas necesidades, haciendo o cediendo ese uso a las comunidades de regantes concernidas en estas hectáreas y que son las relatadas en la propia exposición de motivos.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la proposición no de ley que hoy trae el Grupo Parlamentario Socialista, pensando en la agricultura de la zona, en las familias de la zona y en el mejor aprovechamiento de los recursos hidráulicos y el mejor aprovechamiento de nuestra agricultura, sin mirar —sin mirar, vuelvo a reiterar— en qué término municipal están, ni estas comunidades de regantes, ni estos regadíos, que, curiosamente, curiosamente —y vuelvo a terminar como empecé—, son todos municipios gobernados por el Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar el turno de posicionamiento, tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, como Izquierda Unida no tiene nada que ver, no tiene ningún ayuntamiento que gobernar allí, de los afectados, pues, lógicamente, va a decir que sí. Por una razón: porque es justo. Y, por tanto, como es justo, pues nosotros vamos a apoyar esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, en todo caso, bueno, pues reseñar que, efectivamente, esta tubería la denominan negra, precisamente, porque negro ha sido su futuro desde que se construyó, en la medida en que no ha sido prácticamente utilizada nunca, ¿no? Según nuestras noticias, pues fue la comunidad de regantes Los Palmares la que pagó con su propio presupuesto la construcción de la tubería, y, efectivamente, pues por las razones, las vicisitudes que ya se han relatado aquí por parte del proponente, pues, bueno, ha tenido un uso realmente exiguo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, nosotros creemos que esta es una iniciativa que es justa, pero quizás tendría que haberse adoptado antes, y, en todo caso, ciertamente, merece la pena ser apoyada y puesta en práctica lo antes posible. El año 2010 está muy cerca; pero es verdad, es verdad que es necesario, sobre todo en momentos en los que las dificultades económicas —no solo de esa zona: de todo el conjunto de nuestra Comunidad— lo requieren, diríamos, el habilitar los medios que sean necesarios para poner en producción todas las zonas donde habite gente.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, nosotros creemos que, junto a esta iniciativa, que va a salir, lógicamente, e incluso yo estoy convencido —como se ha manifestado aquí— de que por unanimidad, quizás habría también que hacer, diríamos, un esfuerzo paralelo en que los centros de investigación y desarrollo de la Junta, y, en fin, de todas las iniciativas públicas y privadas, pues pudieran también acometer lo que es la pregunta del millón, y es: riego, efectivamente, a través de la tubería negra, pero ¿para qué? Regar ¿qué? Por una razón: Porque es verdad que el plástico que allí se está utilizando, pues tiene una dimensión, etcétera, pero también es verdad que hay invernaderos que están siendo abandonados en la zona, y es verdad que una de las producciones que ha sido fruto de riqueza a lo largo de muchas décadas, incluso secularmente, que es la producción de la caña, pues ahora también se ha perdido, con lo cual, evidentemente, hay que redimensionar y generar nuevas expectativas de producción agrícola para esa zona, y, por tanto, obviamente, insisto en que la pregunta, por muy retórica o extemporánea que pudiera inicialmente parecer, es ciertamente oportuna: Riego a través de la tubería negra, ¿para qué?</parrafo>
        <parrafo>Hay que complementar, sin duda alguna, esta iniciativa, que es justa, con esta otra que ahora mismo sugiero, pero que, en todo caso, pues, efectivamente, otras oportunidades habrá para hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Popular, señora González Vigo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, mire usted, yo, como comprenderá, no le voy a dar las gracias por que usted traiga una iniciativa que afecta a ayuntamientos gobernados por el Partido Popular, porque, claro, yo entiendo que aquí estamos para responder a los problemas de todos los ciudadanos, sean gobernados por quienes sean gobernados, y si democráticamente han decidido que esos dos municipios tengan una mayoría —e incluso el tercero, Vélez, que también se ve afectado— del Partido Popular, pues, efectivamente, es porque así la ciudadanía, libremente, ha elegido esa opción política. Igual tendrán que reflexionar los socialistas por qué han perdido el gobierno en otros sitios, pero eso es otro debate que no creo que venga al cuento hoy. Pero sí le voy a decir una cosa:</parrafo>
        <parrafo>Usted trae esta iniciativa aquí porque considero o entiendo que usted considera que es justa, y que es necesario resolver un problema que les está afectando a miles de ciudadanos. Efectivamente, igual que en el caso anterior. La diferencia es que, en esta Comisión, cuando el Partido Popular propone una iniciativa, el Partido Socialista generalmente dice que no, y cuando el Partido Socialista propone algo, pues, como usted comprenderá, como tienen el sustento de él, les da absolutamente igual lo que digan los demás.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, en la iniciativa que presenta, señor Gallego —y lo hacemos a título de reflexión, y en su segundo turno nos gustaría que nos lo aclarara—, plantean realizar las gestiones oportunas a través de la Agencia Andaluza del Agua, con Sevillana-Endesa, para, un poco, recuperar ese carácter público de la tubería del canal. Entiendo que esto no es nuevo. Saben ustedes que las comunidades de regantes ya les han manifestado, en más de una ocasión, a las administraciones competentes la necesidad de recuperar este canal, y también de pedirle a Endesa que abandone estas instalaciones, que, como bien se ha indicado, tienen una concesión administrativa, y que, en este caso, no está usando. Bien.</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes han valorado el coste de la indemnización que supondrá a Sevillana-Endesa el que renuncie a un derecho de un uso o de una concesión administrativa que tienen? Porque eso sería bueno saberlo. Cuando ustedes proponen aquí que se hagan las gestiones, entiendo que el Grupo Parlamentario Socialista no se lanza al ruedo —ahora que está tanto de moda esto, ¿verdad?, sin capote, o se lanza usted a pecho descubierto. Entiendo que alguna negociación ya le habrán contado a usted a está encima de la mesa con Sevillana Endesa para que deje ese uso o esa concesión administrativa.</parrafo>
        <parrafo>Luego, sería bueno saber, primero, cuánto le va a costar a los ciudadanos, a todos los ciudadanos, la decisión que toma el Partido Socialista de actuar ahora, que podría haberlo hecho hace mucho tiempo y no lo hizo.</parrafo>
        <parrafo>Y, segundo, con respecto a fijar un caudal suficiente... Yo entiendo que la Junta de Andalucía, la Agencia Andaluza del Agua sabrá el caudal necesario, pero sería bueno saber de qué caudal estamos hablando, y, lógicamente, el que tiene la competencia para conceder dichos caudales es la Agencia Andaluza del Agua. Si quisiera haberlo hecho, ya lo podría haber hecho hace tiempo, porque sabe usted perfectamente, señor Gallego, que este no es un debate nuevo; este debate se reabre hace muchísimo tiempo, e, incluso, en el año 2003, se firma ya un primer convenio para conseguir recuperar y conceder este caudal de agua del que estamos hablando y que, efectivamente, pues beneficia a una comunidad de regantes, pero que a partir de la cuota de 700, pues les está suponiendo económicamente y energéticamente un coste insostenible, ¿no?, podríamos decir.</parrafo>
        <parrafo>Luego, estamos de acuerdo en la iniciativa. Creemos que podría haberse hecho antes. Ahora lo ha traído el Grupo Parlamentario Socialista y nosotros lo vamos a apoyar, pero nos hace reflexionar cómo se invierten en una tubería casi mil millones de la moneda de entonces, de pesetas, en 1994, para no haberles dado casi ningún uso. La verdad es que a veces tenemos que reflexionar en qué gastamos o cómo gastamos porque eso no es una inversión; eso es un gasto de un dinero público que, efectivamente, no ha dado luego un beneficio social o económico, ni una rentabilidad a las personas afectadas. Eso es una primera reflexión sobre cómo se gasta el dinero público; que según la señora Calvo, recuerdan ustedes, aquella Ministra de Cultura, decía que el dinero público no era de todos, pero yo creo que todos los que estamos aquí sentimos el dinero público como nuestro y como de todos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, primera reflexión: cómo se tira o se gasta, malgasta, el dinero de esa manera; y la segunda: si han valorado el tema de la indemnización. Y sería bueno que lo supiéramos, si lo han valorado y sabe más o menos cómo están las negociaciones, que entiendo que algo debe de haber, porque, si no, usted no trae esta iniciativa. Conociéndole yo a usted el apoyo que tiene políticamente en su provincia, no se lanza así al ruedo.</parrafo>
        <parrafo>Y, segundo... Hombre, un tironcito de orejas, ¿no? Mire usted, el caudal de agua, la concesión de agua a los regantes, se la podían haber dado desde la Agencia Andaluza del Agua si hubieran querido y si hubieran tenido voluntad política. No la han tenido hasta ahora, pero si ahora la van a tener, pues, bienvenida sea. Y que sepa que cuentan, además, con el apoyo del Grupo Parlamentario Popular, porque, al igual que en la anterior iniciativa y en la anterior iniciativa, creemos que son justas para el desarrollo de nuestra provincia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir, tiene la palabra el señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad es que no le voy a decir que me embarga la emoción de recibir el apoyo de su grupo porque contaba con él. Nada más saber... Cuando vieran ustedes a quién estaba destinado y tal y cual, estarían diciendo: «Son los nuestros, por Dios, pero qué bondad, pero si todo lo que yo he estado diciendo en mi primera intervención no es verdad, si esta gente no es sectaria, si quieren apoyar a la gente de mi zona. ¿Pero para qué habré dicho yo eso si ahora me va a castigar el señor de las Aguas de Motril, si lo hubiera, cuando vea esto?».</parrafo>
        <parrafo>Se nota mucho que está usted más acostumbrada, señora González Vigo —permítame, en términos parlamentarios, en términos de cortesía parlamentaria—, más a las comparecencias. Yo no comparezco, propongo. Por lo tanto, no se me piden explicaciones sobre temas de gestión. Es que yo no tengo. Yo no comparezco, propongo. Esos son temas que, en su caso, al director de la Agencia del Agua, pero, no obstante, haré alguna aclaración por si pudiera servir más para reafirmar la seguridad en el apoyo de su voto, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Digo que podría aclararle algunos extremos para reafirmarle a usted en la bondad de..., para que cuando salga de la Comisión diga: «A qué no me he equivocado yo en el apoyo, seguro que no». Pero que, le vuelvo a repetir, que no comparezco, que propongo. Y, por tanto, hacemos una propuesta justa en los términos en que está.</parrafo>
        <parrafo>Y me decía en su intervención también generosa —y por lo cual quiero transmitirle mi agradecimiento al señor Vaquero que, como siempre, se sitúa en la postura que corresponde a su grupo en función de los destinatarios, el significado y el para qué de la propuesta—, pero dice usted: «¿Riego, para qué?» Para regar. Esto es como ¿libertad, para qué? Para ser libres, ¿no? Pues lo mismo. Dice: ¿Riego, para qué? Para regar, señor Vaquero. Si está claro. Ahora, ¿qué se riegue? Pues no me pida usted que simultáneamente en mi propuesta reoriente... Digo que no me pida usted que en mi propuesta reoriente a los regadíos y a qué deben destinar sus esfuerzos los agricultores y cómo deben seleccionar en función de los mercados y tal y cual. Pero, por lo pronto, el agua es una cosa muy sagrada, y es para regar. Es de lo que se trata.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto al resto de su intervención, señora... Efectivamente, este es un tema largo. Primero, pregunta usted en ese [...] más propio de comparecencia... Es que estamos hablando de una infraestructura que se hizo en periodo de sequía y para consumo humano necesario. Lo conocemos todos, y, por lo tanto, es casi una pregunta retórica. ¿Para qué? Para que bebiera la gente era necesaria esa infraestructura, también, ¿no? Es que era necesaria esa infraestructura y apareció en un decreto de emergencias que no recuerdo yo que tuviera larga contestación por parte de ningún grupo parlamentario ni que fuera objeto en este... ¿Para qué llevan ustedes agua? Para que bebieran. Es lo mismo que lo otro. Le digo: ¿Riego, para qué? Para regar. ¿Agua, para qué? Para beber. Ese era el sentido de esa infraestructura.</parrafo>
        <parrafo>Y después hubo toda una serie de manifestaciones —y lo sabe usted también, por eso era una pregunta retórica la que usted hacía— por parte de la Mancomunidad de Municipios de la Costa, entonces, con alcaldes... Pero es que no voy a entrar, porque es que a mí lo que me interesa aquí es lo que me interesa y no es el signo político. ¿Que la nueva Mancomunidad surgida de las elecciones está en otros menesteres? Yo no lo voy a valorar. No voy a entrar como antes en esto de... Es que no, es que no me importa. A mí lo que importa, en este caso, es que la Mancomunidad no ha actuado más en este tema, y nosotros creemos oportuno hacerlo, creemos oportuno hacerlo ahora. Y ahora, ¿las negociaciones que se hagan con Sevillana Endesa? Pues las que tenga que hacer. Lo que decimos aquí nosotros, a lo que instamos los tres grupos parlamentarios con su apoyo... Que no tengo palabras, de verdad, para agradecerle la generosidad, en este caso, me faltan las palabras. Digo, que...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, en este caso —fíjese usted que las redacciones son importantes—, dice: «Instamos a la Agencia Andaluza del Agua en lo que le corresponda y a los órganos correspondientes o concernidos de las Administraciones públicas para hacer todas las terminaciones.» Y tienen que ser inmediatas, porque bastaría con esperar al 2010 que, como usted dice, es pasado mañana, pero si con eso, si con esto, ayudamos a que más de 2.500 familias y más de 1.400 hectáreas estén funcionando y trabajen con eso, que haga los esfuerzos. Y le instamos, desde su grupo, el grupo que le sustenta y desde los grupos de la noble oposición que están por arrimar el hombro y, en ningún caso, en ningún caso, por ponerle ningún tipo de obstáculos a todo lo que signifique desarrollo económico en tiempos de dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Así que enormemente agradecido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a iniciar las votaciones en el orden que aparece en el orden del día, ¿no? Para que a todo el mundo le quede claro, empezamos por la proposición no de ley 4.1, proposición no de ley en Comisión, relativa a actuaciones urgentes en el saneamiento y abastecimiento de la Cañada de San Isidro, en Cuevas del Campo, en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>La 4.2, es relativa a la puesta en uso para el regadío agrícola en el bajo Guadalfeo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Y la última proposición no de ley, admitida la enmienda del Grupo Socialista. ¿Hace falta la lectura de la enmienda? Si no hace falta... Pues aceptada la enmienda del Grupo Socialista, pasamos a votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

