<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>446</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Andalucía, Producto farmacéutico, Relación interinstitucional, Castilla y León, Valencia, Islas Baleares</materias>
    <numero_expediente>8-10/CONV-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-10/CONV-000004. Convenio de Colaboración entre las Comunidades Autónomas de Cataluña, Andalucía, Comunidad Valenciana, Aragón, Islas Baleares y Castilla y León para el intercambio de información sobre licencias de funcionamiento a los fabricantes de productos sanitarios a medida (pág. 10).</extracto>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la Comisión con la incorporación de la Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Y el siguiente punto del orden del día, el convenio de colaboración entre las Comunidades Autónomas de Cataluña, Andalucía, Comunidad Valenciana, Aragón, Islas Baleares y Castilla y León para el intercambio de información sobre licencias de funcionamiento a los fabricantes de productos sanitarios a medida.</parrafo>
        <parrafo>Para exponer las ideas del convenio, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días a todos y a todas, en este primer punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar resumirlo de la forma más clara posible al objeto de no restarle tiempo a la Comisión. Un convenio que creo que no tiene ningún tipo de dificultad para los diferentes grupos parlamentarios. De hecho, señorías, en alguna ocasión, en el orden del día hemos incorporado algún convenio de colaboración entre comunidades autónomas por materia o con motivo de áreas de competencia exclusiva, por tanto, que le compete a cada una de las administraciones regionales la capacidad de llegar a acuerdos. Y, concretamente, en el día de hoy, como dice la iniciativa, lo que se ha conveniado, lo que se ha acordado ha sido el intercambio de información sobre licencias de funcionamiento a los fabricantes de productos sanitarios a medida.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo fundamental del convenio, señorías, no es más que facilitar el otorgamiento de estas licencias de funcionamiento a los fabricantes de productos sanitarios a medida, a través de un intercambio de información sobre el cumplimiento de los requisitos o de las personas físicas o jurídicas que, en régimen de subcontratación, realizan estas actividades de fabricación para los terceros que son titulares de licencia, cuando ocurre o cuando se da la circunstancia que el domicilio de ambos no se encuentre en la misma comunidad autónoma. Y, por otra parte, el convenio contempla el intercambio general de información sobre este otorgamiento y sobre la revocación de estas licencias de funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Es un convenio que se hace en base a lo previsto en el artículo 145.2 de la Constitución y sobre el V Encuentro de Comunidades Autónomas, que, recordarán sus señorías, tuvo lugar hace un año, en noviembre de 2009, en el que se acordó el impulso de este tipo de convenios para facilitar el intercambio entre comunidades autónomas y la cooperación que mejorara la prestación de los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, las comunidades que firmamos nos comprometemos a suministrar la información necesaria al resto de administraciones, para que esta se pueda facilitar y pueda establecer la acreditación de las personas físicas o jurídicas con las que se puede subcontratar esta actividad en territorio distinto de la propia comunidad autónoma y verificar que se cumplen todos estos requisitos.</parrafo>
        <parrafo>Decirles señorías que el volumen de actividad de la fabricación de productos sanitarios a medida se ha incrementado bastante en los últimos años, y, por tanto, eso hace imprescindible la subcontratación para determinados productos a medida que tienen o que requieren una mayor especialización. Quizás el producto típico es el calzado a medida, donde existe una importante subcontratación de empresas de la Comunidad Valenciana, que tienen una gran tradición y especialización en este tipo de actividad.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, lo que se plantea en el convenio es que, por una parte, el subcontratado se verifique que tiene licencia de fabricante. Y dicho intercambio va a consistir justo en el envío de esa licencia. Y, en caso de no tenerla, se tendrá que remitir un informe de inspección de cada una de las comunidades autónomas donde se ubique la correspondiente empresa y que acredite que se cuentan con instalaciones, medios materiales y personal adecuado para regular esta actividad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías lo que se establece con el convenio es un mecanismo de garantía que permita que las comunidades tengan delimitado, en términos de calidad, el ejercicio de esta actividad, tanto, como decía, en su territorio, como con las subcontrataciones que se realizan desde Andalucía, en nuestro caso, con el resto de comunidades autónomas firmantes.</parrafo>
        <parrafo>Quiero por último poner en valor, como hemos hecho en otras ocasiones en las que se han debatido este tipo de convenios, que lo importante es la colaboración institucional que subyace por debajo de cualquier acuerdo de estas características en donde intentamos todos los que firmamos que se mejore la vida cotidiana de los ciudadanos y que no se tengan que desplazar ni empresas ni ciudadanos cuando, por una actividad de carácter sanitario, se requiera algún tipo de trámite burocrático o algún trámite de garantía de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, este es el contenido general del convenio, y, como digo, con toda la garantía de que las comunidades firmantes se comprometen a cada uno de los extremos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pues para posicionar al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno aquí no vamos a hacer el programa ese de la Cadena Ser que se llama Hablar por hablar. Yo creo que el convenio no tiene más nada que discutir. Y, por supuesto, nosotros vamos a votar que sí y vamos a apoyar ese convenio claramente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, señora Martín, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señora Consejera, y buenos días también al resto de diputados de los grupos parlamentarios de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Empiezo, como no puede ser de otra manera, agradeciendo a la Consejera la información que nos ha facilitado, relativa a la firma de este convenio de colaboración que ha suscrito Andalucía junto a otras cinco comunidades autónomas de España, para crear ese marco de colaboración en el intercambio de información relativa a las licencias de funcionamiento de los productos sanitarios fabricados o realizados a medida.</parrafo>
        <parrafo>Siguiendo también la misma exposición y con la misma brevedad que ha utilizado el portavoz de Izquierda Unida en su intervención, pues también decir desde el Grupo Parlamentario Popular que nuestro grupo político va a respaldar y a apoyar la firma de este convenio.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que está claramente justificada la firma de este convenio y vamos a mantener el mismo posicionamiento que ya hemos mantenido en anteriores ocasiones. También con ocasión... Usted también ha hecho referencia a otros convenios de colaboración, me viene a la cabeza el último sobre el conocimiento recíproco de la formación para tatuajes, piercings y micropigmentaciones. Y creemos, desde luego, que este tipo de iniciativas es bueno que las apoyemos en aras de facilitar esa cooperación que es muy necesaria para la consolidación de ese modelo de Estado autonómico y porque creemos también, desde el Grupo Parlamentario Popular, que esa colaboración, entendida en horizontal, entre distintas comunidades autónomas, e incluso de distinto signo político, lo que significa es que somos capaces de superar distintas sensibilidades, siempre en aras de defender el interés general.</parrafo>
        <parrafo>Creo que viene demandada por los propios ciudadanos en aras de mejorar no solamente la gestión, sino también la prestación de los servicios públicos que tienen encomendadas las distintas administraciones públicas. He tenido ocasión también, no solamente de leer el texto del convenio, sino también el informe que se adjuntaba, el dictamen mejor dicho, que había hecho el Consejo Consultivo, donde realmente avala con las dos conclusiones de que el convenio es conforme a la Constitución, al Estatuto de Autonomía y al resto del ordenamiento jurídico, y que tanto la Comunidad Autónoma andaluza como el propio Consejo de Gobierno tienen competencias para poder suscribir estos convenios.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, respaldar, en esta Comisión, nuestro apoyo a este convenio y ya adelantarle que también, cuando el Reglamento de la Cámara marque que este convenio se eleve también para su debate o votación final al Pleno del Parlamento andaluz, pues adelantarle también que el Partido Popular respaldará y apoyará positivamente la firma de este convenio.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín, para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, señora Cañero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señora Consejera. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente para posicionar en sentido favorable al Grupo Parlamentario Socialista en este nuevo convenio de colaboración, puesto que somos propicios a este tipo de iniciativas que se unen a las ya aprobadas en pasados Plenos y que esperamos que se sigan sucediendo en estas y en otras materias.</parrafo>
        <parrafo>Y también esperamos que las comunidades que aún no suscriben estos convenios lo hagan pronto, pues consideramos que hay que es de vital importancia aunar criterios en temas de vital importancia como este.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cañero.</parrafo>
        <parrafo>Como procede en el Reglamento habría que suspender la Comisión para las posibles propuestas que quisieran presentar los grupos parlamentarios, pero a la vista de los posicionamientos que los tres grupos han mantenido de votar favorablemente el convenio, creo que no es necesario proceder a esa suspensión de la Comisión, así que si quiere cerrar el debate, señora Consejera, tiene de nuevo la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No. Poniendo en valor y agradeciendo que efectivamente el camino que convenios de colaboración entre comunidades autónomas, yo creo, que nos permiten coordinar muchas de las actuaciones que son de competencia exclusiva de cada una de las comunidades autónomas. Y que, por tanto, todo lo que se avance en ese camino de poner en común conocimientos, procedimientos y mecanismos de validación de algunos procedimientos que tengan en otra parte del territorio español capacidad de ser ejecutados, creo que es una buena dirección y un buen camino, como digo, siempre y cuando estemos de acuerdo en lo fundamental, en este caso en dar un servicio sanitario de mayor calidad, y con requisitos objetivos que permiten que las empresas puedan acreditar que sus productos se corresponden con lo que se necesita por parte del sistema de salud.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no tiene más cuestión técnica que incorporar, solamente esa voluntad de colaboración que se ha manifestado por todos los grupos y que, por tanto, agradezco las intervenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

