<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>104</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-08/PL-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PL-000004. Comparecencia de los agentes sociales y organizaciones que pudieran estar interesados en la regulación del Proyecto de Ley del Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía para el año 2009 (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. Dionisio Valverde Pozo, Secretario de Relaciones Institucionales y Diálogo Social de la Unión General de Trabajadores de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Paniagua Díaz, del G.P. Socialista. D. Eduardo López Vargas, Secretario de Organización de la Coordinadora de Agricultores y Ganaderos de Andalucía Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista. D. Francisco Moreno Navajas, Vicesecretario General de la Unión de Pequeños Agricultores y Ganaderos de Andalucía. D. Vicente Pérez García de Prado, Director General de la Asociación Agraria de Jóvenes Agricultores de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, continuamos con la Comisión de Economía y Hacienda en este proceso de comparecencias de agentes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Y va a tomar la palabra, en nombre de la Unión General de Trabajadores de Andalucía, don Dionisio Valverde Pozo, que, como saben también —y a efectos de acta—, aplazamos la intervención de ayer por una cuestión ya sabida. Y procede comenzar este turno de comparecencias del día de hoy con la de don Dionisio Valverde.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor REPRESENTANTE DE UGT-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias, señor Presidente. Señoras y señores parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos ante esta Comisión, como es habitual cada año por estas fechas, para tratar de trasladar la opinión de nuestro sindicato UGT-Andalucía sobre el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para 2009. Y, por esta razón, queremos agradecer esta oportunidad que se nos brinda, para hacer llegar nuestro parecer ante un asunto de la importancia para los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía como es este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero manifestar en este Parlamento la satisfacción de la Unión General de Trabajadores de Andalucía, ante la detención de la etarra Leire López y de Garikoitz Aspiazu, alias Txeroki, jefe del aparato militar de la banda terrorista. Esta detección efectuada por parte de las autoridades francesas en colaboración con la Guardia Civil española refleja una gran labor que se está llevando a cabo contra el terrorismo en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad nos encontramos en una gran caída que presume el fin de un crecimiento ininterrumpido producido durante los últimos 14 años. Lo que empezó como una crisis en Estados Unidos por las hipotecas subprime y siguió con la alimentaria y la energética, se ha transformado en una crisis financiera internacional de la que se desconoce el grado de repercusión futuro en las economías del mundo. En nuestro país, en concreto, en nuestra Comunidad Autónoma, la crisis financiera ha desencadenado en una crisis de la economía real, y se manifiesta de forma brutal en nuestras empresas, en los trabajadores y en las familias.</parrafo>
        <parrafo>Ya veníamos anunciando que un modelo productivo basado en la construcción, en el ladrillo y los servicios de consumo no resistiría un pinchazo de la burbuja inmobiliaria. Sin embargo, podemos ver esta crisis como una oportunidad para replantearnos los fallos de este modelo productivo, con objeto de prevenir la repetición de otras posibles crisis. Los cambios del modelo que planteamos desde la UGT-Andalucía, y que el Gobierno debería asumir, tendrían sus bases en la educación y la formación para el empleo incrementando el nivel de cualificación profesional y dando más protagonismo a la universidad pública. Innovación, desarrollo y política tecnológica deben ser tres pilares estratégicos para el aumento de la productividad y la mejora de la competitividad.</parrafo>
        <parrafo>La política industrial debe asumir nuevos retos, incorporando sectores emergentes como el sector exportador e introduciendo actividades económicas con mayor nivel tecnológico.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la política energética y medioambiental, cabe recordar la necesidad de aplicar el compromiso adquirido para impulsar la eficiencia y el ahorro energético recogido en los principios rectores de las políticas públicas, artículo 37 de nuestro Estatuto de Autonomía, entendidos como elementos que propician el desarrollo sostenible, avanzando hacia un sector autónomo que reduzca la dependencia del exterior.</parrafo>
        <parrafo>La directiva comunitaria de servicios debe ser integrada en la política del sector de los servicios, interviniendo en las TIC y en la I+D+i, en especial en sectores fuertes como el turismo y las telecomunicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario hacer hincapié en las infraestructuras públicas que contribuyen a la cohesión social y territorial de la Comunidad Autónoma, y que no deben estar supeditadas solo a la rentabilidad económico-financiera, sino que deben prestar la suficiente atención a su rentabilidad social. El sector empresarial andaluz y las empresas trasnacionales andaluzas precisan del impulso del Gobierno para competir más allá de nuestras fronteras, teniendo en cuenta los obstáculos e impedimentos que se encuentran en su entorno globalizado como el actual. Sin olvidar, que para alcanzar cotas de excelencia empresarial, la formación específica de los trabajadores y trabajadoras dedicados a estas tareas debe ser una condición necesaria.</parrafo>
        <parrafo>La eficacia de los mercados debe ser regulada mediante mecanismos que fortalezcan la independencia y la transparencia de los organismos reguladores, mecanismos que deben tener en cuenta la dimensión social y laboral, sistemas de formación de precios eficientes, teniendo en cuenta el efecto que la inflación llega a tener en el salario en determinados momentos, y fortalecimiento del sector primario andaluz, aplicando las nuevas tecnologías y la innovación para convertirlo en un sector competitivo.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra preocupación cada día y al final de cada mes son las cifras del paro. Cada vez vemos como miles de trabajadores y trabajadoras engrosan las listas del paro, y como nuestro tejido productivo se va cayendo a trozos. Nuestros gobiernos, con más o menos aciertos, van anunciando medidas para tratar de atajar las situaciones en las que nos encontramos. Otros siempre responden con lo mismo, son insuficientes y llegan demasiado tarde.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en un momento crítico y es hora de hacer propuestas estratégicas con el mayor grado de concreción posible. Las grandes frases no aportan soluciones en estos momentos. Es necesario promover medidas que reactiven la demanda agregada para fomentar la economía real, que afecta más directamente a las familias y a los trabajadores y trabajadoras. No es momento para apostar por la desregulación de nuestro mercado de trabajo, porque más flexibilización, señorías, no es posible.</parrafo>
        <parrafo>Por el contrario, creemos que es hora de alcanzar acuerdos para globalizar derechos sociales. Nos encontramos, pues, según UGT-Andalucía ante un proyecto de presupuestos para el año 2009, que debe tener entre sus objetivos paliar la situación actual y marcar las pautas para años venideros, en los que tenemos la necesidad de abordar la reorientación de nuestro actual mercado modelo productivo, con el objetivo de alcanzar un nuevo modelo de desarrollo económico más sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Dicho modelo debe aspirar a alcanzar unas empresas más competitivas, una economía más productiva y un empleo de calidad, basadas en un modelo de relaciones laborales y en un mercado de trabajo donde la precariedad, la temporalidad, la siniestralidad y el incumplimiento de los derechos sean señas de identidad desterradas del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, la Unión General de Trabajadores de Andalucía, sin empresas no hay empleo. Si estas no son competitivas y la economía no es productiva, no es posible empleo de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías, nosotros no estamos locos y sabemos lo que queremos. Ahora bien, cualquier tipo de empresas tampoco es posible. Tenemos que apostar por un sistema potente de reparto de las rentas, no se pueden privatizar los beneficios en tiempos de crecimiento económico y socializar las pérdidas en tiempos de crisis. El reparto justo y adecuado de la riqueza tiene que producir una cohesión territorial y social, la parte más débil de la sociedad no puede ser la pagadora de la ferocidad y la avaricia de una clase que, entre sus objetivos, está el afán de lucro y el yo y solamente el yo.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto tiene que tener presente a nuestro tejido productivo, a las pymes, a los trabajadores y a las trabajadoras, en especial a quienes han perdido su empleo y a las familias en las que la crisis se ha cebado o se está cebando de una forma descarnada.</parrafo>
        <parrafo>La crisis puede ser una oportunidad para Andalucía. Debemos aprovechar esta situación para intervenir en la economía y que sea la apolítica quien gobierne en la economía y no el mercado quien marque las políticas.</parrafo>
        <parrafo>Les voy a aportar una serie de tablas, que hemos ido sacando, como tradicionalmente todos los años. Están las de las previsiones económicas.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, creemos que la previsión para el crecimiento real del PIB del 1% es bastante optimista en el momento en que nos encontramos, incluso la de un 1% para el año 2009. Todos los datos apuntan a que podemos entrar en recesión en el próximo trimestre. No creo que fuera un trauma cuando han entrado Alemania, Japón y todas las economías del mundo. Si nosotros entramos, entraremos. No será un trauma y no nos tendremos que hacer el harakiri, pero entraremos en recesión.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las repercusiones de los Presupuestos Generales del Estado en la Comunidad Autónoma de Andalucía, me voy a referir solamente al apartado de inversiones, y solo para destacar que se sigue cumpliendo, por lo menos en lo pintado en el presupuesto, y hablaré de lo pintado en el presupuesto, en el peso que la población andaluza tiene con respecto al Estado, que es el 17,8%, quiero decir, los 4.410,9 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Los presupuestos tienen que tener como objetivo primordial combatir la crisis, y, dentro de esos objetivos, pues reorientar y mantener la actividad económica, apoyar a los andaluces y andaluzas más desfavorecidos en la actual situación de crisis, y las prioridades deben ser mantener el gasto social, apoyo al tejido productivo, principalmente a las pymes, y agilizar y poner en carga la inversión pública. Cuando analice la inversión pública, pues aparecerán más de dos billones de pesetas, de las antiguas, lo que hoy son doce mil no sé cuántos euros, en inversiones; pero, si estas no se agilizan, no se meten en carga, no se adjudican obras, pues seguiremos con papel, con cifras pintadas sobre el presupuesto, que no tienen una realidad en el casco que se tiene que poner cada albañil en la obra pública, o en la máquina que tiene que empezar a funcionar en una obra determinada, con lo cual, hay que meterle prioridad en cuanto a la agilización de la inversión pública y de la obra pública.</parrafo>
        <parrafo>El presupuestos de ingresos. Los ingresos vienen marcados por una considerable bajada, debido principalmente a la menor recaudación tributaria, que, por otro lado, se verá compensado con un incremento del endeudamiento y del déficit amparado en la ley de estabilidad presupuestaria. Por tanto, nos vamos a pronunciar, como ya nos hemos pronunciado, que dentro de la ley de estabilidad presupuestaria, en periodos de crisis, parece que, cuando se baja del 2% del PIB, es posible, autoriza la ley a endeudarse en un 1% del PIB; por tanto, como parece que esas son las previsiones que se cumplen, nosotros vamos a darlas por buenas.</parrafo>
        <parrafo>Los Estados Unidos están anunciando que no tienen inconveniente en endeudarse muchísimo más, si se tuvieran que endeudar, para sacar los temas de la crisis. Pero, bueno, si es el 1% en Andalucía, pues bien.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de los ingresos no financieros, descienden un 1,4%; la bajada de los ingresos tributarios es notable, es de un 7,4%, por la desaceleración, y el aumento en concepto de intereses a pagar por la deuda del producto de las concesiones y otros recursos, procedentes de la renta de propiedad y del patrimonio, así como de la venta de bienes de capital.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de los ingresos financieros, pues es llamativo, efectivamente, lo que he comentado antes, el déficit del 1% del PIB, que siempre que sea utilizado para reactivar la economía, y en momentos de crisis, bienvenido. Se incrementan un 218% las operaciones de crédito destinadas a inversiones, y eso lo saben ustedes perfectísimamente, porque los datos están en el presupuesto y lo pintado ahí.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en resumen: en tiempos de crisis, el presupuesto de ingresos sube globalmente un 5,6%, quiere decir que por encima del año pasado, incluso teniendo en cuenta la inflación, pues sube un poco más que la inflación prevista, con lo cual, algo hay más de gasto. El presupuesto tiene poco margen de maniobra, y no hay que ver nada más que los datos, ya que hay mucho gasto comprometido, aunque hay que tratar de aprovechar los recursos. Desde el momento en que el presupuesto, más de un tercio ya está comprometido nada más que en gastos de personal, pues, los que están en otras instituciones saben cómo se maneja todo el tema, y siempre el margen que queda es el margen que queda. Hace una estimación —creo— de los ingresos con los pies en la tierra, porque si se reconoce, efectivamente, que hay una bajada de los ingresos tributarios, de la categoría que se han planteado, creo que tal.</parrafo>
        <parrafo>Y, para nosotros, tiene alguna importancia el tema de los beneficios fiscales, cómo va aumentando el tema de los beneficios fiscales a través de la reducción de la carga fiscal del presupuesto, que este año ya asciende a 1.982 millones de euros, y representa un poquito más de la media, de lo que sube la media del presupuesto, que es un 5,75% más sobre el año 2008, y que afecta a familias y personas con menores ingresos o con mayores necesidades. En este año, el caso de sucesiones y donaciones, actos jurídicos documentados, y los temas del IRP.</parrafo>
        <parrafo>Entrando en el análisis del presupuesto de gastos, les voy a manifestar, y le quito una preocupación al señor Fuentes, nuestra valoración positiva de la globalidad, de la globalidad del presupuesto. Podemos estar en desacuerdo con algunas políticas, secciones o programas, pero nuestra opinión sobre el documento es una cuestión de confianza y, en su conjunto, y en su conjunto, y en razón a las siguientes cuestiones: el gasto se prioriza para dar respuesta a una situación de crisis; se dotan medidas y se establecen fondos para luchar contra la crisis; el gasto social representa el 66,7%, dos terceras partes del total del presupuesto; son de destacar los créditos que se fijan, incluso como ampliables, para satisfacer determinados programas que se hayan podido quedar cortos, y el principio de igualdad de género impregna el presupuesto, ya que el..., impregna el 53,6% del presupuesto; los gastos de los presupuestos de 2009 aumentan, lo mismo que los ingresos, un 5,6%, cifra menor que la producida en los últimos años, como consecuencia de la crisis económico-financiera y por encima de la inflación, lo que permite mantener el nivel de gasto de 2008; en la austeridad del gasto no financiero, se observa una reestructuración del mismo, destinada a incrementar los servicios públicos, sobre todo en Educación y en Sanidad; el gasto financiero se ve incrementado por los tipos de interés de la mayor deuda consignada y, fundamentalmente, a la inversión que supone la aplicación de la Ley de Dependencia, y el gasto se ordena —decía— para una situación de crisis, el total del gasto corriente está por debajo de la media de incremento del presupuesto. Yo, que llevo ya..., este me parece que es el décimo año compareciendo en los presupuestos, siempre ha habido una crítica de que había que sostener el gasto corriente; que subía, casi todos los años, casi por encima de la media del presupuesto, aproximado. Este año está por debajo, pero es importante ver que es austero el Capítulo II, de gastos de bienes y servicios, que tiene un crecimiento cero y pierde peso en el total del presupuesto, con solo un 9,9%, lo que representa una bajada, porque no sube ni siquiera el IPC, con lo cual el poder de compra, de gasto de ese capítulo, se viene, al crecer cero, se viene, incluso, por debajo..., hay pérdida del poder de compra. Se hace una importante reducción del gasto no relacionado con la prestación directa de servicios. Se dotan medidas y se establecen fondos para luchar contra la crisis. Hay unas medidas, para el mantenimiento del esfuerzo inversor, que son las inversiones; por tanto, se prevé un total de las inversiones —decía que iba a hacer ese comentario—, entre la Junta y el Estado, de 12.045,7 millones; de ellos, 7.643,8 corresponden a la Junta, que representan un 7,5% del PIB andaluz. Y si a esto se le unen los 438 millones que tiene para inversiones la EPA, la Empresa Pública de Suelo, EPSA, y la Empresa de Puertos de Andalucía, llegaremos a 12.483,7. El deseo es que entre Estado y Junta sean capaces de que el aparato administrativo y la Administración instrumental de la Junta sean capaces de invertir este dinero, haberlo licitado cuando llegue el 31 de diciembre de 2009. Creo que entonces habrán aportado algo sobre [...]</parrafo>
        <parrafo>Existe un ahorro bruto, que es la diferencia entre ingresos corrientes y gastos corrientes, de 3.411 millones de euros, que representa el 44% de la inversión andaluza. Eso es un esfuerzo ahorrador, y es importante para seguir invirtiendo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al apoyo a los sectores productivos, existen tres fondos, sin personalidad jurídica, destinados directamente a las pymes agroalimentarias, a las pymes turísticas y comerciales y a las pymes de industrias culturales, por un valor de 200 millones de euros; hay un fondo de contingencia para operaciones financieras a sectores productivos de 50 millones de euros; hay dos productos de financiación, también para pymes, el Avanza y otro programa —no he conseguido el nombre—, de 26 millones de euros, y dos fondos de cartera, recogidos en el programa operativo Feder de Andalucía 2007-2013, uno que es el Jeremie, de 235 millones, y un fondo, que no va a destinado a sectores productivos, sino que va destinado a desarrollo urbano, a los ayuntamientos, que va a ser gestionado por el Banco Europeo de Inversiones, de 86,7 millones de euros. Y hay dos instrumentos ahora mismo, legales, que son dos órdenes, que serán importantes para apoyar a las empresas: una, que es la orden de ayudas para empresas viables con problemas coyunturales, y la de incentivos a las pymes, que ya está negociada en el marco de la concertación para su autorización y publicación.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, con todo este dinero que se pone a disposición de las empresas, que sale de los recursos del conjunto de los ciudadanos, creo que falta que los planes de viabilidad deban llevar aparejado —y esto es para el Gobierno— un plan de empleo. Quiere decir: Sabemos que esas empresas van a dejar empleo atrás; pero tiene que haber un compromiso, salvadas las empresas, de retomar el empleo que se ha caído atrás en el menor tiempo posible, si es posible —valga la redundancia—, y un aseguramiento de ese empleo.</parrafo>
        <parrafo>Voy a introducir un tema en la comparecencia que, como luego se la pasaré y no está puesto por escrito, porque se había pasado y, además, ha sido también fruto de un debate reciente..., que es el tema de los autónomos. Creo que hay que recuperar el gusto por lo pequeño.</parrafo>
        <parrafo>Cuando uno ve el volumen de dinero que se necesita para salvar una empresa de treinta, de cuarenta, de cincuenta, de sesenta trabajadores, divide rápidamente cuál es el coste por trabajador y se va uno y lo compara con un autónomo. Y sabe uno que, si le diera una cuarta parte de ese dinero a un autónomo, salvaría un empleo por la cuarta parte del dinero de las grandes cifras. Por eso digo que hay que recuperar el gusto por lo pequeño, porque doscientos autónomos pueden necesitar, para salvar doscientos puestos de trabajo, menos dinero que una empresa. No menos: cinco veces menos dinero que una empresa que tenga que salvar a doscientos trabajadores. Y es importante eso.</parrafo>
        <parrafo>Pero, cuando hablamos de autónomos, no estamos hablando de los autónomos que cotizan al RETA, porque el señor Botín es autónomo porque cotiza al RETA. No, no. Nos estamos refiriendo a los autónomos de menos de cinco trabajadores, que tienen dos, tres trabajadores, y a los autónomos dependientes. Y esos tienen un riesgo... Esa es una sangría permanente que se está produciendo en Andalucía, de pérdida de puestos de trabajo. Sin embargo, como no pueden montar manifestaciones de ocho mil, ni cinco mil personas, ni diez mil personas, y, además, es un goteo permanente, parece que no se tiene en cuenta. Pero me gustaría...</parrafo>
        <parrafo>Y, en eso, el Gobierno, en estos Presupuestos, debería retomar algunas medidas, proponer alguna medidas, a través del grupo que lo sustenta, el Grupo Socialista, para tratar de ver cómo se salvan muchos autónomos, que cuesta muy poco dinero salvarlos. Cualquier autónomo, con un millón de pesetas, es capaz de salvar un puesto de trabajo. Y estoy hablando de seis mil euros, no estoy hablando de doce mil euros, si los necesitara.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, me parece que anuncian, en Castilla-León, a los autónomos darles no sé cuánto..., doce mil euros, o lo que sea, por temas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Una empresa, cualquiera de las otras, necesita muchísimo más dinero de dos millones —ocho y diez millones por puesto de trabajo— para salvar un puesto de trabajo. Y eso se debería retomar, porque autónomos son muchos, y hay muchos trabajadores colgados de todas esas pequeñas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, hay otra medida, o hay otro apartado, al que me gustaría referirme, que es el refuerzo de las políticas activas y del Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Gobierno, y, en concreto, desde el área económica —y no me estoy refiriendo solamente a la Consejería de Empleo—, deberían tener presentes a los siguientes grupos de trabajadores: trabajadores con empleo actual que deberían ponerse como objetivo el mantenimiento de su nivel de renta; otro grupo de trabajadores son aquellos que tienen empleo, pero que están en posibilidades o con posibilidades de perderlo, y otro grupo son ya los trabajadores que lo han perdido; quiere decirse, los desempleados y desempleadas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hay que poner en marcha el nuevo organigrama del SAE para prestar unos mejores servicios a los desempleados y desempleadas, porque hay una avalancha. Y a las empresas también, para poder facilitarles bien todos los temas de inserción.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Medidas Extraordinarias para la Empleabilidad debe transformarse en un verdadero plan de choque y tener en cuenta lo que puede pasar cuando los desempleados empiecen a agotar los periodos contributivos de desempleo, facilitando un puesto de trabajo por el tiempo necesario e imprescindible al titular de una familia cuando el resto de miembros estén parados, y esa es otra medida que debería tomarse en serio este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Además, queremos dejar en este Parlamento, por lo menos para que se sepa, constancia de la oposición de la UGT a las medidas de colaboración social que se han introducido en el Plan META, dirigido a desempleados, porque creemos y estamos convencidos de que eso es ratificar desde el Gobierno una medida de precariedad.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al apoyo de las familias andaluzas, las medidas que contiene el Presupuesto responden al cumplimiento de derechos establecidos en el nuevo Estatuto de Autonomía, y a compromisos programáticos del propio grupo que sustenta al Gobierno; pero creemos que estas no responden a una época de crisis, por lo que veríamos con gran satisfacción que se incorporaran algunas medidas anticíclicas para las familias.</parrafo>
        <parrafo>Este es un buen momento para potenciar un buen programa de rehabilitación de viviendas, que podría complementarse con un plan Renove dirigido al hogar, e introducir la instalación de energía solar, posibilitando, de esta manera, el dinamismo en sectores ligados a la construcción y a la industria.</parrafo>
        <parrafo>Desde la UGT-Andalucía proponemos que se tramite ya, con urgencia, si es posible, la ley que regula la renta de inserción.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno del Estado ha tomado medidas para facilitar el pago de las hipotecas a los desempleados. Desde la Comunidad Autónoma se deberían estudiar medidas que contrarrestaran las subidas de las cuotas de los trabajadores y trabajadoras que han perdido su empleo.</parrafo>
        <parrafo>En todas estas medidas que proponemos debe tenerse siempre en cuenta el nivel de renta familiar y per cápita.</parrafo>
        <parrafo>Apoyo a la dependencia. Queremos destacar el incremento del 22,4 de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, lo que representa una apuesta por la implantación del Sistema de Autonomía Personal para Personas Dependientes. Para UGT-Andalucía, ahora es importante la concreción del modelo, para hacerlo más eficaz y eficiente, respondiendo a las necesidades de las personas dependientes y a sus familias, y también a un verdadero nicho de empleo, porque no queremos que la dependencia se transforme en un sistema de beneficencia ni de auxilio social.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de la estructura orgánica de las consejerías, está claro y vemos que las consejerías que más suben en el presupuesto, o que más dinero tienen en el presupuesto, pues, como siempre: la de la Salud, Educación, Innovación y Ciencia, Obras Públicas, Igualdad y Bienestar Social; no han cambiado respecto del año pasado. En políticas sociales, pues también hemos visto que hay un incremento fundamental..., o las que más incrementan en términos absolutos son: sanidad, educación, servicios y prestaciones sociales y vivienda y urbanismo. Y en las políticas económicas: empleo, fomento económico, medio ambiente, infraestructuras, e investigación, desarrollo e innovación. Las políticas que más se incrementan en términos absolutos, y de ahí parte la valoración que veíamos, eran las de fomento económico de la actividad empresarial y los servicios y prestaciones sociales.</parrafo>
        <parrafo>He hecho un análisis de cada una..., de cada una no, de algunas de las políticas, y me quiero detener en algunas de ellas. He hecho análisis de las de investigación, desarrollo e innovación; de infraestructuras, y de la política de fomento económico de la actividad empresarial. Quiero decir que en el marco de esta política —el fomento empresarial y los emprendedores, economía social— aunque creo que ahí no hay dotación suficiente para los temas que he hablado de los autónomos —sube con un 39,6% de incremento—, está claro que responde a la crisis que padecemos, pero creo que falta dinero en esa política. Junto a algunos sectores productivos reciben un apoyo importante..., recibe un apoyo importante turismo, comercio, la industria, la energía y minería, pero creo que se debería de haber hecho...</parrafo>
        <parrafo>En la de promoción de empleo, lo que es la política global, solamente representa tres décimas por encima de la media del presupuesto, un 5’9%; sin embargo, sí se aprecia en el capítulo de gastos de personal la apuesta por la nueva estructura del [...], y el incremento que se produce en tres programas: el de Fomento e Igualdad de Empleo, con un 10,2%; el de Empleabilidad e Intermediación Laboral, en un 10,1%, y el de Acciones Integradas al Empleo, con un 49,4%, aunque su dotación es muy pequeña porque de 16 millones pasa a 24, ¿no? Y es verdad, pues, que se ha recortado en otro tipo de políticas que en este momento podrían ser bastante menos necesarias..., vamos, de menos impacto en lo que es la política de promoción de empleo.</parrafo>
        <parrafo>En políticas de servicios y prestaciones sociales, pues, destacar muy mucho el Programa de la Dependencia. Pasar de 270 millones a 530, que supone un incremento de 96,3%, es apostar por que la dependencia llegue en Andalucía a todas las familias y se vayan cumpliendo los plazos que hay establecidos en la ley desde el año pasado hasta el 2015; además, declarando ese crédito como crédito ampliable, por si se necesita más dinero, pues, creo que es digno. Así como en el Programa de Servicios de Apoyo a las Familias, puesto tengo que decir que, en políticas de educación que se haya reducido un 17,5% ese programa, creo que no es momento para ahora. Quizá las políticas de educación en familia podrían haber aligerado la cesta de la compra de las familias que están sufriendo directamente la crisis, incrementando las plazas de comedor, por ejemplo. Y no estoy hablando de un comedor de auxilio social, estoy hablando de generar más plazas de comedor en los colegios y eso serían políticas de apoyo a las familias, con lo cual se habría aligerado la cesta de la compra indirectamente a desempleados y habría ido muchísimo mejor esa política, o en políticas de sanidad, que suben por debajo del presupuesto; solamente servicios y prestaciones sociales suben por encima del presupuesto, con un 7%.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al salario social, pues, todos los años se viene produciendo una bajada en los dos programas, el de Inserción Profesional y el de Acciones para la Igualdad y Promoción de la Mujer, que van dirigidos directamente a lo que se conoce como salario social o solidaridad a ingresos mínimos. Es verdad que se declara como ampliable, también, este crédito, con lo cual si se necesitara más dinero, parece que es que hay menos personas que lo..., pero en tiempos de crisis va a haber más personas que se acojan a esto si, además, no se agiliza el trámite de la ley de las rentas de inserción. Si no va a haber rentas de inserción, aquí, en este pozo, van a caer muchísimas más personas.</parrafo>
        <parrafo>Si el presupuesto baja, no se podría corregir nada más que declarando el crédito ampliable. Eso sí parece que se ha hecho, está como crédito ampliable al programa de solidaridad y, entonces, ahí, puede salvar...</parrafo>
        <parrafo>Y el de Pensiones Asistenciales, bueno, pues siempre va bajando un poco más, porque siempre se entra más dentro del apartado de las pensiones no contributivas y en las contributivas, lo cual, bueno, tiene..., parece que tiene una explicación que el tema de pensiones asistenciales. Desde que se modificó la ley de la LISMI y demás, pues, tiene siempre una caída porque aquí no va entrando gente, sino que lo que pasa es que se va muriendo gente, porque los que entran nuevos en el sistema entran por las pensiones no contributivas, por tanto, en ese apartado, sí estamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>En el de Política de Vivienda y Urbanismo, pues, menos mal que va a haber alguna entrada más de dinero por el tema de las inversiones de EPSA, porque si no... Si analiza uno la política, yo no sé cómo podríamos llevar para adelante el Pacto de la vivienda, el reconocimiento del derecho, cuando se apruebe la ley en este Parlamento, y el propio Plan Andaluz de Vivienda y Suelo, porque dotación presupuestaria, digo, incremento con respecto al 2008 no hay mucho. Sí lo salvan el apartado de inversiones de la Empresa Pública de Suelo, que lo hace subir a un veintiséis y pico por ciento.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero destacar también el tema de la política de acción exterior y cooperación internacional. El incremento de la dotación presupuestaria para 2009, que se sigue produciendo en la política de acción exterior y cooperación internacional, a pesar de la crisis que estamos sufriendo, consolida la firme apuesta del Gobierno andaluz por cumplir con los objetivos establecidos en el PACODE 2008-2011 para garantizar la representación institucional de Andalucía en otros países. En momentos como este se demuestra que estas políticas representan un papel primordial para Andalucía, máxime cuando lo que uno oye por ahí es que estas políticas van siempre, o están yendo en otros sitios, por debajo del presupuesto e incluso se van abandonando; aquí, por lo menos, suben dos décimas por encima de la media del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al informe de evaluación del impacto de género, yo creo que es una práctica bastante interesante. Por cuarto año consecutivo se acompaña al presupuesto este informe; un informe que es una gran tarea y un trabajo importante, más completo que los anteriores, y que podría calificarse como más cualitativo y cuantitativo. El objetivo es aplicar el objetivo de igualdad entre hombres y mujeres en todas las políticas y enfocar los programas desde la perspectiva de género, ¿no? Como decía anteriormente el que estos programas tengan una dotación ya del 53,6% del presupuesto, que es más del 50% del presupuesto, creo que es necesario. Es necesario, por tanto, aumentar la tasa de actividad de las mujeres para favorecer el crecimiento económico sostenible y la competitividad; es decir, para intentar converger más en estos tiempos de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que esta es una de las comunidades..., la primera comunidad autónoma que implantó el informe del impacto de género, que es una cosa que se empieza a extender. La Diputación de Córdoba ya está iniciando ese tema, y lo saco a colación porque recientemente ha sido premiada con el Premio Progreso, de la Fundación para el Desarrollo de los Pueblos de Andalucía y la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, precisamente por la implantación del impacto de género.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a terminar dedicándole, como siempre, ya es habitual en las comparecencias de la Unión General de Trabajadores, un apartado a la Administración instrumental, y es por la preocupación que mantenemos, ¿no? El año pasado se aprobó la Ley 9/2007, de 22 de octubre, de Administración de la Junta de Andalucía. Esta norma establece una nueva organización del sector público, a través de la llamada Administración institucional, que se regula en el Título III de dicha ley bajo la rúbrica: Entidades instrumentales de la Administración de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario que se haga un balance de la aplicación de la ley y de la adaptación de los entes existentes a la entrada en vigor. La dimensión de la Administración institucional es preocupante y es necesario establecer un mecanismo que permita estudiar hacia dónde vamos.</parrafo>
        <parrafo>La Ley, que es un avance para la organización de la Administración, tiene vacíos que deben ser corregidos por medio del desarrollo reglamentario. Las entidades instrumentales, tengan la naturaleza y el régimen jurídico que tengan, además de otros principios, tienen que desarrollar su gestión con eficacia y eficiencia; su transparencia debe ser absoluta en su régimen de funcionamiento y selección de personal, y este Parlamento debería exigir el máximo control posible.</parrafo>
        <parrafo>La Ley 5/83, de 19 de junio, General de la Hacienda Pública, por cierto que ya parece que la Ley de Presupuestos autoriza hacer un texto refundido, porque hay que ver que para ver esta ley hay que ver 40 enmiendas a lo largo de todo el proceso legislativo desde que se hizo. Por tanto, felicitamos el que ya haya un texto refundido en la Junta de Andalucía, por lo menos, para esta ley, que es bastante complicada. Decía que en su artículo 6.1 establece la naturaleza jurídica de las entidades de derecho público que se regulan por el Derecho privado. Esto puede quedar bien para las agencias públicas empresariales, pero no parece nada claro cuando se aplica a las Agencias de Régimen Especial. Tenemos algún problema con el tema de las Agencias de Régimen Especial. Lo diré.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, por tanto, llamar la atención sobre el artículo 52, y, en el punto 2 dice: «Las agencias tienen personalidad jurídica pública y la consideración de la Administración institucional dependiente de la Administración de la Junta de Andalucía. Las sociedades mercantiles y fundacionales del sector público andaluz tienen personalidad jurídica privada, por lo que, en ningún caso, podrán disponer de facultades que impliquen ejercicio de autoridad».</parrafo>
        <parrafo>El ejercicio de potestades administrativas y lo estipulado en la Ley 7/2007, del Estatuto Básico del Empleado Público sobre la materia, tiene que ser regulado de manera que sean ejercidas por los que tienen competencias para ello y que en ningún caso suponga merma de los derechos de los ciudadanos y generen inseguridad jurídica.</parrafo>
        <parrafo>La creación de las agencias, si es especial, mejor, casi para todo, está produciendo en el ámbito de la Administración General de la Junta de Andalucía un desconcierto importante entre los empleados públicos, por esa fiebre laboralizadora que se está generando. La ruptura del marco de negociación de la Administración de la Junta puede suponer que la negociación colectiva se atomice, y lo que parece bueno para unos, pueda desembocar en un desgobierno para los demás.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, recientemente, tenemos dos ejemplos que se han dado en este Parlamento; respetamos absolutamente la autonomía de este Parlamento, como no podría ser de otra forma. Aquí radica la voluntad del pueblo andaluz, y nosotros no podríamos.</parrafo>
        <parrafo>Pero nos encontramos con algunas sorpresas. Cuando comparecimos en este Parlamento sobre la Ley de la Administración de la Junta de Andalucía, no existía en el proyecto de ley ninguna disposición por la que se fuese a crear una agencia especial para gestionar el servicio de atención a la dependencia. No existía ninguna. Por tanto, no nos pudimos pronunciar en aquel momento sobre la conveniencia, o no, de si debería ser una agencia especial o una agencia administrativa. No pensamos que aquella situación se fuese a dar en este Parlamento, porque nosotros teníamos un acuerdo firmado con la Consejería de Igualdad y Bienestar Social y los agentes económicos y sociales —es decir, CEA, Comisiones y UGT— sobre que el instrumento sería un instrumento de carácter administrativo. Nos hemos encontrado con esa situación, como nos hemos encontrado, recientemente, con otra ley —que vinimos a comparecer— la Ley de Medidas Fiscales y Económicas para atajar la crisis, y nos encontramos después con una enmienda que modifica la Ley de Ordenación del Territorio de Andalucía, y que tiene consecuencias sobre un decreto, que es el Decreto de golf, consensuado con los agentes económicos y sociales. Esas cosas hay que medirlas en la forma, porque luego se puede tratar el fondo; pero hay que medirlas en la forma, porque si eso se hace después de un documento consensuado, y publicado en BOJA, donde nos hemos estado ahí fajando permanentemente en cómo debería ser ese documento, y nos encontramos con enmiendas de las que no tenemos conocimiento, y además no podemos opinar cuando se tramita la ley, porque aquí cuando se abre una ley —y vamos a venir preparados ya cuando vengamos a comparecer sobre cualquier cosa...— Por eso, señorías, permítanme que esté diciendo todas estas cosas, porque ya comparecemos sobre la Ley de Inserción Social, y tenemos que hablar de qué va a pasar con la autovía del Mediterráneo, porque alguien puede meter una disposición adicional en una ley, aprovechando el margen que da el trámite de una ley, se mete una adicional o una transitoria sobre la autopista del Mediterráneo; y vamos a tener que venir a hablar de todo, no del contenido de la ley. Y esas cosas, creo que hay que cuidarlas para la gente que está fuera de este Parlamento, y que viene a este Parlamento, aun respetando —como digo— la autonomía del Parlamento, porque ustedes son la voz y la voluntad del pueblo andaluz y pueden hacer lo que consideren oportuno, siempre que luego esté dentro de lo normal.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Disculpe, Presidente, si me he extendido, pero, bueno, esto era lo que quería decir la Unión General de Trabajadores de Andalucía en el debate de este proyecto de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Valverde, en representación de la Unión General de Trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Sí le voy a pedir a su señoría, ahora, en el turno que van a tener los grupos para opinar sobre esta comparecencia, que sí se atengan al horario; seamos breves, para poder cumplir con la agenda que está prevista hoy, y para no hacer esperar al resto de agentes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre de Izquierda Unida, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Valverde, por las manifestaciones que nos acaba de hacer respecto del Presupuesto de la Junta de Andalucía. Su análisis es muy prolijo pero, como no tenemos demasiado tiempo, yo quiero decirle que Izquierda Unida ha denunciado precisamente esta estafa respecto de la participación de los agentes en el trámite de las leyes, y en concreto de esa ley que acaba de mencionar. Es una estafa, es decir, el que no tengan posibilidades de pronunciarse sobre cuestiones en función de que se introducen enmiendas que no tienen nada que ver con el objeto y con el contenido de una ley a la que antes sí se ha dado participación al conjunto de los agentes que puedan participar en el Parlamento; y además teniendo en cuenta, precisamente, los contenidos. A nosotros nos parecía que, efectivamente, no todo vale en época de crisis —les decíamos al Gobierno—, y parece ser que el Gobierno dice: «sí, todo vale, porque esto es lo que hay; y hay una crisis y hay que salir para adelante».</parrafo>
        <parrafo>Por eso, sin meterme en más temas, anotamos la fiebre laboralizadora que acaba de denunciar la UGT aquí, en sede parlamentaria, en función, precisamente, de la aplicación de la reforma del sector público. Y, también, sobre todo hay muchos aspectos, pero, en concreto, la prioridad de la agilización de las inversiones de Obras Públicas.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece... Y le planteo, y acabo con esto, porque no quiero extenderme demasiado. No tenemos demasiado tiempo, soy consciente de ello. Pero sí hay una cuestión que a mí me gustaría preguntarle en concreto a los sindicatos, ¿no?, a los agentes sociales. ¿No sería bueno que las inversiones en las obras públicas si, efectivamente, hay que fomentar y hay que salvar al sector de la construcción, no solo se utilizase para la rehabilitación de viviendas —como se acaban de plantear—, cosa que compartimos; e incluso las viviendas, para que no sea un negocio sino un derecho, cosa que compartimos, y, que estamos de acuerdo en la absoluta prioridad de eso, sino también, para crear una red de infraestructuras públicas de la dependencia? ¿No sería bueno eso? ¿No solo de la dependencia sino de nuevos centros escolares, que hacen falta en ámbitos donde no existen, o donde es necesario mejorarlos, y de centros, también, sanitarios?</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, esas sí son infraestructuras que se van a quedar para el futuro, para nuestras generaciones, y, por tanto, la inversión estaría absolutamente justificada. Y, sobre todo, en el tema de la dependencia y de los servicios sociales en general, para evitar que sean, como acaba usted de decirnos —no recuerdo exactamente la frase—, una beneficencia o un auxilio social, o simplemente un ejercicio de privatización el que se está realizando en función de cómo se está estructurando el desarrollo de la Ley de Dependencia. ¿No sería bueno que insistiéramos todos en eso? Pregunto, porque es una preocupación de Izquierda Unida que queremos compartir con el máximo de personas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que se está haciendo un esfuerzo en dependencia: es el momento y, además, afortunadamente, la crisis no está incidiendo en esto, ¿verdad? Pero ¿se está orientando bien? ¿No sería bueno ligar esa preocupación de la obra social y del salvar el sector de la construcción, que está en crisis, con esto otro? Es mi pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, quedan muchas más cosas, ¿eh?, pero, en fin, qué le vamos a hacer.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra, en nombre del Grupo Popular, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en primer lugar, agradecer a don Dionisio Valverde, un año más —usted hablaba de 10—... Yo le agradezco en nombre del Grupo Parlamentario Popular su ejemplo como sindicalista, además de ser un gran cordobés, y, además, su compromiso con esta tierra, ¿no? Yo creo que esta Comisión tiene un lujo hoy con su presencia aquí, ¿no? Y ya, de paso, le transmito un abrazo para don Manuel Pastrana, que también lo queremos en mi grupo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, coincidir con usted en los objetivos que planteó al principio de su intervención: el tema de una necesidad de educación, una formación por el empleo, el I+D+i, la industria, la energía, el medio ambiente, la directiva de servicios... Me parece bastante acertado el hecho de la línea de privatizar los beneficios y que no sean siempre los que menos tienen los que tengan que cargar con las pérdidas. Yo creo que es un dato importante que usted pone encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Sí le quería decir, señor Valverde, algo sobre el tema de las previsiones de paro.</parrafo>
        <parrafo>El otro día, UGT hacía una rueda de prensa sobre lo que puede ser la orientación y la perspectiva de paro para el año que viene, y nos sorprendió, porque nadie hasta ahora se atrevía a decir cómo puede discurrir esto. Y usted ha dado cifras en cuanto al crecimiento económico, y por eso le ruego que, si se puede extender sobre eso, qué previsiones tiene el sindicato sobre acabar el año o 2009, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, usted ha dicho una cosa muy importante en tiempos de crisis, y, además, sorprendente para un sindicato, y eso dice mucho de la responsabilidad de su intervención: Agilizar la obra pública es fundamental, que no se está agilizando como debiera la obra pública. Y, después, una cosa en que nosotros insistimos mucho, ¿no?: El aparato administrativo tiene que ser capaz de invertir todo lo que tiene, y ahora mismo es un gran déficit de gestión lo que hay, que lo que es la maquinaria administrativa de la Junta de Andalucía es incapaz de invertir y ejecutar todo lo que tiene, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, paradójicamente, usted incide en una cosa como sindicalista, que también le honra y nos sorprende, que es el tema de los autónomos. Ayer hubo aquí sectores empresariales muy pegados a la economía social que no hicieron tanto énfasis en la problemática, en la necesidad de apoyar, en los momentos en que estamos, a los autónomos, cuando hoy los autónomos están creando y vertebrando nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Después, lo que usted comentaba de la dependencia no tiene por qué ser un sistema de beneficencia. Me parece muy interesante ese matiz, y nosotros también lo extrapolaremos al Presupuesto. Y sí coincidir con usted en lo que supone la inseguridad jurídica que genera modificaciones de leyes que no tienen nada que ver con lo que se está debatiendo. Eso nos parece preocupante, eso nos parece un escándalo, eso lo hemos denunciado, y tenemos que insistir en que no se siga por esa línea. Eso no afecta a los Presupuestos, pero sí sienta un precedente muy preocupante por la inseguridad jurídica que genera, ¿no? Y, en cuanto al texto refundido, pues nos parece absolutamente coherente lo que usted acaba de decir, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y sí vamos a insistir...</parrafo>
        <parrafo>Nosotros llevamos mucho tiempo —eso lo sabe usted— en la necesidad de reordenar un poco el sector público —todo en definitiva, ¿no?—, y el matiz que usted pone encima de la mesa sobre la agencia de régimen especial y administrativa, eso crea mucha más confusión y más desorden en la Administración de la Junta de Andalucía y, al final, desgraciadamente, y paradójicamente, los perjudicados siempre son los funcionarios. Luego yo creo que es un sistema de funcionamiento que se tendrá que corregir, y nosotros intentaremos, a través del articulado, colocar algún texto que pueda orientar lo que usted acaba de decir aquí.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señor Valverde, muchas gracias por su ejemplo y muchas gracias por su compromiso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Y, para concluir este turno, en nombre del Grupo Socialista tiene la palabra el señor Paniagua.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PANIAGUA DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero también agradecer, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, a UGT, y en concreto a su representante, Dionisio Valverde, la comparecencia que realiza en esta Comisión de Economía y Hacienda para expresar la opinión de su organización respecto de los Presupuestos del próximo año, y, al mismo tiempo, que lo haga con el dominio del mismo, fruto de un trabajo serio y riguroso, que, evidentemente, ha tenido que llevar a cabo para poder pronunciarse en los términos en los que lo ha realizado.</parrafo>
        <parrafo>También le quiero agradecer, sinceramente, el ejercicio de responsabilidad que usted y su organización realizan al hacer una valoración positiva sobre el Presupuesto desde la dimensión... Y quiero acotar el hecho que le acabo de decir: también respetamos cualquier otra que no sea coincidente con ello, obviamente; pero no hay duda de que, ante una situación de crisis, como la que hay, una organización sindical, conocedora de la situación, entendía o entiende que era oportuno trabajar y analizar detenidamente los mismos, para ver si ellos se corresponden con la estrategia que entiende también su organización que deben ser las medidas y respuestas que deben darse ante una situación como la que hay. Por eso es por lo que le decía que valoro positivamente ese hecho, y al mismo tiempo decirle que, evidentemente, hay una dotación de crecimientos, que aparecen contemplados en los mismos, que, de alguna forma, puede pensarse que a lo mejor no se adecuan al final a lo que realmente sea; de alguna forma usted lo ha planteado en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, efectivamente, hoy día nos encontramos con que los propios expertos que están trabajando permanentemente sobre este tema, pues hay situaciones en que hoy dan una previsión y dentro de poco hay otra, y para ello podemos recurrir, por ejemplo, a lo que decía el Fondo Monetario Internacional sobre esta materia en el mes de octubre respecto de lo que decía en el mes de julio. Por lo tanto, evidentemente, estamos sujetos a que puedan ver alteraciones, pero que, en todo caso, parece que, cuando se exponía por parte del titular de economía del Gobierno andaluz, se han intentado analizar situaciones desfavorables máximas para que, de esa forma, la evolución posterior, pues a lo mejor afectara lo mínimo posible a la previsión contemplada. En todo caso, efectivamente, el devenir nos indicará la realidad sobre esta materia, y, en el supuesto de que fuera así, sin lugar a dudas, creo que habría que abordar medidas correctoras correspondiente para que el objetivo fundamental de unos presupuestos, de los Presupuestos del próximo año, no se desvirtuaran sobre ningún cometido.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, simplemente, sintetizando, decirle que en los datos del SAE que apuntaba conviene analizar, diferenciar SAE de la Consejería de Empleo, y el SAE, salvo error en lectura mía, creo que tiene un crecimiento del 10,1%, y la Consejería tiene menos. Pero el SAE sí, puesto que la dotación para el SAE es entorno a mil ocho millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, también decir que coincidimos con el planteamiento formulado de que son unos presupuestos que fundamentalmente deben girar sobre los principios de la austeridad, la empleabilidad, las políticas sociales, el apoyo a los sectores productivos y a las infraestructuras, y, de igual forma que en este ejercicio 2008 se ha realizado un importante esfuerzo en materia de cumplimiento o de agilización de la licitación de la obra pública en Andalucía, no le quepa la menor duda de que será también un objetivo a cumplir durante el próximo presupuesto, porque será un elemento importante para poder reactivar la economía, y, consecuentemente con ello, que la situación de paro grave en la que nos encontramos pudiese verse afectada lo menos posible.</parrafo>
        <parrafo>No quisiera entrar en más temas de los que ha planteado, más que nada por el factor tiempo, como comprenderá: Hay otros agentes que vienen a continuación y, para no hacerles esperar más, pues prefiero, si acaso, comentarle en algún otro momento alguna acción puntual que ha planteado en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Finalizo reiterándole el agradecimiento por el esfuerzo realizado, y por las aportaciones que nos ha formulado a este Proyecto de Ley Presupuestos para el año 2009, que, sin lugar a dudas, están realizadas desde un gran conocimiento de la materia y con el objetivo de poder incidir fundamentalmente sobre la situación de trabajadores lo menor posible en esta grave situación de crisis que afecta a Andalucía, al conjunto de España y de los países de la zona occidental.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Paniagua.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, para concluir esta comparecencia, tiene la palabra el señor Valverde.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor REPRESENTANTE DE UGT-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien.</parrafo>
        <parrafo>Voy a ser corto, Presidente, y, como antes no lo hice, ahora voy a agradecer a la Comisión el que me haya retrasado la comparecencia al día de hoy por las cuestiones dichas. Pero no lo había dicho al principio y quería agradecerlo en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, todos han hablado del tema de la agilización de la inversión y de la obra pública. Es que es una demanda que desde el sindicato ya venimos poniendo de manifiesto. Se la hemos puesto al Presidente, se la hemos puesto a los consejeros, y venimos manteniendo el tema.</parrafo>
        <parrafo>Es que lo pintado en los Presupuestos... Voy a ver si soy capaz de...</parrafo>
        <parrafo>Mire, en tiempos de crisis —este es un tiempo malo—, debe uno tener, al menos los que estamos en la parte de afuera... Ustedes tienen que plantear su política desde los grupos de la oposición, desde el Gobierno, como la tengan que plantear, porque obedece a sus estrategias, ¿no?; pero nosotros lo planteamos eso desde el exterior como una confianza en las instituciones, porque, al final, lo del libre mercado esta ahí, pero hay que ponerlo en duda, porque el libre mercado nos ha llevado a la situación donde estamos. Por tanto, no es momento, desde el punto de vista sindical, de dar espantadas ni de hablar de alarmismo, porque, además, el alarmismo genera todavía mucha más incertidumbre. No nos corresponde a nosotros, pero sí llamar la atención sobre determinadas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Sobre las previsiones de crecimiento, nadie en este momento, o hace ocho meses, hubiera podido hacer un cronograma de cómo iba a ir esto de la crisis a 18 de noviembre, al día que en estamos hoy. Como nadie lo va a poder hacer desde hoy a la semana que viene, porque no sabemos qué es lo que nos vamos a encontrar en esta tarde o mañana por la mañana, y así es como va evolucionando el tema.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hablar de previsiones, mantener un 1% del crecimiento del PIB para el año 2009 en Andalucía, pues, bueno, pues el 1%. Pintarlo en un presupuesto para no reconocer que se puede entrar en recesión el día que se hayan aprobado los presupuestos... Pero, cuando Japón ha entrado, la economía de Japón ha entrado en recesión, y ha entrado la alemana, que es el motor económico de Europa y parte del mundo, han entrado en recesión, nosotros no vamos a ser aquí el guerrero del antifaz ni el capitán Trueno, los paladines del tinglado. Lo que tenemos que procurar es ver en qué mínimo de nivel nos quedamos para estar en mejor situación de salida. Eso es lo real. Por tanto, ¿que son optimistas? Así lo he declarado, que son optimistas.</parrafo>
        <parrafo>En el acuerdo que tenemos firmado sobre dependencia, señor Vaquero, no solamente hablábamos de generar una ley o un instrumento de gestión que fuera una agencia administrativa. No: hablamos de muchísimas más cosas. Y entre aquellas de las que hablamos es de dotar de una red de centros públicos y privados, si se tienen que sumar a esa red, para afrontar con garantía y con dignidad —porque el tema de la dependencia es un tema de dignidad, también, de las personas—, afrontar con garantía y con dignidad el tema de la dependencia. ¿Eso supone que hay que dotar más centros de día, más centros de día, y de tarde o de noche? Pues habrá. ¿O más residencias? Pues habrá que hacerlo. Cuando hablamos de obra pública estamos hablando de infraestructuras, y, cuando hablamos de infraestructuras, a nosotros no se nos ocurre pensar en un pantano, en un autovía o en una carretera: infraestructuras sociales, también. La palabra «infraestructura» es un tema amplio, que conforma las infraestructuras sociales también. Por tanto, si nos hacen falta colegios, pues habrá que hacer los colegios.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que no podremos hacer es dirigir todo el potencial económico que tengamos para marcar esta crisis solamente al sector de la construcción, porque es donde más problemas tenemos, porque, si no, nos encontraremos con que habremos dimensionado otra vez el sector de la construcción y entraremos otra vez en una fase como esta.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos que ir reorientando nuestro modelo productivo, y creo que en la comparecencia van a ver ustedes bastantes medidas donde hay que reorientar nuestro modelo productivo para alcanzar un nuevo modelo productivo que no esté sustentado solamente en el ladrillo, en la especulación por la especulación, y, por tanto, obra pública hay que hacer la que hay que hacer, el sector de la construcción hay que reorientarlo y hay muchos trabajadores en el sector de la construcción que tendrán que ir a formar parte de otros sectores, reorientados a otros sectores. Y hay mucha industria ligada al sector de la construcción, porque aquí estamos hablando de que se paran los pisos; pero se paran los pisos, se paran las empresas de maderas, se han parado los ferrallas, se han parado los que hacen los hierros, se han parado los que hacen el aluminio de las ventanas, y la calefacción, y la no sé qué y la no sé cuánto.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, cuando yo hablo de abrir un paquete, ahí, de rehabilitación de viviendas, es porque tiene menos coste —no necesita, no tiene los problemas de suelo, porque rehabilitar una vivienda ya está sobre el suelo— que generar más viviendas con los problemas de suelo. Aquí, hasta que un constructor ponga un ladrillo sobre una parcela de suelo que hay que liberalizar para hacer vivienda protegida, se pude pegar un año el trámite. Una rehabilitación de vivienda puede ser muchísimo más rápida si a esa rehabilitación de vivienda, que he ligado a un plan Renove de hogar, más los temas de energía, estaríamos dimensionando algunos sectores más industriales que están ligados a la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, cuando me he referido a lo que crece la Consejería de Empleo, respecto de la pregunta, de la manifestación que ha hecho el señor Paniagua... Pero también me he referido al SAE, cuando he nombrado tres políticas claras del SAE que son las que suben, una un veintitantos por ciento y dos de ellas un diez y pico por ciento, que son tres políticas, tres programas que ejecuta directamente el SAE. Por tanto, he tenido en cuenta eso.</parrafo>
        <parrafo>Y no sé si me queda algo por contestar. Tampoco, después del favor que han hecho a mi persona y a la Unión General de Trabajadores para que pudiera comparecer, estar fastidiando a otros que están en su derecho, pues no me gustaría.</parrafo>
        <parrafo>Así que con esto termino. Les doy a ustedes las gracias; hemos analizado esto con la mayor coherencia posible desde el punto de vista del sindicato; damos un voto, aunque nosotros no votamos, de confianza al Gobierno para que lleve esto; pero proponemos una serie de medidas que se deberían tener en cuenta en lo que corresponde de trámite presupuestario.</parrafo>
        <parrafo>Y lo dicho: muchas gracias, señores y señoras parlamentarios, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Valverde.</parrafo>
        <parrafo>En nombre de la Comisión —ya lo han dicho también los portavoz de cada uno de los grupos—, agradecerle a la Unión General de Trabajadores, y en concreto a nuestro paisano y amigo, Dionisio Valverde, el esfuerzo que se ha hecho; desearle lo mejor en el futuro, en lo personal y en lo familiar, para que pronto se produzca ese restablecimiento que todos esperamos, y contar con la opinión que aquí se ha pronunciado y que se incorporará a estos debates, y que, sin duda, será útil para mejorar todavía más el Presupuesto que Andalucía necesita.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor REPRESENTANTE DE UGT-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Les dejo el texto de la comparecencia a cada uno de los grupos y al Presidente de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, continuamos, señorías, con las comparecencias que estaban programadas para el día de hoy en torno a los presupuestos del año 2009, en esta ocasión recibimos a la Coordinadora de Organizaciones de Agricultores y Ganaderos de Andalucía, COAG, y en su nombre tenemos la presencia de don Salvador Pineda García, don Ignacio Barrero Ortega y don Eduardo López Vargas, que van a realizar esta comparecencia y a emitir su opinión en torno a los presupuestos del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra don Eduardo López Vargas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor REPRESENTANTE DE COAG ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, en primer lugar, muchísimas gracias a este Parlamento, a todos los grupos políticos, por la oportunidad que nos brindan, a una organización agraria, de poder opinar sobre los presupuestos de agricultura y sobre los presupuestos para la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos que decir que este es un trabajo que seguimos y hacemos con mucho interés porque no hay política si no hay presupuesto; o sea, más allá de los números, más allá de los euros, lo que tiene que haber son unos objetivos, y unas metas, y una política concreta a desarrollar en nuestra Comunidad Autónoma. Por lo que en la semana de plazo que hemos tenido para analizar en profundidad..., la verdad es que le hemos dedicado así como diez días, aunque suene un poco estricto y un poco así, pero sí, le hemos tenido que dedicar muchísimo tiempo porque, bueno, el plazo ha sido corto a nuestro juicio, pero entendemos que el planteamiento y el programa que hay, pues, es el que es, y con mucho gusto nos acoplamos a él, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, entrando ya en el presupuesto, decir que, bueno, nosotros detectamos, y así lo manifestamos, que un año más se constata la pérdida de capacidad inversora de la Consejería de Agricultura. En años de crecimiento no aumenta o aumenta menos que el resto de Consejerías, y en una etapa de crisis como la que vivimos, no solo no se mantiene la inversión, sino que se reduce; y, además, estamos hablando de un sector productivo, como es la agricultura, ¿no? En el capítulo de inversiones baja el presupuesto un 1,1%. Recordamos una vez más la importancia que tiene la Agricultura y la Ganadería en Andalucía, no estamos hablando de unos presupuestos del País Vasco, estamos hablando de unos presupuestos en Andalucía, por lo que la Agricultura, todavía, es el primer sector productivo en la generación de empleo en nuestra Comunidad, son 400.000 puestos de trabajo, el 10% de la población activa, y contempla unas 250.000 explotaciones, de las cuales 50.000 somos de autónomos, somos ATP, agricultores que viven solo y exclusivamente de la actividad agraria. Y, por poner un ejemplo de la importancia que tiene la Agricultura en Andalucía, decir que en una época de crisis como la que vivimos, en datos del paro del mes de octubre, Almería es la única provincia andaluza que mantiene el empleo, que para la sangría de desempleo, la pérdida de activos, gracias, precisamente, a la Agricultura. Por lo tanto, la Agricultura, no es sinónimo de subdesarrollo, sino que puede aportar una estabilidad en el empleo, por lo tanto, riqueza para todos.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, analizando el presupuesto, vemos que hay una cuestión novedosa, una partida novedosa y positiva que es incluir medidas económicas para dar respuesta a la crisis, o sea, a la falta de liquidez y, por lo tanto, dar apoyo a las empresas agroindustriales, prorrogando la deuda a corto plazo y alargándola a largo plazo. Eso nos parece importante: reunir todos los créditos a corto plazo que asfixian a las pymes, y alargar esa deuda a largo plazo. En ese..., hay una partida de 120 millones de euros que nos parece interesante en una situación como la que vive la economía en general, y la agricultura, el sector agroindustrial en particular. Esta medida que nos parece importante para las pymes, la echamos de menos para los autónomos del campo, o sea, para las explotaciones agrarias y, sobre todo, para aquellas explotaciones que viven solo y exclusivamente de la actividad agraria. La crisis también nos afecta a los agricultores y a los ganaderos. De hecho, la subida del petróleo en el último año, año y medio, ha motivado una subida de los fertilizantes de más de un 200%; en gasoil más de un 26%, y en piensos, más de un 35%. Eso está llevando a una situación, también, de asfixia económica. Por lo tanto, esta medida la reivindicamos también para los profesionales de la agricultura, para los ATP. Estamos hablando de créditos, de hipotecas, porque el campo está muy hipotecado. Estos incrementos de coste, según estudio de nuestra organización, nos han endeudado, en un año, a mayores, en torno a seis mil quinientos euros por explotación. Son el incremento de los costes en la actividad agraria.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros reivindicamos que esta medida, que nos parece novedosa, la de las pymes, también se haga un esfuerzo en los presupuestos para sanear las economías de las explotaciones agrarias.</parrafo>
        <parrafo>Estos presupuestos vienen en un momento muy decisivo sobre el futuro de la política agraria. Ahora mismo estamos con todo el debate del chequeo de la PAC. Hoy mismo se reúnen los ministros de Agricultura, para decidir qué modelo de política agraria es el que se va a diseñar para los próximos años, y más allá de 2013.</parrafo>
        <parrafo>Y a nosotros nos parece que todo apunta a que va a ser más de lo mismo; vamos a una política de recorte. Cuando se habla de modulación es recortar las ayudas y el presupuesto agrícola, sobre todo, en el primer pilar de la PAC. Se va hacia una eliminación de la intervención pública —es decir, dejar el mercado en manos de las grandes empresas, de las grandes multinacionales—, cuando se habla de eliminar los mecanismos de intervención en cereal, eliminar las cuotas lácteas y otros sistemas de intervención pública.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, uno de los elementos que más nos preocupa es la filosofía de no vincular la ayuda, el presupuesto, al hecho de producir, o sea, el desacople de las ayudas. Nos preocupa, sobre todo, que la Consejería de Agricultura tenga una posición seguidista de Madrid y de Bruselas en sectores como, por ejemplo, el ovino-caprino, con más de dieciséis mil explotaciones en Andalucía y más de cinco millones de cabeza de ganado, que juega un papel económico importante, y medioambiental, de fijar población en el territorio, ya que, sencillamente, es desmantelarlo, porque sufre una crisis de precios coyuntural importante. Y ante esa coyuntura, la gente coge el dinero, la subvención, y deja de producir.</parrafo>
        <parrafo>Y eso se refleja también en los presupuestos, esa política seguidista de Madrid y de Bruselas. Si analizamos el presupuesto, nos damos cuenta que se mantienen, al céntimo, las partidas para cada uno de los programas, copiadas del presupuesto anterior, o sea, vaciando de contenido los detalles de las actuaciones concretas que se vayan a desarrollar en cada una de las políticas agrarias que se desarrollan en Andalucía. Por ejemplo, si hablamos del IFAPA, los proyectos de investigación más desarrollo no tienen nombre, ni están ligadas a un objetivo concreto. No se nos dice cuál es el título, para qué se quiere investigar, ligados al hecho de producir y también del mercado. Si hablamos de toda la política de industria, es igual. El año pasado, se hizo un estudio de la situación del cooperativismo en Andalucía, cuáles eran sus debilidades, pero, sin embargo, no hay, en toda la política de industria, una estrategia comercial para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que decir —y voy terminando— que la agricultura, si hoy es necesaria e imprescindible... Estamos hablando de algo más, estamos hablando de la alimentación en el año 2050, donde el mundo pasará de 6.000 millones de personas a 9.000 millones de personas. Y la FAO y la ONU, nos alertan de la importancia que tiene para los Gobierno, a nivel mundial, potenciar la agricultura. Y ahí nos preguntamos qué papel va a jugar Andalucía en ese futuro. Por lo tanto, los presupuestos también tienen que tener en cuenta la coyuntura actual del mundo y el futuro que se nos avecina.</parrafo>
        <parrafo>Luego como elementos positivos, vemos la partida para incorporación de jóvenes y mejora de estructuras agrarias, que se incrementa un 23,4% con respecto al presupuesto anterior. Y lo que hace falta es que la norma de aplicación de esa partida sea ágil y de fácil resolución.</parrafo>
        <parrafo>Luego, con respecto a un tema importante —y con esto termino—, la Agencia Andaluza del Agua, el Pacto Andaluz por el Agua, la futura ley de aguas de Andalucía, notamos también que hay un incremento de un 14% en los presupuestos, y eso se traduce —y felicitamos— en el interés que el Gobierno andaluz, que la Junta de Andalucía, tiene sobre el agua como un elemento estratégico para el desarrollo económico y social de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor López Vargas.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, especialmente, por su brevedad y por la capacidad para concretar esa comparecencia. Y la misma brevedad, o más, le pediría a los portavoces de los grupos, para que podamos continuar con una comparecencia fluida y sin tener que hacer esperar a ninguna organización.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con enorme brevedad, en cualquier caso, pero, en primer lugar, saludar la presencia de la COAG, que, sin duda alguna, para nosotros es una presencia muy importante, así como, en concreto, todo el análisis de sus impresiones sobre el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, nosotros tomamos nota de las cuestiones que se nos han planteado aquí respecto, quizás, de la insuficiencia en el ámbito de la agricultura y, sobre todo, de la concreción de determinados capítulos con respecto a la industria, a los programas industriales y a los programas de investigación. Efectivamente, nosotros creemos que eso denota que hay todavía un camino por recorrer en la concreción de la política agroalimentaria en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los sectores que, precisamente, según nos decía el Vicepresidente Segundo de Economía el otro día, cuando estábamos en el trámite de las enmiendas de totalidad... Pues, se nos decía que se iba a primar, fundamentalmente, tres sectores: turismo, cultura y agroalimentación. Y nosotros compartimos que es la agroalimentación uno de los elementos prioritarios. Claro, pero para eso hay que tener un proyecto, porque es posible que hasta ahora no se haya tenido ese proyecto en función, precisamente, de uno de los elementos que nos destacaban ustedes, como el excesivo seguidismo de las políticas de Madrid y de Bruselas.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, eso genera que la prioridad por concretar no existiera. Ahora sí hay que concretar, y, para eso, lo que plantearemos en el futuro es que el Gobierno andaluz se tiene que sentar, seriamente, con las organizaciones agrarias para concretar ese proyecto. Y, efectivamente, luego, el presupuesto vendrá después. Ahora estamos en el trámite del presupuesto, pero, en cualquier caso, cuando se conozca bien lo que se quiere hacer, sabremos si de verdad hay dinero, o no lo hay.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, no obstante, nosotros tomamos nota respecto de esa insuficiencia que se nos acaba de plantear, y agradecemos, enormemente, todas las aportaciones que nos han hecho de forma oral, así como, por supuesto, el análisis escrito que nos dejáis aquí, porque, efectivamente, nos va a servir para hacer nuestras enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, y nada más, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por la brevedad.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Popular, la señora Calderón tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, darle la bienvenida a esta comparecencia, a esta Comisión, a los representantes de COAG y, especialmente, a don Eduardo López, que nos ha hecho unas precisiones bastante importantes sobre el tema del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, desde el Grupo Popular, coincidimos plenamente con su asociación, en el sentido de que estos son unos presupuestos malos para los tiempos de crisis que corren, especialmente, en Andalucía. Y son malos, porque vemos que, como en años anteriores, el presupuesto de agricultura pierde peso en lo que es el Presupuesto de la Junta de Andalucía, y vemos cómo, concretamente, en este año, hay una bajada importante en el capítulo de inversiones, que creemos que es absolutamente negativa para el desarrollo y la potenciación de la agricultura, que, coincidimos con ustedes, especialmente, en que debe ser considerada como un sector estratégico, y en estos momentos no lo es, por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos venido perdiendo peso, como decía anteriormente, y eso se refleja en el Presupuesto de este año, pues con una bajada importante, tanto en el capítulo de inversiones como en el apoyo al desarrollo rural, e incluso al tema de la agricultura ecológica. Nosotros creemos que eso va a incidir negativamente en lo que es el remonte de la agricultura en este año próximo.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, además, que coincidimos con ustedes en que no hay en este presupuesto un apoyo expreso a los autónomos, a los agricultores, a los pequeños y medianos agricultores, que dejan todo su esfuerzo y toda su capacidad económica en el trabajo de sus pequeñas explotaciones, que no lo hay en cuanto que no se ha tenido en cuenta en estos últimos meses la gran subida de los precios que les ha afectado negativamente y que ha supuesto para muchos de ellos la ruina; que no se ha tenido sensibilidad ninguna con ellos, y que, además, no se refleja esa sensibilidad en el proyecto de presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Popular, por supuesto, vamos a recoger vuestras inquietudes y vamos a intentar presentar enmiendas de apoyo a los autónomos, en la misma línea en que se planteaba esa nueva línea que se abre este año del tema de apoyo a las pymes de agroindustria. Nosotros no coincidimos con ustedes en cuanto que piensan que el tema de la incorporación de los jóvenes agricultores a la titularidad de las grandes explotaciones sea un paso adelante porque haya un incremento, según ustedes, del 23%; nosotros no coincidimos en el dato. Pero lo que nosotros no vemos es que... Porque el problema no es solo la asignación económica de la partida: el problema es cómo eso se desarrolle. Y lo cierto y verdad es que eso no se está llevando bien. Vemos cómo continuamente fracasa la sustitución, el relevo generacional en el campo, que entendemos que es fundamental para el futuro de la agricultura. Por tanto, creemos que la Consejería tiene que cambiar la forma de asignar partidas económicas y de resolver a la hora de la incorporación de estos jóvenes, porque entendemos que no solo se trata de apoyar a los jóvenes, sino también de buscar fórmulas para las jubilaciones anticipadas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay que conjugar esos dos factores, y hasta ahora entendemos que hay problemas en cuanto a que ese relevo generacional se vaya haciendo, que entendemos que es fundamental para el futuro, como decíamos, de la agricultura en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y entendemos, además, que en este presupuesto, independientemente de esa partida específica de apoyo a las pymes, entendemos que no se apueste fuertemente por lo que es el tema del desarrollo de la agroindustria, que entendemos que es vital para el desarrollo rural en Andalucía, tan importante como ustedes antes planteaban, para lo que es la fijación de la población, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que desde este presupuesto, donde se baja en el capítulo de desarrollo rural, poca apuesta firme se hace por crear una serie de infraestructuras que sean las que potencien el desarrollo de nuestra población rural, que se apueste seriamente por la incorporación a ese mundo rural, que haya  nuevas iniciativas empresariales para apoyar el desarrollo de la vida en el campo y, fundamentalmente, para que los jóvenes agricultores vean que hay un futuro en esa zona y apuesten por incorporarse a esas explotaciones.</parrafo>
        <parrafo>Vemos también, por otra parte, que en este presupuesto —y en eso podemos coincidir con ustedes plenamente— se apuesta poco por lo que es la modernización de las infraestructuras de las explotaciones. Por tanto, en esa línea, que yo creo que gran parte de ella coincide con lo que han planteado aquí, es en lo que vamos a trabajar en las futuras enmiendas desde el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir con el posicionamiento de los grupos políticos, en nombre del Grupo Socialista, señor Muñoz Sánchez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, pues dar las gracias a los representantes de COAG, Eduardo López, Salvador Pineda e Ignacio Barrero, por su comparecencia en esta Comisión, un año más, para darnos cuenta de la visión que tienen de los presupuestos, tanto en agricultura como en medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>A mí, desde el Grupo Socialista, pues me gustaría felicitaros, porque creo que hacéis un buen trabajo, un trabajo riguroso que nos sirve a nosotros también para desarrollar nuestra actividad. Lo que quede del debate, hasta que se aprueben los presupuestos, evidentemente, también para el resto de legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Sí también decir que, aunque coincido con algunos de los planteamientos que hacen, en otros planteamientos, pues, desde el Grupo Socialista, no coincidimos. Los datos del análisis que nosotros hacemos no coinciden con el planteamiento que hace COAG, en cuanto, por ejemplo, a lo que ha dicho de que se merman las inversiones. Nosotros creemos que, a los 856 millones de inversiones directas que hay, hay que sumar los 129, los 120 dedicados a las pymes y los nueve millones también del plan Jessica —creo que se llamaba así, porque no tenga aquí ahora el parte—, que son inversiones también.</parrafo>
        <parrafo>Después decirles que nosotros consideramos, hombre, que, evidentemente, esa importancia del sector agrícola y agroalimentario está expuesta en estos presupuestos. Tienen que entender que es la primera vez en agricultura, ya llevamos bastante años viéndolo, que el Gobierno destina a esta materia de financiación, por las circunstancias económicas y la crisis que en este momento pasamos, 471 millones, y es la primera vez que la Consejería de Agricultura se lleva 120 millones, directamente, para lo que es el sector agroindustrial.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso es importante y pone de manifiesto la importancia que se le da a este sector, sobre todo en el mantenimiento del empleo, ¿no?, ante la sangría de paro que estamos teniendo y en lo que puede ser, incluso, mantener que no se produzca más desempleo en ese aspecto y poder generar alguno nuevo, como ha dicho Eduardo, lo que ha pasado en el mes pasado, los datos de Almería, que es la única provincia que ha retenido.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, en ese sentido, me gustaría poner de manifiesto eso. No obstante, decir también que todos los problemas y las cuestiones que plantean las tenemos en cuenta. Ha dicho Eduardo el tema de la subida del precio de los inputs agrícolas, de los costes por la subida del petróleo. También es verdad que el barril de petróleo ha bajado ya a un tercio de como ha estado en otro momento, y esa repercusión no se ve en los inputs agrarios ni está repercutiendo; de hecho, nosotros, conscientes de ello, ya la Consejería de Agricultura, la semana pasada, ha denunciado en el Tribunal de la Competencia, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía se ha dicho que esta bajada no está repercutiendo en inputs y le pide al Tribunal de la Competencia, por favor, que intervenga para ver este dato. O sea, que nosotros somos partícipes de esas preocupaciones y, además, hacemos políticas para intentar, dentro del marco que tenemos, del marco económico y jurídico que tenemos, pues intentar solventar esas cuestiones. Vamos, creo que lo conocen, pero me gusta ponerlo de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>Después, en cuanto al chequeo de la PAC, han dicho que la Consejería de Agricultura hace un seguidismo de la política de Madrid, de la política europea, cosa que desde este grupo tampoco podemos compartir, porque ustedes bien saben que estamos en la concertación permanente, que es uno de los elementos que caracterizan a este Gobierno, la concertación, el hacer la política con los sectores implicados, con los afectados, y saben perfectamente que en esta cuestión no es posible una postura conjunta. El Partido Popular, aunque aquí no estamos en ningún debate, ha dicho que coinciden en casi todo, pero el Partido Popular, por ejemplo, lleva defendiendo aquí el desacoplamiento de la ayuda en todos los sectores, cosa, por ejemplo, en la que nosotros no coincidimos, pero, a lo mejor, tampoco coincidimos plenamente con COAG. A lo mejor, personalmente, incluso puedo estar de acuerdo con algún planteamiento, pero es verdad que hay distintas visiones, desde las tres organizaciones agrarias que están aquí, y que la Consejería de Agricultura ha intentado consensuar, con todas las organizaciones y con el sector cooperativo, lo que ha sido posible, y lo que no ha sido posible, pues no se ha podido consensuar. Es verdad que vamos a tener una respuesta, a partir de hoy, de lo que se decida en la Unión Europea, y que yo creo que también ahí quedará un margen, por ejemplo, en lo que es el desacoplamiento y demás, para que los Estados también podamos aplicar, ¿no?, y todavía darnos un margen para ver cuál será el resultado final en los distintos sectores del acoplamiento o desacoplamiento de las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, como aquí no estamos en ningún debate, pero me gustaría poner de manifiesto estas cuestiones, decir que tendremos en cuenta, leeremos al pie de la letra lo que ustedes nos han planteado, y aunque, evidentemente, no es nuestro trabajo enmendar el presupuesto del Gobierno, pero siempre hacemos alguna cuestión, y lo tendremos en cuenta por si cabe alguna posibilidad de que, de algunas de las cuestiones que planteen, consideremos que haya alguna modificación que sea oportuna.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Darles las gracias por el trabajo, que sé que ha sido un gran esfuerzo, y también me gustaría, porque me ha llegado y lo digo otros años al Presidente de la Comisión, en esta nueva legislatura, que la Comisión de Economía hiciera el favor, desde el Parlamento se le inste, porque ya lo dije el año pasado, que a todos los agentes sociales que comparezcan en esta Comisión se les manden los Presupuestos cuando los recibe el Parlamento, y no se tengan que buscar la vida pidiendo los Presupuestos para hacer un análisis que hacen aquí, que lo hacen bien, que lo hacen rigurosamente, y que no se tiene la deferencia de mandarles el Presupuesto cuando entra en este Parlamento para que lo puedan analizar con mucho más tiempo y con mucha más rigurosidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Va a tener la palabra a continuación don Eduardo López Vargas para hacer un último turno, espero que con la máxima brevedad; pero, para que no queden dudas, sí decirle al señor Muñoz Sánchez —y lo saben los compañeros que están en la Mesa de la Comisión de Economía— que, hasta el momento en el que no se decide cuáles son los agentes que comparecen, no se pueden remitir los documentos, y que, en el mismo momento en el que se acuerda cuáles son los órganos que van a comparecer para valorar los Presupuestos, se les envían. Eso es lo que se realiza a través del servicio técnico de la Mesa y a través de los órganos de apoyo, y es lo que se acuerda por los portavoces. Para eso se fija en la Cámara, y creo que, en el mismo día, incluso, en que se acuerdan cuáles son los agentes, se les remite el conjunto de la documentación del Presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor López Vargas para concluir ese turno de comparecencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor REPRESENTANTE DE COAG ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, agradecer la última intervención del parlamentario José Muñoz; yo creo que demuestra la sensibilidad por que las organizaciones sociales, económicas, participemos también en la política que desarrolla el Parlamento, y el tema de los Presupuestos es el mejor momento, la más clara oportunidad para que opinemos. En este sentido, para agilizar...</parrafo>
        <parrafo>A nosotros solo nos llega la memoria del Presupuesto, pero no el Presupuesto, pero, bueno, eso se puede ir arreglando.</parrafo>
        <parrafo>Yo tres cuestiones quiero puntualizar.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, cuando hablaba el representante de Izquierda Unida, Pedro Vaquero, efectivamente, Andalucía tiene un potencial productivo inmenso, tenemos una estructura comercial e industrial muy potente también, y estamos presentes muy determinantemente en los mercados; pero quizás habría que concretar y habría que ir fraguando un proyecto comercial para tener peso específico en los mercados, no solamente en la distribución, sino presencia en lo lineal. No puede ser que otras comunidades autónomas, otras regiones, tengan plataformas comerciales propias —por ejemplo, Valencia, Mercadona—, y Andalucía, en ese sentido, estamos perdiendo la oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al planteamiento que hacía la representante del Partido Popular en cuanto a relevo generacional, no solo con medidas de apoyo a la incorporación de jóvenes o mejora de estructura agraria se consolida ese incentivo de los agricultores, de los jóvenes, por el campo. Nosotros necesitamos precios justos, precios dignos, y, en este sentido, el mercado no remunera bien los precios en origen.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que en toda la política de mejora de estructura agraria, de incorporación de jóvenes, que hay un presupuesto importante este año, y en este periodo 2007-2013 hay un esfuerzo por parte de la Consejería. Después la normativa tiene que ser ágil, eficaz y rápida de resolución, para que realmente la burocracia no incentive o deje de incentivar la incorporación de jóvenes, pero nosotros necesitamos la regulación de los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, cuando el portavoz del Partido Socialista, José Muñoz, hablaba de la denuncia que la Consejería de Agricultura ha hecho a competencias sobre la especulación que se está produciendo en los inputs... Baja el petróleo: fue la razón para que nos subieran los fertilizantes, los piensos, el gasoil...: todo. Sin embargo, no está bajando de forma proporcional a la bajada del petróleo, y, en ese sentido, creemos que la política tiene que volver al mercado.</parrafo>
        <parrafo>O sea, está demostrado que en los últimos meses toda la hecatombe económica, toda la crisis que se está produciendo en el sector financiero, en la construcción, es porque el neoliberalismo de los últimos diez años es un fracaso, y la alimentación también tiene que hacerse notar en ese debate, por un mercado más regulado, por que la política vuelva al mercado. No intervenirlo, porque el Estado no tienen que producir ni tiene por qué comercializar los productos, pero sí tiene que regular.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, pues agradecerles la atención que han prestado a esta comparecencia, y esperemos que vayamos construyendo políticas que consoliden el gran potencial que tiene Andalucía en la agricultura y en la ganadería.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor López Vargas, muchísimas gracias a don Ignacio [...] Ortega, don Salvador Pineda García y a doña Rocío Rodríguez Cruz, que también les acompañaba, y manifestarles, en nombre de la Comisión, nuestro agradecimiento, nuestro respeto a sus opiniones, que se incorporarán así a los debates y que espero contribuyan a que podamos definir los mejores presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos diez años, en la construcción y en la agricultura, los presupuestos que ha habido son los que son, los han hecho los partidos políticos que los han hecho, y, al final, la causa o las conclusiones son las que también hemos visto y hemos sufrido.</parrafo>
        <parrafo>Ojalá en la mano de todos, o en las aportaciones de todos, esté la solución a los problemas que en este momento tiene nuestra tierra, tiene, en concreto, la agricultura, y ojalá que seamos capaces también, entre todos, de ponerles remedio y solución.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y continuamos con las comparecencias con el siguiente grupo que tiene que proceder.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Proseguimos con los trabajos de la Comisión. En este sentido, damos la bienvenida a los representantes de UPA, Unión de Pequeños Agricultores y Ganaderos de Andalucía, al señor Francisco Moreno Navaja, que repite comparecencia en el día de hoy, al señor Juan Pérez Acosta y a la señora Reyes González Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Sin más preámbulo, tiene la palabra el señor Moreno Navaja, en nombre de UPA Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor REPRESENTANTE DE UPA-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Le comentaba a don Pedro Vaquero, que como estamos en período de austeridad, pues, tenemos que utilizar las mismas personas para que la cosa salga más barata también, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Y bueno, aunque ayer tuve la oportunidad de comparecer con CEPES, pues hoy también me habían solicitado que compareciese por la Unión de Pequeños Agricultores.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y como no puede ser de otra manera, y como es de rigor, agradecer al Parlamento, a esta Comisión, la Comisión de Economía y Hacienda, que nos haya dado la posibilidad a UPA-Andalucía de poder comparecer para dar nuestra opinión sobre los presupuestos, o el proyecto de presupuestos para el año 2009, en el que esperamos aportar..., sobre todo, que desde el sector en el que nosotros nos desenvolvemos, el sector de la agricultura y la ganadería, podamos hacer aportaciones para que, si son para bien, sean tenidas en cuenta en aras de mejorar y complementar estos presupuestos para el año próximo.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto de la Junta de Andalucía, para el año 2009, consideramos que está en consonancia con el escenario económico e internacional actual, rompiendo la tendencia más expansiva de años anteriores y convirtiéndose en uno de los presupuestos con criterios de prudencia, con la finalidad de contribuir a estabilizar la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos bueno el incremento del 5,6% con respecto a 2008, estableciéndose en una cantidad superior a los treinta y tres mil setecientos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pensamos que hay que continuar haciendo un importante esfuerzo presupuestario y flexibilizando la política fiscal por parte de la Junta de Andalucía, para seguir mejorando día a día y solventar aquellos problemas más acuciantes de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Hay que hacer un esfuerzo en mejorar la creación y la calidad del empleo, la inversión, la investigación y desarrollo, la consolidación de las economías rurales, la competitividad y la mejora de las infraestructuras. Es decir, las Administraciones, en este momento de dificultad, tienen que liderar un cambio de mentalidad necesario para reformular el sistema económico, potenciando y priorizando todas las políticas productivas.</parrafo>
        <parrafo>Ayer hice referencia en mi intervención al premio Nobel de Economía, Joseph Stiglitz, y hoy voy a utilizar también palabras de este premio Nobel, que también indicaban que en Andalucía la crisis económica mundial tendrá un menor impacto, ya que tiene sectores productivos —el sector agrícola y ganadero— muy fuertes. Apoyemos, por tanto, la agricultura y la ganadería, y estaremos poniendo las bases de un futuro mejor.</parrafo>
        <parrafo>El peso específico con el que cuenta el sector primario en Andalucía es evidente, tanto por su relevancia económica como por su repercusión social. Cualquier problema que afecta a algún sector agrario o ganadero, no pasa ni mucho menos desapercibido por nuestros pilares económicos.</parrafo>
        <parrafo>La importancia del medio rural andaluz, y la vinculación de este con las actividades agrarias, hace del sector agroganadero uno de los sustentos fundamentales en nuestra sociedad. No nos olvidemos que el sector agrario aporta más de un siete por ciento del PIB andaluz, y que, si unimos a esto la actividad procedente del sector agroindustrial, por otra parte, la principal industria de nuestra Comunidad Autónoma, estamos hablando de que, conjuntamente, supone el 14% del PIB. Sin embargo, la actividad agraria está atravesando por momentos especialmente difíciles en su evolución. Los sectores agrarios y ganaderos están sufriendo importantes reformas legislativas que los conducen, en muchos casos, a su práctica desaparición; como, por ejemplo, el sector del algodón.</parrafo>
        <parrafo>Los mecanismos que gestionan estos cambios son drásticos, inflexibles y se desarrollan muy lejos de nuestra tierra, por lo que nos encontramos que se está desmantelando poco a poco este tejido productivo en el marco de una falsa globalidad que, en cualquier caso, es siempre parcial e injusta con las zonas más débiles económicamente hablando.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que el riesgo y la incertidumbre son características intrínsecas en la actividad empresarial, y que la agricultura y la ganadería no van a estar exentas de estos factores. Sin embargo, estamos en un momento donde la incertidumbre, además de por las inclemencias climatológicas, afecta sobremanera a lo que es, en sí misma, la definición más básica del papel a jugar por los agricultores y los ganaderos. Estamos en un proceso, señorías, de grandes cambios, en el que se produce una redefinición de las funciones del medio rural en general, y del agrario en particular. Y, sin embargo, este cambio se está llevando a cabo sin contar, en la mayoría de las ocasiones, con los grandes protagonistas del mismo, los actores que tienen que ejecutarlo y que sostienen una estructura fundamental en nuestra economía y en nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro punto de vista, hay varios temas que nos parecen de vital importancia y que la Administración autonómica debería tener en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>La modernización de nuestras explotaciones agroganaderas sigue siendo una de las asignaturas pendientes en nuestra región, máxime dadas las características de las explotaciones predominantes en Andalucía, que son las pequeñas y medianas explotaciones o las explotaciones familiares. En este apartado, queremos destacar también la necesidad de fomentar e impulsar políticas de modernización y ahorro en los regadíos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>La apuesta por la calidad y por el fortalecimiento de las estructuras comerciales tiene que ser algo fundamental para el desarrollo del sector. La orientación al mercado de las producciones agrícolas y ganaderas, impuestas ya de forma definitiva por la reforma de la PAC, nos obliga a la realización de fuertes inversiones para acomodar nuestro tejido productivo a la realidad cada vez más compleja y exigente a la que nos enfrentamos. Podemos estar de acuerdo con orientar nuestras producciones al mercado, pero también exigimos —como no puede ser de otra manera— reglas de juego claras y rigurosas para evitar las injusticias que se están produciendo en el mercado hoy en día.</parrafo>
        <parrafo>El papel que la agricultura y ganadería juega en la conservación y mejora del medio ambiente es fundamental. La tendencia marcada por las políticas europeas, y que, por tanto, debemos seguir en España y Andalucía, considera el medio ambiente como un elemento clave en el futuro del medio rural. La condicionalidad, establecida en la política agraria común, es una buena muestra de ello, por lo que el apoyo para la puesta en marcha de esta orientación es fundamental para que la misma alcance el éxito perseguido.</parrafo>
        <parrafo>No nos olvidemos, mientras tanto, que el papel primordial en este aspecto, en el mundo rural, lo han desempeñado y lo seguirán desempeñando los agricultores y los ganaderos.</parrafo>
        <parrafo>Los presupuestos de la Comunidad —como he mencionado anteriormente— para este año superan los 33.700 millones, lo que supone un 5,6% más de crecimiento con respecto al año anterior. Se sigue realizando una apuesta por las inversiones, con un total de 7.635 millones, una subida del 1,8 con respecto a 2008.</parrafo>
        <parrafo>Sin lugar a dudas, para poder alcanzar los indicadores de convergencia en nuestra región y el resto de España y de Europa, es imprescindible invertir cada año más, de tal forma que la distancia que nos separa de las regiones más desarrolladas de Europa sea cada vez más pequeña. La mejora de la competitividad y de la productividad en los diferentes de nuestra economía, la apuesta por la calidad, la mejora de la estructura de comercialización, etcétera, es el único cambio posible para acercar a Andalucía a las posiciones de cabeza de Europa. En la búsqueda de alcanzar las mayores cotas en el Estado del bienestar, también manifestamos nuestro acuerdo en la importancia y relevancia dada a las políticas de educación, sanidad y servicios sociales, ya que en su conjunto suponen el 65% del total del gasto.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, echamos en falta dotaciones mayores en aspectos tan importantes como la inmigración, un problema fundamental hoy en día. En relación con lo que más nos afecta a las organizaciones agrarias, a nosotros, UPA como organización, queremos reconocer el esfuerzo que se realiza en el presupuesto destinado a la Consejería de Agricultura y Pesca, con un incremento de más del 10% respecto a 2008, y con un montante de 2.622 millones de euros. Si bien es verdad, que, de los cuales, el 57,5% son fondos procedentes de la Unión Europea, gestionados a través del Fondo Andaluz de Garantía Agraria.</parrafo>
        <parrafo>Desde UPA creemos que, dado el carácter estratégico que tiene el sector en nuestra Comunidad Autónoma y las circunstancias por las que atraviesa, debería haberse hecho un esfuerzo aún mayor, ya que la Consejería de Agricultura y Pesca supone solo el 3% del conjunto de los presupuestos, lo que significa prácticamente el mismo porcentaje que el año anterior, y —como hemos mencionado anteriormente—, aporta el 7% del PIB.</parrafo>
        <parrafo>Valoramos positivamente, muy positivamente, la creación del fondo para las pymes agroalimentarias, dotado con 120 millones de euros, enfocado para prestar apoyo financiero a iniciativas empresariales que mejoren la competitividad del tejido productivo en el sector, y aumenta el valor añadido de las producciones agroalimentarias, así como el empleo asociado. La generación de valor añadido dentro de nuestras fronteras solo puede conllevar al crecimiento en el empleo y a la generación de riqueza.</parrafo>
        <parrafo>En lo que hace referencia al desglose por programas de los presupuestos de la Consejería de Agricultura y Pesca, queremos destacar lo más significativo de aquellos programas más relevantes para el sector.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a la ordenación y la mejora de la producción agraria. Es muy importante que este programa esté bien dotado, ya que las crisis en sanidad animal y vegetal son problemas que afectan de forma muy considerable a las rentas del sector, poniendo en jaque la viabilidad de muchas explotaciones.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, y en relación con los seguros agrarios, hay que profundizar en la modernización de los mismos, en la agilidad de su funcionamiento y en la mejora de la cobertura, ya que ante situaciones como las adversidades climáticas, la capacidad de respuesta de los seguros agrarios está siendo escasa y con tantas trabas que, prácticamente, imposibilitan la utilización de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Si queremos generalizar la contratación de seguros en el sector, estos deben adecuarse a las necesidades reales del mismo y tener un funcionamiento preciso, pero ágil.</parrafo>
        <parrafo>El rejuvenecimiento del sector, con la incorporación de jóvenes al mismo, solo se conseguirá si la agricultura y el acceso a las mismas es atractivo para esto colectivo. Si el apoyo es débil, dificultoso en su tramitación y con retrasos considerables en su ejecución, el resultado de esta apuesta nunca será suficientemente satisfactoria. La competitividad de las explotaciones depende muy mucho de planes de inversiones que modernicen sus estructuras productivas. Si no somos capaces de poner a disposición del sector recursos suficientes para esta modernización, estaremos trasladando un mensaje optimista solamente en el papel.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, la Dirección General de Sostenibilidad del Medio Rural, que es quien diseña y ejecuta este programa, tiene también ante sí el reto de la modernización de los regadíos andaluces. Los regadíos, que proporcionan más del 60% del empleo agrario, necesitan de fuertes inversiones para mejorar el control en la gestión del agua, buscando alcanzar el desarrollo sostenible de la misma.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a desarrollo rural, los objetivos de este programa son fundamentalmente mantener la población en el medio rural y la consolidación de las estructuras productivas competitivas en las poblaciones rurales. Se debería haber hecho, a nuestro entender, por tanto, un mayor esfuerzo en este apartado, ya que solo supone el 2,6% del presupuesto total de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>El fomento de la agricultura ecológica es uno de los caminos más importantes para alcanzar el reto de la calidad, de la mejora en la comercialización de nuestros productos y de la ganancia de mercado de los mismos. El fomento de la agricultura ecológica, de los sellos de calidad, etcétera, debe convertirse en uno de los ejes fundamentales para al apertura de nuevos mercados y para lograr una valorización adecuada de nuestras producciones. Celebramos que, por cuarto año consecutivo, se cuente con un programa específico de agricultura ecológica. Si bien tenemos que poner de manifiesto la disminución en el importe de esta medida, en más de dos millones de euros, pasar de 12,8 en 2008, a 10,5 para 2009. El mayor apoyo que se está dando por otros países europeos a este modelo agrícola emergente dificulta las posibilidades de competir a los agricultores andaluces en el mercado.</parrafo>
        <parrafo>Y no quisiéramos acabar nuestra intervención sin hacer mención a la concertación social, que tan buenos resultados ha dado en nuestra Comunidad, y, en concreto, hablamos en este caso del II Pacto Andaluz por la Economía Social, pacto suscrito entre los sindicatos Comisiones Obreras y UGT-Andalucía y CEPES-Andalucía como representantes del sector de la economía social.</parrafo>
        <parrafo>Dicho pacto, en su primer objetivo dedica toda una línea estratégica a desarrollar medidas relacionadas con todas las actividades de producción agraria, de transformación y de comercialización de los productos primarios, que a nuestro entender hay que seguir desarrollando y reforzando.</parrafo>
        <parrafo>Desde UPA-Andalucía queremos concluir, a modo de resumen, trasladando aquellas consideraciones que deben tener mayor relevancia en los próximos presupuestos:</parrafo>
        <parrafo>Un apoyo decidido y firme a la modernización de las estructuras productivas agrarias.</parrafo>
        <parrafo>Una apuesta por la definición de un modelo agrario en el que el fomento de la incorporación de jóvenes agricultores es la única fórmula de regeneración en el sector y la garantía para el futuro del campo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>El impulso de las producciones de calidad en nuestros productos agrarios.</parrafo>
        <parrafo>Priorización de las políticas de seguridad alimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Fomento de las técnicas de producción agraria y ganadera compatibles con la conservación y mejora del medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Más apoyo a las estrategias de comercialización de los productos agrarios.</parrafo>
        <parrafo>Gestionar de forma sostenible los recursos hídricos de Andalucía, fomentando el ahorro y la mejora de los sistemas de regadíos.</parrafo>
        <parrafo>Mayor apoyo a las políticas migratorias.</parrafo>
        <parrafo>Y dotar económicamente el desarrollo del II Pacto Andaluz por la Economía Social.</parrafo>
        <parrafo>Por último, como una valoración genérica de los presupuestos, valoramos positivamente el proyecto de presupuestos, porque entendemos que se hace un esfuerzo, aun en un tiempo de crisis y de austeridad presupuestaria, como es el que nos ha tocado vivir en estos tiempos. Y entendemos que hay algunas partidas en las que sí se debería haber hecho mayor esfuerzo, y así lo manifestaremos en el trámite parlamentario que tiene que seguir dicho proyecto de presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y, nada más, agradecer una vez más que se nos haya permitido comparecer en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Moreno Navajas.</parrafo>
        <parrafo>Abrimos, a continuación, un turno para que los distintos grupos parlamentarios puedan manifestar aquellas consideraciones que tengan oportunas en relación con la comparecencia que estamos sustanciando. Y comenzamos por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, cuyo portavoz, el señor Vaquero del Pozo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer la comparecencia de UPA en este trámite parlamentario de la ley tan importante que es el presupuesto de la Junta de Andalucía, porque, sin duda alguna, de ahí se van a derivar, para una época especialmente dificultosa, como es la que estamos viviendo, de una crisis económica, se van a derivar, digo, multitud de actuaciones que tendrán trascendencia,  en superar la crisis o bien en empantanarnos en ella y, por tanto, generar una situación de dificultades que, sin duda alguna, se añadirían a las que ya existen dentro del medio rural en general, en función de la política agraria comunitaria y de otras cuestiones, que no voy ahora a pormenorizar, pero que ya hemos analizado en multitud de ocasiones en este Parlamento y fuera de él.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, este presupuesto es importante especialmente y, por tanto, especialmente. Sin duda alguna, es verdad que el presupuesto gira hacia un énfasis en las necesidades de potenciar la agroalimentación, el sector agroalimentario. Lo que sí es cierto también es que hay determinadas cuestiones que sí pueden tener un mayor esfuerzo, podrían haber tenido un mayor esfuerzo. Nosotros hemos escuchado con atención cuál es, diríamos, el acento que pone UPA en determinadas cuestiones, y coincidimos que, efectivamente, la mayor comercialización es un elemento que hace falta el elemento de rejuvenecimiento y, sobre todo, eso, facilitar que se incentive para los jóvenes la incorporación al mundo de la agricultura y al medio rural; el que el desarrollo rural y la agricultura ecológica hayan bajado en el presupuesto, puede ser, ciertamente, un inconveniente. Hay otras partidas que aumentan —en el tema del fomento de las estructuras industriales y comerciales hay un incremento importante—, pero que en todo caso no deberían estar en detrimento de otras partidas que deberían haberse consolidado.</parrafo>
        <parrafo>Este es nuestro juicio. Yo deduzco de las palabras que nos han manifestado que, efectivamente, hay una cierta coincidencia en estos aspectos. En todo caso, vamos a intentar, a través de las enmiendas parciales, mejorar el Presupuesto, como corresponde, porque, sin duda alguna, este es uno de los sectores fundamentales, estratégicos, para la recuperación de la economía andaluza desde sus propias potencialidades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, la señora Calderón Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, en nombre de mi grupo, dar las gracias y la bienvenida a esta Comisión a la organización agraria de UP, y en este caso a los presentes, pero especialmente al señor Moreno por la exposición que ha hecho y las conclusiones que ha sacado del Presupuesto de 2009.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, decirle que para nosotros es muy importante escuchar hoy sus apreciaciones y sus consideraciones sobre los Presupuestos, porque nosotros estamos de acuerdo en el planteamiento que usted hace: que los cambios, que los trabajos, que los proyectos sobre la agricultura o sobre cualquier otro sector de la economía andaluza, pues no se pueden hacer de espaldas a los actores, ¿no?, y en este caso ustedes representan a muchos de los actores de este medio y, por tanto, nos parece muy importante todo lo que han planteado y lo que se pueda plantear en el futuro con respecto al tema de la agricultura y de la ganadería.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, nosotros coincidimos plenamente con ustedes —y nos gustaría que no hubiera sido así— en que entendemos que el presupuesto de agricultura ha ido perdiendo peso en los últimos años con respecto al conjunto del Presupuesto, y entendemos que no se corresponde con la importancia que tienen la agricultura y la ganadería con respecto a su peso en la economía andaluza, y entendemos que ese es un fallo fundamental del Proyecto de Presupuesto para el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, coincidimos también en que es fundamental, para que sigamos avanzando, el apoyo para la modernización de las explotaciones agrarias, fundamentalmente para las pequeñas y las medianas. Consideramos también muy acertadas las apreciaciones que han hecho con respecto al tema de los seguros agrarios y de la incorporación de los jóvenes agricultores. Para nosotros, el tema de los seguros agrarios —y así lo hicimos constar en la comparecencia del señor Consejero—, entendemos que, efectivamente, no podemos plantear una ayuda, por una parte, pero ayuda que no es bienvenida por parte de los agricultores, puesto que no resuelve para nada cuál es su problemática. Entendemos que el problema no solo es de poner dinero encima de la mesa, sino también de que ese dinero ayude a solucionar los problemas, y en este caso no está siendo así.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al tema de los jóvenes agricultores, coincidimos con ustedes en el mismo planteamiento, en que hay que hacer desaparecer todas las trabas y las dificultades que existen, y que tenemos que potenciar esa incorporación porque es fundamental para el futuro del campo en Andalucía. Y también nos preocupan mucho los últimos planteamientos que han hecho con respecto a la bajada de presupuestos tanto en el programa de desarrollo rural como en el de la agricultura ecológica.</parrafo>
        <parrafo>En esa línea, evidentemente, van a ir muchas de las enmiendas que el Grupo Popular va a presentar a este Presupuesto, y nos alegra, en este caso, coincidir con una organización agraria que sabemos que de primera mano conoce de verdad cuáles son los problemas del campo andaluz, y que, gracias a su esfuerzo y a su colaboración, intenta por todos los medios que esos problemas se resuelvan.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, comprometernos aquí, en la medida en que podamos, a recoger parte de sus sugerencias para aportarlas y enriquecer lo que pueda ser el futuro Presupuesto para 2009.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar este turno de intervención de los distintos grupos políticos, tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, el señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, darles las gracias a los comparecientes de la Unión de Pequeños Agricultores de Andalucía en esta Comisión; a su portavoz, a Francisco Moreno; a Juan Diego Pérez, y a Reyes González, que también nos acompaña, y darles las gracias porque sé que hacen un gran esfuerzo, un gran trabajo, ¿no?, en el análisis de unos Presupuestos para comparecer y aportar en esta Cámara su visión de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Decir también que darles las gracias también por el reconocimiento que hacen del esfuerzo que se hace en estos Presupuestos, en los momentos en que estamos, y la valoración, en definitiva, con todos los matices que han planteado, pero una valoración positiva del esfuerzo que hace el Gobierno andaluz en estos momentos de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Decir, evidentemente, que, viendo por lo alto y por lo que he escuchado a Francisco Moreno, evidentemente, dicen ustedes en el análisis que hacen es que el Presupuesto sube con respecto al año 2008 un 10%; pero meten ahí el fondo agrario, o el antiguo FAGA, cuando saben que el FAGA es la cantidad de 2.500 euros, una cantidad fija. Si le quitamos el FAGA y comparamos los Presupuestos del año 2008 con 2009, la subida es un poco mayor —es del 12%, vamos—. Pero me gustaría, bueno, pues hacer esa contestación en aras de ese esfuerzo que ustedes han dicho, y que nosotros, desde el Grupo Socialista, también entendemos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros coincidimos también, desde el grupo lo saludamos en la presentación de estos Presupuestos en la Comisión, la importancia que se le da en estos momentos a este sector, a la agricultura y a la agroindustria, con esos 120 millones, que es una novedad en los Presupuestos de la Junta de Andalucía en agricultura para pymes exclusivamente agroalimentarias. Saben que el Gobierno ha destinado a esta cuestión de financiación 461 millones, y agricultura se ha llevado 120, un tercio de esa cantidad. Creo que eso hay que ponerlo en valor. Yo sé que UPA lo saluda con satisfacción; nosotros, desde el Grupo Socialista, también lo hacemos.</parrafo>
        <parrafo>Y después coincidimos en algunas de las cuestiones que han planteado, y es una reflexión importante que me gustaría dejar constar, porque aquí tampoco vamos a entrar en ningún tipo de debate. Pero, en lo que plantean en cuanto a la incorporación de jóvenes, yo soy de los que coincide totalmente con ustedes: que en principio no es solo el problema que... Además, sube bastante la incorporación de jóvenes en estos presupuestos, creo que sube un veintitrés y algo, sino que ustedes dicen en su documento, y ha manifestado a viva voz, que si la agricultura no la hacemos atractiva y se dan otra serie de condicionantes, evidentemente, por mucho que se ponga, también será complicada la incorporación de esos jóvenes. Aparte de que, por supuesto, coincidimos en que hay que agilizar la tramitación, tiene que ser mucho más ágil, porque, si no, también es un cuello de botella ahí que es importante. Pero creo que no es solo una cuestión de recursos, sino que es una cuestión, también, de otras cuestiones, y de hacerlo atractivo para que esos jóvenes se incorporen.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar, decir, evidentemente, que sí que es cierto que en la partida de desarrollo rural este año hay una disminución del presupuesto para el año 2009. Saben que estamos terminando el marco actual, el 2000-2006, que todavía está en ejecución, y que esto es un plan, es el nuevo marco 2007-2013, donde saben ahí el gran esfuerzo que se ha hecho para presupuestar en desarrollo rural. Tenemos ese dinero fijado para ese nuevo marco. Aunque este año la cantidad sea menor, en ejercicios posteriores lo que está muy claro es que está marcado el presupuesto de este ejercicio, y que las políticas de desarrollo rural son importantísimas para este Gobierno: lo han sido de aquí para atrás, lo son en este momento y lo serán, porque ha sido uno de los grandes triunfos de la política socialista, del asentamiento de los pueblos y del desarrollo de nuestras zonas rurales.</parrafo>
        <parrafo>También coincidir, evidentemente, en la importancia de la concertación, y sobre todo del Pacto Andaluz por la Economía Social. Nos parece importantísimo y, bueno, darles de nuevo las gracias.</parrafo>
        <parrafo>No vamos a decir que algunas de las cuestiones que plantean las vamos a plantear en enmiendas; creo que coincidimos en líneas generales con el análisis que hacen y, evidentemente, sí lo tendremos en cuenta en nuestro desarrollo político a lo largo de toda la legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar la comparecencia, en nombre de UPA-Andalucía tiene de nuevo la palabra el señor Moreno Navajas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor REPRESENTANTE DE UPA-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Muy brevemente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Saludar, primero, que haya bastantes coincidencias con nuestros planteamientos, y así esperamos que tengan a bien llevarlas en ese trámite y se puedan modificar esos Presupuestos para mejorar, dentro de las posibilidades, con las aportaciones que hemos hecho. Y por último una reflexión.</parrafo>
        <parrafo>Estamos asistiendo probablemente, o decíamos también en nuestra intervención, a lo que debería ser una reformulación de la política agraria. Si el sector agrícola y ganadero siempre ha sido un sector estratégico en nuestra Comunidad, yo creo, nosotros pensamos que la producción de alimentos y alimentos de calidad, en un futuro, con la crisis agroalimentaria que se está viviendo en el mundo también, va a ser un sector mucho más estratégico, y, por tanto, la importancia y el peso que ese sector tiene en Andalucía tiene que ponerse en valor y tiene que seguir manteniéndose como un valor estratégico que no puede depender de países terceros. Creo que ahí hay que hacer un esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Estamos viendo también —y habría que ahondar también en ese discurso— cómo las líneas por las que parece ser que va a ir la próxima reforma de la Política Agraria Común van en perjuicio continuo del sector agrario y ganadero, del sector agrario y ganadero fundamentalmente español y fundamentalmente andaluz, mientras que vemos planteamientos como el del nuevo Presidente de los Estados Unidos, que todavía va a reforzar y va a apoyar mucho más el papel de la agricultura en su país, una de las agriculturas más potentes de todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que también la Administración y el debate en este Parlamento tienen que reflexionar sobre eso, porque, como digo, estamos probablemente ante un sector que, si hasta ahora ha sido estratégico en nuestra Comunidad, no porque ahora tenga menos peso y menos población que viva de él va a dejar de ser estratégico en un futuro, y creemos que ahí hay que hacer un esfuerzo y seguir trabajando en esa línea.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Moreno Navajas, y gracias al señor Pérez Acosta y a la señora González Rodríguez por las aportaciones que en nombre de UPA-Andalucía han hecho al Proyecto de Ley del Presupuesto General de la Comunidad Autónoma andaluza para 2009.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos el tiempo estrictamente necesario para despedir a los comparecientes y saludar a los que están esperando.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, concluimos el turno de comparecencias en torno al borrador de Presupuestos del año 2009 con la comparecencia de la Asociación de Jóvenes Agricultores de Andalucía, y en su nombre tenemos con nosotros a don Félix García de [...] Benjumea y a don Vicente Pérez García de Prado, que va a comparecer en esta Comisión y que tiene desde este momento la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por acompañarnos, y puede intervenir cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor REPRESENTANTE DE ASAJA-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, un año más, esta comparecencia constituye una ocasión fundamental para poder hacer llegar a esta casa del pueblo andaluz nuestras opiniones sobre la forma... Bueno, cuando se presupuesta, se está haciendo política de verdad, ¿no? Como dicen los políticos, lo que no está presupuestado no existe, ¿no? Entonces, creemos siempre que esta oportunidad que nos dan es muy importante para hacer llegar la voz de nuestros agricultores y ganaderos a esta casa nuestra de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>De una forma genérica, los Presupuestos que la Junta de Andalucía presenta para el año 2009 tienen unos factores nuevos para nosotros, y son los llamados... ¿Cómo es? ¿Cómo se llaman? Las transferencias de créditos, ¿no? Perdón, los activos financieros, los activos financieros. Sinceramente, llevamos ya varios años haciendo esta comparecencia y para nosotros es un tema totalmente novedoso, y que entendemos que deja un poco..., bueno, que no son unos ingresos, los activos financieros, entendemos que no son unos ingresos de verdad certeros y fijos, ¿no? Y, además, en el conjunto, observamos que los Presupuestos de la Junta de Andalucía para 2009 presentan al final un endeudamiento de en torno a mil seiscientos millones de euros, de los cuales tan solo cuatrocientos millones de euros van a inversiones, o sea, digamos, a políticas activas de inversión, y un poco las que pueden venir al sector que representamos de agricultores y ganaderos, siempre un poco bajo el prisma de empresarios, además, ¿no? Yo creo que son dos temas importantes en un principio a destacar.</parrafo>
        <parrafo>Luego me centro ya en los temas que más nos preocupan a nosotros, que son los puramente agrícolas y ganaderos, y también los medioambientales, puesto que nuestra actividad se desarrolla en el 80% del territorio, que es a donde también gran parte de las medidas medioambientales están dirigidas. Pues también tenemos que convivir con las políticas de medio ambiente de una manera muy importante, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Destacar, en cuanto a agricultura, que vemos un descenso, un descenso con respecto al año 2008, del 0,8% del volumen económico total que se va a mover en el 2009. Entendemos que la agricultura, un año más en Andalucía, siendo un sector importantísimo, va a perdiendo peso. Esto es un tema que seguimos sin acertar a comprender. O sea, según las cifras que nosotros barajamos, entre el doce y el quince por ciento..., la agricultura más la industria agroalimentaria ocupan entre el doce y el quince por ciento del Producto Interior Bruto de Andalucía. Creemos que es una cifra suficientemente importante como para que se vea reflejada en los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>También tenemos que decir —no lo comentaba al principio en la valoración general— que, lógicamente, estos presupuestos sí son unos presupuestos sociales, en el sentido de que más de un ochenta por ciento de los mismos se dedican a políticas de educación, de sanidad, etcétera; eso siempre es valorable e importante.</parrafo>
        <parrafo>Sigo con el tema de la Consejería de Agricultura, que, como he dicho, tiene ese descenso. Tienen un incremento importante de 129 millones de euros, lo que son las políticas de industria agroalimentaria, que procede de estos activos financieros. Bueno, eso es de destacar como importante. Creemos que eso va directamente a inversión en pequeñas y medianas empresas. Si al final ese presupuesto se consolida, porque ese presupuesto va cofinanciado, bueno, pues, creemos que será importante.</parrafo>
        <parrafo>Pero en el resto de medidas, la verdad es que —analizando dirección general a dirección general y partida a partida— vemos que la mayoría disminuye o se mantiene, ¿eh? Y lo que sí aumenta son las transferencias de capital y los gastos corrientes; o sea, el gasto de la Consejería, más su empresa de [...] y demás, pues, la verdad es que se incrementa. Sin embargo, las políticas de inversión no se incrementan. Por ejemplo, la Dirección General de Política de Producción Agraria y Ganadera, que es la que, verdaderamente, lleva el peso de las políticas agrarias regionales y que permite hacer política agraria regional, pues, vemos que es un presupuesto que se mantiene, prácticamente, en valores absolutos, y en sus distintos apartados, incluso, llega a disminuir. Por ejemplo, el tema de incorporación de jóvenes agricultores, que depende de estas medidas también. Vemos que es un presupuesto que, según nuestros cálculos, llegaríamos..., según los cálculos de los presupuestos se llegarían a incorporar, en el año 2009, 500 jóvenes agricultores; según los cálculos nuestros, no se incorporarían más de doscientos o doscientos cincuenta agricultores. Puedo decir, señorías, como dato cierto que se puede consultar, que, en el año 2007, en Andalucía no se ha tramitado ningún expediente de incorporación de jóvenes agricultores. Esto es un hecho contrastable y que se puede comprobar.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ¿qué nos encontramos? Nos encontramos con dos problemas: uno, falta de presupuesto, y otro, que quizás sea más grave todavía, es que los requisitos que se imponen para acceder a las diferente líneas de incorporación de jóvenes y de cese anticipado —que ahora lo comentaré también, conjuntamente— son casi imposibles de llegar a conseguirlos, pues aburren al que tenga más paciencia. Yo les pido que algún día hagan un estudio y miren las solicitudes, la cantidad de papeles que te piden, de ir, de venir, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en un sector, la agricultura y la ganadería andaluza, que, como he dicho antes, lo consideramos estratégico. Estamos manteniendo más del cuarenta por ciento de la población en las zonas rurales, pero los agricultores... Yo, que estoy aquí en representación de jóvenes agricultores, la semana que viene cumplo 50 años y estoy por debajo de la media. Esto es un tema que a nosotros, y a mí personalmente, nos preocupa de una manera importante porque los jóvenes rurales no ven atractiva la agricultura. ¿Y por qué no la ven atractiva? Pues, no la ven atractiva, primero, porque no somos capaces los mayores de vendérsela de forma atractiva, y, segundo, porque ven que no se obtienen unas rentas dignas para poder vivir. En las zonas rurales —luego, cuando hable del capítulo de desarrollo rural, lo comentaré— seguimos teniendo grandes carencias, y seguimos estando sin caminos, sin autobuses, sin ADSL, sin luz... Esta no es la Andalucía que yo quiero. Entonces, tengo que insistir en que este tipo de presupuestos, en consejerías que tienen capacidad inversora y que son capaces..., o sea, que no son sociales, su utilización del dinero no es social, sino inversora en creación de riqueza, es importantísimo que se destinen los dineros adecuados y que, además, se facilite el acceso a ellos.</parrafo>
        <parrafo>Por seguir con estas políticas, tengo que nombrar, por ejemplo, el Plan Renove, el Plan de Modernización de la Maquinaria Andaluza. Según mis cuentas, ni siquiera el 0,7%, o tan solo el 0,7% de las explotaciones agrarias se podrían acoger al Plan Renove, que se ha vendido desde la Consejería de Agricultura como que era la panacea para la modernización agrícola.</parrafo>
        <parrafo>Si no nos modernizamos, desde luego —en cuanto a la maquinaria me refiero—, pues, no podremos ser competitivos de ninguna manera, y el presupuesto que dedica la Consejería de Agricultura no llega ni siquiera al 0,7% de las explotaciones agrícolas.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, en la política de caminos, en el desarrollo de los caminos. Según las cuentas de la propia Consejería, o sea, de los propios presupuestos, nos salen que se van a poder arreglar, en el 2009, 543 kilómetros de caminos en toda Andalucía; no llega ni a un kilómetro por municipio.</parrafo>
        <parrafo>Los caminos para nosotros son fundamentales, no solamente para poder llegar a nuestro puesto de trabajo, sino también para poder sacar nuestras mercancías y nuestros productos de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me gustaría que se dieran un paseo y vieran los caminos que hay por ahí, ¿eh?, porque no se pueden transitar. Yo me atrevo a decir que el 90% de los caminos —caminos con tráfico y con tránsito— de Andalucía están, prácticamente, intransitables. Yo creo, señorías, que esto no podemos, un año más, permitir que siga ocurriendo.</parrafo>
        <parrafo>Hay otra partida que nos preocupa muchísimo de cara al Acuerdo Andaluz por el Agua —al que se está intentando llegar, y nosotros mismos creemos que es interesante y estamos intentando que se pueda llegar con la Junta de Andalucía— y es el asunto de la modernización de los regadíos. Con las partidas que vemos de modernización de los regadíos no se podrían modernizar ni siquiera cinco mil hectáreas de regadíos y, además, un año más, estas inversiones solo van a las confederaciones de regantes y no van a los agricultores particulares, que es una demanda que llevamos muchos años haciendo.</parrafo>
        <parrafo>En el acuerdo del agua de Andalucía, al que se pretende llegar, una de las premisas que se está barajando es la universalización de la modernización de los regadíos. Con estos presupuestos, lógicamente, no podemos llegar de ninguna manera a esa universalización y que a se pueda producir un incremento de oferta de agua, de unos sobrantes de agua que se puedan utilizar para más regadíos y para otros nuevos medios.</parrafo>
        <parrafo>Si hablamos, por ejemplo, del desarrollo rural, vemos que hay una bajada importante. Hace pocos días nos presentaba el Consejero de Agricultura, en Granada, el Programa NERA —la nueva estrategia rural para Andalucía—, rodeado de muchísimos alcaldes. Y, bueno, no vemos dónde está el dinero para todas las cosas que hay que hacer de desarrollo rural; dinero que, además, gran parte está saliendo del primer pilar, que es de donde ya les han recortado a los agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, vemos una bajada importante en agricultura ecológica, cuando en Andalucía se ha hecho una apuesta importantísima por la agricultura ecológica. No me acuerdo de las cifras, pero estamos por encima de doscientas mil hectáreas de producción ecológica en Andalucía. Es una agricultura incipiente y que está ahora, además, bastante necesitada de ayuda, porque hay que abrir canales comerciales y todos los nichos de mercado que se puedan encontrar, y, sobre todo, formas de llegar desde el agricultor hasta el consumidor, puesto que los canales clásicos todavía no contemplan, o no contemplan adecuadamente, los productos ecológicos.</parrafo>
        <parrafo>Con este panorama, lo siento, pero soy muy pesimista.</parrafo>
        <parrafo>Y luego hay otro tema que me ha asombrado mucho, y que también algún año hemos denunciado desde Asaja-Andalucía, y es que he visto que una parte importante de los ingresos de estos presupuestos viene de los ahorros de años anteriores. Entonces, y estos ahorros me preocupan porque, al final, ¿qué significan? En la Consejería de Agricultura significa que no se han ejecutado los anteriores, y es que me temo que había que hacer, igual que hacemos siempre un poco, ver cómo va a ser el presupuesto del año que viene. Deberíamos ver también cómo es el cierre del año pasado, porque si estos presupuestos al final no se ejecutan, o se ejecutan en unos porcentajes bajos, pues la verdad que es, bueno, bastante nefasto, y, sobre todo, cuando no se ejecuten para políticas como —repito— decía al principio, activas y de inversión.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la Consejería de Medio Ambiente, tenemos que decir que hemos observado que hay un incremento importante, sube un 11% dentro del conjunto, también es cierto que la Consejería de Medio Ambiente es una consejería que cada vez está teniendo más y más atribuciones. Creemos que gran parte de la subida es porque se abre el plazo de las ayudas de forestación, que son las tres líneas de biodiversidad, prevención de incendios y gestión forestal, que es un programa de cuatro años. Ese programa nosotros desde Asaja lo estábamos esperando, porque entendemos que es importantísimo, y de hecho lanzamos una propuesta de plan de empleo hace unos meses, en que nos basábamos, básicamente, en este programa, y en algunos otros de desarrollo rural, porque entendemos que en estos momentos de crisis importante que estamos viviendo, si fuéramos capaces de coordinar todos esos fondos que hay dirigidos al mundo rural, que son para infraestructuras de caminos, para mejora en los bosques, para puntos de agua, etcétera, si fuéramos capaces de coordinarlos para que se pudieran gastar en un periodo corto —y no voy a decir, no es flexibilizar, sino agilizar toda la tramitación que tiene—, nos podríamos encontrar en las zonas rurales con una fuente de empleo importante, creo que necesaria, en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, tengo que hacer otro comentario sobre el agua, sobre el agua en Andalucía, porque, además, ya tenemos el Guadalquivir, y ahora la Cuenca del Guadalquivir —tengo entendido, bueno, tengo entendido no, es así—, se ha transferido prácticamente en su totalidad y somos nosotros totalmente sus gestores, entonces ahora hace falta también que haya que incrementar la oferta de agua que tenemos en Andalucía. Yo últimamente no veo, o no leo en casi ningún sitio las mejoras de infraestructuras para el incremento de la oferta de agua, y yo creo que este es un tema que nos tenemos que poner muy serios todo el mundo, y decir: «Oye, ya está bien». Todavía se pueden hacer embalses pequeños y medianos. No sé si grandes, grandes dicen que no. Yo no soy ingeniero, no lo sé, pero, desde luego, pequeños y medianos, estoy seguro; y sé que se pueden hacer muchísimos embalses. Hay que hacer un estudio y una prospección de las aguas subterráneas, de cuál es la situación que tienen las aguas subterráneas; hay que intercomunicar las cuencas. Creo, señorías, que en Andalucía, como no empecemos a invertir en agua, no sé qué va a pasar, porque ya somos más de ocho millones de habitantes, más las personas que vienen. Y no creo que debamos renunciar a seguir mejorando en nuestros regadíos, en nuestro turismo, en nuestras personas, en todo, que eso no quiere decir nunca, por supuesto, que el ahorro que hay que tener siempre encima, hay que estar pendiente del ahorro y hay que estar pendiente de la deficiencia en el uso del agua, y demás, pero lo que yo no veo son inversiones nuevas en infraestructuras, y además repasando, en los últimos años en Andalucía se han hecho muy pocas infraestructuras, se han hecho algunas, no se puede decir que no se haya hecho ninguna, pero se han hecho pocas infraestructuras, creo que es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, y yo creo que esto es todo, ¿no? Yo espero, no he querido ser tampoco excesivamente crítico, pero sí he querido ser como andaluz y como representante de agricultores y ganaderos, que estoy sentado en esta mesa, pues sí quiero ser pragmático y ver la realidad, y, por supuesto, el futuro, a pesar de la crisis. Yo lo veo con optimismo, pero lo veo con optimismo si se ponen los medios y se hacen las inversiones necesarias para que todos podamos funcionar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, don Vicente Pérez por su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y en el turno que corresponde a los grupos políticos, después de recibir esa opinión, a través de la comparecencia, tiene la palabra, en nombre del Grupo Popular, doña Lola Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y como corresponde, dar las gracias a Asaja por su comparecencia hoy ante esta Comisión, y especialmente por el trabajo realizado. Es importante que las organizaciones agrarias, y hoy esta mañana aquí se ha manifestado, hayan demostrado el interés, la importancia que tienen las políticas de la Junta de Andalucía en el futuro de la agricultura y de la ganadería y que, por tanto, hayan hecho un esfuerzo tan importante. Y, además, como se ha manifestado aquí a lo largo de la mañana, muchas veces incluso con dificultad a la hora de poder contar con la documentación precisa para llegar a hacer estas aportaciones, que nosotros entendemos que son muy importantes para el futuro de la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Especialmente al señor Pérez por el esfuerzo de transmitir aquí lo que piensa su organización al respecto. Y dicho esto, comentarle a los representantes de Asaja, que nosotros coincidimos básicamente en el discurso que ellos plantean. Nosotros entendemos que los presupuestos de la Consejería de Agricultura no son los presupuestos que Andalucía hoy necesita, más en una situación de crisis generalizada, como la que estamos sufriendo, que coincidimos en que no son unos presupuestos inversores; no son unos presupuestos que apuestan por la economía productiva, sino que más bien son unos presupuestos continuistas, en el sentido de que sí apuestan por el gasto corriente, y que nosotros entendemos que, en algunos casos, son hasta escandalosos, estando en la situación de crisis económica que estamos sufriendo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que se debería haber apostado, en primer lugar, por haber tenido un peso más grande en el conjunto de los Presupuestos de la Junta. Hemos constatado que venimos perdiendo peso a lo largo de los años. No se apuesta, por tanto, por el papel estratégico de la agricultura y la ganadería en Andalucía, y creemos que es un grave error de este Gobierno, y que, por tanto, estos presupuestos difícilmente van a poder solucionar los graves problemas que tienen los ganaderos y los agricultores andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Hay un dato que ha dado aquí el señor Pérez, a nosotros nos parece especialmente grave, él habla de que en 2007 no se tramitó ningún expediente de incorporación de nuevos agricultores. Nos parece muy grave que con ese dato, por parte de la Consejería, no se haya puesto ninguna aportación nueva, ninguna iniciativa nueva para mejorar esa posibilidad de acceso de los jóvenes al campo. Efectivamente, ya teníamos conocimiento de la especial dificultad y de los requisitos abundantes que se necesitan para poder acceder a esas ayudas. Y nosotros estamos apostando, en las enmiendas que vamos a plantear a este presupuesto, en esa línea porque entendemos que es fundamental que haya ese relevo generacional, pero que, coincidimos con ellos en que el relevo no solo hay que apostar por la incorporación, sino que también hay que apostar porque esas jubilaciones anticipadas se puedan producir con normalidad y con, digamos entre comillas, en buena situación para las personas que van abandonando las labores del campo. Creemos que esa situación de acoplamiento entre ambas circunstancias no se ha producido todavía, insisto, desde el Grupo Popular, vamos a incidir bastante en las enmiendas que vamos a plantear en ese sentido. Y, además, también, coincidimos en el resto de los planteamientos que hace Asaja en cuanto a la falta de apuestas por lo que es la economía productiva en la agricultura y en la ganadería. Que no haya un planteamiento serio y riguroso sobre el tema de la modernización de las explotaciones agrarias, a nosotros nos parece un grave error, y nos parece, bueno, pues que, efectivamente, no se apuesta seriamente por este sector, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Es curioso, antes el señor Pérez hablaba de que, según los presupuestos, y, efectivamente, así es, se prevé que este año se van a arreglar 543 kilómetros de caminos rurales, y a nosotros nos parece, por supuesto, muy insuficiente, porque estos presupuestos, en algunos de los casos, no darían ni para arreglar los caminos rurales de un solo municipio de Andalucía. Pero lo que nos parece más escandaloso es que, en los presupuestos del año 2008, se apostaba por arreglar 1.367 kilómetros. Con lo cual, esto significa que los presupuestos de la Junta de este año dejan de apostar por algo que es fundamental para los agricultores y ganaderos, que es la posibilidad de tener un acceso digno a sus explotaciones, tanto para los trabajadores que acuden diariamente, como para la entrada y la salida de las mercancías, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al tema de regadíos, nos parece exactamente igual. Nos parece algo vital. Nos parece que la apuesta de este año de la Junta es absolutamente insuficiente, habla de 577 hectáreas. Eso nos parece una cifra absolutamente ridícula.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la transformación y en cuanto a la modernización, apuestan por 5.000 hectáreas. Insisto, las dos cifras son absolutamente insuficientes y, desde luego, está claro que no apuestan por la modernización y no apuestan por el incremento del empleo en un sector que, como decíamos antes, es fundamental para la vida económica de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al tema del plan Renove, pues también nos parece absolutamente ridículo que se apueste por un plan que se vende a bombo y platillo, y que estemos hablando de que se van a poder renovar cincuenta y tantas maquinarias, a lo largo del año. Nos parece absolutamente ridículo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la bajada de los presupuestos, claramente manifestado, en el tema del desarrollo rural y de la agricultura ecológica, pues nos parece más de lo mismo. El tema del desarrollo rural, si no se apuesta firmemente por que el mundo rural siga teniendo capacidad de fijación de población, siga contando con infraestructuras y con apoyos suficientes, para que los jóvenes agricultores sigan apostando, para que haya mayor posibilidad de que la gente de la ciudad se traslade al campo porque vea posibilidad de negocio, pues estamos dándole cerrojazo a algo fundamental para la agricultura, y es la supervivencia de este mundo rural. Y, si esto desaparece, está claro que van a desaparecer la agricultura y la ganadería.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la agricultura ecológica, no entendemos, por mucho que nos lo expliquen, que, aunque ha sido una apuesta y una innovación, por parte de la Consejería, que en un momento como este, pues, haya un recorte tan sustancial como el que hay en el presupuesto del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, el tema del agua, que es un tema que no compete exclusivamente a esta Consejería, nos parece una puntualización fundamental, por parte de Asaja, porque entendemos que no puede haber agricultura si no hay agua. Y la política de agua que lleva la Junta de Andalucía, un poco es la política de dislate y de disparate que lleva el Gobierno de la Nación, y así nos va.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, decir que, bueno, desde el Grupo Popular coincidimos básicamente en lo esencial de lo que plantea Asaja. Y decirle que, dentro de nuestras posibilidades, en las enmiendas que presentaremos a estos presupuestos, pues, recogeremos sustancialmente parte de las aspiraciones de Asaja y de todos sus representantes.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Calderón Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para concluir con esta ronda de intervenciones, en nombre de los grupos, el señor Muñoz Sánchez, en nombre del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, darles las gracias a los comparecientes, a los representantes de Asaja, a don Félix García y a don Vicente Pérez, por su trabajo, un año más, para comparecer en esta Cámara y darnos una visión del análisis que hacen del proyecto de presupuestos para el ejercicio 2009, aunque, evidentemente, como bien ha dicho el compareciente, Vicente, pues te veo un poco pesimista. Aunque al final hayas dicho que eres optimista, creo que haces un análisis bastante pesimista del presupuesto, en el que desde el Grupo Socialista, en líneas generales, no coincidimos con el contenido que he estado hojeando y por lo que nos ha manifestado de viva voz. Sí podríamos coincidir, que ahora haré mención, en algunas de las cuestiones que plantea, puntualizando. Nosotros creemos que esta Consejería no pierde peso. Creemos que, en el momento de crisis que tenemos, se hace un gran esfuerzo, en esta Consejería, con un crecimiento del 12%, con respecto al ejercicio 2008, y además nos parece importante al Grupo Socialista, y aquí lo quiero manifestar también, el tema de que se hayan dedicado 120 millones de euros, exclusivamente, a la financiación de las pymes del sector agroalimentario, cuando sabe que el Gobierno destina 461 millones de euros. Total, un tercio se lo lleva este sector, que pone de manifiesto, un poco, bueno, pues la importancia que, desde el Gobierno andaluz, se le está dando a agricultura y el peso que esta Consejería va adquiriendo. Además, yo estoy convencido de ello, aunque, evidentemente, se prioriza hacer unos presupuestos con unas cantidades establecidas. Evidentemente, se establecen unas prioridades en las que se puede coincidir o no.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, te veo pesimista. Aunque te felicito por tus 50 años, que vas a cumplir la semana que viene. Y que sigamos viéndonos años posteriores en estas comparecencias.</parrafo>
        <parrafo>Entrando ya en algunas de las cuestiones que ha planteado, yo coincido, en parte, con el análisis que hace. No sé datos del año 2007, aunque, desde luego, me voy a preocupar por ello. En lo que sí coincido con Asaja y con vosotros y demás organizaciones que han comparecido es en que, evidentemente, hay mucho papel, que eso hay que agilizarlo, tiene que ser mucho más ágil, mucho más rápido y mucho más eficaz. Porque, si ya hay dificultades importantes y en la tramitación también las hay, eso es un compromiso que a mí me gustaría adquirir, por lo menos para intentar resolver esa cuestión de la agilidad y la rapidez de la tramitación de expedientes.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí es verdad, y creo que también lo han manifestado, y lo han manifestado las otras organizaciones, es que, aunque suba el 23% la partida este año para incorporación de jóvenes, no es un problema solo de presupuesto, sino que hay más problemas añadidos: es un problema de que es un sector poco atractivo y que entre todos tendremos que ver cómo se hace atractiva la agricultura para que esos jóvenes quieran incorporarse, evidentemente, y quieran venir a este sector. En este sentido, coincidimos con los problemas de agilización y de trámites que hay.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, en cuanto al tema de la modernización de regadíos, bueno, pues yo, de todas formas, he hecho una petición que es nueva, en el sentido de que los agricultores, individualmente, se pudieran acoger a la modernización. Eso hasta ahora no es así, es verdad, y habrá que estudiar el tema. Pero lo que sí te puedo decir es que todas las peticiones que se han hecho, por parte de las comunidades de regantes, para la modernización de regadíos, hasta ahora, se han atendido. No se ha desestimado ninguna petición de modernización de regadíos. Con lo cual, pues entendemos que las partidas tampoco, en principio, deben ser mayores.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al tema del desarrollo rural, es cierto que en este presupuesto hay una bajada importante, con respecto al ejercicio 2008. Tú has planteado la estrategia NERA, que desde el Grupo Socialista yo creo que ustedes también la valoráis así, es un gran acierto, por la participación, por los cientos de personas, de agentes sociales, de organizaciones y gente a título individual que aportan, desde el conocimiento de la realidad de vivir cotidianamente en el medio rural. Creo que es un buen sistema, en el que yo estoy de acuerdo, y que estoy seguro de que así lo valoráis. Evidentemente, hay una bajada, pero también decirte, Vicente, que tú sabes perfectamente que el nuevo marco que ahora termina, el 2006, todavía está un poco abierto, dando sus últimos coletazos; que esto es un marco 2007-2013, donde tú conoces la financiación que hay para este nuevo marco; que es un presupuesto importante, mucho mayor que el marco anterior, y que, en ese sentido, tampoco nos tenemos que preocupar, en el sentido de que este ejercicio sea un poco menor, porque después ese presupuesto está marcado para lo que supone el plan de desarrollo rural en este nuevo marco, y creo que son cantidades importantes.</parrafo>
        <parrafo>Y después, bueno, pues comentarte alguna cuestión más. El tema de caminos rurales, bueno, pues es un debate que yo creo que, aparte, evidentemente, del tema de la consignación presupuestaria, también necesitaría otros elementos importantes, porque todo el mundo sabemos ya que, en el tema de caminos rurales, no sé cuánto dinero haría falta para resolver los miles de kilómetros de caminos rurales, y que evidentemente tendría que ir acompañado... Saben que esto se hace en concertación con las diputaciones y los ayuntamientos; o sea, alguna cuestión más. Pero que habría que seguir trabajando, y se ha hecho en algunos sitios, y es complicado jurídicamente en los demás, en el tema de los mantenimientos. Porque, si estamos arreglando los caminos, y el año que viene —pues sabemos cómo funciona esto—, volveremos a empezar a arreglarlos, porque los caminos se deterioran, no hay un mantenimiento... La verdad es que es complicado. Pero, evidentemente, coincidimos en que hay que hacer, hay que seguir trabajando en el tema del arreglo de las infraestructuras, en el tema de caminos rurales, porque es primordial para poder desarrollar un trabajo en condiciones buenas.</parrafo>
        <parrafo>Y ha planteado el tema del agua, que, evidentemente, es compete, y ustedes hacéis el análisis, un poco, la Consejería de Medio Ambiente, donde nosotros creemos que se han hecho grandes infraestructuras. Además hemos estado, en otros tiempos, las plataformas del agua, con un objetivo que prácticamente se ha cumplido en parte, se han puesto todos en marcha, pero coincido contigo, evidentemente, en que hay que hacer un buen uso del agua, ser más eficientes, por supuesto, pero eso no quita que se vayan viendo otros tipos de infraestructuras, porque, como usted bien ha dicho, es un bien escaso y necesitamos seguir profundizando en ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, pues, bueno, ya veremos más rigurosamente todo lo que plantean para aportar y ver si podemos coger alguna cuestión al desarrollo de nuestra actividad política; pero coincidimos en algunas cuestiones, aunque, como digo, son más de ver, de profundizar en algunas cuestiones que lo que es el análisis exclusivo del Presupuesto, sobre el que —le reitero, Vicente— lo veo un poco pesimista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por el trabajo que realizan y por la comparecencia, una vez más, un año más en esta Cámara, y el esfuerzo que hacen para venir a contarnos su análisis y sus impresiones de esta Ley de Presupuestos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias a don José Muñoz por la intervención que pone fin a las intervenciones de los grupos, y muchas gracias a don Vicente Pérez García por su comparecencia. Y tiene un turno para cerrar, definitivamente, además, todas las comparecencias que hemos tenido durante el día de ayer y el de hoy.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor REPRESENTANTE DE ASAJA-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hablar el último muchas veces es malo y otras veces es bueno: nunca se sabe, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que sí, agradezco, desde luego, a sus señorías es que nos hayan escuchado. Y tengo que decir que no quiero que se me vea pesimista, porque no estoy pesimista. Lo que sí creo es que tenemos ahora una oportunidad, de 2007 a 2013, el último marco, por lo menos ahora mismo previsto, tenemos una posibilidad para hacer en Andalucía una agricultura mucho más moderna y mucho más competitiva, y también —que me preocupa mucho— una zona rural donde a la gente le guste vivir, esté orgullosa de vivir.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señorías, todos conocen otras zonas que no son Andalucía. Yo creo que en Andalucía tenemos una zona rural magnífica y tenemos la obligación de darle ese valor añadido..., no sé si valor añadido, esas mejoras que necesitan, porque, si no, no seguirán siendo así. Pero bueno.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, solamente quería decir también que yo lo de la bajada del presupuesto de la agricultura lo he cogido de un cuadro de la propia Consejería, ¿eh?, de la Junta de Andalucía, que no es... Si bien es cierto que los 129 millones de euros estos están aquí aparte, porque yo no me fío de ellos, pero bueno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, de verdad, y espero que con nuestras aportaciones podamos mejorar un poquito el medio rural andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, don Vicente Pérez García de Prado; también a don Félix García [...] Benjumea, que también le ha acompañado, y que estoy seguro de que también ha aportado a esos contenidos que ustedes nos han hecho llegar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a los portavoces de todos los grupos y a las personas que nos han ayudado, desde el punto de vista técnico y jurídico, a que recibamos esas comparecencias y a que entre todos contribuyamos a que Andalucía tenga los mejores presupuestos posibles en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

