<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>70</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Internamiento psiquiátrico, Guarda de menores, Mujer, Menor, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000470</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000470. Pregunta oral relativa a nuevo centro de internamiento femenino de menores en Almería (pág.   21).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. Evangelina Naranjo Márquez, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para terminar sus distintas intervenciones en la mañana de hoy de esta Comisión, tiene la palabra la señora Navarro Rodríguez, para formular la pregunta con ruego de respuesta oral relativa al nuevo centro de internamiento femenino de menores en Almería.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro Rodríguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Justicia, se ha dicho a lo largo de esta comparecencia y de esta Comisión de Justicia, pero nosotros desde el Grupo Socialista queremos insistir en la importancia de la política de reinserción. Creemos que son tan importantes como que están previstas, precisamente, en nuestra Constitución Española de 1978. Y si son importantes para cualquier ciudadano y ciudadana, pues mucho más lo son cuando estamos hablando de menores infractores.</parrafo>
        <parrafo>Ya se ha comentado por la señora Consejera. Y nosotros, en ese sentido, además de insistir en la satisfacción desde el Grupo Socialista en cuanto al éxito que están teniendo las políticas llevadas a cabo por la Consejería de Justicia desde hace ya bastantes años, desde que tenemos las competencias en materia de justicia, pues queremos, sobre todo, incidir en el dato de que en la provincia de Almería, en concreto, los datos de reinserción social y laboral de los menores infractores son especialmente positivos y es importante que se subraye porque —como ha dicho también su señoría anteriormente— eso significa que es un éxito de la sociedad, en este caso de la sociedad almeriense y andaluza, y que estamos consiguiendo que ciertos menores que han podido cometer un error en su vida, como cualquiera, pues los estemos reconduciendo y estemos consiguiendo, pues, que cumplan una labor importante en nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>En concreto e insistiendo en este tema, en Almería, pues, las cifras de reinserción están por encima del 80% de la población masculina y en la población femenina también son bastante importantes. Y, en ese sentido, desde el Grupo Socialista, nos queremos interesar sobre cuál es la planificación que tiene desde su Consejería en cuanto a la posibilidad de crear algún centro de internamiento femenino en nuestra provincia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, tiene la palabra, y le recuerdo a la señora Navarro Rodríguez que ha consumido dos minutos, por tanto, le quedan tres.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, desde que asumimos las competencias en esta materia en el año 2004, hemos conseguido completar de manera notable en Andalucía el mapa de recursos destinados a la atención de jóvenes infractores, como he dicho en mi anterior comparecencia. Este crecimiento no solo ha constituido el aumento de centros, servicios y programas, sino también la calidad de estos y es lógico y normal que en la calidad vaya también aparejada la paridad o la igualdad entre géneros, aunque estemos hablando de personas menores.</parrafo>
        <parrafo>La red de centros, servicios y programas que hemos implantado a lo largo de la geografía andaluza posibilita la articulación de dos líneas de acción indispensables y complementarias: los modelos de intervención educativa, y los planes de reinserción social a través de la formación para el empleo y la ocupación de los puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la población femenina a la que —hace usted referencia de menores infractores— se refiere, hasta ahora en Andalucía se ha venido disponiendo de un centro exclusivamente ubicado en la provincia de Cádiz, solamente, tal vez..., y con una capacidad de 38 plazas.</parrafo>
        <parrafo>Tal vez haya sido en virtud de las estadísticas que he dado en la comparecencia en las que las mujeres menores infractoras son en menor número que la de los varones... A partir de ahora, señoría, y respondiendo así a su pregunta, le diré que en la provincia de Almería se están efectuando las gestiones oportunas para la inmediata puesta en funcionamiento de 12 plazas que serán destinadas al cumplimiento de medidas de internamiento en régimen semiabierto y cerrado para mujeres menores. Con ello pretendemos dar respuesta, por un lado, al incremento —que no nos gusta— de la población femenina a la que se le imponen estas medidas y, por otro, favorecer la proximidad geográfica de las menores internas a su domicilio familiar y que no tengan, desde la parte más oriental de nuestra Comunidad Autónoma, que desplazarse.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, para habilitar dichas plazas se está acondicionando un módulo en el centro de internamiento de menores infractores en El Molino. Este centro tiene una capacidad total de 67 plazas en las cuales, como ya he dicho, 12 se van a destinar a mujeres menores, con la posibilidad de que, en caso de necesidad, puedan ampliarse hasta 16.</parrafo>
        <parrafo>La creación de estas nuevas plazas ha requerido de adaptaciones materiales y funcionales con el objetivo de dar cumplimiento a la Ley de Responsabilidad Penal de Menores. También ha sido necesaria la preparación específica del personal del centro para la intervención educativa de las menores, así como la creación de nuevos talleres más específicos.</parrafo>
        <parrafo>Es nuestro objetivo que este centro se convierta en referencia en todo lo que es Andalucía oriental, completando así los servicios que hasta ahora venía ofreciendo en exclusiva, solamente —valga la redundancia—, el centro de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Con la creación de estas nuevas plazas y las que iremos abriendo a lo largo de la legislatura, pretendemos que la justicia juvenil andaluza siga siendo un referente de gestión. Cuantas más mujeres menores se reinserten, mejor para todos y para todas.</parrafo>
        <parrafo>Es que, señorías, como ya he dicho antes en mi comparecencia, señora Navarro, en la Consejería de Justicia y Administración Pública de la Junta de Andalucía, la justicia juvenil se entiende como un servicio a la ciudadanía, cuya finalidad es promocionar a los menores infractores una nueva oportunidad —en este caso, en concreto, a la mujeres, a las menores— con todos los medios de los que dispone esta Administración para que, tras ese periodo de ejecución de sus medidas, accedan a la sociedad en igualdad de condiciones. En este caso, tenemos que tener en cuenta que, además, son mujeres y que creemos que también debemos establecer medidas de discriminación positiva también para ellas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra la señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Brevemente. No voy a agotar los tres minutos que restan.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, para agradecer desde el Grupo Socialista a la señora Consejera su compromiso por la reinserción social de los menores, su compromiso por la igualdad y, sobre todo, su compromiso con la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, si me lo permite, señor Presidente, por el día de hoy, despedirme de la Comisión, si usted me da la venia. Creo que hemos terminado el orden del día en lo que se refiere a esta Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy a acompañar a la señora Consejera un momento a la puerta y continuamos con las dos proposiciones de ley que restan en el orden del día de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerle a la Consejera las respuestas y la deferencia que ha tenido para con esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

