<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>432</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Transporte escolar, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000182</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000182. Proposición no de ley relativa al transporte escolar en Olías, Málaga (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Ruiz Ortiz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos los trabajos de la Comisión pasando al tercer y último punto del orden del día, proposiciones no de ley en Comisión. La primera de ellas, relativa al transporte escolar en Olías, Málaga, la propone el Grupo Popular, y tiene su portavoz la palabra para iniciar el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta mañana vengo a traerles el problema de un grupo de alumnos que viven en la barriada de Olías, en Málaga capital, a las afueras, y que cursan estudios de Formación Profesional en el centro educativo Escuelas Profesionales de la Sagrada Familia-ICET en El Palo.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de un centro con un marcado carácter social, y he decir que estos alumnos acuden a él porque no existe oferta educativa pública en la zona en la que está ubicado el centro para las enseñanzas en las que ellos están matriculados. Como he dicho, son de Formación Profesional. El autobús escolar que realiza el itinerario entre Olías, donde viven, y El Palo, donde estudian, tiene plazas más que suficientes para que dichos alumnos puedan hacer uso de él, ya que va prácticamente vacío. De hecho, así ocurría hasta hace año y medio. Sin embargo, desde el curso pasado, inexplicablemente, la Delegación Provincial de Educación ha prohibido a estos alumnos el uso del citado transporte, con los consecuentes trastornos ocasionados para estos alumnos, entre los que se encuentran, pues la pérdida de numerosas horas de clase, además de las..., bueno, de los problemas económicos, ya que algunas madres, incluso, han perdido su puesto de trabajo para poder llevar a sus hijos al colegio.</parrafo>
        <parrafo>Los padres y madres de estos alumnos solicitaron el día 6 de octubre de 2009 que sus hijos pudieran hacer uso del citado autobús, que, como he dicho, va prácticamente vacío, y que, por tanto, esto no supondría coste alguno para la Administración. El Delegado Provincial les contestaba negativamente en un escrito fechado el 20 de octubre pero que tenía registro de salida el 23 de noviembre. Estuvo un mes prácticamente dando vueltas el papel por la delegación, básicamente. Y también es curioso que el Delegado Provincial firmara esa negativa días antes de que la propia Consejería le diera la respuesta, ya que tiene registro de salida de la Consejería de Educación el 26 de octubre. Pero, bueno, fechas aparte, lo cierto es que la Consejería de Educación les niega de pronto a estos alumnos el derecho al transporte público. Y eso, señorías, es intolerable, porque el Decreto 287/2009, de 30 de junio, por el que se regula la prestación gratuita del servicio complementario de transporte escolar para el alumnado de los centros docentes sostenidos con fondos públicos, permite, en su artículo 7.c), la prestación gratuita del servicio complementario de transporte escolar mediante la concesión de subvenciones instrumentalizadas a través de convenios de colaboración con corporaciones locales o con entidades privadas sin fines de lucro, y ese, señorías, es precisamente el caso de la fundación SAFA titular del centro.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías del Partido Socialista y de Izquierda Unida, les pido el apoyo a esta iniciativa para que el Parlamento inste a la Consejería de Educación a arreglar de forma inmediata esta situación que llevan sufriendo estos niños y sus familias desde hace más de un año.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, que no se encuentra en este momento en la Comisión. Por tanto, pasamos a darle el turno de palabra al portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Ortiz, convendrá conmigo que el decreto al que ha hecho mención, por el que se regula la prestación gratuita del servicio complementario de transporte escolar para el alumnado de los centros docentes sostenidos con fondos públicos, es una medida muy positiva que está recogida en la Ley de Educación andaluza y que ha sido ordenada y ampliada, acompañando a otras que van en la misma dirección, con el único objetivo de mantener un apoyo importante a las familias andaluzas. Y en ello estamos. Este decreto contempla todos los casos: el que usted plantea también.</parrafo>
        <parrafo>Usted hace mención al artículo 7.c), y se salta el artículo 16, que complementa al artículo 7. El artículo 16 trata de los convenios con las corporaciones locales o con entidades privadas sin fines de lucro para el transporte escolar del alumnado beneficiario del mismo. «Esta modalidad de prestación gratuita del servicio complementario de transporte escolar será utilizada preferentemente para el alumnado con necesidades específicas de apoyo educativo cuya discapacidad dificulte su desplazamiento al centro, de acuerdo con lo que establezca el dictamen de escolarización». No es el caso.</parrafo>
        <parrafo>Esto que usted plantea, esta iniciativa que usted plantea, vengo ya trabajándola. Aquí tengo la solicitud de los padres y madres afectados, que son 12 jóvenes, alumnos y alumnas del centro de la fundación de la Sagrada Familia, el ICET concretamente, en la barriada de El Palo.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que existe una ruta de transporte que une dicho término con la localidad de Málaga. Por cierto, es una barriada de Málaga, no es una localidad —es que lo ha obviado en su planteamiento. Pone Olías, como si fuera una localidad independiente, un municipio—, y tiene como centros receptores el IES Mayorazgo y el IES El Palo, de la barriada del mismo nombre.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que los responsables de esos alumnos son los directores de los centros receptores, que tienen la responsabilidad de determinar el alumnado con derecho a transporte gratuito; proporcionar al transportista el listado del alumnado que puede subir a los vehículos; notificar a los usuarios las paradas, horarios e incidencias, y todo ello garantizando, lógicamente, la seguridad del servicio y las posibles coberturas en caso de accidente.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted: «Es intolerable que estos alumnos no tengan transporte escolar». Será al menos igual de intolerable que, en pleno siglo XXI, porque no creo que acompañando a esta iniciativa que ha presentado aquí, en esta Comisión, haya acompañado la correspondiente mención, haciéndose también eco de los padres y madres de los vecinos de la barriada de Olías, cuyo núcleo principal lo componen 500 vecinos, y que en pleno siglo XXI no tienen un transporte municipal. Es decir, me imagino que lo habrá acompañado de una moción para el Ayuntamiento de Málaga, responsable de que estos vecinos de esta barriada no tengan transporte municipal, no ya transporte escolar. Es decir, si 12 alumnos y alumnas no tienen transporte escolar —que lo voy a poner entre comillas—... Porque le voy a decir el planteamiento que el Decreto de 30 de junio propone para este tipo de alumnado... Pues si usted manifiesta, con mucha energía, que es intolerable que 12 personas no tengan transporte para ir al centro determinado, pues imagínese lo que será 500 vecinos y vecinas de ese municipio, que no tienen un transporte municipal para trasladarse a cualquier barriada o cualquier zona de la capital, ni siquiera a la barriada de El Palo, distante 8 kilómetros aproximadamente. Me imagino que le dirá a su ayuntamiento que es superintolerable no tener este transporte municipal.</parrafo>
        <parrafo>Claro, usted sabe que la prestación del servicio de transporte escolar se realiza a través de tres modalidades:</parrafo>
        <parrafo>Contratación con empresas del sector transporte público, dirigida, preferentemente, al alumnado entre 3 y 12 años de edad.</parrafo>
        <parrafo>Reserva de plazas en transportes regulares —transportes municipales— allá donde el número de alumnado afectado no justifique el que exista una propia línea escolar; por ejemplo, sería el caso de esta barriada, porque el número de alumnos no justifica que haya una línea de transporte ni siquiera para el IES Mayorazgo y El Palo, pero como tiene el déficit de que no tiene ningún otro transporte, pues, lógicamente, cumplimos nuestros compromisos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, existe también la concesión de subvenciones a corporaciones locales o entidades privadas sin ánimo de lucro para que puedan prestar estos servicios, fundamentalmente, como le he manifestado antes, para atender al alumnado con necesidad específica de apoyo educativo cuya capacidad pueda dificultar su desplazamiento.</parrafo>
        <parrafo>Pero no dejamos abandonados a estos alumnos y alumnas, que no entran dentro de esta amplia acción del servicio de transporte escolar, sino que está solicitada para todas y cada una de esas 12 personas, 12 jóvenes estudiantes del centro de La Sagrada Familia, está contemplado el caso del artículo 17: ayudas individualizadas. Todos y cada uno de estos alumnos y alumnas van a tener su ayuda individualizada. Que si usted lee el artículo 17, en su apartado 2, dice: «En el caso del alumnado de la modalidad de Arte, del Bachillerato y del Ciclo Formativo de Formación Profesional Inicial, que, por su especificidad y dificultad de generalización, se encuentre implantado en centros docentes, sostenidos con fondos públicos, alejado de su localidad de residencia, se utilizarán, preferentemente, las ayudas individualizadas». Y, en esos términos, está actuando la Consejería de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «Es que el autobús va vacío». Usted tiene que saber la realidad, porque la asistencia o no de plazas en los vehículos es puramente circunstancial, debido a que es posible que se produzca porque el transportista no disponga de un vehículo más pequeño. Pero el presupuesto que se concierta con la Junta de Andalucía va de acuerdo a las plazas contratadas y no a la capacidad del vehículo.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto ha sido trasladado por mí a la asociación de vecinos. O sea, que no me diga en la réplica que va explicar en la barriada lo que va a hacer el Partido Socialista, etcétera. Todo está ya explicado. Pero es que, encima, le he añadido de mi cosecha, por darle alguna posibilidad a esta solución: ¿Es que es cierto que la fundación Sagrada Familia no ha pedido...? Son los responsables de esos alumnos. La fundación Sagrada Familia son los responsables de esos alumnos. ¿Ha pedido algún tipo de convenio o concierto con la Junta de Andalucía? No, ¿verdad que no? Pues, en fin, se podría haber intentado, con una preocupación de los responsables de esos alumnos, pidiendo algún tipo de convenio o alguna solicitud de planteamientos con la Consejería de Educación, puesto que estos alumnos son de la fundación Sagrada Familia, aunque el centro sea sostenido con fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a estos alumnos se les da la alternativa de la ayuda individualizada, no se les deja tirados. Pero, claro, ¿cuál es el problema? El problema es que no hay transporte municipal. Por eso, vuelvo a insistirle: presente en apoyo de estos vecinos, que ya en el Ayuntamiento de Málaga han presentado varios escritos con firmas de todos los vecinos en la línea de que haya un transporte mínimo municipal, por lo menos, en determinadas horas.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, pues... Por todo este planteamiento que le acabo de hacer, porque estos alumnos no pueden ir en plan compadre en un autobús, sin ninguna cobertura que los ampare. Porque, normalmente, no pasa nada; pero si hay algún conflicto, algún accidente, ¿quién es el responsable de esos alumnos? Pues los responsables de esos alumnos son los directores de los centros. Por tanto, no ha habido ninguna iniciativa por parte del responsable del centro, o de sus patronos, con la Consejería de Educación, para intentar darle otra vía u otra solución a este pequeño problema —grande para los afectados, lógicamente—. Pero si para 12 alumnos —y con esto termino— es un problema en mayúsculas, imagínese lo que será para los 500 vecinos y vecinas de esa barriada poder trasladarse a cualquier otra barriada de Málaga. Si tienen tanto interés... Y realmente lo dudo, puesto que no son coherentes con el planteamiento, y lo único que les mueve es que el Partido Socialista diga que no a esta iniciativa, e intentar rascar —que es legítimo— un puñadito de votos de cara a las próximas elecciones municipales. Ese es su único interés.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo el interés de que haya un transporte municipal que beneficie a toda la barriada. Y en esos términos me voy a mover.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para cerrar el debate, tiene la palabra el señor Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lamento profundamente, de verdad, su intervención, y lamento profundamente que el Partido Socialista y usted como portavoz se dediquen una vez más a poner excusas en lugar de arrimar el hombro y aportar soluciones. Y no sé por dónde empezar, tantas excusas que me ha puesto.</parrafo>
        <parrafo>Porque, vaya, llevan más de un año —más de un año— estos alumnos y sus familias viendo pasar un autobús, medio vacío, que va de su casa hasta el lado de su instituto. Un autobús que lo habían cogido desde siempre, sin ningún problema, y que ahora, de buenas a primeras, les prohíben que lo cojan, les prohíben que lo cojan. Y eso que no les costaría ni un solo euro que se subieran a ese autobús que pasa por allí todos los días prácticamente vacío. Si es que solo tienen que subirse, señorías. Es que, un autobús, con 55 plazas, lleva a 5 alumnos. Lleva 50 plazas vacías, y son 12 chavales que se quedan allí, en la parada del autobús. Esa es la realidad, señorías. Es que me parece que es una situación inmoral, es que es inmoral dejar a esos chavales...</parrafo>
        <parrafo>Claro que me parece intolerable. Lo que me parece intolerable no es que haya o no haya autobuses, lo que me parece intolerable es que haya un autobús que vaya vacío y que no se puedan subir. Claro que me parece intolerable, ¿cómo no me va a parecer intolerable?</parrafo>
        <parrafo>Y claro que la dirección del centro se ha movido. Claro que se han dirigido a la Consejería y se están dirigiendo a este Parlamento por medio de este portavoz. No le parece eso moverse.</parrafo>
        <parrafo>Imagínese usted, señor Ruiz Cuadra, la sensación de esas madres, cada día, en la parada del autobús, viendo cómo el autobús pasa medio vacío mientras que sus hijos se quedan en tierra. La misma sensación de impotencia se les va a quedar en cuanto vean este debate, y vean pasar su última oportunidad de arreglar esta situación, simplemente, porque ustedes no se quieren mojar. Ese es el problema. Se acoge a un decreto que han aprobado ustedes, y lo cierto es que el propio decreto —como le he dicho en la primera intervención— permite, perfectamente, regularizar esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Se ha referido al artículo 16. Señorías, el artículo 16, sí es verdad que dice: «Cuando las circunstancias específicas de la localidad o el alumnado así lo aconsejen, la Consejería competente en materia de Educación podrá formalizar convenios —como le he leído anteriormente, sí— preferentemente para el alumnado discapacitado», pero no exclusivamente, no exclusivamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto al artículo 17, con respecto a las ayudas individualizadas, ¿por qué se hace para los centros públicos, y este centro, como es concertado, tiene que ser por ayudas individualizadas? No, no, es que los alumnos de Formación Profesional de los centros públicos se están subiendo a los autobuses, y a los de los centros concertados no se les está dejando que se suban a los autobuses. Es que ese es el fondo del problema, señorías. Ese es el fondo del problema, que no quieren porque se trata de un centro concertado, y ahí están los datos que lo demuestran. Por eso les han quitado ustedes el autobús, un autobús en el que se estaban subiendo sin ningún problema. Sí, se lo han quitado porque antes se subían y ahora no se suben. Por lo tanto, se lo han quitado. Se lo han quitado por ser un centro concertado. ¿A ustedes les parece un motivo suficiente, para castigar a estos niños y a sus familias, que vayan a un centro concertado?</parrafo>
        <parrafo>Pues, señorías, los centros concertados son centros sostenidos con fondos públicos, y los padres tienen el mismo derecho a que sus hijos vayan en el transporte escolar. No se puede entender esta persecución de los socialistas hacia los centros concertados, más teniendo en cuenta que, luego, son los primeros que llevan a sus hijos a estos colegios.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno. El caso es que, en esta ocasión, se trata, además, de un centro de marcado carácter social, de marcado carácter social. Y puede usted comprobar los datos, como tiene un porcentaje de inmigrantes y de alumnos con necesidades económica especiales muy superior al de cualquier centro público de la zona. Se trata, por lo tanto, como digo, de un centro de carácter social muy marcado. Y, además, estos niños estudian allí porque, en esa zona, no existe la oferta educativa de lo que están estudiando. Es que no existe. Por eso esos niños están estudiando allí. Y además, como le he dicho, tienen el mismo derecho vayan al colegio que vayan, estudien donde estudien, tienen el mismo derecho a poder ir al colegio.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista, en resumen, están ustedes dejando sin autobús a un grupo de niños con unas necesidades económicas, como digo, importantes. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes son los de las políticas sociales. Pues empiecen por atender a los niños que no tienen cómo ir al colegio, que es una de las cosas más básicas. Porque se les llena la boca todos los días hablando de igualdad de oportunidades, y luego, a la hora de verdad, son ustedes unos insensibles y unos auténticos hipócritas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

