<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>469</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Equipamiento social, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000553</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000553. Pregunta oral relativa a la construcción de residencia de mayores en el municipio de Orcera de la provincia de Jaén (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, las preguntas con ruego de respuesta oral en comisión, y la primera es a propuesta del Grupo Popular de Andalucía, relativa a la construcción de una residencia de mayores en el municipio de Orcera, en la provincia de Jaén, y para ello tiene la palabra el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No es la primera vez que desde el Grupo Popular traemos una iniciativa relacionada con la sierra de Segura. Evidentemente, nuestra preocupación está en las partes más sensibles de la provincia de Jaén, y esta es una de ellas, junto con la de El Condado, como no ignora la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Orcera, que es una ciudad que ha tenido durante diferentes periodos históricos una importancia sustancial, tanto administrativa como judicial, en la organización del territorio, en la actualidad es una localidad que tiene unos dos mil treinta y siete habitantes, de los cual el porcentaje de personas mayores de 65 años es de un 25%, lo cual nos llevaría a la cifra aproximada de quinientas personas.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos años se ha producido una reducción de población, en torno al 10% —un 9,79%, lo cual implica y es uno de los índices que nos pone encima de la mesa que los jóvenes se están yendo. La diferencia entre la natalidad y la mortalidad es importante. En el año 2009 nacieron 14 personas y en 2009 murieron 39 personas. Esto nos lleva a la conclusión del envejecimiento progresivo de la población de esta localidad jiennense, que no es una novedad, puesto que es la tónica general de lo que está ocurriendo en el resto de los pueblos del partido judicial de Villacarrillo, es decir, de la zona norte de la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento tiene una residencia, que está en la actualidad funcionando, y esta residencia tiene un número limitado de plazas que están cubiertas con diferentes personas, que no tienen por qué ser todos residentes o que viven en Orcera, que pueden haber venido de otra serie de localidades, como en realidad ocurre. Existe una lista de espera que, bien es verdad, no es muy abultada; pero es, podríamos decir, la considerada considerable, en el sentido de que el hecho de que la residencia, durante todos los años, esté prácticamente al ciento por ciento implica que muchas de las personas que podrían tener acceso a ella desisten a la hora de hacer la solicitud, puesto que creen no poder tener la opción a ocupar una plaza dentro de ella. Con posterioridad, este ayuntamiento, el Ayuntamiento de Orcera, emprendió la labor de la ampliación de la residencia, y ese, señora Consejera, es el meollo de la pregunta, de la cuestión que le quiero plantear hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Como su señoría no desconocerá, diferentes problemas económicos por parte de la Administración local han impedido que esas 35 plazas que se querían añadir a la residencia para hacer que fuera un punto de referencia con respecto a lo que son las políticas asistenciales en la sierra de Segura, pues está en un problema de impasse, está congelada, por las dificultades que tiene financieras el Ayuntamiento con respecto a la terminación de una obra que ya está realizada en una parte importante.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, nuestro interés sería saber si la Consejería tiene algún proyecto o algún plan con respecto a la construcción de esta residencia, la terminación de estas plazas de la residencia, la posible financiación de estas plazas de residencia, que convertirían la residencia de Orcera, por el considerable número de plazas que ya obtendría, en un referente asistencial en la comarca, valga la cita de poner encima de la mesa, donde la Junta de Andalucía no tiene ninguna residencia de titularidad. Sería cuestión de un planteamiento importante por parte de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y yo espero de su amplitud de miras con respecto a lo que es esa situación de la parte norte de la provincia de Jaén, por las dificultades que tiene y, sobre todo, por el importante dato añadido del envejecimiento de la población. Es decir —vuelvo a repetir—, de los 2.000 habitantes que tiene la localidad, casi el 25% son mayores de 65 años.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Para la respuesta, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, como usted mismo decía en su pregunta, no es la primera vez que hablamos de este tema. Probablemente, tiene que ver con que el señor diputado también es de esa hermosa comarca. Comarca de verdad que, evidentemente, tiene un envejecimiento de la población, como otras comarcas en Andalucía, pero como otras zonas también en el resto de España. Yo creo que la virtualidad que tiene Andalucía es que, a través de los distintos programas que se han estado desarrollando o llevando a cabo de desarrollo rural, por ejemplo, pues, ha hecho posible que Andalucía no pierda ni un solo pueblo en los últimos años. Tenemos comunidades autónomas que pierden entre uno y dos pueblos anualmente. Andalucía está manteniendo, dentro de esas circunstancias que usted describía muy bien. Que yo estoy de acuerdo con usted en que no hay relevo generacional, que nacen menos niños que personas mueren, que el envejecimiento de la población está haciendo que en determinadas zonas el porcentaje de personas mayores sea muy alto... O sea, comparto con usted todas esas circunstancias que son ciertas. Que, además, estamos hablando de una zona de la provincia de Jaén con... Bueno, pues, probablemente también por su propia estructura geográfica y medioambiental, pues, es una zona en la que el propio turismo rural está haciendo también posible que se mantengan ahora..., pues, parte de las familias, teniendo, pues, una esperanza laboral —por ejemplo, para sus hijos— que no tenían anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dicho esto, señor Armijo, usted es consciente, en su pregunta usted me dice que si la Junta de Andalucía, si el Gobierno de Andalucía tiene previsto construir residencias, concretamente, en Orcera. Y usted mismo ha hecho un recorrido de cuál es la situación actual de Orcera.</parrafo>
        <parrafo>Usted me pide amplitud de miras, y yo le voy a preguntar una cosa. Le voy a preguntar dos, si a usted le parece bien me las contesta y, si no, no, porque aquí el que está para preguntar es usted y no yo. Pero, por ejemplo, me dice que la Junta de Andalucía no tiene ninguna residencia de titularidad pública en esa zona. Mire, si me lo hubiera preguntado Izquierda Unida lo entendería porque, de alguna manera, ese parece que es el modelo, sobre todo, en aquellos municipios donde no gobierna. Donde gobiernan, establecen el mismo modelo, que es el de la colaboración público-privada. Pero, en su caso, no lo entiendo, señor Armijo. A mí lo me tiene que preocupar y ocupar en el día a día es que cualquier persona que necesite una plaza de residencia la tenga. Y allí donde haya una empresa que esté dispuesta a invertir, siempre que respete los parámetros de calidad que se le exigen, se va a pagar con dinero público..., no lo va a pagar la persona, se va a pagar con dinero público esa plaza. Y vamos a seguir trabajando en esa línea. Y yo lo que tengo que garantizar en Orcera y en esa comarca es que hay plazas residenciales.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, la amplitud de miras que usted me plantea... Y que yo le pregunto a usted ahora: ¿Amplitud de miras, señor Armijo, de tener que trasladar a personas que vivan en otras comarcas o, concretamente, personas que vivan en la capital o en las grandes poblaciones, para que aquella residencia pueda estar abierta? Creo que usted tampoco estará de acuerdo con eso. Porque lo que está claro es que, si esa residencia se tiene que mantener abierta exclusivamente con las personas de Orcera o del entorno, no sería fácil gestionarla. Y no sería fácil, porque yo le puedo decir que, de todas las personas que tienen solicitada la Ley de Dependencia —que, por cierto, en Orcera, concretamente, están valoradas el 91,5% de las personas que han presentado solicitud—, el 58% de las mismas prefieren una ayuda económica para seguir siendo atendidos por sus familias en sus casas. De atención residencial, señor Armijo, solo hay nueve personas que hayan solicitado atención residencial. Luego, los recursos tienen que ir enfocados también en función de las necesidades que hay en la propia comarca. Yo no soy partidaria de que se mantengan recursos en una comarca trasladando a personas que viven a 100 kilómetros de esa comarca. De la misma forma que los recursos que hacemos en las comarcas están dimensionados también para que las personas que viven en la comarca no las tengamos que trasladar 100 kilómetros hacia una ciudad más grande o hacia una capital para que tengan esa atención.</parrafo>
        <parrafo>Sabe, señor Armijo, que, además, se ha puesto en marcha una unidad de estancia diurna con 10 plazas, todas ellas pagadas con dinero público. La residencia tiene 29 plazas, todas, excepto cuatro, pagadas con dinero público. Esa es la realidad. Si su pregunta concreta... Como su pregunta concreta era si tenemos previsto construir más residencias en Orcera... Otra cosa distinta es el matiz que usted mismo ha hecho después de la ampliación. Pero más residencias no, porque realmente en este momento no está previsto construir ninguna residencia más en Orcera, porque entendemos que las necesidades están cubiertas. Y, si usted quiere, pues, yo le doy todas las que hay, no solo las plazas que hay en Orcera sino todas las que hay en esa maravillosa comarca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, tiene un minuto para...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, con posterioridad a mi intervención le facilitaré los datos de la cantidad, muy insignificante para el volumen de su Consejería, que sería necesaria para la conclusión de estas 35 plazas, puesto que, realmente, lo que ya termina..., lo que queda, prácticamente, por realizar es carpintería y cerrajería exterior e interior, instalación, climatización y protección contra incendios y, aproximadamente, unos sesenta y cinco mil euros, según el técnico municipal, en equipamiento.</parrafo>
        <parrafo>Bien es verdad, señora Consejera, que no solo vamos a hablar de cosas que puedan tener algún tinte negativo. Y me gustaría también resaltar que uno de los aceites de esta localidad, el Potosí 10, ha sido uno de los seleccionados por los catadores convocados por la Diputación Provincial en Jaén Selección 11 para formar parte de los mejores aceites de este año. Y, evidentemente, pues, también lo tiene Orcera. Y también... No solo vamos a hablar de despoblamiento, sino que también hay emprendedores y también hay futuro en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, señora Consejera, yo creo que Andalucía no solo está perdiendo población en las zonas rurales, independientemente de que no se haya perdido ningún pueblo, sino que, por desgracia, esa población que se está perdiendo es la población joven, la emprendedora, que está yendo hacia las zonas urbanas, donde tal vez tengan más posibilidades de una mejor calidad de vida y una posibilidad más de tener un empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a contestar —como no podía ser de otra manera, porque la cortesía obliga— al planteamiento que me hacía su señoría, diciéndole que si está la Consejería en condiciones de asegurarme que en las localidades en donde hay una residencia de titularidad de la Junta en la provincia de Jaén —muy poquitas, menos de los dedos de una mano— no se han trasladado residentes hacia otras residencias por falta de plazas en esa propia localidad. Su señoría sabe perfectamente que hay gente de Linares en muchas otras residencias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Armijo, debe ir terminando ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en un minuto.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, por tanto, lo que me aplicaba para Orcera espero que se lo aplique para su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, diciéndole que, en realidad, de lo que se trata es de que, desde su Consejería, se apoye decididamente a la comarca, se pueda poner en funcionamiento una residencia. Yo pediría que, por el número de plazas y por la cantidad tan pequeña de dinero que falta para que esas 35 plazas se puedan poner en funcionamiento, su Consejería haga un esfuerzo. Y, evidentemente, en el trabajo de intentar solucionar el bienestar de nuestros mayores y, sobre todo, de las personas que, fruto de la Ley de Dependencia, van a tener necesidad de una residencia, estamos juntos, como no podía ser de otra manera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿quiere...? Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. De manera breve también.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, si usted hubiera empezado por preguntarme qué tiene previsto la Consejería, si va a colaborar o no con el Ayuntamiento en la terminación de esa obra... Pero es que usted lo que me plantea... No, no, es que usted lo que plantea en su pregunta es si vamos a construir nuevas residencias, ¿eh? Entonces... Y, luego, vamos reorientando en la propia pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, claro que estoy en condiciones de contestarle. No solo de contestarle, sino de decirle que, evidentemente, hay personas de Linares que pueden estar en la residencia de Orcera, que hay personas de Jaén que pueden estar en la de..., no sé, la comarca de La Campiña. Claro que sí, señor Armijo. De hecho, yo también le digo una cosa, cualquier persona que viva en Andalucía, cuando tiene derecho a tener una plaza de residencia, la puede tener en cualquier lugar de Andalucía. Por sentido común, intentamos que el lugar sea el más próximo geográficamente al lugar donde ha vivido siempre o al lugar en el que, en este momento, tiene a su familia, porque eso facilita mucho también las visitas de la familia.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta que yo le hacía es que, donde tenemos que construir más plazas, donde hay que concertar, pagar más plazas con dinero público para que aquellas personas que tienen una pensión de 500 euros pueda acceder a una plaza de residencia igual que la que tiene 2.000, que se la puede pagar por sí misma. Para que esa persona vea compensado con dinero público lo que le falta para poder acceder a esa plaza de residencia, tienen que estar construidos allí donde más personas…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, tiene que ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora mismo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>… allí donde hay mayor demanda.</parrafo>
        <parrafo>A lo que yo me refiero, señor Armijo, a que hacemos residencia dimensionadas al nivel de solicitudes que hay en una comarca. Podemos estar de acuerdo, o no, en que sí hay más o menos envejecimiento y cuáles son las causas. Sabemos cuáles son las consecuencias, pero podemos incluso discutir y ponernos de acuerdo en cuáles son las causas. Pero la realidad es la que es y lo que no podemos, de forma artificial, también, es construir plazas de una forma sobredimensionada en una comarca cuando la demanda de la comarca es la que es. Porque si tenemos más plazas en esa comarca y no donde hay mayor demanda nos obliga a que en aquellos lugares donde hay mayor demanda tengamos que desplazar a las personas. Y en eso es en lo que yo le preguntaba: ¿si usted está de acuerdo en que una persona que vive en Linares o en Jaén la tengamos que desplazar a Orcera? Yo creo que usted no está de acuerdo tampoco con eso.</parrafo>
        <parrafo>Usted, supongo, supongo que lo que querrá también es que las personas estén lo más cerca posible de su pueblo. Y lo que no podemos es tener una residencia en Orcera de 100 plazas y llenarlas con personas de Linares, o de Jaén, o de Andújar, o de Úbeda.</parrafo>
        <parrafo>Lo lógico es que tengamos en Orcera el recurso adecuado a las necesidades de aquella comarca, y vayamos haciendo a través de ese mapa de planificación que tenemos en toda Andalucía, dimensionando la oferta con la demanda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

