<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>196</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asignación por estudios, Intercambio escolar, Formación profesional, Movilidad escolar, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000387</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000387. Pregunta oral relativa a las Erasmus en la Formación Profesional (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Una vez sustanciado el punto número 1 del debate, pasamos al punto número 2. Y comenzamos con la pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a las Erasmus en la Formación Profesional, que formula el señor Gallego Morales, por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Antes que nada, unirme a la felicitación que antes hacía el resto de los portavoces. Pero, en este caso, si me permite usted, señora Consejera, quiero subrayar la idea que me ha parecido más importante de las que nos ha ofrecido, como ya hizo en su momento, en su comparecencia en Pleno, que es la oferta permanente de diálogo a los Grupos parlamentarios. Porque, si en ningún tema se construye desde el resentimiento, desde los planteamientos maniqueos, menos aún es en un tema como la educación. Por tanto, el lanzamiento de ese mensaje de alianza en torno a la educación, después concretada también en la proposición no de ley que presentó nuestro Grupo, de la creación de un grupo de trabajo para mejor llevar el desarrollo de la Ley de Educación de Andalucía, me parece que es un acierto y un buen inicio de singladura, que, a buen seguro, va a ser muy fértil, muy fértil, para la educación andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y, entrando en la cuestión por la que hoy me intereso, y se interesa mi Grupo, es cierto que en todos los momentos críticos de este país, en todos los momentos de crisis, con todos los matices dramatizantes que al término crisis se suelen aparejar, es cierto que ha habido un reparo en el tema de lo que los regeneracionistas llamaban la enseñanza profesional y técnica, y, cuando se hablaba del problema nacional, de los hechos, causas y remedios con los que ha de acudir a solucionar los problemas de nuestro país, siempre, digo, tanto los regeneracionistas como en su momento los krausistas, apostaron decididamente por esta enseñanza profesional y técnica, luego llamada Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>Es por eso por lo que, en estos momentos, también de crisis, repensar el papel de la Formación Profesional nos parece oportuno. Porque en el imaginario colectivo ha existido, y existe, una especie de carácter vergonzante de la enseñanza de la Formación Profesional, frente a una especie de hidalguía del Bachiller. Por eso, cuando, desde el programa electoral con el que concurrimos a las elecciones, el Grupo del que en este momento soy portavoz, el partido del que este momento soy portavoz, como, en su caso, en su comparecencia, la revalorización del papel de la Formación Profesional, por el significado que tiene tanto en su dimensión social como económica, nos parece harto interesante. Y aquí es proceded la pregunta con la cuestión de Europa. Porque también para los regeneracionistas la solución es Europa, y, en este caso, el hecho de que se haya extendido por parte de la Junta de Andalucía, con carácter pionero, y en algunos blogs se puede ver que los ciudadanos de todas las comunidades autónomas preguntan: «¿Y por qué en nuestra comunidad autónoma no?». Que se haya extendido a los estudiantes de los ciclos superiores de Formación Profesional esa equiparación con los programas de movilidad que supone el Erasmus, nos parece un elemento digno de reseñar, y es por ello por lo que hoy nos interesamos, desde nuestro grupo parlamentario, por en qué ha consistido esta primera experiencia piloto, que, a buen seguro va a continuar, quiénes han sido los beneficiarios y en qué se han concretado las prácticas en empresas y en centros europeos, porque nos parece que es un magnífico ejemplo de cómo revalorizar socialmente, y darle la importancia que tiene, la formación profesional.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Para responder, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Gallego, por sus consideraciones iniciales. Estoy segura de que usted mismo, con su trabajo cotidiano como diputado de esta Comisión y del Parlamento de Andalucía, va a contribuir con su talante a generar ese buen clima de diálogo que nos permita entendernos más y mejor, en torno a la educación, con los demás grupos políticos de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Como usted mismo planteaba en su pregunta, es verdad que tenemos la firme voluntad de reforzar y de elevar el nivel de percepción, de prestigio, de calidad de la Formación Profesional andaluza en todos los planos, y esta es una buena muestra de esa apuesta por la Formación Profesional en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Durante el año 2003, esta Consejería estuvo promoviendo y apoyando la realización de un módulo curricular de formación en centros de trabajo en países de la Unión Europea, que es lo conocido como el Erasmus en la Formación Profesional, cuyo objetivo final es abrir el ámbito de la Formación Profesional a las nuevas directrices resultantes de la participación en un ámbito común europeo. Sin duda, para el alumnado participante es una gran oportunidad de ampliar horizontes, de entrar en contacto con las empresas europeas, de conocer directamente el funcionamiento del mercado laboral en otros países, su cultura, su forma de vida, además de ser en sí mismos un factor de crecimiento personal y posibilitarles la mejora de las capacidades lingüísticas.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, desde la entrada en vigor de este programa europeo, los estudiantes de Formación Profesional de nivel terciario se convierten en potenciales beneficiarios de los proyectos europeos en el marco del programa Erasmus, bien a través de movilidad directa, solicitada por sus propios centros docentes, o bien a través de proyectos presentados por instituciones u organismos cuyo objetivo marco sea la movilidad de estos estudiantes.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, la Consejería asumió el reto de participar en los objetivos del programa Erasmus, tal y como habíamos hecho anteriormente con el programa Leonardo da Vinci, ofreciendo sus posibilidades a los estudiantes andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En la convocatoria de 2008, el proyecto de la Consejería recibió, además, el sello de calidad Erasmus. Esta razón, unida al hecho de que nuestra Comunidad Autónoma es la que presenta un mayor número de centros docentes con el documento Carta Universitaria Erasmus Extendida, todo esto ha llevado a que, desde el organismo autónomo de programas educativos europeos, que depende del Ministerio de Educación, se haya querido contar con nuestra experiencia para desarrollar las próximas jornadas de promotores de proyectos Erasmus que están próximas a celebrarse.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en el tiempo que me queda, facilitar, antes de terminar, algunas cifras que puedan ser de interés relativas al proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora, un total de 207 alumnos y alumnas procedentes de centros con Carta Erasmus han realizado módulos de formación en centros de trabajo en otros países de la Unión Europea, y estamos trabajando actualmente para preparar la salida para otros 150 alumnos que se van a incorporar a sus destinos a partir del mes de octubre de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Hay un total de 243 centros de Enseñanza Secundaria andaluces que han logrado la Carta Universitaria Erasmus Extendida en los últimos tres años. Los alumnos y alumnas que acceden al programa pueden ser enviados a 10 países europeos: Alemania, Francia, Bulgaria, Grecia, Italia, Reino Unido, República Checa, República de Irlanda y Malta, y la estancia, como saben, es de 12 semanas: las primeras, con cursos de idiomas, y las 10 restantes, de prácticas formativas en una empresa del perfil profesional correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>En suma, señorías, creemos que es una buena apuesta, que es un buen programa; que combinar el aprendizaje de una profesión con un idioma extranjero se ha convertido en algo tremendamente positivo y a valorar para alcanzar una formación completa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en el marco actual, el programa Erasmus se ha convertido en una valiosa herramienta con la que seguir avanzando y mejorando, en concreto, algo que, como digo, nos preocupa y nos ocupa, que es la mejora de la Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

