<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>144</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Educación preescolar, Enseñanza primaria, Política educativa, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000080</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000080. Proposición no de ley relativa a la construcción de una escuela de Infantil y de Primaria en La Carlota, Córdoba (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, vamos a continuar la sesión si les parece. Para ello ruego que tomen asiento aquellos que estén cansados y lo necesiten, y los que no, pues, salgan al pasillo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a las proposiciones no de ley, y con ello nos vamos a La Carlota, Córdoba, provincia de Córdoba. Es una proposición no de ley del Grupo Popular de Andalucía, que va a presentar doña Rafaela Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la proposición no de ley que traigo a debate en esta Comisión es relativa a la construcción de una escuela Infantil y de Primaria en La Carlota. Proposición que tiene su origen en una moción que nuestro grupo a nivel municipal presentó para su debate en el Pleno del Ayuntamiento de La Carlota, el 27 de junio del año pasado, y que hoy os vuelvo a plantear, como diputada de este Parlamento, y como carloteña, en defensa de los intereses de mi pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, quisiera intentar llegar a un consenso y a un acuerdo político de todos los grupos con representación en esta sala. Un acuerdo político para conseguir la construcción, por un lado, de una nueva escuela de Infantil o guardería, y, por otro, de un nuevo colegio de Primaria en La Carlota. Y es que los datos que os voy a ofrecer hablan por sí mismos, y sirven de argumento a la exposición de motivos de mi iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señorías, La Carlota tiene una posición estratégica excelente, territorialmente hablando, está tan solo a 15 minutos de la capital por autovía. Esto, pues, ha provocado que muchos cordobeses se hayan venido a vivir, atraídos también por el bum inmobiliario de estos años atrás, haciendo que la población carloteña se haya incrementado considerablemente, pasando, por poner el ejemplo, en 2008, de 12.973 habitantes a 13.339, datos que ofrecía el censo a finales del mes de enero del presente año.</parrafo>
        <parrafo>Este incremento de población debe llevar aparejado el incremento en los servicios públicos y también en el ámbito educativo, por ser uno de los más esenciales en el núcleo de una familia. Pero es que, además, la dispersión de las viejas aldeas, dependientes de La Carlota, al núcleo, hace aún más difícil si cabe la atención educativa, y obliga a hacerla más accesible a la población rural a través del uso del transporte escolar, fundamentalmente en lo que se refiere al centro socioeducativo o guardería Matrona María del Valle, que diariamente recoge a estos niños para asistir a clase. Estos niños y niñas de hasta tres años afortunados, que están cubriendo las 117 plazas concertadas, y digo afortunados, porque para el curso 2008-2009 existía un número de 178 solicitudes, por lo que ha habido niños que se han tenido que quedar fuera necesariamente. Esto dificulta la conciliación de la vida familiar y profesional de 60 familias carloteñas, que ven frustradas sus expectativas de ingresos de sus hijos, teniendo que recurrir a familiares o también a la figura de los abuelos niñeros para que cuiden de sus hijos si quieren trabajar, porque, además —y dicho sea de paso—, tampoco funciona el servicio de ludoteca.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si este es el primer problema con el que se encuentran las familias carloteñas en la primera etapa educativa de sus hijos, la dificultad puede continuar si en Primaria no hubiera plazas para matricular a sus hijos en el Colegio Público Carlos III, algo que puede llegar a ocurrir, si no ponemos remedios entre todos, en el día de hoy, aprobando la construcción de un nuevo colegio; un nuevo colegio para el que haría falta suelo municipal, y que tendría que poner a vuestra disposición el Ayuntamiento de La Carlota dentro del Plan General de Ordenación Urbana, y que, por supuesto, contara con espacio suficiente para hacerlo, al menos, en las mismas condiciones que el centro actual que tiene La Carlota. Y es que, si en el ejercicio 2008, el número total de alumnos matriculados llegaba a 760, con una ratio de 25 alumnos por aula, incluso en algunos casos llegaba a 28, para el presente curso escolar este colegio cuenta, ya, con 800 alumnos matriculados, manteniendo prácticamente el mismo número o la misma ratio de alumnos por aula. Esto nos lleva a pensar y a decir lo que ya se advirtió, tanto por la dirección del centro, por las asociaciones de padres y madres, por los propios concejales en debate plenario al equipo de gobierno de La Carlota, antes, incluso, de que comenzarán las obras de reforma sobre el actual Colegio Público Carlos III. Y es que, el resultado de la misma tan solo supondría cuatro aulas más de las que ya disponía este colegio, y que pronto se volvería a ver desbordado y volveríamos a tener problemas. Tanto es así, que, de hecho, la previsión es que para el año que viene tengan que ocupar espacios que actualmente se están ocupando por el Aula Matinal o para las actividades extraescolares.</parrafo>
        <parrafo>Teniendo en cuenta que el dinero público que maneja esta Consejería es dinero de todos los andaluces, que hay que saber administrarlo y hacerlo, sobre todo, con sentido común, con lógica y con responsabilidad de saber destinarlo a los proyectos más urgentes, es por lo que solicito y espero tener el apoyo de Izquierda Unida y del PSOE para aprobar esta iniciativa, que no tiene más objetivos que dar las mismas oportunidades, los mismos derechos en igualdad de condiciones a los niños y niñas que viven en poblaciones rurales, y que a menudo son los más olvidados por el Gobierno andaluz. Pero, que, en este caso y desde el Grupo Popular queremos darle el protagonismo que se merecen con esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Así, pues, señorías, someto a consideración esta iniciativa para conocer vuestra opinión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Para conocer su opinión, tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con brevedad, simplemente para manifestar nuestro apoyo a esta iniciativa, por compartir no tanto los argumentos, pero sí el objetivo de la cuestión planteada.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente para conocer la posición del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, don Juan Antonio Cebrián.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo en nombre del Grupo Socialista, para fijar la posición de mi grupo en esta iniciativa, que afecta a un municipio de la provincia de Córdoba, provincia por la que soy diputado. Y, además, un municipio en que mi partido obtiene históricamente unos magníficos resultados, siempre por encima del sesenta y tanto, setenta por cierto. Me imagino que algo tendrá que ver el propio Ayuntamiento de la Carlota, y la gestión de los gobiernos socialistas, para que esto se produzca.</parrafo>
        <parrafo>La señora Obrero nos presenta y defiende aquí una iniciativa que registró en esta Cámara el día 21 de mayo, unas horas, solamente, después de que la Consejera compareciera en esta Comisión, el mismo día que la Consejera comparece en esta Comisión, presentó la iniciativa. Una iniciativa en la que plantea —y eso, en principio, hasta nos parece bonito— argumentos que empleó el Presidente de la Junta en el discurso de investidura, habla de Educación Infantil, de 0 a 3 años, universalizada.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa es que usted oculta que ese compromiso es para dos legislaturas y que el compromiso para esta legislatura es de creación de 100.000 nuevas plazas. Y usted, que dice que es concejala —y lo es del municipio de La Carlota—, y que yo me imagino que debería estar enterada de lo que pasa en su pueblo. Yo estuve en La Carlota el lunes —usted me vio, que estuve por allí, por el Ayuntamiento—, y la verdad es que me enteré de bastante más cosas que usted.</parrafo>
        <parrafo>Claro, yo me quedo realmente sorprendido, primero por una cosa que es muy significativa. Usted intenta tapar, ocultar que el centro Matrona María del Valle es una escuela municipal infantil, o sea, del Ayuntamiento de La Carlota, que lleva más de 22 años funcionando de manera ejemplar. No sé si se ha enterado usted de que este verano ha habido una ampliación de tres aulas nuevas de esa escuela municipal. Y, desde luego, los datos que usted ofrece no se corresponden con la realidad. En este momento, en esa escuela infantil municipal hay 41 plazas vacantes, señoría, 41 plazas vacantes. Se concertaron para este curso 60 plazas más.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted, de verdad, no se ha enterado de que eso pasa en su pueblo? Porque yo fui allí el lunes. Estuve visitando la escuela infantil, visité aula por aula, vi a las monitoras, a los trabajadores del centro, vi a los niños y me enteré perfectamente de esa ampliación; o sea, hay 41 plazas vacantes en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Además, usted sabe que, en el núcleo del Arrecife, el Ayuntamiento tiene previsto abordar este mismo año la creación de una escuela infantil con tres aulas, que en el presupuesto existen 200.000 euros consignados, que se va a gastar para esta escuela infantil, actual centro de salud, porque se va a construir un nuevo centro de salud con los fondos del PROTEJA, que la Junta de Andalucía ha puesto a disposición de los ayuntamientos, y que a ustedes y, sobre todo, a su líder, señor Arenas, tampoco le gusta. Parece que a los ciudadanos de La Carlota les gustan bastante más, van a mejorar el centro de salud del Arrecife y van a crear una escuela infantil, también en el Arrecife, con tres aulas nuevas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, el objetivo de conseguir que la Educación Infantil, en La Carlota, de 0 a 3 años esté garantizado, yo creo que está ampliamente cumplido en el primer año de la legislatura, porque, incluso, usted también sabe que, además de todo esto hay una escuela infantil privada de alguien que intenta entrar en este campo y demás.</parrafo>
        <parrafo>Después, usted hace referencia al Colegio Público Carlos III. Claro, la verdad es que no sabemos ni siquiera lo que usted plantea, porque, claro, decir que se cree un colegio... Usted ha llegado a decir, aquí, que se cree un colegio igual al Carlos III, ha dicho usted en su intervención; o sea, un colegio con cuatro líneas, de golpe, con 34 aulas nuevas, de golpe. Señorías, eso es una auténtica barbaridad. Primero, porque usted dice que La Carlota ha experimentado un crecimiento demográfico en los últimos años —que es verdad—, dice usted, porque está muy cerca de Córdoba, también, pero por alguna cosa más, señora Obrero, probablemente porque el municipio de La Carlota, a pesar de esa complejidad de tener 10 núcleos de población más el núcleo del municipio, es un ayuntamiento que es pionero en la prestación de servicios públicos a los ciudadanos; o sea, que no se van los ciudadanos a vivir a La Carlota solamente porque esté cerca de Córdoba, porque hay otros municipios, como Almodóvar y alguno más, que están más cerca y la gente no se va a vivir a esos municipios; o sea, si se van a vivir a La Carlota es porque el gobierno municipal de La Carlota, desde que llegó la democracia, siempre gobernado su ayuntamiento por el Partido Socialista, ha demostrado una capacidad de prestación de servicios públicos que no tiene parangón en otros municipios del entorno.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, está bien que usted valore eso, y no hable usted del crecimiento previsto. Cuidado, usted sabe, como el resto de los ciudadanos, que las expectativas de crecimiento y de movimiento en relación con la vivienda, en este momento, parece que están un poquito frenadas.</parrafo>
        <parrafo>Y, habla usted de datos del colegio público Carlos III. Mire usted, el año pasado había siete aulas que superaban los veinticinco alumnos; este año solamente hay dos aulas, con 26 alumnos. Hay 11 con 25; 2, con 24; 7, con 23; 8, con 22; 4, con 21, y una, con 20. Y usted sabe, me imagino que sabe que se ha ejecutado desde este verano una reforma importante de ese centro, que se han construido 12 aulas nuevas, que se ha ampliado el comedor escolar, que se ha creado una pista deportiva nueva; en definitiva, que se ha reestructurado todo el colegio.</parrafo>
        <parrafo>Y usted sabe, además, que existen otros tres colegios públicos en el municipio de La Carlota: Arrecife, Montealto y el colegio público rural Ana de Charpentier. Y usted sabe que en ese colegio público rural, que se creó en el año 1980, y que, probablemente habrá que revisar si en el futuro es mejor mantenerlo en las condiciones actuales, pues, hay 36 profesores para 300 niños, y que hay, incluso, aulas con cuatro niños, y que lo mismo que usted ha dicho que el transporte escolar, es verdad, dos transportes escolares por la mañana, uno por la tarde, para llevar a los niños de Infantil de 0 a 3 años, pues también habría que plantearse algunos elementos nuevos; por ejemplo, ampliar el comedor a otros colegios públicos de La Carlota, no solamente al Carlos III, porque algunos alumnos de las aldeas van al Carlos III porque tienen tanto ayuda a las familias como comedor escolar, y eso les permite, a los padres y a las madres, tener más opciones de trabajar. Esa es una posibilidad que el ayuntamiento está trabajando y barajando para quitar algunos alumnos del Carlos III y que puedan quedarse en su colegio público más próximo.</parrafo>
        <parrafo>En el colegio público rural, las condiciones de los caminos que existían hace veintitantos años, cuando se creó, casi treinta años, no son las de hoy; a pesar de que el núcleo está disperso, las comunicaciones, el transporte escolar es muy efectivo ya, puede ser muy efectivo.</parrafo>
        <parrafo>Habrá probablemente que plantearse de concentrar paulatinamente, poco a poco, ese colegio público rural, que está disperso en ocho aldeas, empezar a concentrarlo en algunas aldeas, en concentrarlo, y quizá habría que fijar la ampliación, pero, señoría, la ampliación en una línea más, probablemente, en algunas de esas dependencias del colegio público rural que están próximas a las zonas previsibles de crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿qué le quiero decir con esto? Mire usted, las necesidades educativas del municipio de La Carlota, desde Infantil, de 0 a 3 años, hasta que termina Bachillerato o Formación Profesional, están perfectamente atendidas en este momento.</parrafo>
        <parrafo>¿El futuro? Lo mismo que en cualquier municipio, hay que trabajar para planificarlo, ordenarlo y buscar la mejor solución, como ha hecho el Ayuntamiento de La Carlota y como ha hecho la Consejería de Educación en el pasado; o sea, no tengan ni usted, ni ningún ciudadano de La Carlota ningún miedo, ninguna preocupación. Vamos a seguir trabajando por prestarles la mejor educación posible a los niños y niñas de La Carlota, pero vamos entre todos a definir cuál es la mejor solución, cuál es la mejor opción y en qué momento, estableciendo las prioridades generales, hay que ponerlos en práctica.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta de que La Carlota tiene, porque usted sabe que tiene un planeamiento urbanístico muy potente, tiene suelo para equipamientos suficientes para que, sea cual sea la decisión y la ubicación, pues, abordarlo. Entonces, no es un problema de voluntad del ayuntamiento, de falta de suelo; es un problema de que en estos momentos se ha hecho una reforma importante, están atendidas en este momento las necesidades y habrá que estudiar y trabajar para que, en ese futuro inmediato, no, desde luego, señoría, con un centro equivalente de cuatro unidades, eso es una barbaridad, habrá que crear probablemente una unidad más y habrá que equilibrar el nivel educativo de todos los colegios, porque no es lo mismo... ¿Por qué se va la gente al Carlos III? Por lo que le he dicho: tienen comedor, pero también el nivel de la enseñanza que se presta en ese colegio es mejor, es un centro TIC, porque es normal que en los colegios rurales, donde hay cuatro niños por aula es más complicado que esos niños terminen globalmente una educación equiparable y parecida a los otros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que hay un trabajo importante, una realización profunda, unas decisiones que tienen que compartir padres, ayuntamientos, profesores, todo el mundo, la Delegación de Educación, la Consejería, para buscar, de cara al futuro, la mejor solución posible para mejorar, seguir mejorando la calidad y la prestación de la educación en La Carlota, pero, lógicamente, señoría, ni creando una alarma ante una necesidad que usted planteó aquí hace nueve meses como urgente, que tarda nueve meses en traer, que cuando la plantea al ayuntamiento ya no es ni siquiera urgente, y que usted, incluso, después, en el Pleno del Ayuntamiento de La Carlota intenta separar la iniciativa de aquí y la convierte en dos iniciativas: una, para crear una escuela infantil y, otra, para crear un colegio... Sí, sí, señoría, está aquí el acta del Pleno, no ponga usted esa expresión. Usted pide la palabra y dice: «Modificar el punto segundo de la moción, solicitando la construcción de una escuela infantil y un colegio para Infantil y Primaria»; o sea, que usted, la propia iniciativa que defiende aquí, la partió en dos cuando la llevó al Ayuntamiento de La Carlota. Entonces, un poquito de seriedad, un poquito de rigor y un poquito de estar a la altura de las necesidades de los ciudadanos y ciudadanas de La Carlota.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto —y con esto termino, señor Presidente—, traer aquí iniciativas, señoría, porque piensen que, porque digamos que no, van a sacar ustedes ventaja o provecho político, se equivocan, pues los ciudadanos de La Carlota, precisamente los de La Carlota, saben de sobra, de sobra, de sobra que el Partido Socialista, desde el ámbito municipal, el autonómico y el nacional, ha trabajado siempre, va a seguir trabajando por que puedan disfrutar de las mejores condiciones de vida, y, dentro de esas condiciones de vida, figura, lógicamente, la educación.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, en primer lugar, yo quería agradecer, por supuesto, al señor portavoz de Izquierda Unida el tono de su intervención. Se ha ido, está ausente. Ah, está, perdón, no le veo. Agradecer al compañero de Izquierda Unida, el tono de su intervención y, por supuesto, el apoyo de esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que, como buen conocedor del ámbito educativo, pues, está sensibilizado con las necesidades de los pueblos como La Carlota, al igual que también lo está su compañero concejal, también allí, que además es compañero de profesión, como el portavoz que tenemos aquí de Izquierda Unida, que los dos son profesores, son maestros, y, bueno, que en su momento también mostró, su compañero en el Ayuntamiento de La Carlota, el apoyo a la iniciativa que yo presentaba en aquel momento.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al portavoz del Partido Socialista, usted ha comentado muchísimas cosas. Voy a intentar responderle a todas. Pero créame que no me sorprende su voto en contra, no me sorprende para nada, porque también me votaron en contra sus compañeros en el Ayuntamiento de La Carlota.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, yo creo que yo fui bastante rigurosa cuando presenté esta proposición no de ley en el ayuntamiento, porque yo no es que dividiera esta proposición en varias iniciativas; es que, simplemente, en el momento en que yo la presenté y la debatí, se creaba la duda, entre los concejales presentes en el debate plenario, sobre si lo que se pedía era una sola, un solo colegio, o eran dos, y, evidentemente, en la exposición de motivos yo hago referencia, en primer lugar, al primer ciclo de Infantil, de 0 a 3, refiriéndome a la guardería, y en segundo lugar hago referencia a un nuevo colegio.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es lo que yo he venido hoy a defender aquí. Lo que yo hice y lo que usted tiene en el acta es una aclaración a los compañeros de la oposición que, en su momento, me lo cuestionaban y me lo planteaban en el Pleno.</parrafo>
        <parrafo>La segunda de las cuestiones, señor Cebrián... Señor Cebrián, es que usted me habla de que, en el municipio de La Carlota, el Partido Socialista tiene una mayoría de votos que representa, o supone, el 70%. Mire usted, sí es verdad, es verdad que allí está gobernando el PSOE y lleva muchísimo tiempo, pero también le voy a decir una cosa: la misma actitud que usted ha tenido aquí, en esta Comisión, con sacar eso a relucir, o, por lo menos, presumiendo, presumiendo de la mayoría que ustedes tienen allí, es la que su concejal, la que su concejal y teniente de alcalde del ayuntamiento, me dijo en el Pleno, cuando yo presentaba esta iniciativa. ¿Sabéis qué me dijo? Pues, que cómo se me ocurría a mí presentar esta iniciativa en el Parlamento, como si yo no tuviese derecho, como representante de los andaluces, de los cordobeses y de los carloteños, a pedir lo que creo que corresponde y que es de justicia pedir para mi pueblo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la primera parte de la exposición de motivos, usted me dice que yo estoy ocultando, o no quiero reconocer el que allí lleva funcionando desde hace mucho tiempo la escuela infantil Matrona María del Valle. Por favor, yo ni siquiera cuestiono, ni siquiera cuestiono la labor profesional que desempeñan las personas que allí trabajan. Gracias a que tenemos esa guardería, evidentemente. Pero fíjese que yo esta proposición la hacía en el mes de mayo; después, usted me habla de que no conozco lo que se hace en mi pueblo. Pues, fíjese usted, después de presentar esta iniciativa, su equipo de gobierno hizo la ampliación este verano de tres aulas nuevas, y no me diga usted a mí que hay 41 vacantes, cuando en el periodo de solicitud de matriculación de los niños había 178 solicitudes, cuando las plazas concertadas eran 117 plazas. Y fíjese que justo después, mire usted qué casualidad, ahí se amplía y, además, se ha puesto en marcha una guardería privada, a la que yo asistí a la inauguración, igual que sus compañeros de partido en el municipio. Luego hay demanda, luego hay necesidad, y por eso es por lo que yo aquí lo estoy solicitando en sede parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al colegio Carlos III, hombre, esto no tiene desperdicio, de verdad que no. Usted me lo ha puesto casi, casi..., vamos, para que yo le dé las explicaciones oportunas y para que usted sepa lo bien que yo conozco mi pueblo. Además, yo ya le invito no solo a que venga cuando se traen iniciativas a este Parlamento de La Carlota, sino que venga más a menudo a mi pueblo para que conozca de verdad las necesidades que allí hay.</parrafo>
        <parrafo>Usted me decía que en el colegio Carlos III se ha llevado a cabo una serie de reformas este verano. Eso es cierto, eso es cierto; es cierto que allí la Junta de Andalucía ha invertido —se lo digo ahora mismo— 2.452.991,26 euros. Eso es correcto, eso es cierto. Pero yo le voy a decir algo: usted sí que ha omitido y usted sí que está tratando aquí de ocultar lo que realmente pasó cuando se iban a poner en marcha las reformas de este centro. ¿Por qué?</parrafo>
        <parrafo>Usted ha omitido que el centro, la dirección del centro, en el mes de diciembre, cuando ya tenía constancia de que se pensaban llevar a cabo reformas en el centro, proponían, proponían una serie de medidas para que se contemplaran en el proyecto de obras. ¿Y sabe usted qué hizo la Delegación? Hacer el proyecto a espaldas de la comunidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha omitido, ha omitido, que, en ese interés que los carloteños tenían, los padres, el claustro de profesores, el consejo escolar, mantuvieron una reunión, y, además, los medios de comunicación ya lo decían, ¿eh? Yo le digo que hay una nota que dice: «Padres y madres indignados se manifiestan delante del Ayuntamiento de La Carlota». «Total desacuerdo con el proyecto de ampliación del colegio Carlos III». Esto, el 28 de marzo de 2009. ¿Y sabe usted qué reivindicaciones le hacían? Pues que se había hecho un proyecto sin contar con la opinión del profesorado y, por supuesto, de los padres, porque ese proyecto, ese proyecto, parece ser que podía dar lugar a problemas en caso de posible evacuación del alumnado, ¿eh? Se decía, además, que se derribaban los edificios actuales de Infantil, que tenía tan solo siete años ese edificio, y en el que se hizo una inversión económica bastante importante; que lo que se pretendía remediar con la construcción de este colegio no se iba a conseguir, porque, después de derribar el colegio, de hacerlo nuevo, y hacer toda esa inversión, lo único que vamos a conseguir eran cuatro aulas más, y que, además, que no había espacio para el aula matinal, ni tampoco para las actividades extraescolares. Esto, esto, señorías —y usted, insisto, no ha hecho referencia a esto—, esto eran las quejas de los carloteños a las obras que iba a acometer la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y no es que esté mal que se invierta en La Carlota —no, señor; yo eso no lo critico—. Ahora bien, si el Partido Popular hubiese gobernado en La Carlota, no tenga usted ni la más mínima duda de que con ese dinero hubiéramos hecho un nuevo colegio, un nuevo colegio, y, además, hubiéramos reformado el que actualmente tenemos. Porque, además, el problema que tiene el colegio actual es que está limitado en espacio, está rodeado de casas, ya no da más para poder seguir construyendo alrededor, y porque, además, no ha cumplido los objetivos que se pretendían en su momento con la reforma, que era conseguir más aulas para el colegio.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, de verdad, señor Cebrián, que lo que usted aquí me ha dicho viene, evidentemente, por la noticia, la información que su grupo le ha facilitado a nivel municipal; pero que, de verdad, yo voy a intentar hacerles llegar a los vecinos de La Carlota, con intención... Dice usted que con intención de voto. Pues, mire usted, a lo mejor la próxima vez que yo traiga aquí una iniciativa de La Carlota, a lo mejor ya no hablamos de un 70% y a lo mejor hablamos de un 30% o de un 20% para el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único que les quiero decir es que el otro día tuvimos ocasión, usted y yo, de recibir a los carloteños allí abajo, en el Salón de Plenos, en una excursión que vinieron aquí. Y qué lástima, qué lástima que no lo hubieran escuchado los vecinos de mi pueblo negar y votar en contra de esta iniciativa, que, de verdad, creo que por justicia y por derecho le corresponde a mi pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Así que creo que aquí se ha dado más que ejemplo, en el día de hoy, de cuál es el talante del que tanto presume el Partido Socialista, y que, evidentemente, yo voy a seguir defendiendo los intereses de los andaluces, de los cordobeses y de los carloteños, tantas veces como sea necesario.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

