<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>78</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Educación artística, Enseñanza secundaria, Enseñanza de idiomas, Función pública, Personal docente, Reclutamiento</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000389</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000389. Pregunta Oral relativa al acceso a la Función pública docente del profesorado Secundaria, F.P. y E.R.E. (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a la siguiente pregunta, que también es del Grupo Socialista. Y es una pregunta relativa al acceso a la Función pública docente del profesorado en Secundaria, Formación Profesional y también en Enseñanza Artística e Idiomas.</parrafo>
        <parrafo>Para sustanciarla, para realizar la pregunta, tiene la palabra la señora Tudela Cánovas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hola, de nuevo, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Partido Socialista nos comprometimos con los andaluces y andaluzas, en nuestro programa electoral, a una ampliación de la plantilla docente, y no ha tardado su Consejería en cumplir con lo prometido y con lo que también manifestó en su discurso de investidura el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La oferta prevista para 2008 sigue la tendencia de los últimos años, en la dotación de nuevas plazas docentes para todas las especialidades. Andalucía es una de las comunidades que más ha hecho para reducir la presencia de personas interinas en nuestro sistema educativo, y buen ejemplo de ello ha sido la convocatoria para las Enseñanzas Secundarias con esas 9.089 plazas que se han ofertado para 2008. Después de haber resultado un estudio pormenorizado de la plantilla docente, con el fin de adecuar la convocatoria a las necesidades del sistema educativo andaluz y siguiendo las líneas de actuación de esa Consejería, se presentó dicho oferta a la Mesa Sectorial de Educación.</parrafo>
        <parrafo>De este modo, en el Consejo de Gobierno del pasado 19 de febrero, se aprobó la oferta de empleo público docente, de la Consejería de Educación para el año 2008, que preveía, como digo, la convocatoria de un total de 9.089 plazas. Dentro de las exigencias que deben hacer las organizaciones sindicales en la enseñanza, sí que me gustaría resaltar la calificación que han hecho algunas, y que no son del todo cercanas a este grupo parlamentario: la han calificado, la oferta de empleo público, como una posibilidad para la actualización de las plantillas de los centros en la mejora de la calidad del sistemas educativo. Otras organizaciones sindicales la han valorado como muy positiva, la oferta de empleo público anunciada por la Consejería de Educación de la Junta de Andalucía, expresando que estas 9.089 plazas suponen un paso más en la fuerte apuesta que se hizo en su momento con respecto al modelo de Función pública.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, nos interesa destacar que, por primera vez en Secundaria, se aplicarán las reformas previstas en el reglamento que regula el ingreso, acceso y adquisición de nuevas especialidades en los cuerpos docentes para conseguir la consolidación del empleo en este sector.</parrafo>
        <parrafo>Entre finales de junio y el mes de julio, la Consejería ha celebrado las oposiciones para acceder a los cuerpos de Secundaria, profesores técnicos de FP, Enseñanza Artística e Idiomas, y nos gustaría que nos contara, nos explicara, cómo se ha desarrollado el proceso y cuál ha sido el resultado del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Tudela Cánovas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela, efectivamente, como usted bien ha indicado, uno de los ámbitos de trabajo y uno de los objetivos de la Consejería de Educación que estamos llevando a cabo en el ámbito del profesorado es la consolidación de las plantillas docentes, la estabilidad de los docentes en los centros públicos andaluces. Para ello, este año convocamos procedimientos selectivos para el ingreso en la Función pública docente en los cuerpos de profesorado de Secundaria, Formación Profesional, Idiomas y Enseñanzas Artísticas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hemos realizado la mayor oferta de empleo público en el ámbito docente. Han sido, efectivamente, 9.089 plazas en más de ochenta especialidades, en ochenta especialidades distintas en el conjunto de nuestra comunidad. Y me complace decirle que el proceso selectivo en su conjunto se ha desarrollado con absoluta normalidad, a pesar de la envergadura y de la complejidad del mismo. Para ello, previamente esta Consejería adoptó las medidas necesarias, medidas que garantizaran la organización, la coordinación de todos los órganos de selección, constituyendo no solo comisiones de selección, sino también comisiones de informes, de baremación, y, por supuesto, los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>En apenas seis meses hemos ido cumplimentando cada una de las fases del proceso —sin complacencia le diré que creo que con diligencia y con rigor—, y, en este tiempo tan breve, no solo hemos convocado el proceso, sino que hemos recibido y admitido más de treinta y ocho mil seiscientas cuarenta y siete solicitudes, hemos constituido 47 comisiones de selección, 398 tribunales, y hemos efectuados pruebas, pruebas a las que definitivamente concurrieron 30.586 opositores, hemos seleccionado a los aspirantes, y, además, les hemos adjudicado destinos como profesores en prácticas para este curso 2008-2009.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esta Consejera hace una valoración positiva del proceso, también del cumplimiento de los objetivos que perseguíamos con la convocatoria de este proceso, ya que, garantizando la posibilidad de que cualquier persona que cumpliera con los requisitos exigidos pudiera superar la oposición, respetando los principios de igualdad, mérito y capacidad, hemos avanzado en la estabilidad del profesorado interino, y, en consecuencia, de las plantillas, reconociendo la experiencia en el acceso a la Función pública docente.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, si comparamos los datos iniciales y finales, en términos porcentuales ha descendido el número de profesorado interino en todos los cuerpos, y puedo decirle que la media de profesorado interino de los cuerpos de funcionarios docentes que han tenido convocatoria de oposiciones ha pasado del 27,29% a un 8,94% —por cierto, muy próximo a las recomendaciones de la Unión Europea—. Si considerásemos todos los cuerpos docentes, no solo los convocados, el porcentaje de profesorado interino sobre la plantilla es del 7,48%, un porcentaje que está por debajo de las recomendaciones de la Unión Europea —eso sí—, sin contar al profesorado de nueva incorporación para el curso 2008-2009.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, brevemente, ya insistir en que desde la Consejería vamos a seguir trabajando para consolidar plantillas estables de profesorado en los centros docentes públicos de Andalucía, porque creemos que es un factor importante para la calidad, para avanzar en calidad en nuestro sistema educativo. Para ello, seguiremos realizando convocatorias de oposiciones; convocatorias que permitan el acceso a la Función pública docente tanto al profesorado interino como al resto de ciudadanos y ciudadanas que aún no pertenecen ni prestan servicios en la red de centros educativos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No voy a intervenir. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

