<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>398</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Fiscalidad, Hacienda regional, Política de austeridad, Política fiscal</materias>
    <numero_expediente>8-10/PL-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PL-000004. Comparecencia de los agentes sociales y organizaciones que pudieran estar interesados en la regulación del Proyecto de Ley de medidas fiscales para la reducción del déficit público y para la sostenibilidad (procedente del Decreto Ley 4/2010, de 6 de julio) (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. Francisco José Ferraro García, Vicepresidente del Observatorio Económico de Andalucía. D. Rafael Manuel Salgueiro López, Vocal de la Junta Directiva del Observatorio Económico de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. D. Antonio Carrillo Alcalá, Secretario General de la Confederación de Empresarios de Andalucía (CEA). D. Dionisio Valverde Pozo, Vicesecretario General de Relaciones Laborales y Política Institucional de la Unión General de Trabajadores de Andalucía (UGT). D. Francisco Moreno Navajas, Vicepresidente de la Confederación de Entidades para la Economía Social de Andalucía (CEPES-Andalucía). D. José Luis Gómez Boza, representante de la Unión de Consumidores de España-Andalucía (UCE-A). Dña. Teresa Sánchez Dorado, representante de la Federación Andaluza de Consumidores y Usuarios (FACUA). D. Isidoro Romero de la Osa, representante de la Unión de Profesionales y Trabajadores Autónomos de Andalucía (UPTA).</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, sin más, vamos a dar comienzo propiamente a lo que es objeto, a lo que es materia en el día de hoy. Suspendemos por unos segundos para que puedan entrar los primeros comparecientes.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Retomamos los trabajos de hoy, y los primeros comparecientes, en este caso en representación del Observatorio Económico de Andalucía, son su Presidente, don Francisco Ferraro, y el vocal de la Junta Directiva, don Rafael Salgueiro, que, al objeto de dar la opinión que a dicha institución le merece este proyecto de ley, disponen de un tiempo aproximado de unos diez minutos para manifestar lo que entiendan oportuno.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más dilaciones, les damos la bienvenida a la Cámara —creo que es la primera vez que comparecen, o de las primeras ocasiones que comparecen ante ella—. Tienen sus señorías la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERRARO GARCÍA, PRESIDENTE DEL OBSERVATORIO ECONÓMICO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días a todos y gracias por invitar al Observatorio, con lo que nos honran, y, además, es nuestra función.</parrafo>
        <parrafo>El Observatorio es una asociación sin fines de lucro compuesta por empresarios, por profesionales de la economía en general, y que nos dedicamos a reflexionar sobre la economía, fundamentalmente andaluza, y emitir opiniones. Así que la oportunidad de hacerlo aquí para nosotros es un honor, y, desde luego, nos satisface, porque este es nuestro objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Y, como tenemos poco tiempo, hemos tenido una reunión de Junta Directiva del Observatorio y vamos a hacerles los comentarios muy sintéticamente, y nos ha parecido oportuno venir los dos. Voy a hacer algunos comentarios generales y posteriormente Rafael Salgueiro entrará en algunas precisiones sobre algunos de los impuestos del proyecto de ley que se proponen.</parrafo>
        <parrafo>Básicamente, lo que nosotros valoramos es que estamos completamente de acuerdo con el objetivo perseguido por el proyecto de ley de reducción del déficit público: lo exigen, como todo el mundo sabemos, los mercados; lo exigen las autoridades comunitarias; lo exige la propia ley española, y lo exige el Acuerdo de Política Fiscal y Financiera del 16 de junio, y todas las manifestaciones de responsables económicos del mundo entero ahondan en esta necesidad. Ayer o antes de ayer fue el Gobernador del Banco de España y el Fondo Monetario Internacional; ayer de nuevo vuelven a llamar la atención sobre lo ineludible del ajuste fiscal, e incluso avisan de que puede tener que ser algo mayor del previsto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, estando de acuerdo con esta necesidad de reducción del déficit y de adoptar medidas para conseguirlo, nuestra conclusión general es que el esfuerzo parece que se traslada a los ciudadanos, cuando hay un exceso de gasto público sobre los ingresos públicos previstos, se traslada el esfuerzo a los ciudadanos, en forma de un aumento de la presión fiscal, y a las administraciones públicas parece que no les afecta y no toman determinaciones en ello, y parece, a nuestro entender, que existen suficientes razones para que la reducción del déficit público recaiga básicamente sobre la reducción de gastos de las administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Como todos sabemos, el aumento de la recaudación tributaria en los años de expansión económica propició una justificación para aumentar el gasto público en todas las administraciones, proveyendo nuevos servicios, creando nuevos departamentos, nuevos consejos...; generando un aumento del gasto público en todas las administraciones, y también, obviamente, en la autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Por ello parece que la política de austeridad derivada de un exceso de gasto en un tiempo en el que había suficientes ingresos impositivos debería corresponderse con una reducción de gastos ahora, no solamente en el presente por la coyuntura, sino que previsiblemente ese nivel de ingresos públicos sería insostenible.</parrafo>
        <parrafo>Y si lo anterior es algo que puede aplicarse de una forma generalizada a todas las administraciones públicas españolas, al Gobierno central, a las administraciones territoriales de cualquier comunidad autónoma y otras corporaciones locales, nosotros creemos que con muchísima más razón esta sugerencia debería ser aplicada en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y debería ser aplicada en Andalucía porque en Andalucía nos encontramos con algunos indicadores que ponen de manifiesto el exceso, en algunos casos incluso desmesura, del gasto público y del empleo público en relación con cualquier otro referente.</parrafo>
        <parrafo>En términos, por ejemplo, de empleo público, a 1 de enero de este año, como sabrán, en Andalucía había casi medio millón de empleados públicos, exactamente 498.327, según el Ministerio de Administraciones Territoriales, lo cual significaba el 18,5% del empleo público en España, cuando nosotros no alcanzamos el 18% en términos de población. Tanto si nosotros relativizamos ese empleo público con la población como si lo relativizamos con el PIB o lo relativizamos con el empleo, o con el número de asalariados, todos nos darían ratios en los que en Andalucía hay un exceso sobre la media nacional del empleo público.</parrafo>
        <parrafo>Es particularmente relevante en relación con el Producto Interior Bruto. Tenemos —perdón la expresión— 3,5 empleados públicos por cada millón de euros que se genera de Producto Interior Bruto. Esos 3,5 contrastan con el 2,6 de media de las comunidades autónomas, solamente superado por Extremadura y Castilla La Mancha, y la excepción de Ceuta y Melilla.</parrafo>
        <parrafo>También Andalucía en términos de empleo público respecto al empleo total da indicadores muy superiores a la media nacional, un 17,2% frente a un 14,7% de media, y, desde luego, muy lejos de las comunidades autónomas más desarrolladas. Esa diferencia es todavía más notable si comparamos los asalariados públicos en relación con los asalariados totales.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, este comportamiento de una sobredotación de empleo público en las administraciones andaluzas es general para todas las administraciones, a excepción de los empleados de la Administración central, pero muy particularmente en lo que se refiere a la Administración autonómica, donde la dotación de empleo público es un 20,5% superior, en términos per cápita, a la media del empleo público de todas las comunidades autónomas españolas, y aun más, aunque tal vez no sea lo que competa a esta comisión, en cuanto a las administraciones locales, donde la sobredotación es de un 25% de más empleo público en relación al conjunto de municipios de España.</parrafo>
        <parrafo>También el gasto por habitante en Andalucía de la Junta de Andalucía es algo mayor de la media nacional, pero en este caso la comparación no es pertinente porque las diferencias de competencias hacen que no podamos comparar instituciones semejantes, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Sí lo es —no sé si viene al caso, pero tal vez tenga una oportunidad de contarlo— en el caso de los ayuntamientos andaluces, que tienen un nivel de gasto público semejante a la media de los municipios españoles, pero, sin embargo, debo de llamar la atención por la extraordinaria importancia de los gastos de personal, ¿no?, en los ayuntamientos andaluces en relación con lo que constituye esa partida para la media del conjunto de los municipios andaluces. Y más notable es aún en el caso de las diputaciones provinciales, ¿no?, donde en el caso de las andaluzas superan un 62,3% el gasto medio por habitante de las diputaciones en España, siendo, además, muy particularmente llamativo el gasto en personal, donde supera la media nacional en un 76,9%.</parrafo>
        <parrafo>En fin, todos estos datos ponen de manifiesto que hay un peso muy elevado del empleo público en la Comunidad Autónoma, lo cual, probablemente, pueda derivarse en que tenemos mejores servicios públicos, ¿no? Pero el dato ahí está.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, en esta línea argumental, he de señalar que, como todos saben, en los países desarrollados y particularmente en Europa se vienen acometiendo o están en proyecto procesos de reforma de las administraciones públicas que tienen dos objetivos básicos: uno, disminuir el peso de las administraciones públicas en términos de empleo y gasto; y, dos, hacerlas más eficientes. La eficiencia de las administraciones públicas en todos los análisis económicos viene considerándose y cobrando fuerza como un factor determinante de la competitividad de cada uno de los territorios donde esas administraciones operan. En consecuencia, el esfuerzo por mejorar la eficiencia, además de por ajustar su peso, se constituye en una recomendación, y un documento reciente de la OCDE así lo establece.</parrafo>
        <parrafo>Así, por tanto, nosotros estimamos que el momento actual, en donde las obligaciones contraídas por la Comunidad Autónoma en cuanto a su reducción de déficit con la Ley de Estabilidad y Crecimiento y con todo lo que he dicho anteriormente se hace creciente y acuciante, es una oportunidad para abordar una reforma de las administraciones públicas en orden a un menor peso y una mayor eficiencia de las mismas. Y, sin embargo, nos hemos encontrando con un conjunto de medidas, no solo las que se presentan en este proyecto de ley sino las anunciadas por el Presidente, en donde aparte de una notabilísima reducción del gasto en inversiones públicas de 846 millones de euros y una reducción del número de empresas, agencias u otras entidades públicas de 255 a 110, una reducción que, sin embargo, no afecta de forma significativa al empleo, solamente a los cargos y alguna sede, el resto del ajuste se hace recaer en un aumento de los impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Estimamos, por tanto, como conclusión general, independientemente de que ahora entremos en cada una de las propuestas de reforma impositiva que prevé el proyecto de ley, estimamos no adecuado en lo general que se incurra en un proceso de aumento de la presión fiscal cuando los esfuerzos propios por reducir el déficit por parte de la Administración regional pues parecen muy escasos.</parrafo>
        <parrafo>Y, si les parece, pues Rafael continúa haciendo las observaciones sobre cada una de las reformas impositivas previstas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SALGUEIRO LÓPEZ, VOCAL DE LA JUNTA DIRECTIVA DEL OBSERVATORIO ECONÓMICO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Yo me reitero en el agradecimiento que ha hecho el profesor Ferraro sobre la invitación a que el Observatorio Económico comparezca aquí esta mañana. Eso lo hemos discutido en la Junta Directiva. No la decisión de comparecer, que esa estaba tomada desde el primer momento, sino el contenido de nuestra exposición. Quiero decir que en lo que aquí hemos dicho y en lo que digamos, desde luego, hay una parte de opinión personal, pero también tratamos de reflejar la opinión del Observatorio. No es una opinión única ni monolítica, pero creo que somos capaces de recogerla en sus líneas.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, Curro ha incidido en algo que nos preocupa enormemente, que es el tamaño del sector público. Y entiéndase por tamaño del sector público no solo el número de personas, sino el ámbito al que el sector público llega, incluso el ámbito de la vida privada de las personas o la cantidad de dinero, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Suele olvidarse o utilizarse solo, como en este caso, una parte de un artículo de la Constitución. Está en el mismo artículo, es el mismo artículo el que señala en su apartado a) la obligación de contribuir y el establecimiento de un impuesto progresivo, y en el apartado b) dice cómo hay que manejar el gasto público, presupuestándolo, desde luego, cosa que se hace en todas las administraciones públicas, pero también sujetándolo a los principios de economía y eficiencia. Y esto se olvida normalmente.</parrafo>
        <parrafo>La forma en que se está ejecutando el gasto público no resiste un serio análisis de la eficiencia, y ni siquiera los indicadores que contienen los presupuestos, ya sean de la Junta de Andalucía o los presupuestos del Estado, sirven para tal finalidad porque son, fundamentalmente, indicadores de ejecución: «Hay que hacer esto. ¿Se ha hecho? Ah, estupendo, está al cien por cien». Pero no son indicadores de resultados, de modo que es difícil hacer una valoración.</parrafo>
        <parrafo>Algunos dispositivos que se han puesto en marcha, como la Agencia de Evaluación de Políticas Públicas, si se me permite la expresión, pues actúan más bien batiendo palmas que utilizando la función crítica que deberían hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, si se piensa en los instrumentos de control de las cuentas, no es la función de estos velar por la eficiencia en la utilización del gasto público. Entonces, sería reclamable que la misma intensidad de esfuerzo que se dedica a establecer esfuerzos o que se dedica a vigilar la recaudación se dedicase a vigilar la eficacia..., la eficiencia, mejor dicho, en el gasto público.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, nos encontramos ante un problema fiscal enormemente serio en nuestro país, más serio incluso que en otros países, ¿no?, que se puede tildar utilizando una expresión que ya surgió hace bastantes años, que es el de la crisis fiscal del Estado. Tenemos un serio problema para sostener el tamaño del Estado. Y entiéndase «tamaño del Estado», la extensión en forma de Estado de bienestar. Y esto no lo vamos a solucionar simplemente reduciendo el gasto en inversiones del Estado o de las comunidades autónomas o restringiendo algo los gastos de personal. Es necesario afrontar la realidad fiscal de nuestro país, de las comunidades autónomas y de los ayuntamientos en un plazo bastante largo.</parrafo>
        <parrafo>Parece como si nos estuviéramos comportando diciendo: «Bueno, ya sé que algunos ingresos no volverán a tener la intensidad que tuvieron en el pasado —los relacionados con la construcción, por ejemplo—, pero, en fin, algo sucederá que nos beneficie o que solucione el problema». Desgraciadamente, esto no va a ser así en el horizonte visible.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de la Comunidad Autónoma de Andalucía y en lo que nos ocupa hoy pues, caramba, hay muy buena información tributaria de la Junta de Andalucía, y en ella podemos ver cómo entre los ejercicios 2009 y 2008 la diferencia, la caída de los recursos tributarios de la Junta de Andalucía fue de 1.000 millones de euros, nada menos.</parrafo>
        <parrafo>En lo que llevamos de año la recaudación, los recursos tributarios de la Junta de Andalucía sobre los que puede actuar el Parlamento, sobre los que puede actuar la ley, pues han decaído nada menos, acumulado al segundo trimestre —2010 frente al 2009, es lo que sabemos—, en 500 millones de euros. Esta es la realidad y ante ello proponer un conjunto de reformas fiscales, que, según había dicho el Presidente Griñán en el</parrafo>
        <parrafo>debate sobre el Estado de la Comunidad, se esperaba alcanzar una recaudación adicional de 75 millones de euros..., pues pónganle ustedes el calificativo que quieran, pero no parece muy razonable que se nos esté cayendo un edifico y tratemos de contenerlo poniendo simplemente algún apoyo en algunas de las paredes. Como digo, tenemos un problema muy serio.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Presupuestos Generales del Estado, mejor dicho, el Proyecto de Presupuestos Generales del Estado tiene este año un encabezamiento magnífico que habría casi que esculpir. Dice que la solución a los problemas vendría por el camino de la austeridad y de las reformas. Esta es una idea que, desde luego, en el Observatorio compartimos profundamente. Austeridad y reformas encajan justo con lo que el profesor Ferraro había señalado.</parrafo>
        <parrafo>Aterrizo —porque ya estamos consumiendo demasiado tiempo— en el proyecto de ley. Verán, el encajamiento, la justificación, todos ustedes saben, dice: «El presente decreto ley contempla medidas fiscales que aseguren la sostenibilidad fiscal a medio plazo materializando el compromiso de contribuir a la adecuación de reducción del déficit público», etcétera. Ante esto que está en la primera frase tendremos que contrastar la opinión. ¿Sirve esta propuesta de modificación de los impuestos, de los recursos tributarios de la Junta de Andalucía, para asegurar la sostenibilidad fiscal? Pues obviamente no. La mera comparación del ritmo de decrecimiento de los ingresos tributarios con lo que se podría obtener de estos impuestos, de esta reforma nos está indicando que aquí se pretende otra cosa distinta.</parrafo>
        <parrafo>Como también decía el Presidente Griñán, hablando concretamente de la reforma del IRPF —y comienzo a analizarlas—, pues hablaba en el debate sobre el estado de la Comunidad de mejorar la progresividad y que los sacrificios se repartan equitativamente. Y aquí hay dos cosas que hay que tomar en consideración.</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas es que si hay que mejorar la progresividad es porque era insuficiente, pero nuestra progresividad fiscal comparada es bastante más elevada que la de otros referentes europeos.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, que las orientaciones de reformas fiscales, en general, salvo en momento de crisis, no van por la extensión de la progresividad fiscal, sino van más bien por el establecimiento de una tarifa única, o una tarifa con pequeñas variaciones, y actuando en las deducciones, asegurando la progresividad mediante las deducciones, no mediante la elevación de las tarifas.</parrafo>
        <parrafo>Se han hecho estudios en el pasado, estudios acerca del óptimo de recaudación y la verdad es que señalaban una tarifa —en Estados Unidos— próxima al 20% con pequeñas variaciones. Claro que se puede entrar en si lo que se pretende es el máximo de recaudación o si lo que se está pretendiendo es justicia o equidad social a través del impuesto. Un impuesto que, por otra parte, va perdiendo significación en relación con los impuestos indirectos y de otra naturaleza, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Está claro que es muy visible elevar el Impuesto sobre la Renta, sobre todo para tramos de renta que para la mayor parte de los contribuyentes parecen poco alcanzables, ¿no?, o es de nuevo que contribuyan los ricos. Pero, caramba, lo cierto es que se suele malutilizar los conceptos. Se dice que en nuestro país la presión fiscal es todavía menor, o comparable a la de otros referentes europeos y que, en consecuencia, hay margen. La presión fiscal, como todos ustedes saben, es el cociente entre ingresos fiscales y PIB. Y es cierto que es bastante próxima. Pero lo que el ciudadano siente es el esfuerzo fiscal, cuánto estoy pagando yo en relación con mi renta, y de las rentas que he percibido cuál es la parte que me queda disponible tras haber pagado impuestos. Y ahí estamos en una situación bastante más delicada, bastante más grave que los países que tienen tipos fiscales más elevados, como Dinamarca o Suecia. La cantidad de dinero de la que puede disponer libremente el individuo.</parrafo>
        <parrafo>Se esperaba, me parece que se ha dicho, recaudar unos treinta y tantos millones con la subida del IRPF y, francamente, no parece que esto pueda contribuir o, si se quiere, tiene un efecto más de visibilidad, o más de cosmético, más de reparto. Pero hay otros que son mucho más interesantes.</parrafo>
        <parrafo>El impuesto sobre los depósitos en las entidades financieras, en mi opinión personal, y compartida también por el profesor Ferrero y por los miembros del observatorio, es que esto es difícilmente justificable, que no parece que tenga sentido aplicarlo. Es decir, bueno, que el propósito es que las entidades financieras también aportasen a la solución. Bueno, pues entonces para eso tenemos el impuesto que pagan como sociedades o, si se quiere, graven las operaciones que les producen beneficio. Pero no parece razonable gravar los préstamos, que es de donde tienen ingresos y beneficios las entidades financieras, o añadir, porque no hay capacidad normativa sobre ello, añadir impuestos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, yo me temo que además es fácil de eludir. En el año 2001, creo recordar que el Presidente Chaves lo descartó. Fue cuando se estableció este impuesto en la Comunidad Autónoma de Extremadura y se justificó su no aplicación en Andalucía diciendo que éramos realidades distintas y, desde luego, el volumen de depósitos de las entidades financieras en Andalucía es mucho más elevado que en Extremadura. Es el tercero de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Las cifras son... Recuerdan ustedes, la tarifa del impuesto es el 0,5%, con las deducciones que hay, algunas de ellas pintorescas, porque son como potestativas de la Junta de Andalucía, proyectos que encajen en la estrategia de economía sostenible, y que cada año la Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma establece qué proyectos o qué actividades, financiadas por bancos con depósitos en Andalucía, resultan desgravables. Esto no parece que sea muy razonable esta capacidad discrecional. Se desgrava también la obra social. Y también hay alguna ponderación en función del número de oficinas en el territorio de la Comunidad o las oficinas que tienen poca población. Es decir, algo un poco pintoresco y, desde luego, que sirve para contentar a las cajas de ahorro, o para facilitarles la vida a las cajas de ahorro con más presencia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, vean ustedes, estamos hablando de que los depósitos en junio de este año en Andalucía son 113.000 millones de euros, nada menos, es el 9,30% de los depósitos privados en España. Esto es el total, la mayor parte son de otros sectores residentes, es decir, no administraciones públicas, que son 100.000 millones de euros. Esta es la base sobre la cual aplicar el 0,5%. Es una cantidad de dinero desmesurada.</parrafo>
        <parrafo>Pero, fíjense ustedes, Andalucía es deficitaria financieramente desde siempre. A lo largo de todo el siglo XX no ha habido depósitos andaluces que hayan ido al exterior. Nuestros créditos, tenemos el 13% de los créditos que el sector financiero entrega en España, y son 237.000 millones de euros. Es decir, 100.000 millones de euros más recibimos en créditos, o disponemos en créditos en Andalucía que los depósitos que generamos. Hombre, pues no parece muy razonable que a quienes están consiguiendo —permítanme la expresión— acarrear dinero del exterior a Andalucía, encima les pongamos dificultades en la búsqueda de crédito o en el mantenimiento de depósitos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Otros impuestos son un poco chocantes por la dificultad aunque se compartiera la finalidad. Me refiero al impuesto sobre las bolsas de plástico de un solo uso, 5 y 10 céntimos, el primer año de aplicación, el primer ejercicio, y 10 céntimos, en el segundo. Eso es enormemente difícil de gestionar. No desconozco que muchos establecimientos comerciales imputan el precio de la bolsa. Son los hard discount, o algo así, que están obligados a no entregar bolsas y/o a cobrarlas en el caso de que lo hagan. Pero esto es enormemente difícil de manejar. Y el hecho es que las bolsas de plástico ya llevan incorporado un sobrecoste, en forma del sello, para facilitar su gestión razonable. No comprendemos bien la finalidad de este impuesto como tal, aunque pudiéramos estar conformes en que se persiga la reducción del uso de bolsas de plástico.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la subida de siete a diez mil euros por metro cúbico de residuos radioactivos de baja y media intensidad depositados en Andalucía, que es el único sitio en España donde se pueden depositar, pues la verdad es que no entendemos la finalidad. Si lo que se pretende es que se generen menos residuos radioactivos, los residuos radioactivos de este tipo son fundamentalmente provenientes de actividades médicas, actividades sanitarias, de actividades industriales, y no parece que tenga mucho sentido. Yo creo que lo que se pretende con esto es, simplemente, compensar la dramática caída de la recaudación por este impuesto, que se ha venido produciendo. En conjunto los impuestos ecológicos han bajado casi tres millones de euros el año pasado, y muy particularmente el depósito de residuos radioactivos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Respecto —termino ya—, respecto al céntimo sanitario, que se justifica, o que le hemos llamado céntimo sanitario, es decir, elevar el impuesto sobre hidrocarburos y justificarlo, cosa que han hecho otras comunidades autónomas, por ejemplo, Madrid, a mí y a nosotros nos parece que es un proceder que no es muy sensato. Uno de los grandes avances en las reformas fiscales fue que se separan la recaudación fiscal de la finalidad. Los impuestos, históricamente, tenían carácter finalista. Ahora, para esto se han quedado las tasas y los precios públicos. Los impuestos, en general, no tienen una finalidad. Afortunadamente, eso es mucho mejor para todos. Tratar de restablecerla mediante céntimos sanitarios y cosas por el estilo no sé si tiene mucho sentido. Valdría decir, bueno, pues el resto de Impuesto Especial sobre Venta Minorista de Hidrocarburos destínelo usted a la conservación de carreteras en exclusiva, puesto que la principal fuente proviene del tráfico rodado.</parrafo>
        <parrafo>En fin, se nos ocurre que hay imprecisiones en la definición. El manejo de las deducciones ha sido sorprendente para nosotros, porque parece como si se entra en absolutamente todos los aspectos de la vida. Algunas son más cosméticas que otra cosa, porque el importe máximo son solamente 50 euros al año. En fin, no dejan de ser pintorescas.</parrafo>
        <parrafo>En síntesis, esto no va a contribuir a la sostenibilidad financiera de la Comunidad Autónoma de Andalucía, porque el problema que tenemos es de una envergadura mucho mayor. No lo vamos a solucionar solamente con actuaciones fiscales y sí, en todo caso, con actuaciones contundentes en cuanto a la reducción del gasto público.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Salgueiro. Gracias, señor Ferraro.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, los portavoces de los grupos parlamentarios disponen de un turno para manifestar aquello que tengan a bien en relación con las intervenciones de los comparecientes. Empezamos, como siempre, de menor a mayor, en orden de representatividad en la Cámara. Y tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bienvenidos, gracias por su exposición, al señor Ferraro y al señor Salgueiro, en nombre del Observatorio Económico de Andalucía. Es siempre un placer estar con ustedes y escucharles, bueno, pues efectivamente, en este caso haciendo observaciones a un proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, si tuviéramos más tiempo podríamos estar debatiendo horas. Seguro que sería muy interesante. No voy a caer en la tentación de ni siquiera iniciar ningún tipo de polémicas. Conocen ustedes la posición de Izquierda Unida respecto de este tema. Obviamente no coinciden con la que nos acaban de exponer. A fuerza de honestidad intelectual tengo que manifestarlo, pero, en cualquier caso, por lo menos el que les habla, siempre ha estado vocacionado para aprender, y, cuando ustedes hablan, se aprende, ¿eh?, se aprende, sin duda alguna, y por eso yo se lo agradezco personalmente y en nombre de mi grupo. Siempre es importante el contraste de opiniones, lo mismo que es importante leer hoy mismo en un diario al profesor Vicenç Navarro, diciendo justo lo contrario de lo que acaban de decir ustedes, ¿no? Bueno, y, por tanto, diríamos, que estos temas son absolutamente polémicos.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, en cualquier caso, nosotros queremos representar un contrapeso a lo que sería, diríamos, la tendencia mayoritaria en la sociedad, de cara a que la crisis, las consecuencias de la crisis, pivotasen solamente sobre las espaldas de las capas más débiles de la población, ¿eh? Nosotros creemos que, efectivamente, visto desde el punto de vista empresarial, su discurso es absolutamente correcto; visto desde el punto de vista de los sindicatos, que no estarán de acuerdo con ese discurso, ni de los trabajadores en su conjunto, en general, pues, ciertamente es... Ahora, es verdad que hay que intentar buscar un punto de acuerdo y de encuentro de las dos visiones. Es verdad que es necesario.</parrafo>
        <parrafo>Y permítanme que les diga que, por parte del Gobierno andaluz, no en todas las ocasiones en que se busca ese punto de encuentro, en esta ley se ha intentando contrapesar otras posiciones, ¿verdad? En ese sentido, nosotros estamos de acuerdo con la orientación, en general, del proyecto de ley, a pesar de que, efectivamente, podamos tener discrepancias en unas u otras medidas, etcétera. Pero que, en cualquier caso, nosotros vamos a..., no sé si traen ustedes por escrito su exposición o podrían... Bueno, en cualquier caso, yo, desde luego, he tomado buena nota de muchas..., incluso de las cifras que nos han ido aportando y tal, pero, bueno, pues para poder, efectivamente, contrastarlas en el futuro y tenerlas en cuenta para lo que va a ser el debate concreto de la ley, y de las medidas; van a servirnos, en cualquier caso, para ello, ¿eh?, y por eso hoy les estamos enormemente agradecidos desde el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo que comentaba el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, para nosotros es un honor que el Observatorio Económico de Andalucía muestre las inquietudes que tiene en temas tan trascendentales como este y otros, que también se avecinan, sobre cuál es el presente y el futuro de nuestra tierra, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>No se trata de abrir un debate con ustedes, eso es lo que pensamos de este proyecto de ley. A nadie se le escapa que estamos totalmente en contra de los planteamientos que ha sostenido el Grupo de Izquierda Unida, ¿no? Pero sí coincidir en cosas como que el afán recaudatorio de este proyecto no conduce a la sostenibilidad de las cuentas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Coincidir en lo excesivo de lo público y la falta de protagonismo de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, pensamos que la sociedad y, sobre todo, los más débiles vuelven a pagar los platos rotos de tanto desbarajuste contable.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, nosotros sí les agradeceríamos que, independientemente de que nos hayan traído por escrito la intervención, si es posible, nos hagan llegar, pues, anotaciones puntuales sobre cada una de las medidas que tiene el proyecto de ley. Se han hecho aquí afirmaciones muy sensatas y muy prudentes en cuanto al IRPF; al impuesto sobre [...] bancarios, que nosotros tenemos nuestra filosofía; temas de otro tipo, que creemos que son interesantes, como el céntimo sanitario o incluso las bolsas de plástico, que están reguladas por la Unión Europea, que hay un compromiso suscrito también, entre las empresas y la propia Consejería de Medio Ambiente, para que estas mismas empresas vayan autorregulándose y cumplir esa normativa de la Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Se da la paradoja de que ese impuesto va a suponer que una bolsa de plástico, que tiene un coste de 2 céntimos, pues pueda suponer en la calle 5 y 10; es decir, casi cuatro o diez veces más de lo que supone ese coste, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, sí le pedimos, para intentar en lo medida de lo posible llevar sus planteamientos a las enmiendas, porque tenemos un trámite de enmiendas, nosotros pretendemos mejorar ese texto —paradójicamente, no muy en la línea que se ha dicho con anterioridad—, vamos a aliviar la carga fiscal a los andaluces, y por ahí irá los derroteros de nuestras enmiendas, ¿no? Pero sí les digo ya que les agradeceríamos de verdad que nos hiciesen llegar unas notas sobre cómo llegarían ustedes a enmendar el texto para que nosotros tuviésemos una orientación. Como también les vamos a pedir a los sindicatos, les vamos a pedir a los empresarios y les vamos a pedir a los agentes económicos y sociales, que aquí van a participar, para, entre todos, buscar la fórmula más adecuada y más llevadera, en estos momentos difíciles, para nuestra tierra y para España.</parrafo>
        <parrafo>Y, para no ser más extensivo, acabar como empecé.</parrafo>
        <parrafo>Ya les digo que, para nosotros, es un orgullo muy grande que andaluces de muy buena cabeza, muy bien amueblada, estén aquí, ayudando a sacar esta tierra adelante. Por eso creo que no será la última vez. Los queremos ver, con mucha más frecuencia, hablar de los temas que ustedes están, día a día, defendiendo, para que, entre todos, como digo, con su participación y con sus comentarios, podamos sacar esta tierra adelante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Y enhorabuena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecer al señor Ferraro, al señor Salgueiro, como el resto de portavoces, el contenido de su comparecencia y las reflexiones que nos han trasladado sobre este proyecto de ley; reflexiones que, lógicamente, junto con las del resto de comparecientes durante esta mañana, y también con las aportaciones que, en el trámite de enmiendas, planteen los grupos de la oposición, pues nos servirán para, todas metidas en el mismo saco, pues intentar buscar el equilibrio razonable, que yo creo que es el objetivo de cualquier política fiscal. Es verdad que hay diversos puntos de vista, y muy confrontados, en este tema, pero, bueno, yo creo que podremos ir materializándolos en la tramitación de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Yo me quedo un poco descolocado, se lo digo con toda sinceridad, ¿no?, porque el señor Ferraro empezaba completamente de acuerdo, y el señor Salgueiro pues terminaba como diciendo que esto no sirve para nada, ¿no? Sí, pero es que yo creo que se puede decir que se ha instalado en nuestra sociedad una forma de pensar que yo creo que es perjudicial para el conjunto de la sociedad, y es que estamos de acuerdo en los objetivos, pero, cuando empezamos a entrar en las formas o en los instrumentos para conseguir esos objetivos, empezamos a estar un poquito más en desacuerdo, y, cuando eso nos afecta personalmente, estamos totalmente en desacuerdo. Y yo creo que deberíamos mantener el mismo nivel de acuerdo, de ese acuerdo, en todo el proceso, porque, si no, y con todo el respeto, me parece que estamos haciendo, desde la reflexión profunda y desde abordar los problemas, para dar una solución razonable, que es la que se puede buscar, y más en unas circunstancias como estas, pues estamos haciendo, yo diría, que una falta de compromiso desde la responsabilidad. Y yo creo que el Parlamento y las leyes que emanan tienen que estar muy unidas a la problemática de los ciudadanos, pero, sobre todo, a dar una respuesta desde el compromiso con una realidad que es la que nos tiene que permitir, en el futuro, no solamente una sostenibilidad fiscal, y la sostenibilidad fiscal tiene unos objetivos, y es garantizar derechos a los ciudadanos, y, lógicamente, ese es, evidentemente, un debate mucho más amplio que el que vamos a tener en este proyecto de ley, pero que siempre yo creo que a todos nos apasiona.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, como les decía, para agradecerles sus reflexiones, y, lógicamente, pues, en ese saco de reflexiones de todos los comparecientes, pues las tendremos en cuenta para entrar a mejorar el proyecto de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para cerrar la comparecencia, si quieren hacer alguna apreciación o utilización en relación a lo que les han manifestado los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí les rogaría suma concisión en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Pues, muchísimas gracias. Ha sido un placer tenerles aquí, esta mañana, con nosotros. Y estamos abiertos, los grupos han quedado abiertos a incorporar aquellas cuestiones que se hayan planteado a lo que es el proceso de tramitación de este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso].</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la sesión con la comparecencia de la Confederación de Empresarios de Andalucía, representada en el día de hoy por don Antonio Carrillo Alcalá, su Secretario General, y por los señores don Luis Fernández Palacios y don Jaime Artillo González.</parrafo>
        <parrafo>Conocen de otras comparecencias, me imagino, el mecanismo. Tienen un tiempo aproximado de unos diez minutos. Rogamos, en la medida de lo posible, concisión y atenerse a ese tiempo, porque son muchos los comparecientes que tenemos a lo largo de la mañana, y a continuación los grupos parlamentarios harán aquellas observaciones que tengan a bien en relación a lo que ustedes nos manifiesten.</parrafo>
        <parrafo>Así que, sin más preámbulo, tiene la palabra en nombre de la CEA don Antonio Carrillo Alcalá.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRILLO ALCALÁ, SECRETARIO GENERAL DE LA CEA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muy buenos días, señor Presidente accidental y miembros de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar ser lo más conciso posible, porque también tengo yo una limitación temporal, que a las 12 de la mañana tengo un comité ejecutivo y, como tenemos actividades en la capital del Reino, de movidas, pues tengo que estar allí con el Presidente. Y se me entiende todo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, por supuesto, agradecer, en nombre de la Confederación, la invitación que nos brindan para que podamos participar en esta Comisión de Hacienda y Administración Pública, y el análisis de los contenidos de la normativa a debate parte de una posición evidentemente empresarial, como una indudable vocación de colaboración y participación para transmitirles aquellas ideas y consideraciones que puedan enriquecer el proceso de reflexión previo a la configuración final del texto. Y, desde ese punto de vista, la articulación de nuevas medidas fiscales entendemos que deben ir dirigidas fundamentalmente a, por una parte, actuar en armonía con otros territorios autonómicos, para evitar situaciones que puedan dar lugar a mayores cargas fiscales para los ciudadanos y las empresas de Andalucía; igualmente a corregir aquellas situaciones que puedan estar condicionando de algún modo la capacidad competitiva de algunos de nuestros sectores empresariales, y, sobre todo, y especialmente, promover e impulsar la actividad productiva y el desarrollo de la iniciativa privada en Andalucía, sobre todo en un momento como el actual, en el que necesitamos generar actividad y empleo en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, no queremos dejar de señalar algunas cuestiones que entendemos previas sobre lo que concierne, por una parte, a la forma, y, por otra parte, al fondo de la norma que se somete a consideración.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que hace referencia a la forma, queremos advertir del riesgo que para nosotros hay de la utilización, por parte del Ejecutivo, de la figura del decreto ley como técnica legislativa que parece estar, en algunos casos, generalizándose, y ese posible abuso creemos que interfiere en el normal cauce de la producción normativa, pues permite la modificación de normas de enorme calado económico y social, como las que hoy estamos analizando, sin seguir el modelo de negociación y acuerdo previo que ha sido habitual en la práctica política en la Comunidad. El recurso al decreto ley nos imposibilita, asimismo, el que el texto sea sometido a importantes trámites ante órganos de participación y especialización, como, por ejemplo, es el Consejo Económico y Social, que podrían haber contribuido también de forma importante a su debate y análisis, con independencia de que las comparecencias, como el caso nuestro y de los que nos han precedido, y los que después van a venir, obviamente también ayudan, lógicamente, a mejorar, y, sobre todo, a facilitar la comprensión de nuestras posiciones por parte de todos ustedes. Pero, en cualquier caso, digamos, desde el punto de vista de la forma, entendemos esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que al fondo se refiere, el objetivo de la normativa es, como recoge en su exposición de motivos, asegurar la sostenibilidad fiscal a medio plazo; es decir, reducir el déficit público regional, así como la desincentivación de las prácticas especialmente poco respetuosas con la protección del medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Ahí nosotros consideramos que la reducción del déficit público no debía venir por la vía del incremento de los ingresos públicos, sino a través de la reestructuración del gasto y la contención del gasto improductivo, donde creemos sigue existiendo margen de maniobra, y, por otra parte, en nuestra opinión, no entendemos que el Ejecutivo pretenda, con la excusa medioambiental, incidir en la capacidad económica de la sociedad para atraer mayores recursos a unas agotadas arcas públicas sin considerar el daño que al mismo tiempo se les origina a las actividades productivas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ya en su momento, tras el anuncio del plan de ajuste por parte del Presidente de la Junta, nosotros, la CEA, manifestamos nuestro rechazo a este tipo de medidas, que entendemos van a causar un serio perjuicio a la competitividad de importantes sectores de nuestra economía frente a sus competidores nacionales.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, consideramos que la política fiscal de la Junta debe servir de estímulo a la actividad económica, a iniciativas empresariales y a la cultura emprendedora en nuestra Comunidad; pero, sobre todo, nunca debería ir a penalizar la actividad productiva con un mayor afán recaudatorio, único que subyace en la creación de unos nuevos tributos propios y en la modificación al alza de tributos cedidos.</parrafo>
        <parrafo>Si entramos en la concreción del articulado, indicaríamos:</parrafo>
        <parrafo>En relación con el artículo primero del proyecto de ley, en que se modifican diversos artículos del Decreto legislativo 1/2009, en primer lugar compartimos la implantación del devengo semestral en las máquinas recreativas de tipo B —es el artículo 1, apartados 13 y 14—. Ahí tenemos que señalar que esta ha sido una prioridad del sector, que venía ya planteándole, puesto que le permitirá optimizar estacionalmente la actividad de las citadas máquinas, y, no obstante, en aras de una mayor flexibilidad en el ámbito empresarial, sería de interés que el devengo, en vez de semestral, pudiera llegar a ser trimestral, favoreciendo así aún más la competitividad de este sector.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la implantación en Andalucía del céntimo sanitario, lamentamos que el Ejecutivo no haya contemplado la línea de trabajo que sobre el asunto se sigue en otras comunidades autónomas, donde se ha optado por bonificar el uso profesional de los hidrocarburos en la medida en que las empresas transportistas gasten o inviertan en la modernización del negocio.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el artículo segundo del proyecto de ley en trámite, que modifica al alza, entre otras, las tasas por ordenación del transporte mecánico por carretera, hemos de mostrar también nuestra discrepancia, en primer lugar por su arbitrariedad, al afectar en 2010 solo a las renovaciones del segundo semestre, pero, sobre todo, por el incremento desmesurado que supone establecer el pago por vehículo de las copias certificadas, que de media va a suponer un incremento en un 2.600% de la carga fiscal de la empresa, cuando el coste para la Administración no variará sustancialmente. Antes se pagaba exclusivamente por empresa, y ahora hay que pagar por empresa y por vehículos, aparte del incremento que se produce.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el artículo 6 del proyecto de ley, por el que se crea el impuesto autonómico sobre los depósitos de ahorro, tampoco podemos compartir la oportunidad de crear este nuevo impuesto, porque entendemos que su aplicación va a generar distorsiones geográficas en el sistema financiero. Asimismo se estará facilitando la marcha de los ahorros de los andaluces hacia otros territorios o mercados bancarios más atractivos o con menores cargas.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, antes de crear este impuesto en nuestra Comunidad, hubiera sido más prudente esperar la resolución del Tribunal Constitucional sobre el recurso presentado contra un impuesto similar implantado en la Comunidad extremeña. Así, compartimos la preocupación manifestada por el sector que ha alertado sobre sus efectos negativos sobre la capacidad de ahorro de los andaluces, que se va a desincentivar al provocar, indirectamente el impuesto, que los depósitos estén en nuestra Comunidad peor remunerados.</parrafo>
        <parrafo>En opinión de la Confederación de Empresarios, la iniciativa en el mercado bancario ha de ir en otra dirección bien distinta de esta. Desde la CEA venimos demandando que es necesario que el crédito vuelva a fluir a las empresas y a los ciudadanos y, para ello, son necesarias medidas incentivadoras que estimulen a las entidades financieras para que vuelvan a dar financiación. Se está aportando... Se está perdiendo una oportunidad para tratar de corregir este grave problema que sufre nuestra economía, y cuanto más tiempo tardemos en resolverlo más empresas van a desaparecer.</parrafo>
        <parrafo>Sin perjuicio de lo anterior, como medida correctora que minimice los —para nosotros— efectos negativos de este impuesto, proponemos que sean deducibles los créditos concedidos a las empresas andaluzas, con especial tratamiento a los créditos concedidos para la promoción de viviendas de protección oficial así como a las operaciones de crédito para la construcción de infraestructuras bajo el modelo de colaboración público-privada. Así, igualmente, a sectores estratégicos como es el sector agrario y agroindustrial.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que hace referencia al artículo séptimo del proyecto de ley en trámite por el que se crea un impuesto autonómico sobre el consumo de bolsas de plástico de un solo uso, señalar nuestra disconformidad con el mismo, que es unánime en todas las organizaciones empresariales miembros de la CEA, con independencia del tamaño y del sector de sus representados, pues ni las grandes superficies en ANGED, ni el pequeño comercio en CECA, ni la de supermercados, ni los autónomos cuya representación tenemos en CEAT, organización miembro de CEA, ni el comercio tradicional ni los mercados de abastos comparten esta iniciativa. Compartimos su finalidad en el sentido de reducir el uso de bolsas de un solo uso, dando así cumplimiento a la normativa europea y nacional, a los objetivos marcados para 2015 y 2018, pero entendemos que el mecanismo usado para su logro es el más inoportuno, ineficaz e innecesario de los posibles. En tal sentido, queremos dejar constancia de que el medio más adecuado es la autorregulación, como ya se venía reconociendo por la propia Consejería de Medio Ambiente de la Junta de Andalucía, tal como se puede apreciar en los borradores del Reglamento de Residuos y del Plan Director Territorial de Residuos No Peligrosos de Andalucía que apuestan por ese modelo y cuyas negociaciones ya estaban establecidas con la citada Consejería.</parrafo>
        <parrafo>La creación de un nuevo impuesto es una medida inoportuna pues, con independencia del sujeto pasivo del mismo, la realidad es que, en un contexto de máxima crisis en el sector, se introdujo un elemento que distorsiona el mercado e introduce nuevas relaciones entre comerciantes, consumidores y Administración. Una medida desestabilizadora, pues no es homogénea en todas las comunidades autónomas —al parecer, ayer o anteayer acaban de aprobarla en Cantabria— en un sector en el que operan cadenas nacionales e internacionales que no están sometidas a este sistema impositivo en el resto del Estado, generándose una barrera competitiva inadecuada. Una medida innecesaria, pues el sector ya estaba en pleno proceso de negociación con la propia Junta de Andalucía, como he dicho antes, para, desde la voluntariedad y el acuerdo, conseguir el objetivo de reducción de bolsas de plástico de un solo uso, a través del denominado Pacto por la Bolsa, acuerdo sobre el que existen positivos precedentes en las comunidades autónomas de Cataluña, Aragón, Castilla-La Mancha y Extremadura, y que el sector ya había puesto sobre la mesa del Gobierno de Andalucía y se habían iniciado conversaciones. Del mismo modo, muchas empresas comerciales ya estaban adoptando medidas de promoción desde su propia capacidad organizativa que quedan desvirtuadas. Una medida onerosa pues generará importantes costes de gestión a las empresas.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, al respecto, una reflexión: se crea un impuesto cuyo objetivo es que no se pague el mismo. Se quiere disuadir y limitar el uso de las bolsas de plástico de un solo uso. Por tanto, la idea es que no se liquide el impuesto, que el consumidor y los comerciantes busquen otros medios de transporte de su mercancía. Pero, para llegar a ese objetivo, generamos importantes costes, fundamentalmente a las empresas que tienen que cambiar sus modelos informáticos de facturación, formar a sus empleados, asumir el coste administrativo de gestión, informar a los consumidores, ofrecer alternativas en un corto periodo de tiempo, etcétera. Todo ello podría suponer una importante cifra económica que el sector estima en 36 millones de euros. Un coste importante, además, para la Administración a cuyos servicios de inspección corresponderá, precisamente, velar para que no se produzcan desigualdades en la aplicación de esta norma en los más de ciento ochenta mil comercios minoritarios que existen en Andalucía. Un coste, también, para el consumidor que en números absolutos verá encarecida su cesta de la compra recientemente también alterada por el incremento del IVA.</parrafo>
        <parrafo>También debería ser objeto de reflexión que las empresas comerciales ya están pagando la gestión de los residuos a través de los sistemas integrados de gestión que se encargan de hacer un eficaz reciclaje, incluyéndose las bolsas de un solo uso. Se trata del denominado punto verde que pagan las empresas y que se contiene en la Ley 11/1997, de envases y de residuos de envases.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, creemos que se debe impulsar la senda de la autorregulación y eliminar este impuesto. En el caso —no querido— de su aplicación, queremos también señalar que nos parecería muy oportuno que se ajustase suficientemente la fecha de entrada en vigor de este nuevo impuesto, pues supone una modificación sustancial en muchos elementos de la relación económica entre comerciante y consumidor. Entendemos que debería darse, al menos, un periodo de un año para que el impuesto fuera exigible. Del mismo modo, es de gran interés que, si finalmente no se asumen nuestras propuestas de retirada del mismo, se altere lo menos posible la actual redacción del texto normativo dado que los distintos sectores empresariales, a pesar de carecer de desarrollo reglamentario, están preparando su posible aplicación en función del sistema descrito y actualmente publicado en BOJA.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la disposición adicional única del proyecto de ley en trámite, que crea nuevos tramos a la tarifa autonómica del IRPF, tampoco nos parece oportuna. Y no solo por considerarla una medida más política que efectiva, sino, sobre todo, porque no hace sino incrementar, en detrimento de Andalucía, la asimetría fiscal entre comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, y en conclusión, no nos parece que avancemos en la dirección correcta con estas medidas. Primero, porque nos parece muy limitado su efecto sobre el déficit público y, además, sin haberse entrado a valorar cuál será el efecto real de estas medidas concretas sobre nuestra economía, que ya podemos aventurar de adverso. En segundo lugar, porque defendemos que la política fiscal en Andalucía debe perseguir con carácter general la mejora del tratamiento fiscal dado a las actividades productivas sin discriminación alguna y apoyando a todas a la vez. En una coyuntura de grave crisis, con importante descenso de actividad en los ingresos empresariales y personales, la política fiscal no debe acudir al incremento de la presión fiscal, ni tampoco a crear nuevas figuras tributarias que penalicen a las empresas o a los ciudadanos, sino que debe servir de incentivo y de estímulo para generar más actividad y empleo. Además, al actuar en un entorno cada vez más plural y global, el sistema tributario regional debe ser, cuando menos, igual de competitivo que otros.</parrafo>
        <parrafo>Al respecto, las medidas fiscales deben ser un plus o complemento de otras actuaciones que realmente son urgentes, necesarias e imprescindibles para apuntalar el funcionamiento de la economía andaluza y posibilitar con ello la recuperación de la confianza, la actividad y el empleo en nuestra región, muchas de las cuales han sido objeto de consenso entre el Gobierno y los agentes económicos y sociales en el VII Acuerdo de Concertación Social de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Termino reiterando que, en la medida en que las decisiones fiscales se dirijan a incentivar e impulsar la actividad económica, a fomentar la iniciativa empresarial y la cultura emprendedora y a aumentar las rentas disponibles a los andaluces, estas serán bien recibidas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, muchas gracias por su atención y, a continuación, en las próximas fechas, días u horas, les haremos llegar, por supuesto, el texto completo de la intervención así como algunos informes que obran en nuestro poder procedentes de los sectores más directamente afectados; concretamente del sector comercial, en lo que hace referencia al planteamiento que quizás me he extendido más, del tema de las bolsas y demás, e igualmente también el tema del sector de transporte, que son dos sectores que monográficamente se ven afectados por la normativa.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrillo Alcalá.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, abrimos un turno para que los portavoces de los grupos parlamentarios puedan hacer las observaciones que tengan a bien en relación con la intervención, comenzando por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en nombre del cual tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y gracias a los representantes de la CEA por su presencia y por el informe que oralmente nos han ofrecido en esta mañana y el que próximamente anuncian que nos van a pasar por escrito, cosa que agradecemos, porque en nuestra labor parlamentaria siempre es un apoyo, un soporte importante, ¿no?, el que las intervenciones y sus observaciones aparezcan por escrito.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, nosotros creemos que estamos en un momento de crisis en el que muchas empresas, pues, están sufriendo el desgaste de la crisis. Así como en el conjunto de la sociedad, obviamente, bueno, pues hay muchísimos trabajadores que están sufriendo esta crisis, hay un incremento enorme de los parados, existe un desgaste también a nivel salarial, permanente, y, efectivamente, son muchos los sectores de la sociedad que están sufriendo la crisis económica. Hay llamamientos, por parte del Gobierno y de todo el mundo razonable, para que se contribuya y que cada uno arrime el hombro de alguna forma. Evidentemente, también los empresarios arriman el hombro y es evidente que la propia crisis fuerza y obliga más allá de las normativas a arrimar el hombro a los empresarios.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, nosotros hemos tomado buena nota de las observaciones que ustedes nos plantean. Creemos que pueden servir para mejorar el texto de esta ley que manifestamos, con toda honestidad intelectual, que para Izquierda Unida, pues, entendemos que va en una buena dirección, en la medida en que, efectivamente, pues, son momentos en los que, más allá de la necesidad, de la austeridad y de la reducción del déficit, por vías que no vayan a agravar o deteriorar la calidad de los servicios públicos. Más allá de esa austeridad, de ese..., pues, nosotros creemos que, efectivamente, es necesario también, hay margen para una presión fiscal. No obstante es evidente que en la medida en que sus observaciones sean, digamos, razonables y se ajusten un poco al objetivo de ir apostando todos o contribuyendo todos a que, efectivamente, la crisis, pues, sea superada en función de una mayor capacidad por parte de las administraciones públicas de apoyar la incentivación. Porque, evidentemente, es verdad que por un lado se puede detraer recursos, pero, por otro lado, las administraciones, el Gobierno puede también aportar en la medida en que tenga capacidad. Y en ese juego doble, pues, hay que encontrar un equilibrio, que nosotros creemos que es necesario y que, por tanto, ahí estará un poco el quid de la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Ese va a ser, por lo menos, el punto de vista que nosotros privilegiemos a la hora de contemplar, por un lado, la ley y por otro lado sus observaciones, que, en cualquier caso, nos van a ser de mucha utilidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Desearles suerte, mucha suerte aquí y en Madrid.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene a continuación la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrillo, señor Fernández y señor Artillo, desearle lo mejor en el reino, ¿eh?, lo mejor, por el bien de ustedes y por el bien de España también.</parrafo>
        <parrafo>Entrando un poco en materia. Nosotros pensamos que este proyecto de ley es un proyecto meramente recaudatorio, donde la sociedad va a pagar los platos rotos de un desbarajuste contable por haber hecho cosas que no se debían. Y, sobre todo, hay una pregunta que yo ya les lanzo a ustedes, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes creen que este proyecto de ley va a perjudicar la competitividad de nuestra Comunidad y nuestras empresas con respecto a otros territorios que no tienen esa carga fiscal?</parrafo>
        <parrafo>Porque creo que eso es importante, ¿no? Ustedes hablan mucho de una unidad de mercado, hablan mucho de los problemas que tienen nuestras empresas para competir, y yo creo que esto lo que viene es a profundizar ahora más, si me apuran, en los problemas que tienen de competitividad, añadidos a otros, nuestras empresas andaluzas; porque sí, lo que hacen es cargar más el peso de lo fiscal frente a otras comunidades que no tienen tanto esfuerzo fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Y sobre el tema de dos cosas que usted ha puesto encima de la mesa, yo, como comentaba antes el portavoz de Izquierda Unida, sí les ruego que nos envíen, nos hagan llegar las propuestas detalladas de lo que ustedes entiendan que se pueda modificar para mejorar este texto, como digo tendente a aliviar la carga financiera que van a sufrir los ciudadanos y las empresas. Y sugerir..., usted ha comentado aquí que en el caso de que no se pueda eliminar la tasa sobre la bolsa, porque afecta a un sector como el comercio, que es muy importante para nuestra Comunidad y para muchos barrios y para muchas ciudades, la posibilidad de que no se prorrogue un año sino dos su puesta en funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha comentado aquí la necesidad de que en el caso de que se tenga que aplicar, ya que hay un esfuerzo de autorregulación por parte del sector, comprometido en el Plan Nacional de Residuos, también comprometido con acuerdos con la propia Consejería de Medio Ambiente, si no es posible llegar a suprimir ese impuesto, que es nuestra idea, por lo menos que se consiga la prórroga para su implantación, no de un año sino dos, para que dé tiempo a estas empresas a adaptarse a ese plan de residuos que, de alguna forma, viene orientado y dirigido por la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Y en el caso del transporte, que también nos parece muy significativo porque es un sector, yo creo, trascendental para la economía andaluza y española, también pedirle y rogarle que nos hagan llegar las propuestas detalladas sobre esa futura enmienda, además de lo expuesto por ustedes, porque para nosotros nos va a servir también de escenario para plantear nuestras enmiendas y vayan dirigidas, como digo, a recoger las inquietudes de los empresarios en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Con eso yo creo que respondo de alguna forma al objeto de esta comparecencia de la Confederación de Empresarios de Andalucía, y acabo, porque no se trata de hacer un debate sobre lo que opinamos nosotros, Izquierda Unida o el Grupo que sustenta al Gobierno, pues, acabo como empecé, deseándole lo mejor en Madrid, por la cuenta que nos trae a todos, y agradeciendo una vez más su presencia aquí, porque como empresario están dando ejemplos diariamente de cómo se puede sacar a esta tierra adelante.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, y se lo decíamos a los anteriores comparecientes, es un orgullo contar con sus opiniones, contar con sus aportaciones y con sus sugerencias, porque también son parte de la economía, parte de nuestra tierra, y sin empresas no hay empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecer, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, al señor Carrillo y a la señora Fernández y Artillo, en representación de la Confederación de Empresarios de Andalucía, no solamente su comparecencia, sino también esa documentación que nos van a hacer llegar. También hemos tenido en los últimos días la oportunidad de tener una reunión específica para abordar el tema del impuesto sobre las bolsas de plástico, porque este trabajo de alguna manera puede paliar lo que no hemos podido hacer al tramitar este decreto y después como proyecto de ley, porque esa fase previa de concertación creo que es algo de lo que todos en Andalucía debemos sentirnos orgullosos y, como decían el resto de portavoces, ojalá tomen buena nota en otros sitios, ¿no?, porque, con independencia de que los momentos económicos y políticos sean mejores o peores, y ahora, por desgracia, pues, nos toca vivir un momento de mayor dificultad, esa capacidad de trabajar intentando buscar el acuerdo, pues, siempre, yo creo, creo que es bueno, ¿no? Por lo tanto, hagamos ese esfuerzo en los trámites que tenemos para ver qué podemos mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Sí quería, a raíz de sus reflexiones, un par de elementos. Es verdad que la fiscalidad, no solamente los ingresos también los gastos, pues, son un elemento determinante en la actividad y en la vida de cualquier sociedad. Y que en la medida que tenemos un modelo de Estado, de las comunidades autónomas tienen una serie de competencias también en materia fiscal, pues, se pueden producir de manera parcial o global cierta simetría o desigualdad en temas fiscales. Lo que pasa es que yo creo que siempre tenemos que valorar no solamente cuando podemos pensar que es negativo para Andalucía, sino también cuando es positivo. Por ejemplo, el céntimo sanitario que ahora se implanta, pues hay otras comunidades que llevan infinidad de tiempo con él implantado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hay un margen y cada comunidad lo plantea y lo aplica cuando estima oportuno. Y, en cualquier caso, porque la fiscalidad no puede ser solamente un elemento de territorios, que también. Tiene que ser también, desde mi punto de vista, un elemento de personas. Y, lógicamente, son esos dos componentes, el territorio, pero también las personas que viven en esos territorios en las que hay que buscar, yo no diría asimetrías, yo diría mayor equilibrio o la mayor justicia fiscal. Esa es una discusión apasionante para todos, pero que, por lo menos, yo confío en que las circunstancias que estamos viviendo y el futuro que tenemos que abordar, pues, probablemente nos permita a todos, con mayor rigor y mayor seriedad, pues, abordarlo en las próximas fechas.</parrafo>
        <parrafo>Así que, muchas gracias y, como siempre, dispuestos a tener en cuenta sus aportaciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar la comparecencia y contestar aquellas observaciones que le hayan hecho los grupos, tiene la palabra..., y les ruego de nuevo esa concisión, todos andamos apurados de tiempo, ustedes también, al señor Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRILLO ALCALÁ, SECRETARIO GENERAL DE LA CEA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias en sentido doble, por la atención de la que hemos sido objeto por parte de los tres grupos aquí representados, y muchas gracias por los deseos de éxito nacionales en la figura del Presidente. Pero, bueno, ese es otro territorio y otra complicación.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, hombre, nosotros no somos una organización que tenemos acreditada esa capacidad de concertar y esa capacidad de negociar a lo largo de siete acuerdos ya de concertación. Y no solamente los siete acuerdos, sino luego los acuerdos sucesivos que vienen derivados de esos siete acuerdos, sino, luego, los acuerdos sucesivos que vienen derivados de esos siete acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, como organización empresarial, el tipo de modelo fiscal que intentamos, en mi intervención ha ido permanentemente deslizándose en el sentido de que, dicho en expresión coloquial, no nos gustan las subidas de los impuestos y, sobre todo, no nos gustan los impuestos a las actividades económicas. Mis compañeros, que entrarán a continuación, van a decir exactamente lo contrario de lo que yo os estoy diciendo en este momento, pero, bueno, ese es el hilo conductor de la intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, también nos preocupa…, yo he dicho lo de las asimetrías. Efectivamente, esas asimetrías pueden ser por arriba o por abajo, como muy bien decía, pero, evidentemente, nos preocupa ese agravio comparativo con otras comunidades autónomas, donde las empresas se puedan encontrar más cómodas, y de alguna manera estemos haciendo algunas actuaciones que puedan afectar a la continuidad de nuestras empresas.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, eso también es un tema, yo lo he planteado, creo, en la introducción que he hecho cuando hablaba de actuar en armonía con otros territorios autonómicos y también corregir situaciones que estuvieran condicionando, de algún modo, la capacidad competitiva de algunos de los sectores empresariales. Bueno, está en el texto de la intervención.</parrafo>
        <parrafo>Pero es evidente que también en mi intervención se incorpora permanentemente un aspecto que es el sentido positivo o el sentido posibilista que una organización como la nuestra tiene. Es decir, oiga usted, si se puede suprimir el impuesto, suprímase, y, si no se va a poder suprimir el impuesto, también está en nuestras propuestas, en el sentido de decir: Oiga usted, si el impuesto de los depósitos, del 0,5% de los depósitos de las entidades financieras en Andalucía, no va a poder ser suprimido, y creemos que debe ser suprimido, para no compararnos con otros, pero supongamos que esta casa, que es soberana, decide que ese impuesto se va a aplicar, bueno, entonces decimos que muy bien, pues, si se aplica, oiga, mire usted, vamos a buscar una incentivación de carácter desgravatorio, pues, ¿en qué? Oiga usted, estamos buscando fondos para financiar las VPO porque nos hemos quedado sin esos fondos, hay planteamientos de financiación público-privada, hay planteamientos de sectores estratégicos, como decía yo antes, el agrario y, sobre todo, el agroindustrial. Bueno, pues diríjase hacia ahí esa financiación, increméntese la financiación a las empresas, todos esos elementos de financiación a las empresas, todas esas partidas que sirvan para desgravar ese impuesto, llegado el momento. Bueno, pues esa propuesta la hacemos también.</parrafo>
        <parrafo>En el tema de las bolsas. Pues, en el tema de las bolsas, somos partidarios de la autorregulación porque es que ya estábamos negociándolas. Y había avanzado bastante territorio y encima de la mesa de la Consejería de Medio Ambiente estaban documentos, concretamente, del pacto por las bolsas que había en otras comunidades autónomas. Y yo creo de verdad, de verdad, que el coste de lo que se va a recaudar por el tema de las bolsas y la dificultad que va a tener el conseguir aplicarlo, sobre todo en un mundo donde… Porque estamos analizando una economía ordenada, que sería lo que normalmente los supermercados, las grandes superficies, etcétera, etcétera, pero aquí hay también bazares, chinos, ventas en mercadillos… ¿Ahí se va a llegar también a ese control?</parrafo>
        <parrafo>El tema habría que planteárselo y habría que estudiarlo tranquilamente porque, a lo mejor, es más caro el poner en marcha el mecanismo de control que la propia recaudación que se pueda hacer en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, yo creo que el tema, en esa documentación que nosotros vamos a aportar, lo vamos a hacer llegar. Y, por nuestra parte, lo que queremos es ponernos a la absoluta disposición, para estas materias y para otras materias.</parrafo>
        <parrafo>Y repito: digamos que tenemos acreditada esa capacidad de concertar, de acordar y de intentar que las medidas, aun no siendo las medidas que más nos gustan, evidentemente, sí avanzar con sentido práctico para conseguir lo mejor para todos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrillo, señores Artillo y Fernández Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Me uno, en nombre de la Comisión, a esos buenos deseos expresados por los portavoces. Y nada más. Como siempre, estamos dispuestos a cuanto puedan aportar en la tramitación de este proyecto de ley. Lo grupos les agradecerán esas manifestaciones, por escrito, para la consecución de las correspondientes enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, continuamos con los trabajos de la Comisión, con las comparecencias en este proyecto de ley de medidas para la reducción del déficit público y para la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>El siguiente compareciente, en nombre de la UGT de Andalucía, es el señor Valverde Pozo, que tiene la palabra para hacer las consideraciones que tenga a bien, en nombre de su organización, en relación a este importante proyecto de ley, en un tiempo aproximado de diez minutos. A continuación, los grupos tendrán también la palabra para manifestar lo que estimen oportuno, en relación a su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALVERDE POZO, REPRESENTANTE DE UGT-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Iba a decir señores y señoras parlamentarios, pero es que aquí no estáis nada más que señores. Así que solamente señores parlamentarios, voy a tratar de adaptarme al tiempo, pero como siempre los sindicalistas, que amenazamos siempre con el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, mostrar nuestro agradecimiento por la invitación de esta Comisión para comparecer en el trámite parlamentario del proyecto de ley de medidas fiscales para la reducción del déficit público y la sostenibilidad, que procede del Decreto Ley 4/2010, de 8 de julio; decreto cuya convalidación se acordó el pasado 22 de julio en este Parlamento, así como su tramitación como proyecto de ley en el procedimiento de urgencia.</parrafo>
        <parrafo>Como ya hemos expresado en otras ocasiones, y aun reconociendo el uso de esta figura legislativa en casos de extraordinaria y urgente necesidad, tal y como se recoge en el artículo 110 del Estatuto de Autonomía de Andalucía, queremos que quede constancia de la opinión de la UGT-Andalucía al respecto, ya que para nosotros esta técnica debe estar reservada a la existencia de circunstancias que realmente justifiquen su utilización, evitando la tentación de hacer uso de ella de manera abusiva y reiterada amparándose en la coyuntura negativa de la crisis que llevamos padeciendo hace casi tres años.</parrafo>
        <parrafo>En esta Cámara se han convalidado, desde el año 2008 hasta lo que llevamos de 2010, un total de 10 decretos leyes, la mayoría de ellos relacionados con los efectos de la crisis: El Decreto 1/2008, de medidas tributarias y financieras de impulso a la actividad económica de Andalucía; el Decreto 2/2008, por el que se aprobó el PROTEJA; el Decreto 1/2009, también por el que se adoptan medidas urgentes de carácter administrativo, que apelaba a la compleja coyuntura económica para reducir plazos de resolución de numerosos procedimientos administrativos con incidencia en diversos sectores económicos, eliminando trabas administrativas, y en lo que llevamos de año el Consejo de Gobierno ha adoptado cinco nuevos decretos leyes, todos —y aportamos una relación— también por el tema de los efectos de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Pero me voy a detener no en el que estudiamos, sino en el que ha pasado su convalidación pero no pasado por proyecto de ley, ¿no?, y ha sido el Decreto 5/2010, de 27 de julio, por el que se aprueban medidas urgentes en materia de reordenación del sector público, que esta Cámara ha decidido convalidar, pero no tramitarlo como proyecto de ley, y se ha hurtado la posibilidad de un mayor debate parlamentario, aunque fuera en trámite de urgencia, como ocurre con lo que nos trae a comparecer hoy.</parrafo>
        <parrafo>Así que aprovechamos para manifestar nuestro descontento por este hecho ante una medida de tal calado, como es la reordenación del sector público de Andalucía, y que ha generado un gran nivel de rechazo por no haber sido acordada en trámites anteriores a su publicación. Y, además, este Parlamento también aprobó 45 medidas contra la crisis que en su mayoría fueron asumidas por los agentes económicos y sociales, entre ellos la UGT de Andalucía, en el texto de VII Acuerdo de Concertación.</parrafo>
        <parrafo>A nuestro modo de ver, el Gobierno andaluz, dentro de los márgenes con los que cuenta, tenía que haber trazado una misma línea a seguir, sobre todo desde que la crisis se hizo más patente y virulenta, con el objetivo claro de atemperar los efectos de esta grave situación económica con el menor coste posible. No ponemos en cuestión las distintas medidas que se han ido tomando, unas con más acierto que otras; pero sí ponemos el acento en la dispersión y en la falta de conexión e interrelación entre las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Y, en relación al Decreto Ley 4/2010, de 6 de julio, de medidas fiscales para la reducción del déficit público y para la sostenibilidad, que es el que nos ocupa, en su trámite de proyecto de ley, señalar que este puede contribuir, junto a otras medidas que se deben adoptar, a conseguir el objetivo de reducir el déficit público en un 3% del PIB hasta 2013.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, por tanto, no nos oponemos a una reducción del déficit con medidas fiscales que permitan ingresar más y produzcan un reequilibrio de las cuentas públicas; pero consideramos que esa imposición no tiene que venir soportada sobre los hombros de aquellos que más están pagando el precio de la crisis, los trabajadores y trabajadoras andaluces y aquellos y aquellas que han perdido su empleo o que lo buscan desesperadamente, sino por aquellos que provocaron la crisis y más se beneficiaron de ella.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, señorías, que traiga aquí a colación los datos del paro que hemos conocido esta misma semana, cuyas cifras ponen de manifiesto que nuestra Comunidad sigue siendo una de las más castigadas por el desempleo, con una subida, en el mes de septiembre, que duplica la media nacional, situando a Andalucía con el 22% del total español, con casi novecientos mil parados de los más de cuatro millones que tenemos en España.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación es insostenible. Estamos ya evidenciando la incapacidad de la reforma laboral para la creación de empleo. Con un 95% de contratación temporal, se constata que la reforma ni reduce ni va a reducir la dualidad del mercado de trabajo; por el contrario, va a agilizar y facilitar el despido, así como su abaratamiento. Y a las pruebas me remito.</parrafo>
        <parrafo>A nuestro modo de ver, son primordiales la mejora y el fortalecimiento de los servicios públicos de empleo para que se desarrollen con eficacia y eficiencia las políticas activas de empleo y realicen una intermediación laboral adecuada, y no se diluyan en funciones a través de agencias privadas con ánimo de lucro que estarán al servicio de intereses particulares.</parrafo>
        <parrafo>La disminución de los recursos destinados al servicio público de empleo, que se contempla en el anteproyecto de Presupuestos Generales del Estado para 2011, supone un ataque para la protección al desempleo y a los programas sobre sus políticas activas de empleo, y, por tanto, tendrán sus efectos en la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Con esto queremos decir que el plan de ajuste y las reformas aprobadas, aquellas que se proponen por la imposición de la Comisión Europea y la presión de los mercados financieros internacionales, no tienen que tener su contrapartida al mismo nivel en cada comunidad autónoma ni en cada territorio. Entendemos que, en el contexto de sostenibilidad fiscal, las comunidades autónomas tienen que ayudar y contribuir a la aceleración de la reducción del déficit público; pero también hay que entender que nuestra Comunidad no arranca en el mismo punto de partida que otras dentro del territorio español.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía tiene que saber decir no a aquellas medidas que reduzcan su capacidad de inversión pública. Tenemos que seguir teniendo un margen para endeudarnos, puesto que, con nuestras particularidades, que todos conocemos, y unos sectores, motores de nuestra economía, como el turismo, con una alta tasa de estacionalidad, y los servicios, lógicamente, en horas bajas por la crisis, el Gobierno de la Junta no debe seguir la misma senda que el Gobierno del Estado. Tiene que seguir una estrategia global de cambio de modelo productivo en el que las personas son lo primero, y el valor del trabajo sea su eje central, apostando por la educación a lo largo de toda la vida, la productividad y la inversión en los sectores de mayor valor añadido, la industrialización, el I+D+i y la internacionalización de nuestra economía, así como un mejor reparto de la renta; tiene que adoptar medidas que incidan sobre el sistema financiero andaluz, impulsando el Banco Europeo de Finanzas, dinamizando el proceso de fusión de las cajas de ahorro, impulsando la puesta en funcionamiento del Instituto Andaluz de Finanzas y estableciendo fórmulas público-privadas, entre el Gobierno andaluz y las cajas de ahorro andaluzas, para hacer llegar el crédito a la economía real y al desarrollo de las infraestructuras y la inversión productiva y social, y también, en especial, a los autónomos y a las pymes.</parrafo>
        <parrafo>En el plano laboral, la Junta de Andalucía debe orientar todos sus esfuerzos a la creación de empleo, con políticas que apuesten por las familias donde todos sus miembros están en desempleo, teniendo presente a nuestra juventud, a los que ahora no podemos ofrecerles salidas laborales, y, sin olvidar la vertiente social de esta crisis, reivindicamos políticas que no recorten derechos sociales, cuya conquista ha costado tanto conseguir.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario reforzar el valor de lo público y adoptar medidas fiscales y tributarias bajo el principio de la progresividad, que hagan un reparto más equitativo de la riqueza generada con el objeto de mantener un sistema de protección que garantice el bienestar de la población.</parrafo>
        <parrafo>Mientras el Gobierno del Estado preparaba sus medidas de reajuste, la UGT de Andalucía también elaboraba propuestas para cumplir el objetivo, pero en sentido distinto, que fueron aprobadas en el segundo comité de la UGT de Andalucía, celebrado en Sevilla el pasado 21 de mayo de 2010, cuyo contenido figura en la publicación «Alternativas sindicales a las medidas de reducción del déficit y salidas de las crisis», de carácter global, nacional y para la comunidad autónoma; publicación de la que haremos entrega, junto con el texto de la comparecencia, a los miembros de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas recogidas en el decreto ley, y ahora reproducidas en el texto del proyecto de ley, consisten fundamentalmente en la modificación de algunos tributos y la creación de otros. Algunas de estas medidas coinciden con las propuestas por la UGT de Andalucía en materia de reducción del déficit público; otras, sin embargo, no son de suficiente calado o no profundizan en la raíz de lo que para nosotros debe ser la progresividad y el reparto equitativo. Así, todas las medidas contempladas en el artículo 1, destinadas a aumentar la progresividad de la tarifa autonómica del IRPF, poner límites de renta a determinadas deducciones económicas en dicho impuesto, o la equiparación de las parejas de hecho y los cónyuges con hijos a los padres o madres de familias monoparentales, nos parecen acertados. Pero UGT-Andalucía quiere ir más allá, reformando en profundidad este impuesto, mediante el incremento del tipo impositivo máximo aplicable; introduciendo nuevos tramos para dotarlos de mayor progresividad; elevando el tipo impositivo sobre las rentas del capital con carácter progresivo, o incrementando la tributación sobre las ganancias patrimoniales. Con ello contribuiríamos a la necesaria redistribución de la riqueza y de la renta.</parrafo>
        <parrafo>También en relación a este artículo, saludamos la eliminación parcial de la deducción autonómica por alquiler de vivienda habitual, en el caso de contribuyentes menores de 35 años, que ya poseen beneficios fiscales por adquisición de vivienda habitual —no debería de darse beneficios en dos líneas: por el alquiler y por compra, ¿no?—, así como los límites de renta ya establecidos para ayudas o viviendas protegidas; inversiones en vivienda habitual protegida o para ayudas familiares, con el objeto de mejorar el control del fraude fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro sindicato, la UGT, viene reclamando una estrategia global contra el fraude fiscal, estableciendo mecanismos de coordinación entre la Agencia Tributaria de Andalucía, en colaboración con la Agencia Tributaria Estatal, además de establecer planes específicos de actuación con la Inspección de Trabajo y Seguridad Social, para hacer emerger la economía sumergida.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al Impuesto de Sucesiones y Donaciones, también regulado, el decreto ley introduce el requisito de patrimonio preexistente al contribuyente, que no podrá exceder de 402.678,11 euros —bastante exacta la cuestión— para la exención a favor de personas con discapacidad, así como para el Impuesto de Transmisiones Patrimoniales, que elimina los tipos reducidos en las relativas a viviendas protegidas. Desde nuestro punto de vista habría que eliminar cualquier tipo de reducción y bonificaciones en el tramo autonómico sobre impuestos cedidos: Sucesiones y Donaciones, Transmisiones Patrimoniales, Actos Jurídicos Documentados, impuestos especiales, etcétera, con la excepción de aquellas que contribuyan a la creación y mantenimiento del empleo.</parrafo>
        <parrafo>En el artículo 2 y en los siguientes, se recogen las subidas de tasas y precios públicos de la Comunidad en relación con el juego, la ordenación del transporte, la caza, convocatorias para la selección de personal, expedición de títulos para las embarcaciones de recreo y tarjetas de identidad marítima, residuos radioactivos, etcétera. No obstante, para UGT-Andalucía, es insuficiente. Y tal y como hemos reflejado en nuestro documento de propuestas debería ir más allá el proyecto de ley. Es decir, ser más ambicioso a la hora de revisar, al alza, la subida de tasas y precios públicos, en torno a la práctica de actividades de ocio practicadas por unos colectivos muy determinados, como la caza, las embarcaciones de recreo y los puertos deportivos.</parrafo>
        <parrafo>Y como novedad se introduce, en el artículo 6, la creación de un nuevo impuesto sobre depósitos de clientes, que se aplicará a las entidades de crédito con oficinas en Andalucía, a través de una tarifa, en tres tramos, sobre la base integrada por el valor de estos depósitos. No obstante, y aunque saludamos la inclusión de este impuesto, que ya contemplábamos en nuestra propuesta, tenemos esperanzas en que su aplicación se haga de forma efectiva, ya que las fórmulas de aplicación, en base a objetivos y beneficios fiscales, no cumpliría con la generación de ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Desde la UGT-Andalucía proponemos a este Parlamento, como depositario de la voluntad popular del pueblo andaluz, que por el mecanismo de la proposición no de ley, inste al Gobierno de la Nación para que lidere iniciativas de armonización fiscal a nivel europeo, y otras dirigidas a diferentes medidas para regular el sistema financiero europeo internacional así como el flujo de capitales, con el objeto de mantener el Estado de bienestar y la economía al servicio de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>A nivel nacional, y siguiendo el hilo anterior, creemos necesario que deba activarse el Impuesto de Patrimonio, así como reformar el Impuesto de Sociedades haciéndolo progresivo y solo con bonificaciones a las empresas creadoras de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por concluir, señorías, el problema es la crisis financiera, no el Estado de bienestar. El problema está en los culpables: los sistemas financieros, los mercados, las agencias de calificación, los especuladores, los avaros, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por fin, para finalizar, esperamos que estas, nuestras consideraciones, puedan servir a los diferentes grupos parlamentarios a la hora de elaborar sus enmiendas y quedarnos a su disposición para cualquier duda o aclaración al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valverde.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, abrimos un turno para que los portavoces de los grupos puedan manifestar lo que tengan a bien en relación a la intervención que ha hecho usted en nombre de UGT-Andalucía. Comenzando por el Grupo parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en nombre del cual tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Aprovechar la ocasión que me brinda esta comparecencia ante uno de los dos sindicatos convocantes de la huelga general para manifestarle el agradecimiento que, desde esta fuerza política, tenemos a los sindicatos por haber removido la conciencia social respecto de las medidas que se están adoptando, cosa que es necesaria para que, efectivamente, la crisis no la paguen en exclusiva los trabajadores. Y también felicitarles por el éxito de la huelga general; efectivamente, va a contribuir a que esta crisis sea, diríamos, más llevadera, en la medida en que hagan rectificar al Gobierno en sus políticas.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, agradecer, también, lo que son sus manifestaciones —que agradeceremos también por escrito—, para la modificación, la enmienda, de este proyecto de ley, en el que, sin duda alguna, compartimos lo que es el sentir general del proyecto de ley. Efectivamente, nosotros creemos que la filosofía de la reducción del déficit público debe hacerse sobre la base de que no se cargue a las espaldas de los trabajadores, de que se realice, porque, sin duda alguna, hay todo un capítulo de reformas que es necesario acometer, pero, que, en cualquier caso, también se complemente con lo que es, diríamos, un reparto más equitativo de los costes de la crisis. Y, en este sentido, este proyecto de ley pues viene a aportar algunas de las cuestiones, algunas de las soluciones —pequeños empujes, bajo nuestro punto de vista, quizás insuficientes—, en el sentido de que, sin duda, pues se contribuya, desde ámbitos en los que todavía existe margen para la capacidad recaudatoria, para la capacidad fiscal, por parte de determinados colectivos.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, hay otros que no compartimos, hay medidas que no compartimos en la reforma fiscal, o en estas medidas fiscales. Pero, bueno, pues, diríamos, el sentir general, la línea que atraviesa el proyecto de ley, pues sí estamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos escuchado sus sugerencias respecto de, ya en concreto, determinadas medidas, como son el IRPF o como es el Impuesto de Sucesiones y Donaciones, etcétera, y vamos a estudiarlas despacio para incorporarlas a nuestras enmiendas, ¿eh?, porque creo que, efectivamente, van a sernos útiles. Nosotros estamos convencidos de que se puede mejorar este proyecto de ley, y vamos a estar dispuestos —predispuestos— a hacerlo con su ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como comentaba el portavoz de Izquierda Unida, lo que procede es agradecer la presencia aquí de una persona, una buena persona, y mejor sindicalista, como es el señor Dionisio Valverde, ¿no?, al que me une, también, una amistad, y sobre todo por ser los dos de la misma provincia, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Coincidir en algunas cosas que ha dicho el señor Valverde, en otras no, como es normal. Agradecer sus aportaciones, rogarle que nos envíe el documento para ver cómo podemos nosotros contribuir, desde nuestra perspectiva política, a mejorar un texto que tiene como afán la recaudación. Un texto que nosotros entendemos que lo que va es a hacer pagar los platos rotos a las clases más débiles y, sobre todo, los trabajadores y los que menos tienen. Y que también se ha puesto de manifiesto, por usted y por otros agentes que han estado aquí con anterioridad, que hay un desliz en cuanto al tratamiento de la concertación. Parece ser que ya hay ejemplos donde la concertación no está encima de la mesa por parte del Gobierno. Pero no es cuestión de abrir debates con ningún grupo político, es cuestión de hacer una reflexión sobre lo que ustedes están aportando.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Valverde, como siempre le hemos dicho, ¿no?, para nosotros es un honor que un sindicato como la Unión General de Trabajadores esté aquí aportando con sus proyectos, con sus formas y con sus ideas, cosas para mejorar nuestra tierra. Hay cosas que usted ha dicho que creo que son muy interesantes y que vamos nosotros a recoger, porque lo que pretenden es aliviar la carga de los más débiles, y otras que no compartimos porque, ya le he dicho, van en la línea de recaudar más, van en la línea de cargar más a las familias, a las pequeñas y medianas empresas, y, sobre todo, a los que menos tienen y a los trabajadores. Esta es nuestra filosofía y la interpretación de este texto, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero, como digo, señor Valverde, agradecimiento a su forma, a su colaboración, como siempre, y acabar como empecé: para nosotros es un orgullo que ustedes estén aquí aportando sus ideas. Ruego que me dé ahora los papeles para intentar ver qué forma, cómo se plasma eso en enmiendas, que ya le digo que irán hacia la eliminación de la presión fiscal, de la carga fiscal, y todo lo que sea aliviar la carga recogerá la voluntad de mi grupo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, para finalizar, pues que se lleve un abrazo muy grande para el señor Pastrana de parte de mi grupo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, a continuación, la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecer, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, al señor Valverde su presencia hoy en esta Cámara, en representación de la Unión General de Trabajadores, del sindicato, sobre todo por las reflexiones que nos traslada, y también por el nivel de coincidencia en algunas de ellas en relación con las propuestas de la Unión General de Trabajadores y el contenido del Real Decreto que ahora tramitamos como proyecto de ley. Y, sobre todo, por una reflexión que él hacía al final, y que, como decía el señor Fuentes, sin ánimo de abrir el debate, pero que me parece que es lo que, por lo menos algunos que llevaban mucho tiempo intentando trabajar por el estado del bienestar en nuestro país y en nuestra Comunidad, él lo decía con mucha claridad: «Tenemos un problema, ese problema es la crisis, sobre todo la rapidez con que actúa», y por eso, señor Valverde, en algunos casos, las medidas de respuesta, pues, tienen que ser también con cierta rapidez, con cierta efectividad. De ahí que en algunos casos hayamos tenido que recurrir al decreto ley, e incluso la no convalidación como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo me quedo en la parte de esa reflexión que usted hacía al final, o sea, que tenemos que priorizar es precisamente garantizar, perfeccionar y mejorar el estado del bienestar. Es verdad que ahora en un escenario de mayores dificultades, pues, eso cuesta más, y yo creo que ahí es donde tenemos que tener todos la capacidad, el compromiso y el esfuerzo, pues, de definir bien los pilares, los elementos básicos de ese estado de bienestar, y, lógicamente cómo se sustenta.</parrafo>
        <parrafo>Si conseguimos avanzar en esa línea, yo estoy seguro de que ni ahora, en situación de crisis, ni en el futuro, en situación de más bonanza económica, serán los más débiles los que paguen los platos rotos de nada, sino más bien lo contrario, serán los más débiles, los que, gracias al esfuerzo y a la solidaridad del resto de la sociedad, pues, puedan sentirse más seguros y más protegidos. Pero me parece que eso es lo que nos une, en cuanto a personas que trabajamos en el ámbito del progreso, de conseguir el progreso en un [...] de los ciudadanos, en el ámbito de la izquierda.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, señor Valverde, usted y yo no somos de la misma provincia, somos del mismo pueblo, ¿no?, con lo cual, pues, ya hemos compartido muchas cosas durante muchos años.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valverde, si quiere hacer alguna observación en relación a lo que le han manifestado los grupos, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALVERDE POZO, REPRESENTANTE DE UGT-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Voy a intentar ser breve y tratar de contestar.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, agradecer a don Pedro Vaquero, representante de Izquierda Unida, la felicitación por el tema de la huelga general, que en este Parlamento, pues, por lo menos, se oiga alguna vez una cosa así, ¿no? Bien.</parrafo>
        <parrafo>Voy a hacer una valoración del decreto. Ya creo que lo he dicho en la comparecencia, pero lo voy a decir. El decreto, las medidas del decreto ley coinciden muchísimo con la propuesta que la UGT aprobó el 21 de mayo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que las propuestas que hace la UGT no son para dañar a los trabajadores ni a las trabajadoras. Si hubiera aquí alguna propuesta que estuviese dañando a los trabajadores y trabajadoras nosotros seríamos los primeros que habríamos cometido un error. Yo creo que no cometimos un error cuando aprobamos este documento. Por tanto, no creo que las medidas vayan a significar que la recaudación que pueda producir las medidas de este decreto ley vayan contra los trabajadores y trabajadoras. Y no hemos pensado nosotros tampoco ni en las pequeñas y medianas empresas, ni en los autónomos, porque quizás seamos nosotros más defensores que los que han estado anteriormente, del papel que tienen que jugar las pequeñas empresas y los autónomos en este momento, porque nosotros tenemos un eslogan, y es que «hay que recuperar el gusto por lo pequeño». Si cada autónomo generara un puesto de trabajo, estaríamos en los mismos niveles de paro que antes de empezar la crisis. Sin embargo, ninguna empresa, por muy grande que sea, va a venir a crear puestos de trabajo, más de los que hagan los autónomos, y a un coste, seguramente, diez veces mayor de un puesto de trabajo del que sea capaz de generar un autónomo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros no vamos a estar nunca en unas medidas que perjudiquen a los autónomos, que perjudiquen a la pequeña y mediana empresa, que son los que nos pueden sacar de esto. A nosotros no nos van a sacar de esto las multinacionales. Las multinacionales van a venir a llevarse todos los dineros que puedan y nunca serán suficientes los que pongamos a su disposición. Y un puesto de trabajo de una multinacional se nos irá a 20 millones de las antiguas pesetas y un autónomo será capaz de crear un puesto de trabajo con una subvención, o una póliza de crédito, de dos millones de las antiguas pesetas. Esa es nuestra teoría: «Hay que recuperar el gusto por lo pequeño». Y nosotros no hemos apoyado, ni hemos metido ninguna medida que sirviera.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a decir alguna cosa más. Nosotros consideramos que una persona que tenga de entrada 80.000 euros al año no es rico, los hay mucho más ricos, no hay que ver nada más que algunos programas de la televisión, de estos donde enseñan las casas los ricos. No. Pero es verdad que es mucho más rico que el que cobra 40.000 euros al año, y que el que está parado muchísimo más rico que el que está parado. Con lo cual le corresponderá al de 80.000 pagar algo más que el que está parado, algo más tendrá que pagar. Y en alguna comunidad autónoma ese nivel se ha fijado en 60.000 euros y no es más comunidad autónoma que nosotros, no tiene un nivel de renta por encima de nosotros y está en los mismos niveles de renta, y los tramos, el tramo se ha puesto en 60.000 euros. Entonces..., y no he querido entrar en el debate de los ochenta o de los sesenta, o de los ricos o de los pobres, pero, de verdad, el que tiene 426 euros cobrando ahora mismo, y cómo está la situación del paro en Andalucía, las pensiones contributivas y las no contributivas, ese sí que las pasa mal, comparado con el que le entran 80.000 euros al año, hay una diferencia importante. Y esas cosas había que tenerlas en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que debe de tener..., que estamos en un momento en el que hay que generar ingresos. No se pueden resolver políticas reduciendo impuestos, porque no se puede incrementar el gasto social. Entonces, creo que hay que tener afán recaudatorio pero entre los que tienen, no entre los que no tienen. Esa es la postura de la Unión General de Trabajadores. Creo que es un momento para hacerlo, y hay que hacerlo de forma progresiva, para que pague más el que más tiene, y hacer esto un poco más justo y más solidario.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a comentar, señor Fuentes, no se preocupe por la concertación. Creo que estamos en buen camino, estamos trabajando, es verdad, hemos tenido una huelga general. Los agentes económicos y sociales, en este caso los sociales, pues hemos tenido que estar haciendo otro trabajo, pero vamos a reanudar y vamos a priorizar medidas en el marco del VII Acuerdo de Concertación para que podamos seguir trabajando con la Administración junto con los empresarios, que estamos teniendo bastantes contactos con ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me siento doblemente halagado. Me siento halagado como sindicalista, porque el señor Fuentes se siente orgulloso de que yo esté aquí, y me siento halagado porque soy paisano, y además nos une mucha amistad. Pero ese no es el discurso de su grupo en otras comunidades autónomas, que si pudieran fusilar a los sindicalistas los fusilaban. Entonces, coincido con usted, bueno, quitarlos de en medio, bueno, retiro la palabra «fusilar», la retiro. Pero, pero de verdad lo que, pero lo que, la campaña que se ha generado contra el sindicalismo, contra los dirigentes sindicales, contra los sindicalistas de clase, y lo que se ha potenciado luego dando marcha adelante, dando marcha atrás en otras comunidades autónomas, ha sido escandaloso, de verdad. Y yo me siento orgulloso de que aquí ustedes piensen, como amigos y como políticos, que desempeñamos un papel importante en esta sociedad. Y vuelvo a decir, retiro el adjetivo que he dicho anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que estamos bastante dolidos, ya nos critican por si traemos la camisa..., por si traemos la chaqueta azul, pero si la traemos roja también nos ponen de vuelta y media porque nos ponemos la chaqueta roja. Y, si otro día venimos en pantalones cortos, porque venimos en pantalones cortos. Y es que nosotros tenemos la obligación de defender al sindicalismo de clase. Tenemos la obligación de defenderlo porque, de verdad, es que es la frontera entre la dignidad y la esclavitud. Y nosotros vamos a estar defendiendo esa bandera y esa barrera a capa y espada. Y perdonen, que es que en esto soy muy pasional, y a lo mejor pierdo la compostura en algún momento, pero eso lo llevo en la profesión. Y mi profesión es sindicalista. Y perdonen ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y creo que incluso me han tratado muy bien, y yo a lo mejor me he excedido en algo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Sí, señor Fuentes?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Solo decirle al señor Valverde...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón.</parrafo>
        <parrafo>¿En base a qué pide la palabra?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Porque yo creo que ha sido una frase desafortunada, aprovechando una intervención que no..., que creo que debe retirar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo entiendo que la ha retirado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La frase, Dionisio, la frase.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ha quedado retirada esa expresión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y menos utilizando una alusión a mi persona y a mi grupo. Yo creo que eso no se puede aceptar de ninguna de las maneras. Entonces..., creo que se debe retirar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALVERDE POZO, REPRESENTANTE DE UGT-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, perdonad.</parrafo>
        <parrafo>En ánimo del diálogo parlamentario, yo retiro, si hace falta, la palabra y la frase, pero no me he referido nunca al Grupo del Partido Popular de Andalucía. ¿Entendido?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ha quedado..., yo creo que ha quedado meridianamente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALVERDE POZO, REPRESENTANTE DE UGT-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si ustedes se sienten mejor retirando esa parte, retírenla, pero permítanme que, por lo menos, tenga la situación de indignación interna que tengo por determinadas cosas que han pasado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero esa valoración la puede hacer usted cuando usted quiera. Usted sabe que la puede hacer perfectamente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo creo que ha quedado meridianamente claro y creo que la actitud del señor Valverde le honra. En ese sentido, creo que la comparecencia ha discurrido por unos cauces creo que razonables y normales, como es habitual en esta casa.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más, y por parte de la Presidencia y creo que del conjunto de la Comisión, le agradezco al señor Valverde su comparecencia en nombre de UGT-Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos la Comisión el tiempo estrictamente necesario para despedir al compareciente, que nos va a dejar, además, el texto de su comparecencia, y dar la bienvenida a los nuevos comparecientes.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, proseguimos con los trabajos de la Comisión, con las comparecencias de los agentes sociales en la tramitación de este proyecto de ley sobre reducción del déficit público y de medidas para la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, tenemos entre nosotros al señor Moreno Navajas, en nombre de la Confederación de Entidades para la Economía Social, y al señor Casas Martín, así como a la señora Cabrera Blanco, del Departamento de Comunicación de esta entidad, que es una clásica, digamos, ya en las comparecencias de cualquier proyecto de ley en nuestro Parlamento, y concretamente de aquellos que tienen que ver con la economía, temas de los que se tratan en esta Comisión de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Así que, sin más dilación. Conocen ya el mecanismo, disponen de unos diez minutos, aproximadamente, para hacer una valoración del proyecto de ley y, a continuación, los portavoces de los distintos grupos manifestarán lo que estimen oportuno en relación a su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, tiene la palabra, señor Moreno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MORENO NAVAJAS, VICEPRESIDENTE DE CEPES-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días..., buenas tardes casi ya, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Primero, como no puede ser de otra manera, agradecer a la Comisión que nos dé la oportunidad a CEPES-Andalucía, como representante de la economía social, de poder expresar una vez más nuestra opinión acerca de un proyecto de ley, en este caso el proyecto de ley que tiene como objetivo reducir el déficit público en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros nos hemos tomado la libertad de no hacer una comparecencia, o no intentar hacer una comparecencia al uso, porque entendemos, primero, que entrar a fondo en cada una de las cuestiones aquí sería demasiado largo y tedioso, y, por otra parte, porque también entendemos que muchas de las recomendaciones que los distintos agentes sociales han ido expresando en los últimos tiempos al respecto están bastante recogidas, a nuestro entender, en dicho proyecto de ley. Por lo tanto, sí que queríamos hacer, o compartir con ustedes, algunas reflexiones que, sobre todo desde el sector de la economía social, podemos aportar para, si lo tienen a bien, puedan incorporar en algún momento a la tramitación.</parrafo>
        <parrafo>Por situar nuestra intervención, diremos que las medidas contempladas por el proyecto de ley se deben enmarcar dentro del acuerdo adoptado el pasado mes de junio por las comunidades autónomas del Estado, del Consejo de Política Fiscal y Financiera, por el actual Gobierno de la Junta de Andalucía, que adquirió el compromiso de contribuir a la aceleración de la reducción del déficit público, en coordinación, como no puede ser de otra manera, con el Gobierno de la Nación y en el marco de las obligaciones asumidas por nuestro país en el ámbito de la Unión Europea, en defensa de la unión monetaria y de las economías de la eurozona.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que la dramática caída de los ingresos fiscales, el aumento de los gastos por el rescate bancario y, en menor medida, el mantenimiento del empleo y las prestaciones sociales han originado un elevado e insostenible déficit público, déficit que es consecuencia directa de la crisis que venimos padeciendo desde hace algo más de dos años. Esto ha originado, en definitiva, una factura que hay que pagar y, por tanto, la necesidad imperiosa de tomar decisiones que, dadas las circunstancias actuales, se muestran como inevitables, porque la realidad acaba por imponerse. Además, España es uno de los países que más se han visto sometidos a la presión de los mercados financieros.</parrafo>
        <parrafo>Las anteriores causas han hecho que se imponga de forma generalizada en los países de la eurozona, y en cada uno en función de las propias circunstancias, una rigurosa austeridad. Se trata, por tanto, de reconducir el déficit público a un 3% del Producto Interior Bruto en 2013, de acuerdo con el Plan de Estabilidad y Crecimiento 2010-2013, permitiendo con ello unos volúmenes de Deuda pública sostenible y una mejor valoración de la deuda en los mercados financieros, con el consiguiente abaratamiento en costes y facilidad en el acceso a la financiación por parte de las administraciones públicas y el resto de agentes económicos.</parrafo>
        <parrafo>En general, no podemos sino estar de acuerdo con estas medidas si con ellas se priman la capacidad económica, la igualdad, la progresividad y la justicia en su aplicación. Tales criterios parecen prevalecer cuando la revisión se requiere fundamentar en criterios de eficiencia, en la solidaridad correspondiente del sistema financiero, la simplificación administrativa, el apoyo al medio ambiente y la lucha contra el fraude fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro sector, desde la economía social en Andalucía, no cuestionamos la necesidad de tomar decisiones, máxime cuando estas, a pesar de las circunstancias señaladas, se están tomando sin atentar contra los pilares básicos del Estado de bienestar. Así, por ejemplo —al menos de momento—, no están afectando a la esencia de las prestaciones sociales.</parrafo>
        <parrafo>Sí veníamos echando en falta un cierto reparto más eficiente, además de un aumento de la presión fiscal sobre determinados grupos sociales y económicos que hasta ahora escapaban o no se veían afectados, en cierta medida, a la fiscalidad y al esfuerzo proporcional exigible. Algunas de las medidas contempladas en la norma parece que vienen a corregir dicha situación.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el objetivo declarado de lucha contra el fraude fiscal se deber unir a las medidas contra la economía sumergida y una reforma del sistema tributario donde las rentas más elevadas vean incrementada su contribución al esfuerzo colectivo que se pretende. Con ello se obtendrá la percepción generalizada de equidad en el reparto de la carga de la crisis, es decir, de justicia distributiva.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido la percepción social dominante no debe ser la de injusticia en el reparto del esfuerzo, pues afectaría a la eficacia de las medidas y, lo que es quizá más importante, puede bloquear otras acciones necesarias para salir bien de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Compartimos la necesidad de adoptar medidas, en este caso tributarias, que tengan por denominador común impulsar el incremento de la actividad económica en el territorio de nuestra Comunidad Autónoma, pues la situación por la que atravesamos requiere de actuaciones concretas y perentorias que corrijan determinados indicadores económicos y sociales, cuyas consecuencias se traducen en serias dificultades para amplias capas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Al respecto no podemos dejar pasar la oportunidad de reclamar más y mejores medidas que posibiliten superar situaciones, entre otras, como las que no permiten un normal, o cuanto menos más fácil, acceso al crédito de empresas y familias, para superar el día a día en sus quehaceres empresariales y domésticos presentes y a medio plazo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, analizando de forma general, por nuestra parte, el contenido del proyecto de ley, y dado el foro parlamentario donde nos encontramos, no queremos tampoco dejar pasar la oportunidad de poner de manifiesto nuestra visión sobre el momento que nos está tocando vivir, así como algunas de nuestras propuestas, que bien pueden contemplar las medidas analizadas al tener el mismo sentido de impulso de la superación de la crisis y sus consecuencias. Crisis cuya génesis descansa en una carencia de valores éticos, pues la codicia de unos pocos llevó al derrumbe del sistema financiero y a la especulación desmedida, al declive de uno de los principales sectores productivos de nuestra economía. La consecuencia más acuciante de todo ello ha sido la pérdida de miles de empleos, tal como nos recuerdan machaconamente los datos sobre desempleo publicados por el registro público. Valga el dato de tan solo hace unos días, referido al paro registrado en el mes de septiembre, que viene a constatar un nuevo incremento del desempleo de nuestra Comunidad, donde el paro aumentó en 20.635 personas.</parrafo>
        <parrafo>Queremos con ello subrayar la enorme importancia que asumen los valores y los principios de la economía, y la necesidad actual de utilizar modelos económicos en los que esto es dominio. Solo así el sistema económico podrá recuperar la confianza perdida, clave para cualquier recuperación que se pretenda, y, consecuentemente, en la creación de empleo, pues los códigos éticos son parte integrante del funcionamiento económico y pertenecen, de manera destacada, a los recursos sociales de nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Partimos del convencimiento de que los actos de las empresas y los individuos que forman parte de ella repercuten de manera positiva o negativa en otras empresas, otros individuos, otros procesos, y en general sobre la sociedad. La esencia de la economía social consiste en ser un sistema productivo sostenible donde la persona es el principal capital y el fin social prima sobre el individual. Añadido lo anterior, la innovación, la participación democrática en la toma de decisiones, el respeto por el trabajo, la solidaridad, los nuevos criterios en materia de gestión, orientados a reforzar el carácter creativo, la innovación organizacional y la cohesión provocada por un claro sistema de valores compartidos son los ejes de funcionamiento colectivo de las empresas participadas por sus socios trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, debemos decir que, a pesar de las últimas incertidumbres monetarias que nos llegan desde no muy lejos —Irlanda, Grecia y Portugal—, y siendo evidente que la economía no ha terminado de salir de la crisis financiera y de su recesión asociada, parece existir esa sutil complicidad entre analistas, políticos y economistas que dan por sentado el hecho de haber tocado fondo, o incluso de estar creciendo, pero se hace de forma tan exasperadamente lenta que provoca consecuencias muy tímidas sobre el empleo. Y no hablemos si este es de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Persiste la posibilidad considerable de que la principal lacra de la crisis, el desempleo, siga siendo elevada durante mucho tiempo; es decir, pase lo que pase en los próximos meses, de lo que no cabe duda es de que las consecuencias de la crisis no van a ser fáciles de dejar atrás. La idea de que una vez superada la recesión volveríamos a la situación de partida de hace poco más de dos años, en el mejor de los casos, tardaremos años en hacerla realidad.</parrafo>
        <parrafo>Por ello cabe reclamar presteza, decisión y el más amplio consenso posible en las políticas económicas y sociales; políticas que requieren el apoyo presupuestario necesario, y con ello hacemos mención a los Presupuestos de la Comunidad, por las fechas en las que nos encontramos, porque no en vano se aguarda de ellos que no sean precisamente expansivos ni alegres. Al respecto se hace necesario contar con amplios apoyos de la sociedad que hagan factible su sustento y comprensión social y económica. Esperamos que determinados sectores poblacionales y productivos no se vean afectados por los recortes que se presumen.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra sociedad necesita medidas sociales, educativas, innovadoras y empresariales. Estas últimas deben ser productivas, alejadas totalmente de la especulación, innovadoras, sostenibles y capaces de crear empleo —principal objetivo, en estos momentos, de cualquier política que se emprenda—, y, por tanto, necesitada del apoyo de las políticas presupuestarias pertinentes.</parrafo>
        <parrafo>En otro orden, por encontrarnos en sede parlamentaria y por el respaldo unánime recibido por todos los grupos parlamentarios a las políticas de concertación social por la economía asociada andaluza a través del Pacto Andaluz por la Economía Social, queremos recordar que solo faltan unas semanas para que finalice la vigencia del II Pacto Andaluz por la Economía Social. Al respecto no podemos sino felicitarnos por el cumplimiento de los objetivos que se acordaron en octubre de 2006 con la Administración andaluza y los sindicatos mayoritarios. La última reunión celebrada por la comisión de control y seguimiento de este pacto constató que más del 95% de las medidas contempladas en el mismo se habían llegado a desarrollar, y el resto, o se encontraban en desarrollo, o estaba programada su ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Como dato, reflejar que más de mil quinientas empresas de economía social se han visto beneficiadas por las medidas contempladas en él.</parrafo>
        <parrafo>Se viene trabajando desde hace meses en darle contenido a lo que será la tercera edición. Evidentemente, los trabajos llevados a cabo hasta ahora no escapan a las especiales circunstancias económicas y sociales que nos están tocando vivir; circunstancias bien diferentes de las de hace cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, al igual que el resto de las comunidades y de los países de nuestro entorno, padece una serie de problemas derivados de la crisis —dificultades crediticias, caída del consumo, restricción del gasto público...—. Constituyen estos problemas que hay que resolver, pero el principal de todos ellos, como hemos mencionado, es el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchos miles de andaluces han perdido su puesto de trabajo o no han podido acceder por primera vez al mercado de trabajo. Estos retos de la sociedad andaluza tienen que tener una respuesta clara en el III Pacto Andaluz por la Economía Social. Frente a ello proponemos el afianzamiento de un sistema productivo alejado de la especulación y sostenible, la implantación y extensión de los valores y principios intangibles del sector, la participación de la economía social en el desarrollo y afianzamiento del Estado de bienestar y en sus respuestas sociales, y la creación de empresas socialmente responsables que creen empleo estable y de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Junto a lo anterior, el sector presenta problemas que le son propios. Parte de ellos son comunes; otros sectorializados, e, incluso, algunos de ellos, de marcado carácter territorial. Varios meses de contacto directo con las bases empresariales han arrojado una serie de cuestiones que intentarán resolverse a través de los ejes y medidas que se traten en esta tercera edición.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, queremos aprovechar la ocasión para recabar de nuevo el apoyo de todos los grupos parlamentarios en este último empuje que se le pretende dar al III Pacto por la Economía Social, para llevar a un buen puerto lo que entendemos como un instrumento útil e incluso necesario para afrontar el actual escenario económico y social.</parrafo>
        <parrafo>Es mucho lo que está en juego para el conjunto de la sociedad andaluza, y la economía social pondrá de su parte todo lo necesario para llevarlo a buen fin.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, solo me queda reiterar nuestro agradecimiento desde la Economía Social, desde CEPES-Andalucía, por la invitación y darles las gracias por la atención que me han prestado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Moreno Navajas.</parrafo>
        <parrafo>A continuación se abre un turno para que los portavoces de los grupos puedan manifestar lo que estimen oportuno en relación a la intervención de su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo en nombre del mismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias señor Presidente, y gracias a los comparecientes en nombre de la Economía Social de Andalucía, CEPES, que nos han resumido, nos han extractado cuáles son sus impresiones respecto del Proyecto de Ley de Medidas Fiscales de Andalucía y especialmente la situación en la que se encuentra incurso este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, nosotros creemos que hay que contribuir desde los esfuerzos del conjunto de la sociedad a una capacidad recaudatoria por parte de la Administración pública para que haya una capacidad, por lo tanto, de inyectar, en el sistema productivo, en el tejido productivo, inyectar dinero público, dado que especialmente, en estos momentos, el dinero privado no fluye de forma fácil y que la crisis, que es especialmente financiera, pues ha generado un problema de liquidez enorme. No obstante, evidentemente, esto haciéndolo de forma que no se cargue en las espaldas del conjunto de los ciudadanos de forma arbitrariamente desigualitaria y, por lo tanto, desigual o no progresiva sino regresiva, que no se cargue, digo, en función de determinadas medidas de política fiscal que sean regresivas sobre las espaldas de todos los ciudadanos. Y, por lo tanto, esto es desde el punto de vista que nosotros tenemos respecto de este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos, al mismo tiempo, que están ustedes incursos en el proceso de negociación del III Pacto Andaluz por la Economía Social, conocen nuestra predisposición a apoyar el que siga manteniéndose y progresando lo que es la concertación social para este sector que consideramos estratégico en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros siempre hemos creído que, junto a un tejido productivo basado en el beneficio empresarial, basado en las relaciones laborales concertadas y saludables, tiene que haber otro sector de la economía social, lo que conocemos como economía social, de sociedades laborales, de cooperativas, de autónomos, que se base fundamentalmente en el autoempleo y en el beneficio social más que en el beneficio mercantil y privado, y, por lo tanto, base en ello su capacidad productiva.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que este modelo es un modelo que tiene una implantación importante en nuestra Comunidad Autónoma y que además resiste mejor que otros sectores la crisis. Y por eso es por lo que nosotros creemos que se está manifestando en esta crisis la solvencia de forma diferenciada con respecto a otros ámbitos. Por eso nosotros les felicitamos porque su esfuerzo, su vocación empresarial es una vocación, al mismo tiempo, social.</parrafo>
        <parrafo>Y en este sentido van a seguir teniendo todo nuestro apoyo. Un apoyo que lógicamente en determinado momento pues será crítico en la medida que no coincidamos plenamente con ustedes, como es lógico, pero, sin embargo, en términos generales tienen todo nuestro apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Primero agradecer, como hacía el señor Vaquero, portavoz de Izquierda Unida, al señor Moreno Navajas, al señor Casas Martín y a la señora Cabrera Blanco, su asistencia aquí y sus palabras.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no compartimos este proyecto de ley, como ustedes saben, porque entendemos que tiene un afán recaudatorio excesivo. Y que lo que viene es a que paguen los que menos tienen, los autónomos, las sociedades laborales, las cooperativas y, en definitiva, el sector productivo, los platos rotos de un desbarajuste contable muy preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí decirles y rogarles presteza también para que nos hagan enviar, si las tienen, aquellas propuestas que vengan a aliviar la carga fiscal del sector que usted representa.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que para salir de la crisis hay que crear las condiciones óptimas para que los que crean empleo lo hagan con mayor facilidad, y eso requiere menos impuestos y menos carga fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Partiendo de esa premisa, porque la intención nuestra es, como digo, aliviar la carga fiscal de los que crean empleo... Y la que crea empleo es la economía social, la que está con ustedes y la que está fuera de ustedes. En definitiva, agradecer de antemano su presteza, su valoración y sus comentarios. Y sí insistirles muy encarecidamente que nos hagan llegar aquellas enmiendas puntuales, que ustedes estimen oportunas, que vengan a aliviar la carga fiscal a autónomos, cooperativas y sociedades laborales, porque no pueden seguir pagando los impuestos que están pagando además que tener que ejercer su actividad de forma ordinaria, mantener el empleo y salir adelante.</parrafo>
        <parrafo>Hoy el problema de muchas empresas es salir adelante, no invertir más circulante. Porque todo lo que sea, como digo, aceptable, por parte de la filosofía que pretendemos nosotros a través de nuestras enmiendas instalar en este presupuesto, lo que plantea esta propuesta fiscal, será bienvenido y nosotros lo copiaremos literalmente, porque entendemos que ustedes estarán defendiendo los intereses de los autónomos, las sociedades laborales y las cooperativas. Si no, pues no podemos, como digo, beneficiar a un sector que tanto está haciendo por la economía en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, tiene, señoría, la palabra en nombre del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecer en nombre del Grupo Parlamentario Socialista al señor Moreno y a sus acompañantes su presencia en esta Cámara en representación de la Confederación de Entidades para la Economía Social de Andalucía. Agradecerles tanto el contenido y las reflexiones que nos han trasladado en su intervención, pero también, sobre todo, las coincidencias en términos generales con las medidas contempladas en este proyecto de ley que es fruto de un decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que estamos en una situación de especial dificultad para toda la sociedad. Y que precisamente es un sector de la sociedad..., que todos valoramos el esfuerzo que desde la economía social se hace para dar respuesta también a la situación de crisis, para crear empleos —probablemente sea el sector que mejor está aguantando la situación de la crisis— pues, lógicamente creo que es también de justicia reconocer ese trabajo.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, pues, lógicamente vamos a ver cómo somos capaces de... Yo no le diré que estamos de acuerdo con todos los que han comparecido esta mañana en la Comisión porque ha habido, lógicamente, opiniones diversas, como diversa es la sociedad y quienes la representan o la representamos. Pero sí estoy seguro de que, llegado al final de la tramitación de este proyecto de ley, estaremos contribuyendo, probablemente modestamente, pero de manera, yo diría, rigurosa y eficaz, para hacer frente a esta situación de especial dificultad y en la que, como usted bien ha planteado, nos queda un paso: dentro de pocas fechas, tenemos que abordar, se puede decir, las medidas más importantes en términos económicos, también en términos fiscales, como van a ser los próximos presupuestos de la Comunidad Autónoma. Supongo que a nadie se nos escapa la dificultad de afrontarlos, pero siendo conscientes de que también esos presupuestos, como este proyecto de ley, y como las medidas que el Gobierno ha ido adoptando en los últimos meses, tienen que convertirse en instrumentos no solamente para salir de esta situación de dificultad económica, sino también para definir, se puede decir, un futuro, que probablemente no va a ser el que pensábamos que podría ser hace unos años, pero que lógicamente al que tenemos todos, con nuestro esfuerzo y con nuestra dedicación, la capacidad de crear y gestionar.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Si quiere hacer alguna manifestación, señor Moreno, el señor Casas o cualquiera de ustedes, en relación con lo que han manifestado los grupos, tiene la palabra su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MORENO NAVAJAS, VICEPRESIDENTE DE CEPES-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente. Nosotros entendemos que en los momentos actuales y en la coyuntura actual de desempleo que existe... Pero fundamentalmente, antes de eso, lo que sí quería decirles es que para reducir el déficit nosotros somos conscientes de que hay que hacer sacrificios, lógicamente, y que hay que recaudar más. Y por lo tanto no estamos en contra de que se paguen más impuestos siempre que se haga de forma progresiva. Lo hemos puesto de manifiesto y así lo llevamos diciendo en todos los foros donde tenemos la posibilidad de hablar.</parrafo>
        <parrafo>Porque, además, entendemos que el gran problema de nuestras empresas, de las empresas de economía social, no es la carga fiscal en estos momentos, sino que el gran problema de las empresas de economía social y de los emprendedores, en general, es la posibilidad de acceder a un crédito para poner en marcha sus proyectos. Tenemos en Andalucía... Y como decíamos, después de pulsar el sector, las bases, para crear ese documento que nos va a llevar al III Pacto Andaluz por la Economía Social... Hemos detectado que el gran problema es ese, que hay mucha gente que tiene buenas ideas y que en estos momentos podría ponerlas en marcha para generar empleo, pero que, sin embargo —entendemos, desde nuestro punto de vista, una irresponsabilidad del sector financiero en su totalidad—, están ahogando, no solo ya a las empresas que están funcionando en estos momentos, sino que no están permitiendo que se pongan en marcha proyectos que podrían ser viables que podrían generar empleo, que podrían generar empleo de calidad, como es la fórmula jurídica de economía social —como ustedes bien han mencionado—: cooperativas y sociedades laborales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo que creemos que sí hay que incrementar son las medidas que apoyan las empresas, en el sentido de mejorar la productividad y la competitividad. Y, por supuesto, incidir en los recursos que puedan facilitar el autoempleo también. Así que esa es nuestra opinión.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que hay que hacer sacrificios, que el sacrificio en los momentos de déficit tiene que ser compartido por todos, pero, sobre todo, de manera progresiva, y que lo que hay que hacer es facilitar las posibilidades de crear empresas, y de que las personas que tienen ideas —de las que tenemos personas formadas y capacitadas para crear empleo y generar empresas— tengan posibilidades, para que esos proyectos no se queden muertos, simplemente, por no haber crédito disponible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Moreno, señor Casas, señora Cabrera, por su comparencia en nombre de CEPE, de la Confederación de Entidades para la Economía Social en Andalucía, por la actitud que siempre mantienen con esta Casa, de abierta colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos, señorías, el tiempo estrictamente necesario para despedir a los comparecientes y saludar a los que vienen a continuación.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos los trabajos de la Comisión. Y les damos la bienvenida a los representantes de la Unión de Consumidores de España-Andalucía, de UCE-Andalucía, al señor Gómez Boza y al señor Cutiño Riaño, que, como ya conocen de otras comparecencias el mecanismo, pues se trata de que ustedes expongan aquello que tengan a bien, en relación a este proyecto de ley de medidas para la reducción del déficit público y para la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, con un tiempo aproximado de unos diez minutos, los portavoces de los grupos tomarán la palabra y cerrarán ustedes la comparecencia en relación a los que ellos les manifiesten.</parrafo>
        <parrafo>Así que, sin más, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ BOZA, REPRESENTANTE DE UCE-A</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una vez más, pues, efectivamente, la Unión de Consumidores de Andalucía comparece en esta ocasión para hacer sus observaciones e informar sobre el proyecto de ley de medidas fiscales para la reducción del déficit público y para la sostenibilidad. Y lo hacemos, inicialmente, dejando constancia que esta organización, la Unión de Consumidores de Andalucía, es plenamente consciente de la difícil situación económica que sin duda, en cierto modo, ha colapsado el sistema, y de la necesidad, por otra parte, de adoptar medidas rigurosas que sirvan, precisamente, para corregir esta situación y permitir afrontar el futuro desde una perspectiva ciudadana con un mayor optimismo.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello, que a la hora de hacer las observaciones, las alegaciones a este texto legislativo, hayamos tenido una gran cautela buscando ese difícil equilibrio entre el esfuerzo que debe hacer la ciudadanía en su capacidad económica con la necesidad de estimular el funcionamiento del mercado y, por supuesto, la responsabilidad también de cada uno de los agentes que intervenimos en la actual situación de crisis y en sus potenciales medidas paliativas.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, cualquier decisión de las que se toman o de las que se pudieran tomar son, sin duda alguna, complejas, y probablemente no pueden ni deben ser unívocas, sino que en un coste ponderado entre unas y otras es donde hay que encontrar el equilibrio necesario para remontar la dura tesitura.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, y es obvio que cada cual puede tener una percepción sobre dónde encontrar esos nichos de recursos tributarios, sobre dónde recortar el gasto para obtener los medios necesarios, pero es ahí, precisamente, para buscar ese equilibrio, para ese acierto, donde se puedan acometer aciertos y errores que terminen minando aspectos básicos de un Estado social que nosotros entendemos, desde nuestra organización, que no deberían verse mermados. Y son desde dos aspectos, desde nuestro punto de vista, que deberían ser inquebrantables: el principio de capacidad contributiva, que garantice que los ciudadanos contribuyan en función de sus recursos, y la necesidad social de garantizar el principio de solidaridad y procurar, lo que decía anteriormente, que cada agente que interviene en el mercado responda en función de sus responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Antes de entrar, de forma pormenorizada, en hacer algunas observaciones, algunas alegaciones, queremos llamar la atención sobre el hecho de que estas medidas no pueden valorarse de forma aislada, sino que hay que hacerlo dentro de un contexto de otras medidas adoptadas por la Administración estatal. Y en este sentido queremos llamar la atención de una subida del tipo del Impuesto sobre el Valor Añadido, como un tributo indirecto, y de otros incrementos tarifarios, tales como luz, gas, etcétera, que no hacen sino poner a los ciudadanos, a los consumidores y usuarios, en una situación mucho más límite. Por lo tanto, es importante, en este marco, estos parámetros tenerlos en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Entrando en lo que se refiere a las observaciones al articulado y, concretamente, la modificación del texto refundido de la disposición dictada por la Comunidad Autónoma de Andalucía en materia de tributos, Decreto Legislativo 1/2009, consideramos adecuado el hecho de que se limiten determinadas deducciones a los adquirentes de viviendas protegidas, sobre todo aquellos cuyos ingresos para la unidad familiar superen 5,5 veces el IPREM, siguiendo con ello el criterio de la propia política de ayudas que establecen dicho límite para el acceso a las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, compartimos las restantes modificaciones que se hacen en este sentido, que entendemos tienden a ejercitar un mayor control sobre los requisitos necesarios para acceder a deducciones citadas, en aras de obtener una mayor eficacia, en definitiva, en la consecución de los objetivos de esas deducciones.</parrafo>
        <parrafo>No compartimos, por el contrario, la desaparición del tipo reducido en los Impuestos sobre Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados, relacionados con viviendas protegidas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, sí consideramos adecuada la fijación de límites homogéneos a diversas deducciones, como se hace en los casos de adopciones internacionales, padres, madres monoparentales o personas con discapacidad a su cargo, aunque ello conlleva o puede conllevar incongruencia, dada la actual coyuntura de elevar notablemente el límite para el primero de los casos, beneficiando a familias, en este caso, con muy alto poder adquisitivo.</parrafo>
        <parrafo>Siguiendo con esta modificación al Decreto Legislativo 1/2009, consideramos también oportuna la mención al patrimonio preexistente como requisito para acceder a la deducción en la base liquidable del Impuesto de Sucesiones y Donaciones, si bien con un matiz: consideramos que dicho tributo, desaparecido en otras comunidades autónomas, supone a día de hoy un agravio comparativo frente a otros ciudadanos españoles, para los que, como ya digo, este impuesto ha desaparecido. Por lo tanto, genera una doble imposición impropia, difícil de defender frente a la ciudadanía en los términos y cuantías actuales, donde cualquier inmueble destinado a vivienda puede tener un valor de mercado superior a 250.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>No tenemos nada que objetar, como no puede ser de otra forma, en relación a las medidas fiscales relativas a la explotación de máquinas recreativas, dado su carácter meramente lucrativo, incluido el usuario, y el propio riesgo de adicción que genera, con su consecuente coste social.</parrafo>
        <parrafo>Sí, por otra parte —y es lo último que decimos respecto a este Decreto Legislativo 1/2009—, nos preocupa el gravamen autonómico a la venta minorista de hidrocarburos. ¿Por qué? Porque repercute directamente en una doble vía sobre el bolsillo del usuario, lógicamente, por la repercusión directa sobre el bolsillo del usuario final y también porque todos los costes de transporte, asociados a todo tipo de bienes y servicios, contribuyen a ese encarecimiento final, a ese incremento, de forma indirecta a la presión fiscal sobre el consumidor, en relación a productos y servicios, en algunos casos, o en la mayoría de los casos, esenciales o de primera necesidad.</parrafo>
        <parrafo>Hay que tener en cuenta, y sí nos gustaría que eso lo tuvieran ustedes presente a la hora de aprobar definitivamente este proyecto, que el transporte público es el sector que con mayor vehemencia traslada a sus tarifas los incrementos padecidos en el coste de los carburantes, en la mayoría de los casos muy por encima del IPC, con lo cual, hay un menoscabo de los usuarios que tienen un menor poder adquisitivo.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que es una de esas medidas que terminan castigando por igual a los consumidores, al margen de su capacidad económica, y gravando más por ello a quienes menos recursos disponibles pueden tener.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la modificación de la Ley de Tasas y Precios Públicos de Andalucía y con la modificación de la Ley 9/1996, sin entrar en detalles, sí dejar constancia de que nos hubiera gustado..., nos preocupa que no se haya adjuntado un estudio económico justificativo de qué motiva la cuantía de las tasas, y que esas tasas, esa cuantía, respondiera al coste generado por la prestación de los servicios.</parrafo>
        <parrafo>De forma concreta, sí quiero mostrar cierta preocupación al articular un impuesto sobre depósitos de clientes en las entidades de crédito de Andalucía. ¿Por qué? Porque no nos cabe la menor duda que los costes derivados de esta tributación van a verse reflejados en nuevas comisiones y gastos sobre servicios bancarios que van a afectar al conjunto global, al conjunto total de los usuarios de los mismo, con lo cual se puede convertir también en un elemento disuasorio para el ahorro de las entidades, del ahorro que haya en las entidades que operen, que estén en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, puede existir una migración incluso de depósitos hacia entidades ubicadas en otras comunidades autónomas, con lo cual, también hay cierto perjuicio o puede existir cierto perjuicio, entre otras, par las cajas de ahorro andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por ir finalizando. Queremos mostrar, de forma muy contundente, nuestro más absoluto rechazo a la implantación del impuesto sobre las bolsas de plástico de un solo uso en Andalucía. Por tres motivos, de forma básica:</parrafo>
        <parrafo>Primero, porque, a pesar del planteamiento, presuntamente ambientalista, la decisión tomada entendemos que tiene un carácter meramente recaudatorio y ha soslayado el compromiso abierto..., y en el que nosotros hemos venido colaborando en el proceso de elaboración del nuevo plan de residuos no peligrosos, que lo que precisamente venía a buscar era concienciar y consensuar medidas para reducir el impacto ambiental de este tipo de bolsas.</parrafo>
        <parrafo>Desde Unión de Consumidores de Andalucía consideramos y entendemos que la ciudadanía puede tener una escasa concienciación en un uso indiscriminado de este tipo de bolsas, pero entendemos que no es por la vía de la implantación de un impuesto como habría que concienciar a la ciudadanía sobre la reducción de este impacto ambiental.</parrafo>
        <parrafo>El segundo de los motivos es porque, de este modo, este impuesto se termina configurando como un nuevo impuesto indirecto sobre el consumo, a sumar a los ya mencionados incrementos en el IVA, en los transportes, y cuya cuantía no se justifica en un análisis objetivo de coste ni de impacto, que agrava, entendemos nosotros, aún más la presión fiscal sobre el consumidor, sin considerar su capacidad contributiva, que recordarán sus señorías que al inicio de la intervención, de la comparecencia, entendíamos que era esa proporcionalidad, en la capacidad contributiva, uno de los principios en los que entendíamos que no se podían ver mermados los usuarios.</parrafo>
        <parrafo>El tercero de los argumentos para mostrar nuestro rechazo a este impuesto es la falta de consenso que entendemos que ha habido sobre el mismo y la precipitación en su diseño, lo que conlleva un aumento en la complejidad de la gestión comercial, que redundará en nuevo coste de administración y, lamentablemente, y como desgraciadamente suele ser habitual, una repercusión en los precios que afecta directamente, nuevamente, a los usuarios.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, desde Unión de Consumidores pedimos de una forma expresa la retirada de esta medida, para su estudio, para enfocar, para incluso tratarlo de una forma multidisciplinar, con presencia de todos los agentes implicados en esta materia, que abordemos la cuestión desde una perspectiva exclusivamente ambiental, al objeto, precisamente, de lo que decía anteriormente: de adoptar medidas tendentes a la reducción del uso de esta bolsa desde el consenso, la formación y la información de los consumidores, evitando generar nuevos costes para ellos.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señalar, igualmente, como hemos hecho a lo largo del texto con otra serie de medidas, nuestro total apoyo a la medida contemplada en la disposición adicional única del texto al crear la escala autonómica del Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas, incrementando la tributación de las rentas superiores a 80.000 euros, al objeto de que los contribuyentes con una mayor capacidad económica aporten en mayor medida, en virtud de esos principios de progresividad y solidaridad, en el reparto de la riqueza que debe regir, desde nuestro punto de vista, nuestro sistema fiscal; principios de progresividad y solidaridad que, insistimos —y lo hemos hecho en distintas ocasiones en esta comparecencia—, entendemos que son básicos a la hora de legislar sobre cualquier tipo de medida que afecte a las economías domésticas de los consumidores y usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Por supuesto, a disposición, tanto mi persona como la de don José Carlos Cutiño, a responder o a matizar cualquiera de las valoraciones que hemos hecho en esta comparecencia, al margen de decirles que, como siempre es habitual por parte de la Unión de Consumidores, se la dejaremos, la vamos a dejar por escrito, tanto a los distintos grupos como al Presidente de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gómez Boza.</parrafo>
        <parrafo>Como usted sabe, se abre ahora un turno para que los portavoces de los grupos políticos puedan manifestar lo que tengan a bien en relación a lo que usted nos ha trasladado en nombre de la UCE de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer a los comparecientes en nombre de UCE-Andalucía su presencia y las aportaciones que nos hacen, muy pormenorizadas, respecto de las distintas medidas que se contemplan en el proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, vamos a ver una a una sus aportaciones, sus reflexiones sobre cada uno de estos temas. En algunas podremos estar ya, de salida, a la hora de escuchar sus manifestaciones, pues hemos estado muy de acuerdo con ellas, en otras quizás discrepemos; pero, en cualquier caso, efectivamente, son todas motivo de reflexión para nosotros a la hora de hacer nuestras enmiendas a este proyecto de ley, que, en términos generales, nosotros hemos considerado que era conveniente, en la medida en que, efectivamente, si por un lado es verdad que pueden gravar determinadas rentas o determinados elementos sociales, a determinados ámbitos o sectores de la población, por otro lado generan una mayor capacidad por parte de lo público, de las administraciones públicas, para acometer lo que es una necesidad, y es que, ante la falta de liquidez que existe en la sociedad, etcétera, ante el impasse que tiene nuestro tejido productivo, pues, efectivamente, es necesario el dinero público, dado que el dinero privado no fluye suficientemente en función, precisamente, de ciertos mecanismos bancarios que no encuentran más solución para resolver la crisis financiera que la de sanear sus cuentas, sanear sus cuentas, y, por tanto, no permitir que fluya el dinero, el crédito, sobre todo para aquellos sectores más dinámicos a la hora de crear empleo y riqueza.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en este sentido nosotros, en términos generales, estamos de acuerdo con la filosofía del proyecto de ley; en términos concretos participamos de sus reflexiones; con respecto de que algunas de las medidas, pues no aportan progresividad, sino más bien al revés, y, en este sentido, en algunas de ellas vamos a coincidir con ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer la presencia aquí de los señores Gómez Boza y Cutiño Riaño. Creo que ustedes siguen en la línea de participar, cooperar y dar una perspectiva diferente del mundo del consumo y de los ciudadanos sobre este tipo de iniciativa, y nosotros partimos de la premisa de que este proyecto de ley tiene un afán recaudatorio desproporcionado. Pensamos también que pagan los platos rotos de tanto desbarajuste contable los ciudadanos, y los consumidores también, y vamos a orientar nuestras enmiendas para mejorar el texto en base a aliviar todo lo que sea la carga fiscal de pymes, de autónomos y de ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>No compartimos que la salida de la crisis pase por cargar aún más el esfuerzo fiscal de los andaluces y de los españoles, y, como consecuencia de ello, todo lo que sean enmiendas puntuales para aliviar esa carga lo vamos a corregir y las vamos a insertar en el proyecto de ley. Esa es nuestra intención.</parrafo>
        <parrafo>Y recogemos con mucho detalle las aportaciones que nos han dado ustedes sobre el tema del transporte, en materia de hidrocarburos; el tema de las tasas de los depósitos de clientes; la reflexión que ha hecho sobre las bolsas, que nos parece muy acertada, porque viene desde el mundo del consumo, del ciudadano, no desde el mundo de la pequeña y mediana empresa, que también las hemos oído aquí, e incluso de los propios comerciantes. Hemos echado de menos otras valoraciones al respecto de otro tipo de agentes económicos, pero, en cualquier caso, sí les rogamos que nos den, que nos hagan llegar las enmiendas que ustedes consideren necesarias a este proyecto de ley, y en la línea que le comentaba al principio: todo lo que sea aliviar la carga fiscal de los ciudadanos tendrá nuestro total apoyo.</parrafo>
        <parrafo>No se trata de buscar una forma desproporcionada de descarga fiscal, pero sí entendemos que no es el mejor momento para subir los impuestos. Y como este proyecto, como digo, el único afán que tiene es recaudar —ya veremos las consecuencias que para la economía tiene—, pues todo lo que sea rebajar la carga fiscal será bienvenido por parte de nuestro grupo, porque es nuestra filosofía. Creemos que hay que hacer otro esfuerzo en otros ámbitos para corregir este déficit absolutamente desproporcionado, que se ha hecho de forma irresponsable, y no precisamente que sean los ciudadanos y las pequeñas y medianas empresas los que paguen esos platos rotos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, háganos llegar el documento, y nosotros trasladaremos al proyecto de ley, con toda la intención del mundo, aliviar esa carga.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y enhorabuena por estar aquí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecer en nombre del Grupo Parlamentario Socialista al señor Gómez y al señor Cutiño su comparecencia en esta Comisión, las reflexiones que nos trasladan, tanto en aquellos apartados en los que hay, en términos generales, coincidencia con el contenido del proyecto de ley como en aquellos en los que, como él bien ha manifestado, pues no hay, podríamos decir, diferencias importantes. Pero yo me he quedado con algunos elementos que en su intervención y en el resto de la mañana han ido apareciendo.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que este es un proyecto de ley ya que tiene un objetivo, y el objetivo es reducir el déficit público, en la medida en que yo creo que entendemos, y entiende todo el mundo, que debe ser uno de los instrumentos que deben contribuir a mejorar nuestra situación económica y ayudarnos a salir de la crisis, y además hacerlo en un contexto de garantizar los derechos sociales de los ciudadanos. Porque a los ciudadanos muchas veces los manoseamos tanto, con perdón, que terminamos por aburrirlos, ¿no? Parece que los ciudadanos tienen que ser conscientes de qué es lo que hacemos por ellos, pero también de qué es lo que les pedimos a ellos que hagan, sobre todo cuando hay momentos de especial dificultad.</parrafo>
        <parrafo>Hay un elemento que ha surgido también durante la mañana, que es el tratamiento fiscal por territorios. Es verdad que en algunos casos, como usted bien planteaba, pues no estamos en algunos impuestos como otras comunidades autónomas, pero también se da a la inversa. Por ejemplo, el impuesto de hidrocarburos, pues se implanta ahora aquí, en nuestra Comunidad, y lleva implantado mucho tiempo en otras comunidades, y, sin embargo, los precios del gasoil, la gasolina y demás, en las estaciones de servicio, pues eran prácticamente los mismos en la Comunidad Autónoma de Andalucía que en Castilla-La Mancha o que en la Comunidad de Madrid, con lo cual parece que esa parte que ahora se plantea como impuesto, pues alguien probablemente la estaba administrando como beneficio. ¿Que, lógicamente, hay que estar pendientes de la perspectiva del consumidor, de que pueda ver la tendencia de repercutirlo en el transporte, sobre todo en el transporte público? Bueno, pues que también estemos, podemos decir, pendientes en aquellos ámbitos donde se toman las decisiones para que esas decisiones también sean lo más razonables posible.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo porque algunos impuestos, el de depósitos, en las bolsas de plástico, aunque son impuestos y recaudan, pero el objetivo, por lo menos desde mi punto de vista, fundamental no es el de la recaudación. El de los depósitos bancarios lo que pretende es que los poquitos recursos que tienen los bancos, por desgracia, en este momento y que tanto hacen falta al conjunto de la sociedad, de la economía, para ayudar a salir de la crisis, pues que no se queden paralizados. Yo estoy seguro de que ningún banco, ninguna caja de ahorros va a tener problemas para no pagar el impuesto acogiéndose a las exenciones que plantea el impuesto. O sea, todo lo que sea contribuir al desarrollo de infraestructuras en nuestra Comunidad y tal... Ojalá, ojalá los bancos tuvieran tanto dinero que después de atender a esas necesidades de financiación en temas tan importantes para nuestra actividad económica del día a día tuvieran que pagar impuestos. Yo creo que no tiene el objetivo recaudatorio, pero sí tiene el objetivo de marcar prioridades a la hora de prestar dinero, a quién se le presta y para qué. Me parece que es responsabilidad de un Gobierno dirigir u orientar, se puede decir, el crédito hacia los sectores que contribuyen más al bienestar conjunto de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, y por terminar, porque es un tema que yo creo que nos apasiona a todos por sus elementos positivos y negativos, está el tema de las bolsas de plástico. No es fácil el decir sí o no. Yo creo que también es un impuesto y, además, hay antecedentes donde se ha implantado en los que sobre una base recaudatoria... Es verdad que había unos trabajos que llevaban un ritmo y que el Parlamento lo que esto hace pues es acelerar el ritmo para conseguir los mismos objetivos pero en bastante menor tiempo. Pero donde se ha implantado, con mucho tiempo de experiencia y demás, se ha reducido en el 90% el uso de las bolsas de plástico. Entonces, a lo mejor de lo que se trata es que el ciudadano... A lo mejor hay ciudadanos que les da igual, que pueden pagarlo. Pero lo que se trata es que el ciudadano tome inmediatamente conciencia de que en la realidad, esa conciencia general que todos tenemos medioambiental, pero que muchas veces queda en el discurso, pues termine haciéndose realidad aunque sea por la dificultad de que tienes que pagar las bolsas de plástico, si no tienes la capacidad de llevar tu propia bolsa, de cambiar hábitos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que es que ahí está el tema. Pero que en ese objetivo netamente recaudatorio... A mí me parece que tiene los dos componentes y que dependerá de la capacidad que tengamos todos para gestionarlo, para abordarlo y demás, que al final quede, pues, probablemente en conseguir el principal objetivo, y es el de que se reduzca el uso de este tipo de bolsas, que, como todos sabemos, pues tiene un montón de dificultades de cara al futuro, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero, globalmente, me parece que ustedes han sido probablemente los primeros comparecientes que han hecho un estudio de todos los apartados. Y que nosotros nos quedamos, lógicamente, como le decía al principio, tanto con aquellos temas de coincidencia como con aquellos en los que existiendo diferentes puntos de vista creemos que son puntos de vista que nos tienen que obligar a todos a reflexionar sobre ellos, a mejorarlos en ese trámite de enmiendas de mejorar el proyecto de ley, pero que, lógicamente, como usted ha planteado y otros comparecientes, este es un instrumento más de los muchos que el Gobierno y este Parlamento, pues, están impulsando para intentar dar respuesta a la difícil situación económica que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar la comparecencia, brevemente, algunas observaciones que quieran hacer a lo que le han manifestado los grupos. Tiene la palabra el señor Boza, o el señor Cutiño, como quieran.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ BOZA, REPRESENTANTE DE UCE-A</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, agradecer, de forma general, tanto al señor Vaquero, al señor Fuentes, como al señor Cebrián, sus palabras. Son bienvenidas y agradecidas por esta organización, porque se hacen desde una forma que esta organización siempre ha venido trabajando: de una forma constructiva. Y construir lo que tenemos que construir... Bueno, a quién le voy a decir si no a nuestros parlamentarios si lo que hay es que construir Andalucía. No, no me atrevería a ser tan atrevido en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Se han dicho palabras... Es decir, las medidas son convenientes; es decir, lógicamente, hay que apostar. Ayer se hacían unas declaraciones por parte de todas las instituciones de España, por parte del Gobernador del Banco de España, hablando de objetivos de déficit. Cuando, bueno, Andalucía cumple los objetivos de déficit. Y precisamente, y permítame la coloquialidad de la conversación, ayer en la tertulia en la que participo habitualmente en la Cadena Ser hablaba que precisamente se está trabajando, y ponía como ejemplo este proyecto de medidas fiscales para evitar el déficit público. Es decir, se está trabajando, se cumplen los objetivos con las dificultades que decía al principio. Es decir, llevar a cabo este tipo de medidas... Son muy difíciles, y entiendo que su trabajo es arduo en buscar ese equilibrio tan complicado de reducir déficit público como para que afecte en menor medida a la ciudadanía, como cualquier agente económico social que intervenimos en la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Obviamente, podemos hablar como ciudadanos, podemos hablar..., pero, como organización de consumidores, entiendan que, lógicamente, ponga el dedo en llaga sobre aquellos aspectos que, seguramente, ustedes como consumidores quizá compartan conmigo, pero obviamente como parlamentarios cada grupo entendemos y respetamos, por supuesto, cada opinión.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros cuando hablamos del tema de las bolsas o de los depósitos... Es que, lamentablemente, el usuario es la parte más débil de cualquier relación y que todo termina repercutiendo en nuestros bolsillos. Y ustedes, como José Carlos y como yo, son consumidores y usuarios. Entonces, en ese sentido... Es decir, ¿tiene que repercutir? Obviamente, tiene que repercutir. Pero que repercuta de forma proporcional para todos, no que lamentablemente cualquier medida... Y colaboramos y somos responsables y somos solidarios, incluso en un proyecto de ley de la importancia del agua en Andalucía nosotros hemos sido solidarios y responsables en nuestras matizaciones, y hemos apoyado ese proyecto con las connotaciones económicas que va a tener de cara al futuro en el bolsillo de los usuarios. Sin embargo, hemos sido responsables social y medioambientalmente en ese ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Bienvenido sea cualquier tipo de medida. Esta podemos compartirla en mayor o menor medida, pero lo que sí intentamos trasladarles a sus señorías es que la repercusión final en los bolsillos de los usuarios sea la mínima posible, minimizar esa repercusión porque entendemos que sería un alivio para todos, pero, en definitiva, para los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y, nada más, agradecer sus apreciaciones, y que les quede constancia a todos de que esta organización de consumidores va a seguir trabajando en la línea que lo viene haciendo de forma constructiva, porque entendemos que es así como podemos aportar ese pequeño granito de arena.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gómez, señor Cutiño, por su comparecencia. Les pido disculpas por el retraso que llevamos acumulado en la mañana, y creo que nos van a dejar copia de lo que han manifestado a la Comisión, que les será de mucha utilidad a los grupos para articular las enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos, como es norma, el tiempo estrictamente necesario para despedir a los comparecientes.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Proseguimos con los trabajos de la Comisión. Les damos la bienvenida a los representantes de FACUA, la Federación de Consumidores y Usuarios de Andalucía, a la señora Sánchez Dorado y al señor Castilla López, para que manifiesten su opinión en relación a este proyecto de ley de medidas fiscales para la reducción del déficit público y para la sostenibilidad; proyecto de ley que, como todos coinciden, es un proyecto muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más preámbulo, tienen sus señorías la palabra.</parrafo>
        <parrafo>¿Se va a dirigir usted, no? La señora Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Con un tiempo aproximado de unos diez minutos. Les pido disculpas por el retraso que llevamos acumulado. Después, los grupos, como es norma, manifestarán lo que tengan a bien en relación a su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SÁNCHEZ DORADO, REPRESENTATE DE FACUA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes a todos.</parrafo>
        <parrafo>Intentaremos ser breves, como ha indicado el Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muy señores nuestros, la Federación de Asociaciones de Consumidores y Usuarios en Acción, FACUA-Andalucía, quiere trasladar a los grupos parlamentarios sus valoraciones sobre el proyecto de ley de medidas fiscales para la reducción del déficit público y la sostenibilidad, agradeciendo, en primer lugar, la invitación que se nos ha cursado desde esta comisión de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>FACUA-Andalucía considera que el estar aquí responde no solo a la oportunidad que le brinda este Parlamento, sino también a la obligación que asumimos, como entidad de carácter social, y a la responsabilidad que tenemos para con el conjunto de usuarios y ciudadanos. Deberíamos, por tanto, atender esta invitación porque creemos, realmente, en el principio de constitucionalidad y de participación ciudadana como derecho y como mecanismo legitimador de las decisiones que aquí se adopten.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas que se contemplan en este proyecto de ley responden a una situación en la que es ciertamente imprescindible la toma de medidas urgentes y extraordinarias, que garanticen el cumplimiento y el compromiso asumido por los países integrantes de la zona euro. Ahora bien, esta urgencia, con su aplicación, debe de ir indisolublemente unida a las garantías que atañen a los ciudadanos, y que deben asegurar los principios de capacidad económica, justicia, igualdad y seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo a lo expuesto, y con respecto a las medidas fiscales que el texto recoge, queremos señalar... Con respecto al artículo primero, referente a la modificación del texto refundido de las disposiciones dictadas por la Comunidad Autónoma de Andalucía en materia de tributos, en cuanto a las deducciones aplicadas a los beneficiarios de las ayudas a viviendas protegidas, destacar que consideramos positivo el hecho de que, para evitar el fraude fiscal en la aplicación de las deducciones, se reproduzcan los límites existentes en otras normativas, como así se ha añadido en la modificación del artículo 5, con la aplicación del límite de la renta de la unidad familiar en 5,5 veces el indicador público de renta de efectos múltiples —el IPREM— para las deducciones en viviendas habituales, cuando estos tengan la condición de protegida, unificando así los criterios, y con ello asegurando el cumplimiento de los requisitos exigidos tanto para su concesión como para su deducción.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de las deducciones por cantidades invertidas en el alquiler de vivienda destinada a jóvenes menores de 35 años, señalar que los requisitos que tienen que incurrir estos beneficiarios, para poder ejercer el derecho de deducción, hacen recaer, sobre estos, obligaciones que no les corresponden en su calidad de arrendatarios, como es el hecho de tener que acreditar la constitución del depósito obligatorio de fianza, o de hacer constar el NIF de su arrendador, que, si bien reconocemos que es un hecho positivo que tiende a dar claridad a un sector en el que el fraude era muy importante, podría ser sustituido concretando en un hecho como puede ser: facilitar los datos conocidos del arrendatario y los datos del inmueble arrendado, para que sea la propia Administración la que recabe la identificación completa del propietario de la vivienda arrendada.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con el Impuesto sobre la Renta, y dirigiéndonos a la disposición adicional única, sobre la escala autonómica del impuesto, indicar que, si bien observamos que se crean tres nuevos tramos para bases superiores a ochenta mil euros, los tipos aplicables a rentas inferiores sufren un importante incremento; con lo cual, no vemos la correlación deseada entre la cuantía de la base y el tipo aplicable, encontrándonos con que la situación actual de desigualdad persiste, y su impacto, el impacto de la norma, puede ser limitado. Continúan siendo las rentas más altas, pero que no sobrepasan esta cantidad, las más favorecidas, en perjuicio de las rentas inferiores gravadas en mayor proporción.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que la medida debería haberse acompañado de un mayor escalonamiento en rentas inferiores a los ochenta mil euros, garantizándose, de esta forma, una mayor progresividad en la aplicación del impuesto.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. En cuanto al impuesto sobre las bolsas de plástico de un solo uso, en Andalucía, se valora positivamente el beneficio medioambiental que puede conllevar esta medida, en cuanto a la disminución del uso de la misma. Ahora bien, se hace imprescindible que las definiciones y determinación de los conceptos medioambientales, justificadores de esta medida, queden perfectamente claros y precisos. Cualquier indeterminación en este aspecto puede presuponer un afán recaudatorio por parte de la Administración, en ninguna forma concebible.</parrafo>
        <parrafo>Podemos señalar aspectos que deben quedar perfectamente definidos en cualquier tipo de impuestos, como es el objeto del mismo, que, en este caso, recae sobre las bolsas de plástico de un solo uso, aspecto que puede quedar sometido a cierta discrecionalidad, pues, aunque la propia norma sí específica qué es una bolsa de plástico, no se determina cuáles son de un solo uso; así como la enumeración de las bolsas exentas de la tasa, que quedan fijadas en un listado impreciso e indeterminado.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto conlleva un problema de inseguridad en la aplicación de la norma. Por lo expuesto, donde nos hemos limitado a analizar ciertos aspectos de incidencias directas en los consumidores y ciudadanos, pedimos a los grupos parlamentarios que valoren las aportaciones realizadas por FACUA-Andalucía, y que nuestras reflexiones puedan ser consideradas en posteriores modificaciones a esta norma.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, agradecemos de nuevo la invitación y la atención prestada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sánchez, por sus aportaciones en nombre de FACUA.</parrafo>
        <parrafo>Abrimos el turno para que los grupos políticos puedan hacer las consideraciones que tengan a bien, comenzando por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en cuyo nombre tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y gracias a los comparecientes en nombre de FACUA, porque, en primer lugar, efectivamente, nosotros coincidimos con ustedes en que es necesario ejecutar siempre, aplicar siempre, ese principio de participación ciudadana, en función de cual ustedes deberían haber dado su opinión antes, incluso, de este momento procedimental, en la medida en que hubiera habido un instrumento jurídico de reforma fiscal que no fuera el decreto ley, sino que fuera un proyecto de ley normal. Porque entendemos, además, no solamente por la cuestión diríamos formal, sino porque entendemos que lo que es necesario reformar es el sistema fiscal andaluz en su conjunto, y no con medidas parciales, que van generando determinadas asimetrías del conjunto del sistema fiscal andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en todo caso, estamos donde estamos. Creemos que es necesario, efectivamente, la participación, y bienvenida sea, aunque sea a posteriori.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer, además, su intervención, porque ha sido muy concreta y muy centrada en el objeto de la comparecencia, que es el aportar, desde el punto de vista de una visión crítica... Es decir, crítica en el sentido de que en unas cosas se está de acuerdo y, en otras, pues no. Y, además, aportar determinadas cuestiones que pueden mejorar el texto, que nos las aportarán por escrito; por tanto, nos van a servir, a la hora del trabajo parlamentario, de hacer las enmiendas correspondientes. Vamos a estar muy atentos a ello, y estoy convencido de que vamos a poder plantearlas como enmiendas, porque coincidimos, en términos generales, con lo que acaba de plantearnos.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Igual que ha hecho el señor Vaquero, el portavoz de Izquierda Unida, agradecer la presencia de FACUA y, en su nombre, a la señora Sánchez Dorado, ella es conocida por nosotros, y al señor Castilla López. Gracias por estar aquí y, una vez más, contribuir con su opinión a intentar mejorar y hacer más llevadera a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desde FACUA, ustedes han aportado una serie de propuestas que nosotros vamos a intentar llevar, en el trámite de enmiendas, al texto que plantea el Gobierno. Nosotros no somos partidarios de este texto, porque entendemos que todo lo que sea subir impuestos, en los momentos que estamos atravesando, es un error económico que van a pagar los que menos tienen y, sobre todo, los consumidores, además de las pymes y los autónomos. Y todo lo que sea, como digo, aliviar la carga fiscal de los ciudadanos y, en este caso, de los consumidores, nosotros lo vamos a recoger. Porque la idea que sostiene esta reunión es, con las aportaciones que ustedes dan —y que dan bien—, pues, intentar mejorar un texto que, entendemos, es muy mejorable.</parrafo>
        <parrafo>Les rogamos que nos den los textos que traen por escrito. Nosotros vamos a intentar recoger la filosofía y esa propuesta para que, en la línea de lo que les he comentado, es decir, intentar, como digo, aliviar esa carga fiscal que se propone, hacer las cosas infinitamente más llevaderas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Han hecho valoraciones sobre el tema de la vivienda VPO, que nos parecen bastante acertadas y que anteriormente ya también se ha expuesto aquí; otra sobre IRPF, que no teníamos la apreciación de los tramos inferiores a ochenta mil euros. Vamos a mirar eso muy bien, porque sí deja entrever serias dudas sobre la progresividad de lo que se pretende.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, en el tema de los plásticos, nosotros somos partidarios de eliminar ese impuesto porque entendemos que lo van a pagar los consumidores. Además, tenemos muchas reservas sobre ese impuesto. No se trata de lo que vale, que vale 0,2, sino de lo que puede salir después en el mercado, que se quintuplica, o incluso llega hasta diez veces su precio la bolsa, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, vamos a recoger sus iniciativas como siempre, tan acertadas y tan prudentes y tan razonables. Agradecer su presencia aquí una vez más, y que sigan ustedes colaborando con Andalucía, haciéndola cada día más llevadera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecer, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, a la señora Sánchez, al señor Castilla su comparecencia y, cómo no, las reflexiones y las aportaciones que nos trasladan.</parrafo>
        <parrafo>Como bien ha planteado la señora Sánchez, estamos ante un proyecto de ley que responde a una situación de especial dificultad y que, lógicamente, hay que darle respuesta con medidas de carácter extraordinario y también con una cierta rapidez y urgencia. El objetivo, no de esta, de todas las medidas que ha ido adoptando al Gobierno, pues, es garantizar algo que usted ha planteado: derechos y principios de los ciudadanos, en la medida en que, si no se hace, pues, al final, la crisis se llevaría por delante, pues, a los más débiles.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hay una valoración, en algunos términos, o en algunos aspectos, coincidente con el contenido del proyecto de ley; en otros, también vamos a mirarlos, no tenemos esa percepción de que afecte a otros niveles de renta que no sean los superiores a los ochenta mil euros, pero en cualquier caso vamos a mirarlo. Y, sobre todo, en un tema que, quizá porque está metido en el conjunto, pero es verdad que sobre todo en las últimas comparecencias, pues, nos ha ocupado y nos ha preocupado a todos, que es el tema de las bolsas de plástico. Yo creo que todos compartimos el carácter, el aspecto medioambiental. Lo que pasa es que yo decía el otro día en una reunión de trabajo con representantes de empresas del sector y demás, pues, bueno, que, estando todos de acuerdo este tema, y muchos temas, luego, cuando llega la hora de llevarlos a la práctica, de hacerlos realidad, pues, nos cuesta a todos, en la medida en que tenemos que poner algo de nuestra parte, ¿no?, pero mi compañero Caballos me comentaba por lo bajinis hace un momento, pues, algo que es como muy simple. O sea, si el ciudadano tiene una respuesta muy positiva y termina de llevar a la realidad esa concienciación teórica que tiene en materia medioambiental, es simplemente llevar en el coche siempre dos o tres bolsitas de varios usos. O sea, que esto es muy complicado, o muy fácil. Va a depender de cada ciudadano, de la capacidad que tengamos de llevar a la realidad la teoría, y a eso yo creo que a lo mejor no tendríamos que recurrir vía un impuesto, probablemente, pero seguro que tardábamos bastante más tiempo en conseguir el objetivo que si lo aplicamos de esta manera.</parrafo>
        <parrafo>También yo soy consciente de la dificultad que tiene de gestionar, no ya de implantarlo, sino de gestionar el impuesto y de que desaparezca cuanto antes, o llegue a la mínima expresión, en la medida de que tenga efectos ante los ciudadanos, y hay muchas singularidades que esta mañana se han planteado y que, lógicamente, pues, vamos a tener en cuenta porque, aunque se definen esenciales y demás, pero hay todavía por ahí muchas cositas que, cuando vas a investigar, además, te das cuenta de que van a seguir apareciendo cosas, y dices: «Bueno ¿y con esto qué hago, no?» Pero, en cualquier caso, siempre, entre no hacer nada o dejar que el tiempo vaya marcando las cosas y pegar un apretón, en el sentido de decir: «Quiero conseguir este objetivo, y quiero conseguirlo lo antes posible», pues me parece que merece la pena correr el riesgo, siendo conscientes también de las dificultades que tiene, sobre todo, el ponerlos en marcha y el aplicarlos, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Si la señora Sánchez Dorado, o el señor Castilla, quieren hacer alguna manifestación en relación a lo que han observado los grupos, tiene su señoría la palabra, para cerrar la comparecencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SÁNCHEZ DORADO, REPRESENTANTE DE FACUA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, sí, quería hacer alguna puntualización, porque creo que los tres grupos se han referido a los dos puntos fundamentales de nuestra intervención.</parrafo>
        <parrafo>En el tema de la progresividad, en la imposición de, en los tramos de la renta, en las bases liquidables, nosotros nos queríamos referir a que no solamente había que llegar a las rentas de ochenta mil euros, sino que sí era importante que llegara a gravar más rentas cercanas a los ochenta mil euros, que no dejan de ser importantes, ¿no?, y ahí veíamos que con la progresividad y el mayor escalonamiento de los tramos inferiores, pues, podíamos crear una cierta redistribución en la riqueza, digamos, de los ciudadanos, que es el fin último de este tipo de impuestos. Ese ha sido nuestro planteamiento, que no sé si había quedado claro en la presentación.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, con el tema de las bolsas de plástico, nosotros, evidentemente, apoyamos la medida en cuanto los beneficios medioambientales, pero no dejamos de reconocer que, una vez que se ha plasmado sobre el papel, quedan muchas posibilidades de interpretación de la norma. Y tanto es así que, bueno, define lo que es bolsa de plástico, como exponemos, pero, bueno, ¿qué interpretación podemos darle de un solo uso? Queda al arbitrio, ¿de quién queda al arbitrio? Y la repercusión última, evidentemente, es del consumidor, el final último es que todas las bolsas sean gravadas, se adquiera el alimento que se adquiera, y, entonces, repercute muy directamente en el consumidor, y por eso nuestra preocupación a la hora de aplicar esta norma.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sánchez Dorado, al señor Castilla López, por su comparecencia, en nombre de FACUA, esta mañana, en la tramitación de este proyecto de ley, que siempre mantienen una actitud de abierta colaboración con esta casa, lo cual es de agradecer.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos, señorías, el tiempo estrictamente necesario para despedir a los comparecientes.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, retomamos los trabajos de la Comisión de Hacienda y Administración Pública en este trámite de comparecencias de los agentes sociales en el proyecto de ley para la reducción del déficit público y para la sostenibilidad, procedente, como saben, del Decreto Ley 4/2010, del 6 de julio, y en este sentido damos la bienvenida a los representantes de UPTA, La Unión de Profesionales y Trabajadores Autónomos de Andalucía, al señor Romero y a la señora Gajate, pidiéndoles excusas y disculpas por la tardanza, que ya hemos acumulado un retraso considerable a esta hora del día —son ustedes los últimos comparecientes—, y, sin más, tiene usted la palabra un tiempo aproximado de unos diez minutos para manifestar lo que tenga a bien en relación al proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROMERO DE LA OSA, REPRESENTANTE DE UPTA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, queremos agradecer a la comisión y al Parlamento, en definitiva, el que nos brinden la oportunidad de opinar sobre el decreto ley de referencia; algo que agradecemos sinceramente, como ya tuve oportunidad en otra comparecencia sobre otro asunto de exponer, porque es algo que nos satisface y nos alegra, el que se nos permita trasladar nuestra opinión sobre esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Como dije hace un momento, voy a emplear poco tiempo por lo siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos analizado el decreto ley, y nos hemos centrado en aquellos dos aspectos que bajo nuestro punto de vista inciden de una manera más aguda, de una manera más directa, sobre dos sectores en concreto, en los cuales hay un volumen muy importante de trabajadores autónomos; en concreto, en el sector del transporte y en el de comercio. En relación al resto de las medidas que se contemplan en el decreto ley, nos parecen asumibles, aceptables en líneas generales; pero insisto en particular en estas dos pues, con toda sinceridad, no nos parecen oportunas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, en el artículo segundo del decreto se establece la modificación de determinados aspectos de la Ley 4/1988, de tasas y precios públicos en la Comunidad Autónoma de Andalucía, haciendo referencia en concreto a los artículos 55, 56, 57 y 58, que regulan la tasa por ordenación del transporte mecánico por carretera. En definitiva, y, como digo, sin extenderme, vienen a suponer un incremento de costes para un volumen muy importante de trabajadores autónomos —en el sector del transporte representan aproximadamente un 6,15% de los algo más de cuatrocientos sesenta mil autónomos que hay en la comunidad autónoma—, y si a las dificultades propias de las propia situación económica que venimos atravesando desde hace ya algún tiempo se les unen los retrasos que se están sufriendo en el sector en cobros, los problemas que llegan hasta dificultades para repostar combustible por... En muchas ocasiones, aunque suene a exageración, no lo es. Hay pequeños transportistas autónomos, que dependen de su camión, y en algunas gasolineras es que ya no les da más crédito para que puedan rellenar de combustible el camión. En definitiva, con la situación que vienen atravesando, consideramos que esta medida incluso no solo eleva las tasas, sino que determinadas figuras que antes no tenía ningún coste para ellos ahora las tienen, como, por ejemplo, las de certificación de las propias tarjetas. Antes era gratuito, ahora se establece una nueva tasa sobre ello.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nos parece que, en particular, este colectivo, dentro del segmento del trabajo autónomo, ya tiene bastantes dificultades, y todo aquello que venga a incrementarle los costes no nos parece adecuado.</parrafo>
        <parrafo>En relación al segundo sector al que vamos a hacer referencia, es al comercio minorista. Se establece el impuesto sobre el uso de bolsas de plástico, para entendernos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, si bien es cierto que podrá ser repercutido sobre los usuarios, lo que no es menos cierto es que vienen a suponer una nueva obligación tributaria, con las trabas administrativas y dificultades que eso conlleva para cualquier pequeño comerciante.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, pensamos exactamente lo mismo que en relación al anterior sector, al sector del transporte, que consideramos que no deberían establecerse, simplemente.</parrafo>
        <parrafo>Como he dicho antes, iba a emplear poco tiempo. Voy a tocar exclusivamente los temas, obviamente, sobre los que se nos brinda la posibilidad de opinar. Dejaremos por escrito las consideraciones sobre los dos artículos, a todos los miembros de la comisión, y termino volviendo a agradecer la posibilidad de opinar sobre esta materia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Romero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, los portavoces de los distintos grupos políticos con representación en esta Cámara manifestarán lo que tengan a bien en relación a las consideraciones que usted nos ha trasladado en nombre de UPTA.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos por el Grupo Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en nombre del cuál tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y agradecer a los representantes de UPTA su presencia y sus aportaciones, coincidamos o no con ellas, porque, evidentemente, ahora vamos a valorar, diríamos, lo que ustedes nos sugieren respecto del tema del transporte y de las bolsas de plástico para los autónomos del comercio, en general para el comercio en su conjunto, y, efectivamente, nosotros valoramos, en cualquier caso, el que estén ustedes aquí, que ya es un hecho importante.</parrafo>
        <parrafo>La participación siempre es importante. Ojalá esto hubiera sido un proyecto de ley y no un decreto ley que se transforma en un proyecto de ley, y que, por tanto, hubieran tenido ustedes la ocasión de verlo con antelación a la acción del propio Consejo de Gobierno, y lo mismo en este caso que en el que les afecta a ustedes más en concreto, que es lo que es el proyecto de ley del trabajo autónomo de Andalucía, que también lamentamos que no se haya producido en los términos en los que hubiera sido de desear, e incluso preceptivamente, en concreto en función de la orden que tenía la Consejería de Empleo de constituir una comisión técnica que no se ha producido a la hora de establecer ese proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, nosotros nos felicitamos, porque la participación de ustedes en este Parlamento se produce, y vamos a estudiar despacio lo que son las aportaciones que nos dan, primero oralmente, y ahora por escrito, para realizar las enmiendas correspondientes.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Igual que lo ha comentado el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, el señor Vaquero, agradecer la presencia aquí tanto del señor Romero como de la señora Gajate en nombre de UPTA. Nos alegra que estén aquí contribuyendo a sacar a Andalucía adelante —y eso lo saben ustedes perfectamente—; queremos que sigan ustedes participando y colaborando con sus propuestas, con sus inquietudes y con sus formas de ver el mundo del autónomo en las cosas que le afecten al mundo del autónomo, porque lo hacen bien, y, a partir de ahí, nosotros recoger lo que ustedes han expuesto aquí en dos trazados que yo creo que son fundamentales: Uno el tema del transporte —ha hecho referencia a otro articulado del proyecto de ley—, y el tema del comercio.</parrafo>
        <parrafo>Vaya por delante que nosotros no estamos de acuerdo con este proyecto de ley, porque entendemos que es recaudatorio, porque entendemos que aumenta la presión fiscal sobre las pymes, los autónomos y, sobre todo, los ciudadanos, que es lo que menos necesita Andalucía, y que esto es consecuencia de un desbarajuste contable de que ellos no tienen la culpa, ni ustedes, ni las pymes, ni los autónomos. En cualquier caso, ese no es el debate. Tiempo tendremos de debatir ese tema. Pero, en cualquier caso, y como resumen, no hace falta subir los impuestos, y, sobre todo, a los pequeños y medianos autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el tema del transporte, nosotros recoger, señor Romero, la propuesta que ustedes nos hacen, por entender que eso va a hundir más al sector del transporte en unos momentos especialmente difíciles. Y en el segundo, en el tema de las bolsas de plástico, nosotros creemos sinceramente que eso es un impuesto innecesario, porque el sector, como digo, ha demostrado ya su madurez en el proceso de autorregulación impuesto por la Unión Europea y por la propia Consejería de Medio Ambiente. No era necesario este impuesto: demuestra el afán recaudatorio.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos nuestras dudas sobre su versión medioambiental, que van a pagar, en el peor de los casos, los autónomos, porque son los que tienen que dar esa bolsa. No es bueno para la distribución y para el comercio, porque van a perder mucha competitividad. Bastante tienen los chicos para competir con los grandes de forma bastante desigual. Y, por último, yo creo que aquí van a ser los consumidores, y sobre todo los autónomos, los que van a pagar con sus comercios este impuesto. Nosotros vamos a intentar eliminar el impuesto, otra cosa es que podamos, porque sabe que las matemáticas son muy sufridas, ¿no?, pero esa es la idea.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, incluso introducimos ya una transaccional: que se aplace ese impuesto dos años para que al sector le dé tiempo a adaptarse a la normativa europea. Pero no ahora que, digo, es el peor momento para subir los impuestos. Somos una de las comunidades autónomas que menos beneficios fiscales tenemos, y yo creo que lo peor que se puede hacer es subir impuestos para ajustar unas cuentas que son muy difíciles de ajustar por otro tipo de causas que ustedes saben como nosotros.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Romero, señora Gajate, enormemente agradecidos de que estén ustedes aquí, reconocerles su labor, hacen una labor muy..., la historia es muy reciente pero yo creo que bastante eficaz. No voy a entrar al debate que lanzaba el camarada Vaquero sobre la posibilidad de que se hallaran ustedes participados o no en el proyecto de ley, en el decreto de promoción del autónomo. Tiempo tendremos de entrar al debate, ¿eh?, tiempo tendremos. Yo creo que, ahora mismo, lo que procede es criticar la subida de impuestos y, sobre todo, reconocerles, sinceramente —y ustedes lo saben que así lo hacemos—, su magnífica labor. Han hecho cosas, ustedes, en tan poco tiempo, mucho más que otros en mucho tiempo. Eso es bueno que el Parlamento se lo reconozca porque están ganando ustedes, con su contribución, con su esfuerzo, junto a ATA y a CEAT, están consiguiendo logros que los autónomos veían como impensables hace muy pocas fechas. Y de eso usted tiene su parte de responsabilidad, en la sensibilidad de esta casa y del propio Gobierno, hacia un sector que está creando muchos puestos de trabajo, que está aguantando como nadie y sin pocas ayudas la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecer al señor Romero, a la señora Gajate, en representación de UPTA, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista su comparecencia y, sobre todo, la capacidad que han tenido de centrar en aquellos dos apartados que, lógicamente, más inciden en el sector al que ustedes representan. Después de una mañana de comparecencias, pues, probablemente ya, al final, tenemos una mejor visión, un mayor conocimiento de cuáles son los planteamientos de los agentes económicos y sociales de nuestra Comunidad en relación con este proyecto de ley. Y yo, por resumir de alguna manera mis impresiones personales, yo creo que de manera mayoritaria hay, con matices lógicos y entendibles, pues hay, se puede decir, un respaldo o una aceptación de que estamos ante una situación de dificultad económica y que las medidas que contempla el proyecto de ley, en términos generales, pues, me parece que son necesarias. Otra cosa es que, en la medida en que van a repercutir sobre los ciudadanos, sobre sectores y demás, pues, bueno, eso parece que nunca es agradable si no tenemos en cuenta en qué parte contribuyen a mejorar otras cosas de cara al futuro. Ese es un debate apasionante, interesante. Pero, en cualquier caso, tanto en el sector del transporte, que ustedes han planteado, pues lógicamente son tasas que vamos a ver si hay alguna posibilidad, vía enmiendas, de tocar.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, en el apartado último, ustedes han planteado, y también por los últimos comparecientes, pues se ha terminado convirtiendo..., y yo creo que con razón porque es un debate que me parece interesante y apasionante, el tema de las bolsas de plástico. Lo que pasa es que yo distinguiría dos o tres elementos. Por un lado, yo creo que es un impuesto que aspira a dejar de serlo, en la medida que lo que pretende es que desaparezca ese uso abusivo de bolsas de plástico —diciéndolo en plata— innecesarias. ¿Quién las va a pagar?, pues bueno, el proyecto de ley lo dice: las va a pagar quien..., el ciudadano que vaya a comprar y no lleve una bolsa de su casa o tres bolsas de su casa y termine utilizando las bolsas de plástico. ¿Qué le va a significar al sector del comercio? Pues, bueno, que va a tener que implantar en su sistema de recaudación pues, lógicamente, un apartado donde figure que este cliente se ha llevado tres bolsas de plástico y que el primer año son cinco céntimos y el segundo, diez céntimos, ¿no? Y eso, lógicamente, pues tiene una repercusión, pero que, se puede decir, podemos resolver de la mejor manera posible pero no desde la voluntad política sino desde la práctica ciudadana, en la medida en que seamos capaces de trasladar a la sociedad que es algo que nos viene bien a todos que no paguemos impuestos. O esa, este es un impuesto, es un impuesto en el que de verdad podemos poner de manifiesto que nos viene bien no pagar impuestos. Primero, porque si queremos no lo pagamos. Vamos con nuestra bolsa y no tenemos que hacer uso de él. Y, segundo, porque estamos contribuyendo. Ahora, es verdad que en el tránsito de esta situación a la que sea razonable en dos, tres años, si esto funciona bien, pues el sector va a tener que soportar, sobre todo, lo que es implantarlo. Y con muchas casuísticas, que también... Y en eso haría yo un llamamiento al resto de los grupos. Creo que sería importante que dentro del trámite de urgencia pues tuviera la capacidad de aprobar la ley lo antes posible para que hubiera, si apretamos el calendario, pues, prácticamente, un mes desde que se aprobara el proyecto de ley hasta principios de año, de manera que también la división general de tributos y el sector tuvieran tiempo suficiente para saber a lo que se enfrentan y con todas esas casuísticas que se puedan dar.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, algo que está ahí, que yo creo que todos queremos que tenga, en cuanto a recaudación, el menor efecto, pero sí en cuanto al resultado medioambiental. Pero que tenemos todos, también, que hacer un esfuerzo para que en ese tránsito, pues, podamos hacer realidad el objetivo último que es, desde mi punto de vista, ¿eh?, y creo que ese es el de los gobiernos, pues, de que lo fundamental sea el tema medioambiental y que el tema de recaudación sea un tema puntual y transitorio, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar la comparecencia, si quiere hacer algún tipo de manifestación, usted...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Pues le agradezco la comparecencia, su disponibilidad, su colaboración con esta casa, tanto a usted, señor Romero, como a la señora Gajate, en nombre de UPTA.</parrafo>
        <parrafo>Y, sustanciada esta comparecencia, han quedado sustanciados los trabajos de la Comisión de esta mañana con lo cual levantamos la sesión, no sin antes agradecerles a sus señorías la colaboración con esta Presidencia y recordarles que, puesto que estamos en un trámite de urgencia, el plazo para enmiendas es de ocho días. El plazo para presentación de enmiendas es de ocho días, que comenzarán a partir de mañana.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

