<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>302</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Córdoba, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000991</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000991. Pregunta oral relativa a las mejoras en el tramo Villarrubia-Almodóvar-Posadas, en la carretera A-431, Córdoba (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta. Ruego que se serenen los ánimos y no me hagan más difícil la dirección de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta del Grupo Socialista, relativa a mejoras en el tramo Villarrubia-Almodóvar-Posadas, en la carretera A-431, de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Cebrián.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, como usted bien conoce, la carretera A-431 es la principal vía de comunicación entre los municipios de la Vega del Guadalquivir y la ciudad de Córdoba. Estamos hablando de una zona que tiene un importante desarrollo económico, especialmente, en el sector agroindustrial, y en el que la actividad diaria de los ciudadanos ha provocado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, por favor. Ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... un incremento importante de la movilidad. Movilidad que está relacionada con esa actividad agroindustrial y también con las comunicaciones con la ciudad de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Obras Públicas tiene programadas y está ejecutando diferentes actuaciones en esta importante vía de comunicación, y mi pregunta va dirigida a conocer cuál es el estado de las actuaciones que, por parte de la Consejería de Obras Públicas y Transportes, se están ejecutando en la carretera A-431, en la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Cebrián, en el tramo de la A-431, de Córdoba a Lora del Río, en la parte Villarrubia-Almodóvar-Posadas, por la que usted me pregunta, la Consejería de Obras Públicas y Transportes está llevando a cabo un conjunto de actuaciones encaminadas a la mejora y al incremento de la accesibilidad de esta vía. Se trata de un conjunto de inversiones que pretende, por una parte, aumentar la seguridad vial y, por otra parte, disminuir los tiempos de desplazamiento, para que la ciudadanía pueda disponer más y mejor de estos.</parrafo>
        <parrafo>Y he de informarle de que, en primer lugar, acabamos de iniciar las obras de ejecución para la remodelación de la travesía de Villarrubia, que van a ser financiadas en su totalidad por la Junta de Andalucía y que, una vez finalizadas las mismas, serán cedidas al Ayuntamiento de la ciudad. Las obras se van a desarrollar durante los próximos 14 meses, cuentan con un presupuesto de 4,2 millones de euros. Y, además, vamos a adoptar —en la propia obra hay previstas en el proyecto— medidas de mejoras complementarias, porque vamos a dotar a la propia travesía de un carril bici a lo largo de todo el trazado y se van a ampliar las zonas ajardinadas.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle que, por otra parte, este año vamos a acometer también parte del proyecto de lo que es la duplicación de la A-431, entre Villarrubia y Almodóvar del Río, que incluye la ejecución de la variante de Villarrubia y que su financiación está prevista en la fórmula de colaboración público-privada. La actuación de duplicación da continuidad al desdoble del tramo adyacente entre Córdoba y Villarrubia, y se encuentra en fase de redacción. Vamos a actuar en ese proyecto sobre 12 kilómetros, con una inversión estimada de 76 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, le diré que estamos ejecutando en la actualidad las obras de acondicionamiento del tramo entre Almodóvar del Río y Posadas, que se encuentran en el 94% de su ejecución. Y que, además, junto a este proyecto, hemos acometido también la ejecución de la variante de Posadas por el norte del actual núcleo de población y hemos creado, por tanto, una alternativa a la travesía de la propia localidad. Y en esta actuación hemos invertido 12,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y también le diré que hemos adjudicado ya la restauración paisajística de la zona donde hemos estado trabajando, que va a incorporar todo lo que es la arboleda y todo lo que son las plantas autóctonas de la zona y cuya inversión es de 219.650 euros.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, estamos hablando, señor Cebrián, de un conjunto de actuaciones que va a contribuir a modificar muy positivamente la red viaria de la provincia de Córdoba, que va a incrementar la seguridad en esta carretera y que, además, hay una inversión en su totalidad de 92,7 millones de euros, y que se está traduciendo en generación de empleo y serán, aproximadamente, unos mil seiscientos veintidós puestos de trabajo los que genere la inversión en todas las actuaciones —unas, que ya estamos llevando a cabo y otras, que vamos a ejecutar—.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, muy brevemente, porque tengo que intervenir en la Comisión de la sala de al lado, en la Comisión de Turismo, pero para manifestarle, en primer lugar, el agradecimiento por la información, animarla a que siga trabajando en mejorar las condiciones de esta importante vía de comunicación para todos los municipios de la zona del bajo Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Y también para felicitarnos por algo que el propio temporal que hemos padecido en estos días, afortunadamente, ha puesto de manifiesto, y es que, precisamente, esa obra de la variante de Posadas, sobre la que intereses políticos ocultos y nunca, diríamos, positivos habían sembrado dudas en cuanto a que podía incidir de manera negativa en la canalización de aguas y que podía provocar inundaciones en el municipio de Posadas... Yo creo que, precisamente, la intensidad del temporal y del volumen de lluvias que ha supuesto en la zona —y, en concreto, en el municipio de Posadas—, ha puesto de manifiesto que la planificación de esta infraestructura era la correcta, era la adecuada, que no ha habido problemas en relación con la conducción de aguas a través del casco y del entorno del municipio de Posadas y que —como decía—, pues, hay siempre algunos intereses ocultos que no tienen otra forma de hacer política, nada más que aquella de crear miedos ante los ciudadanos, aunque esos miedos no tengan ningún tipo de fundamento ni de razón. Afortunadamente, el temporal ha tenido ese efecto positivo, que ha dado respuesta... Y los ciudadanos han podido comprobar que la actuación en la variante de Posadas era correcta, era adecuada, y que no existía ningún peligro para los ciudadanos, sino —más bien todo lo contrario— grandes beneficios, porque va a mejorar sus posibilidades de comunicación y, lógicamente, sus condiciones de vida.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

