<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>129</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Marginación, Mejora de la vivienda, Rehabilitación de edificios, Sevilla, Suburbio, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000618</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000618. Pregunta oral relativa a actuaciones de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio en el Polígono Sur (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a las actuaciones de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio en el Polígono Sur. Para su formulación tiene la palabra el señor don José Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, es una pregunta oral. Trataré de ceñirme al tipo de iniciativa en la que estamos, que no son mini-comparecencias ni mini-interpelaciones encubiertas. Una pregunta oral es una iniciativa que es concreta, sobre una cuestión concreta, para obtener una respuesta concreta, y no para otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>En fin, una de las zonas más populosas de Sevilla, el Polígono Sur, en el que habitan en torno a cincuenta mil personas, ha venido sufriendo un deterioro progresivo tanto en sus hábitats urbanos como en el parque de viviendas públicas —en torno a las siete mil—.</parrafo>
        <parrafo>Es de todos conocida la problemática social que se ha ido acumulando en esta zona de la ciudad de Sevilla, en la que, desgraciadamente, se han ido consolidando problemas de marginalidad y/o marginalización, que, junto a los de empleo, seguridad o educación, han hecho necesaria la puesta en marcha de iniciativas desde la Junta, el Ayuntamiento y el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>En este punto quiero destacar, señor Consejero, que, junto a una atención presupuestaria especial —y espero que ahora me responda, concretamente, en ese aspecto—, se ha creado un instrumento adecuado para favorecer una mejora sustancial de la calidad de vida y de la convivencia ciudadana en el Polígono Sur. Ese órgano, el Comisionado, viene trabajando en la coordinación de las Administraciones, con una activa participación de los ciudadanos a través de sus movimientos asociativos.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de esos trabajos está empezando a dar fruto significativo, y, aun cuando, por las dificultades, conseguir resultados brillantes e inmediatos en zonas de este tipo a las que me he referido es muy difícil, lo cierto es que se está avanzando en distintos aspectos. Y yo le quiero preguntar, señor Consejero, en su responsabilidad, en concreto, en la mejora del parque público de las viviendas que allí hay y de las zonas comunes, cuáles son las actuaciones que están ustedes llevando a cabo dentro del plan integral que se aprobó para esta zona de Sevilla, en el año 2005, en un sitio que es, sin duda, el de mayor exclusión social de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra para contestar a la iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Como decía el señor Caballos, ciñéndonos al tipo de pregunta y a la información concreta:</parrafo>
        <parrafo>Plan Integral: 133 actuaciones —como usted sabe—, 300 millones de euros de inversión y ocho años de ámbito temporal para abordarlo.</parrafo>
        <parrafo>Distintas áreas... Vamos a centrarnos, si le parece, en el trabajo de la Oficina del Comisionado del Polígono Sur, en la Oficina de Gestión y Rehabilitación de Viviendas, que ha llevado a cabo dos líneas de intervención: una, la normalización de la ocupación de la vivienda para garantizar la titularidad de la misma y acabar con los traspasos y ocupaciones ilegales —lo veíamos antes con el señor Sánchez Gordillo—. Este es un tema fundamental en la restauración de la normalidad en una barriada como esta. Y algunos ejemplos de actuaciones:</parrafo>
        <parrafo>Antes de iniciar el proceso, por ejemplo, en barriada Martínez Montañés: 46 viviendas vacías y recuperadas, 340 ocupadas por inquilinos titulares y 1.078 ocupantes sin título legal.</parrafo>
        <parrafo>Tras el procedimiento de regularización y el trabajo de esa oficina: 194 viviendas vacías, 993 ocupadas por inquilinos titulares y 101 por ocupantes sin título. Es decir, de 1.078, a 101 ocupantes sin título, ¿eh? Regularización.</parrafo>
        <parrafo>Letanías: Antes de iniciar el proceso, 705 viviendas ocupadas por titulares, 799 sin título legal. Tras el procedimiento de regularización: 1.132 ocupantes con título legal y 85 ocupantes sin título.</parrafo>
        <parrafo>Se han escriturado un total de 860 viviendas del parque público, en régimen de compraventa y acceso diferido, y, antes de la primera quincena de febrero, se firmarán otras 35. Este es un proceso lento, como gota malaya, enormemente importante, para que cada uno haga suyo, respete, conserve y mantenga.</parrafo>
        <parrafo>Segunda línea de intervención: rehabilitación del patrimonio público residencial, tanto de zonas comunes como de interior de viviendas, con el objetivo de mejorar las condiciones de vida.</parrafo>
        <parrafo>Actuaciones: rehabilitación y mejora de más de mil doscientas viviendas. Ejecutadas, 96 en barriada Martínez Montañés, con una inversión de 3.600.000 euros; ejecución de obras de urgencia para mejorar las zonas comunes en los edificios más deteriorados, con una inversión de 7.600.000; obras en ejecución de rehabilitación integral de 23 edificios, con 492 viviendas en barriada Martínez Montañés, y una inversión comprometida de 30 millones de euros; siete bloques, con 112 viviendas en Letanías, y una inversión de 1.311.000 euros. Casi todas estas obras se han licitado con la inclusión de cláusulas sociales en los pliegos, que ha supuesto la inserción laboral de un total de 46 personas residentes.</parrafo>
        <parrafo>Obras de urgencia de reparación de instalaciones eléctricas en 45 bloques de Letanías, con una inversión de 1.175.000 euros. Y está previsto, para 2009, licitar obras de rehabilitación en 13 bloques, 208 viviendas en la barriada de Letanías y siete más —144 viviendas— en Martínez Montañés.</parrafo>
        <parrafo>Otras actuaciones de diversa índole, de EPSA, con arreglo al programa de actuación global, son la reurbanización e instalaciones de equipamientos públicos en el descampado Martínez Montañés, con un concurso de ideas; un estudio para la rehabilitación de zonas comerciales del barrio y aprobación de una nueva normativa a nivel andaluz para dicha rehabilitación; la demolición de dos de las 20 casitas bajas de La Paz, y realojo de una de la familias en un piso rehabilitado de Letanías; ayuda de financiación de los bajos de la residencia Flora Tristán, para dotarlas de dispositivos abiertos al barrio: bibliotecas, informática, actividades culturales, etcétera. Y destacar, asimismo, el fuerte impacto y la carga simbólica que tiene, contra la exclusión social de la zona, y que conllevará la instalación de dispositivos públicos y privados que estarán abiertos a la conexión; en este caso, el parque Guadaira, lo que va a suponer un cambio sustancial en la recuperación de la zona más grave de Martínez Montañés. En estos momentos se encuentra en fase de anteproyecto el denominado anillo, como lo quiere llamar el comisionado, que significaría una gran zona de usos múltiples, actividades culturales, que revitalizaran ese barrio y que, en la zona más complicada, en la zona de conexión con ese Parque Guadaíra, identificara otro escaparate, otra cara completamente distinta del barrio dentro de unos años; una inversión cuantiosa, sin duda, en la que el EPSA ya trabaja con un anteproyecto y en la que espero, de alguna manera, se culmine este programa de actuación a ocho años.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero, por los datos concretos. Le animamos a seguir trabajando en colaboración con el comisionado, y, desde luego, como diputado por Sevilla, me felicito de que se ataque de raíz esta bolsa de marginación social que se ha consolidado, desgraciadamente, a lo largo de los años en esa zona de Sevilla, y que tienen todo el derecho, y nosotros toda la obligación, de intentar atajar, paliar, mejorar y resolver definitivamente. Y en el futuro le iremos haciendo preguntas de control para el grado de evaluación de los compromisos y de las actuaciones concretas en esta zona tan importante para Sevilla, porque, como ellos dicen, ellos también son Sevilla y, por tanto, también son Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada más, para, efectivamente, reiterarle el compromiso de seguir trabajando con esa zona y para, si me lo permite, en este caso felicitarnos todos de haber conseguido construir un equipo en ese polígono, al frente del cual hay una persona e, insisto, un equipo de personas enormemente comprometido que merece el que sus señorías en algún momento vayan por allí y conozcan de primera mano, y no explicado por el Consejero, sino por la gente que trabaja allí, qué se está haciendo, cuáles son sus perspectivas, cuáles son, en este caso, también sus frustraciones, o cómo están amoldándose al programa de actuación. Reitero que, si la Comisión lo considera, organicemos una visita, y, estando en la misma ciudad, además, no nos supondría tampoco un desplazamiento muy complicado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Una vez concluidos los puntos del orden del día que requieren la presencia del Consejero, suspendemos la Comisión por dos minutos para despedirlo.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

