<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>491</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Luis Pizarro Medina</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua residual, Eliminación de residuos, Provincia de Cádiz, Saneamiento</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000199</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000199. Pregunta oral relativa a la construcción de una nueva EDAR para Castellar de la Frontera y La Almoraima, Cádiz (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ismael Vaca Carrillo, Dña. Regina Cuenca Cabeza y D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Ismael Vaca Carrillo, del G.P. Socialista. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la pregunta del Grupo Socialista, relativa a la construcción de una nueva EDAR en Castellar de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Diputado, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Una alusión, no creo que la excepción se deba aplicar como norma, y en esa norma está el compromiso firme que la Junta de Andalucía mantiene con el conjunto de la provincia, ya no solo en el tratamiento de agua potable, sino también en la depuración de esas aguas, así como las conducciones generales para el suministro general a la ciudadanía gaditana.</parrafo>
        <parrafo>Decía que ese compromiso..., que ese compromiso es real y es palpable, y como decía el estadista inglés Charles James Fox: «Un ejemplo es diez veces más útil que un precepto». Y en ese ejemplo está la puesta en funcionamiento, la puesta en marcha de la estación depuradora del agua residual en Castellar de la Frontera, que es por la que le formulo la pregunta. Una demanda del Consistorio municipal, una demanda que asumió y que asume la Junta de Andalucía, y es por ese el motivo por lo que, desde el Grupo Parlamentario Socialista, le formulamos la pregunta sobre, ya no solo la inversión que se está realizando en el conjunto de Castellar, en la depuradora que suministrará la depuración de las aguas de Castellar y la Almoraima, sino también del proceso de las obras y del plan de obras, así como del cumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Con mucho gusto atiendo a sus requerimientos, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, la depuradora —usted mismo lo ha señalado—..., la actual estación depuradora de aguas residuales de Castellar y de la Almoraima, del entorno que afecta también de modo importante, es de los años ochenta, y se encuentra obsoleta. La verdad es que había que sustituirla por una nueva, ni siquiera teníamos la posibilidad de ampliarla, reformarla... Y, en ese sentido, creo que esta obra va a dar satisfacción, precisamente, a las necesidades de esta población: hoy, 3.000 habitantes, pero la previsión parece que apunta a 4.500. Haremos una estación depuradora, con el horizonte del año 2030, precisamente el que contempla esa población y con la capacidad de tratar un caudal de aguas residuales de 1.230 metros cúbicos diarios.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, está en fase de ejecución, prácticamente calculamos que se puede terminar durante este mes de abril, y la puesta en marcha consideramos que será posible en octubre —fechas aproximadas, nos gusta ser muy rigurosos y serios, pero estas son las fechas que, a día de hoy, manejamos—. Y aprovecho para decirle también, porque me parece oportuno ya que me habla de Cádiz, que, en este momento, la provincia de Cádiz está en torno a un 85% de depuración de agua de su población, pero que, con las obras actualmente en marcha —le hablo de la EDAR de Vejer, de la EDAR de Algeciras y Chipiona, de Tarifa, Barbate, Zahara, Trebujena, Benaocaz, Grazalema—..., todas estas obras van a significar que, en apenas año y medio o dos años que terminemos estas obras en marcha, vamos a estar ya cumpliendo, al 95%, los requisitos de depuración en Cádiz. Y, en ese sentido, la depuradora por la que usted pregunta va a ser una de las primeras que empiece a funcionar en breve.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como le decía antes, los socialistas nos quedamos con los ejemplos y no con los preceptos, ¿no? Y, en ese sentido, poner en valor el compromiso que se trasladó por parte del ayuntamiento, y que es asumido por parte de la Junta de Andalucía, un compromiso que, como decía, se está desarrollando. Me alegra conocer que la puesta en marcha se espera..., el final de las obras se espera para abril y la puesta en marcha, aproximadamente, para octubre.</parrafo>
        <parrafo>Y sí quiero resaltar que ya no solo el compromiso con la estación depuradora de Castellar es una realidad, sino que también ese compromiso es palpable en el conjunto de la provincia. Un conjunto de la provincia que, como usted ha hecho referencia, dará una cobertura de depuración de agua del 95%. Y ya lo decía también el presidente Griñán, creo que en torno a esta semana, ¿no?, sino que, en la actualidad, en el conjunto de la Andalucía, estamos en torno a la accesibilidad por parte de los ciudadanos al 90% de la depuración de las aguas, y esa es un realidad que, en muchas ocasiones, otros grupos no quieren ver, porque realmente tienen las gafas negras, y nos les deja ver el camino. Es, por tanto, que le agradezco la información, y le invito..., y compartamos, por tanto, el trabajo y la ardua tarea por la depuración de las aguas en Andalucía, que es un compromiso que los socialistas asumimos y que estamos, por tanto, trabajando en ello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

