<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>537</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Marginación, Provincia de Huelva, Reinserción profesional</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000549</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000549. Pregunta oral relativa a las medidas de inserción sociolaboral en Huelva (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la última pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a las medidas de inserción sociolaboral en Huelva, a petición del Grupo Socialista. Y para ello tiene la palabra su portavoz, la señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en los tiempos tan difíciles por los que atravesamos en el ámbito económico, la destrucción de empleo y, lo que es peor, la incapacidad de crear el que se está destruyendo, al mismo tiempo, hay personas, hay hombres y mujeres que todavía lo tienen más difícil: son aquellas personas que están en exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Es por eso, y como diputada por la provincia de Huelva, por lo que le formulo la pregunta sobre las medidas, los planes, las acciones que se están poniendo desde su Consejería en marcha en mi provincia para que estos hombres y mujeres en riesgo de exclusión social puedan acceder al empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, en primer lugar, recordarle que, cuando estamos hablando de personas excluidas, o en riesgo de exclusión social, sabe que son programas para los que contamos, entre otras cosas también, con apoyo, en algunos casos, de fondos europeos, con políticas que tienen una filosofía, sobre todo, de intentar que estas personas formen parte del itinerario que se diseña, de esos itinerarios personalizados que se diseñan para cada una de ellas. Es muy importante que esas personas se hagan dueñas de su propio destino, contando con el apoyo, con las herramientas necesarias que les permitan, sobre todo teniendo en cuenta sus circunstancias personales en la mayoría de los casos, personales, sociales y económicas, les permitan hacer y ser dueños de su futuro.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, se marcan diferentes estrategias, recursos y programas que tienen por objeto dotar a la persona con problemas de drogodependencia y adicciones, que en muchos casos acompañan también a algunas situaciones de exclusión, no siempre, pero en muchos casos, se dota de las habilidades necesarias para el acceso a la formación, al empleo y a la inserción social plena. La inserción laboral, en estos casos, está estructurada en torno a dos programas, sobre todo de aquellas personas que tienen, o han tenido, algún problema de adicciones: el programa Arquímedes, que pretende la socialización mediante la contratación de personas afectadas por una drogadicción, por una drogodependencia, o por el juego patológico, y que ha ido aumentando paulatinamente en cuanto al número de contratos que se han realizado en Andalucía en el año 2008, 2009 y 2010, incluso con el condicionante de la situación de crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>El total del número de inserciones durante el año completo, del año 2010, fue de 137, donde quiero decirle, señoría, que ha destacado, precisamente, la provincia de Huelva como una de las provincias que mayor número de estos contratos registró, con 21. Actualmente quedan registrados, durante el periodo 2011, en la provincia de Huelva, un total de 31 expedientes que se han resuelto favorablemente, por lo que se aprecia, también, un aumento notorio en la contratación de dicho programa. En cuanto al género, 7 fueron inserciones de mujeres y 24 de hombres.</parrafo>
        <parrafo>El programa Red de Artesanos concede también ayudas a personas con problemas de drogodependencia y adicciones, que están en proceso de incorporación social, con déficit formativos que les impiden el acceso al empleo, y lo hacen mediante su incorporación a talleres, pequeñas y medianas empresas, administraciones y empresas públicas, donde reciben la formación práctica y teórica necesaria para el aprendizaje.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la evolución experimentada, desde el año 2003, decirle que, a excepción del año 2005, el programa ha tenido, sufrió en aquel momento un receso en su utilización; el resto de los años, la participación en el programa tiene una media de más de trescientos ochenta y ocho participantes por año. La provincia de Huelva alcanzó un total de 72 en esta modalidad en el año 2010, y, durante el 2011, se han celebrado hasta ahora 56 inserciones.</parrafo>
        <parrafo>Programas, también, que tienen que ver con zonas con necesidad de transformación social, una estrategia que ha comprendido áreas que tienen que ver con vivienda, urbanismo, educación, empleo, salud e integración social. La zona de actuación del distrito surge en Huelva, que es el Distrito V, con una población que está en torno a los catorce mil habitantes.</parrafo>
        <parrafo>El programa Surge, actualmente la red del dispositivo Surge de Andalucía se compone de 11 dispositivos, que están distribuidos a lo largo y ancho de todas las provincias andaluzas. Y en la provincia de Huelva se desarrolla a través de la asociación Tierra Nueva. Algunos de los resultados de su actuación en la provincia de Huelva, y en la zona de la que estamos hablando, son que, en el año 2010, se alcanzaron 3.000 acciones de orientación, individuales y grupales; 2.100 en el primer semestre del año 2011. Desde el comienzo del programa se ha incrementado este eje formativo, llegando el año 2010 a 180 acciones formativas; un aumento que se mantiene a lo largo del año 2011, porque ya se han realizado 246 acciones formativas.</parrafo>
        <parrafo>Desde otro aspecto, el número de ofertas de empleo gestionadas está en torno a ciento cincuenta y cuatro, y lo más significativo, para terminar, son las contrataciones realizadas: en el año 2009, 78; un número que se ha elevado a 109 en 2010 y a 50 en lo que va de año.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, quiero agradecerle esta información, que, desde luego, me llena de satisfacción con los resultados que usted me expresa.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero no solo agradecerle la información. Quiero agradecerle —y créame que no lo voy a hacer por cortesía, que lo voy a hacer de corazón— el trabajo que hace, sabiendo, porque la conozco hace mucho tiempo, que su honestidad y su modestia hacen que le moleste cualquier tipo de agradecimiento público. Pero lo quiero hacer de manera contundente y, como digo, de corazón.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señoría, quiero hacerlo por todo el trabajo que viene haciendo al frente de la Consejería, por todo el tiempo que lleva al frente de las políticas de igualdad y bienestar social dentro del Partido Socialista, por ser un auténtico referente y porque corren muy malos tiempos, señoría. Por eso quiero detenerme y fijarme en esa labor que viene haciendo desde hace tanto tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Corren muy malos tiempos, señoría, porque la derecha, toda la derecha, concentrada en el Partido Popular, no va a reconocer nunca su trabajo. Ni el suyo como Micaela Navarro, responsable de políticas de igualdad y bienestar social, y socialista y mujer comprometida desde hace mucho tiempo, ni a nadie que dentro del Partido Socialista trabaje en pro de la igualdad de oportunidades. No van a reconocer el trabajo. Pero lo que más me preocupa es que, además de no reconocerlo ni por cortesía, que, además, hagan de un tema tan delicado, tan importante, por el que llevamos tanto tiempo luchando y que supone la mayor lacra con la que convivimos, hagan del tema de la violencia de género, señoría, también un elemento de confrontación, de insulto, de menosprecio, y tengamos que oír, como ha ocurrido en la Comisión en la que todavía estamos, esos insultos a la portavoz socialista, utilizando como fondo, repito, el dolor y el asesinato de tres mujeres en 48 horas, en menos de 48 horas este fin de semana. No hay límites, señoría, no hay límites para no agradecer, para no reconocer, para no sumar esfuerzos con el Gobierno, sino para hacer de este elemento, como digo, uno más de confrontación, como si eso fuera posible; como si fuera posible que, dentro de las filas del Partido Popular, además de recortar, además de eliminar todo lo que tiene que ver con los derechos sociales, se favorezca a los que no tienen ninguna necesidad, y, además, se haga con fondos públicos y se haga en el ámbito de la sanidad, en el ámbito de la educación...</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, quieran venir a dar lecciones, lecciones desde el insulto y desde la falta de reconocimiento, al trabajo de mujeres como usted, o como tantas socialistas a las que les ha tocado luchar, sobre todo en la época de gobierno del Partido Popular. Cuando alguien lleva tantos años como usted, pues le ha tocado todo. Le ha tocado gobernar aquí, con el apoyo de los ciudadanos —no nos ha tocado en ninguna tómbola—, con el apoyo de los ciudadanos durante los últimos treinta años. Porque también se ha hecho alguna alusión, en el día de hoy, a que hemos gobernado y que nos marchemos, porque no sabemos defender..., en este caso era a las mujeres. Le ha tocado también con Aznar. Ha sido usted el referente para las mujeres de la derecha, de la izquierda y de todos los espectros, para todas las mujeres del país en la defensa de la igualdad. Puso usted en marcha una ley que rechazaron hasta dos veces, y otra ley que recurrieron y llevaron al Constitucional. Por cierto, la ley que les permite hoy a las diputadas del Partido Popular estar sentadas en sus escaños; una ley socialista, una ley Navarro, una ley que llevaron al Constitucional pero que hoy por hoy les permite que, de manera obligatoria, y por ley, Arena y Rajoy tuvieran que meter en las listas a mujeres que en otro caso, por ejemplo en mi provincia, nunca estuvieron en estos escaños.</parrafo>
        <parrafo>Solo hay que ver el interés que muestran en estos temas y la presencia que hay de diputados y diputadas en este momento en la Comisión. No solo pierden las votaciones porque no vienen a trabajar: también se van cuando los temas no son de su interés. Pero, eso sí —y voy acabando—, me entristece, señoría, que hayan tenido todo el tiempo, y también toda la poca vergüenza, para, como digo, insultar y utilizar el tema de la violencia y de los asesinatos a las mujeres en el día de hoy para hacer de ello una confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo creo que, con un discurso como el que tiene el Partido Popular, y como el que han tenido hoy aquí las diputadas del Partido Popular —qué triste que sean mujeres y diputadas del Partido Popular—...; digo que no creo que con los discursos vayamos a evitar ningún asesinato, vayamos a evitar ningún maltrato, pero, desde luego, la derecha tiene que cambiarse el chip. La derecha no puede seguir, solo a través de ese discurso, haciendo lo que está haciendo, y, a través de la acción política allí donde gobiernan, recortando y eliminando los derechos sociales que tanto trabajo ha costado, al conjunto de los españoles y al conjunto de los andaluces, poner en marcha.</parrafo>
        <parrafo>De manera, señoría, que quiero reconocerle su trabajo no solo como compañera socialista. Por supuesto, no para echarle flores. Yo sé lo que usted, seguramente, está pensando: que forma parte de su obligación, que le pagan para ello; que ha tenido, además, la suerte de encabezar y de llevar a cabo esto. Muy bien, pues coincido totalmente con usted; pero quiero públicamente agradecérselo y recordarle que, después de escuchar a las diputadas del Partido Popular, tengo una terrible sensación de retroceso, una terrible sensación de menosprecio, una terrible sensación —permítame que se lo diga— de poca vergüenza política, de poca solidaridad entre las mujeres y de poca..., poquísimo o nulo compromiso con la igualdad, en momentos en los que la dependencia económica y las circunstancias de la crisis hacen que todavía haya más riesgo para las mujeres y para sus hijos e hijas.</parrafo>
        <parrafo>De manera que usted, que se encontró con un muro tan ancho y tan alto como el que suponía que Aznar estuviera al frente del Gobierno, con una mayoría que le habían dado las urnas; usted, que en ese momento era el referente para los colectivos sociales, para las mujeres de todas las ideologías, creo que coincidirá conmigo en que estamos en un momento muy difícil, en un momento en el que lo que menos falta nos hace es hacer de los asesinatos y de la violencia de las mujeres un rifirrafe.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, nunca voy a entrar a esa cuestión —yo creo que nunca lo he hecho: nunca he responsabilizado a ningún gobierno del asesinato de una mujer, nunca—, porque entiendo que cualquier gobierno, sea del color político que sea, intenta, por encima de todo, proteger y garantizar los derechos y el derecho a la libertad y a la vida de las mujeres que están amenazadas. Nunca lo he hecho. Evidentemente, no comparto algunos ataques, no comparto que haya determinadas cuestiones, y, sobre todo, las que tienen que ver con la violencia de género, que se puedan utilizar políticamente contra nadie, porque creo que a quienes le hacemos daño con eso es, precisamente, a las mujeres que están sufriendo esa violencia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, le voy a decir lo mismo que usted decía, evidentemente. En primer lugar, esa es mi obligación, la de trabajar. Y, es más, si me apura, le diré que tengo que agradecer la oportunidad que en un primer momento el Partido Socialista me dio de ir en una candidatura, y después la oportunidad también, que es un privilegio, de que el Gobierno, que el Presidente de la Junta de Andalucía, Pepe Griñán, depositara en mí su confianza para desarrollar unas políticas complejas, sensibles, pero que, junto con las políticas de educación, sanidad, empleo, las políticas sociales son una de las prioridades de un gobierno socialista, lo han sido siempre. Y, precisamente, como decía su señoría, cuando corren malos tiempos es cuando se ve, claramente, el compromiso de los gobiernos. Cuando corren malos tiempos, a la hora de priorizar, es cuando sabemos exactamente cómo piensan, cómo actúa..., siendo legítimas y respetables todas las tendencias políticas, todas, aquellas que se muevan dentro del marco de la Constitución son igual de legítimas y de respetables, pero no somos y no tenemos todos las mismas prioridades.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señoría, yo quiero agradecerle el reconocimiento, pero decirle que no soy más que un grano de arena más dentro de un Gobierno que ha hecho no solo la bandera sino su apuesta y su compromiso por el desarrollo de las políticas sociales. Una apuesta por la igualdad de oportunidades, para que aquellas personas que tienen más sean atendidas y aquellas personas que tienen menos, pero tienen necesidad de ser atendidas, también puedan serlo. Para que aquella persona que tenga una pensión máxima de 2.500 euros pueda pagarse una plaza de residencia, pero para que aquella persona que tenga una pensión no contributiva de 300 euros también pueda tener derecho a una plaza de residencia porque se paga con dinero público.</parrafo>
        <parrafo>Así que me siento muy orgullosa de pertenecer a este Gobierno y vamos a seguir trabajando. Y, desde luego, señoría, no voy a entrar nunca a cuestiones que pongan o utilicen como arma arrojadiza —ni para lanzarla, porque no lo he hecho nunca, y, por supuesto, tampoco para recibirla— a las mujeres que están sufriendo violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Como Presidenta de la Comisión de Igualdad del Parlamento de Andalucía, decir que estoy totalmente de acuerdo con todo lo que ha dicho la señora Cinta Castillo Jiménez. Y para que nosotras, los diputados y diputadas del Grupo Socialista, que somos los únicos que quedamos hoy aquí en esta Comisión, es un privilegio tenerla como Consejera y como compañera.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, finalizado el orden del día, se levanta la sesión y agradecer al Grupo Socialista que siga presente en ella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

