<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>108</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda económica, Ayuda comunitaria, Ganadería, Política agraria común, Reforma de la PAC</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000001 8-08/APC-00574</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000001, y 8-08/APC-00574. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre las medidas adoptadas por la Consejería de Agricultura y Pesca para ayudar al sector ganadero andaluz, así como las negociaciones, gestiones o contactos realizados ante las autoridades europeas y el Gobierno de la Nación para conseguir la modificación de las normas existentes y lograr, así, que se desacoplen las ayudas de todos los sectores ganaderos a fin de alcanzar los objetivos marcados en la última reforma de la PAC, permitiendo, de este modo, la orientación de las producciones a las demandas del mercado (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000001</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000001. Comparecencia del Consejo de Gobierno ante la Comisión de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre las negociaciones, gestiones o contactos realizados, ante las Autoridades Europeas y el Gobierno de la Nación, para conseguir la modificación de las normas, para lograr que se desacoplen las ayudas de todos los sectores ganaderos, a fin de alcanzar los objetivos marcados en la última reforma de la PAC, permitiendo, de este modo, la orientación de las producciones a las demandas del mercado,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-00574</numero_expediente>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca. D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se abre la sesión de esta Comisión de Agricultura con el primer punto del orden del día del debate agrupado de las siguientes iniciativas: solicitud de comparecencia del Consejo de Gobierno ante la Comisión de Agricultura y Pesca a fin de informar sobre las negociaciones, gestiones o contactos realizados ante las autoridades europeas y el Gobierno de la Nación, para conseguir la modificación de las normas, para lograr que se desacoplen las ayudas de todos los sectores ganaderos, a fin de alcanzar los objetivos marcados en la última reforma de la PAC, permitiendo de este modo la orientación de las producciones a las demandas del mercado.</parrafo>
        <parrafo>La comparecencia solicitada por Izquierda Unida, que ha sido retirada por su portavoz, y la solicitud de comparecencia del Consejero de Agricultura y Pesca, para informar sobre las medidas adoptadas por la Consejería de Agricultura y Pesca para el sector ganadero andaluz, está propuesta por el Grupo Socialista. La anterior, presentada por el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, tiene la palabra el señor Consejero de Agricultura y Pesca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>La venida de mi intervención esta mañana responde a la petición de informar sobre la situación en la que se encuentra el sector ganadero andaluz, las medidas que estamos adoptando para favorecer su óptimo desarrollo y las gestiones que estamos realizando ante el Gobierno de la Nación y en la Comisión Europea, en relación con el desacoplamiento de las ayudas al sector.</parrafo>
        <parrafo>El sector ganadero de Andalucía representa el 15% de la producción final agraria de la región, y el 10% de la nacional, aunque su importancia relativa es mucho mayor.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos años, el peso de la producción ganadera andaluza se ha incrementado, situándose en el 12,85 de la producción de la rama agraria en el año 2007, frente al 12,6 en el año 2005.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por tanto, de un sector relevante, con un papel fundamental en la vertebración del territorio, que cuenta con una amplia variedad de modelos de producción y que cumple una clara función medioambiental; con un importante segmento desarrollado de forma extensiva, esencialmente en el contexto de la dehesa andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, gran parte de las más de 117.900 explotaciones ganaderas andaluzas se desarrollan en producción extensiva, sistema que ocupa más de 1,5 millones de hectáreas de pastos, de montaña y dehesa, asociado a la producción de alimento de calidad y con un elevado reconocimiento social.</parrafo>
        <parrafo>El sector ganadero intensivo cuenta con una alta capacidad de generar riqueza. En los últimos años ha desarrollado importantes avances, adaptando sus instalaciones a las nuevas técnicas de producción, así como los requisitos sanitarios y de bioseguridad y de bienestar animal.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo a las principales cabañas ganaderas, permítanme exponer algunos datos. Contamos en este momento con 655.000 cabezas de ganado vacuno, lo que representa el 12% del total nacional; el 90% de carne frente al 10% de leche.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es la tercera región en número de hembras reproductoras especializada en España, por detrás de Castilla y León y de Extremadura.</parrafo>
        <parrafo>El sector bovino tiene una gran importancia económica al suponer más del 6% de la producción final de ganadera. Además, destacar la existencia de una inmensa mayoría de explotaciones extensiva, 9.950, lo que evidencia su importancia desde la perspectiva medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta al ganado porcino, Andalucía es la cuarta región española, con 2,6 millones de cabezas; un tercio en explotaciones extensivas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a su peso económico, el porcino contribuye con más de trescientos veinte millones de euros, el 24% de la producción animal y el 3% de la producción de la rama agraria.</parrafo>
        <parrafo>La exportación es uno de los ejes estratégicos del futuro. Durante los años 2000-2006 las exportaciones de porcino andaluz crecieron un 73%. Actualmente, Andalucía contribuye con el 7% de las exportaciones nacionales de carne de porcino, con una balanza claramente positiva: 38.500 toneladas frente a 4.250.</parrafo>
        <parrafo>Cabe destacar, en el sector porcino, el segmento ibérico. Somos la segunda región española en producción, transformación y elaboración de producto ibérico; facturando 84 millones de euros anuales, y generando más de veinte mil empleos directos e indirectos.</parrafo>
        <parrafo>Existen 2.750.000 cabezas de ovino, el 14% del total estatal y casi 1.250.000 cabezas de caprino, un 42% de la cabaña nacional.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos una de las mayores concentraciones de ganado caprino con un elevado patrimonio genético. La producción de leche supone el 33% de toda la leche de la región, situándose la producción total de leche en torno al 17% de la producción final ganadera. Lideramos la producción de calidad, pero no el valor añadido, siendo uno de los principales desafíos para el sector y una de nuestras prioridades.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, el ganado equino. Contamos con 207.947 cabezas de ganado equino, que representan aproximadamente el 40% del total nacional, siendo la primera región española en número de ejemplares y en número de explotaciones. Contamos con un elevado potencial que no se ve acompañado por un adecuado desarrollo del mercado de raza pura, ya que ocupamos las últimas posiciones europeas en este ámbito. Nuestro objetivo deber ser llevar nuestro sector equino a los primeros puestos, alcanzando cifras de negocio similares a las que representan países vecinos como Alemania, que factura el sector nada menos que 5.000 millones de euros al año.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, señorías, nuestra labor nos sitúa muy cerca del sector. Desde el convencimiento de que el progreso solo es posible en un marco de diálogo y de consenso, analizando conjuntamente la situación y sus necesidades. Esta dinámica de trabajo constituye nuestra filosofía de entender las relaciones entre el Gobierno y el sector, y en este caso, una buena parte del sector extendido a lo largo y ancho de Andalucía. Y en este contexto se diseñan las medidas que adoptamos, siempre desde el acuerdo, el diálogo y el consenso.</parrafo>
        <parrafo>Asumimos los desafíos que plantean dificultades como las derivadas de la propia evolución del mercado, agravadas por la situación de crisis económica mundial; generándose desajustes entre la oferta y la demanda o las provocadas por los incrementos de los precios de la alimentación de los animales.</parrafo>
        <parrafo>En relación con esta cuestión: al incremento de los precios de los piensos —es decir, la alimentación de los animales— nos dirigimos, la pasada semana, a la Comisión Nacional de la Competencia y a la Agencia de Defensa de la Competencia en Andalucía, presentando una denuncia por escrito; instándoles a que investiguen por qué el descenso de los precios de los cereales y del petróleo no están teniendo los efectos deseados en la alimentación animal. La respuesta positiva de estas instituciones nos hace esperar resultados pronto. Asimismo, hemos demandado al Ministerio para que se apliquen rebajas en los módulos fiscales, que alivien las cargas que soporta el sector. Las negociaciones, en este sentido, se encuentran muy avanzadas, con un borrador de orden, por parte del Ministerio de Economía y Hacienda, que va a ser publicado recientemente.</parrafo>
        <parrafo>En relación a las rebajas fiscales, decirles que es, en este momento, el mejor instrumento que tiene el Gobierno para disminuir y hacer más llevaderos los costes de producción del sector ganadero.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, les quiero decir que muy pronto se van a publicar ya esas rebajas, que, en el caso del porcino de carne, lo que llamamos los módulos, la reducción va a pasar del 0,13 al 0,0; en el bovino de carne, del 0,26 al 0,13; en el ovino de carne, del 0,26 al 0,13; en el caprino de carne, del 0,26 al 0,13; el ovino de leche, del 0,37 al 0,26; el caprino de leche, de 0,37 a 0,26; el bovino de cría, de 0,32 a 0,26; la apicultura, de 0,32 a 0,26, y el bovino de leche, de 0,37 a 0,32. Son rebajas fiscales significativas, que, junto con la reducción del 35% de las compras del gasoil y la reducción del 15% de las compras de fertilizantes y de otros inputs va a permitir que, durante el año 2009 y 2010, los ganaderos de Andalucía, prácticamente ninguno tenga que pagar impuestos en relación al incremento de los costes.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es un trabajo serio y riguroso el que se ha hecho por parte de la Consejería de Agricultura, enviando la documentación al Ministerio de Medio Ambiente, Rural y Marino, así como la colaboración de las cooperativas, en este caso, ganaderas, los representantes del sector, tanto UPA, Asaja, como COAG y Faeca, trabajo que —insisto— ha permitido una rebaja fiscal que consideramos muy positiva y que va a permitir un ahorro en los impuestos del sector ganadero.</parrafo>
        <parrafo>Las vicisitudes actuales y las venideras deben ser, por tanto, un estímulo, proporcionando oportunidades para mejorar la producción, la gestión y la comercialización; oportunidades que nuestro sector ganadero está dispuesto a asumir, liderando iniciativas para ser más competitivas e intentando salir de la crisis más reforzados de lo que entramos.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas que adoptamos nacen de la planificación cuidadosa, respondiendo con rapidez, pero sin precipitación, desde la visión global y el conocimiento profundo del sector que se tiene en la Administración agrícola andaluza. Así atendemos a las demandas específicas de los ganaderos, demandas que han ido cambiando en función de sus problemas, demandas específicas con actuaciones, por ejemplo, por más de sesenta millones de euros en este ejercicio, que han permitido, además, compensar por las pérdidas derivadas de las dificultades anteriores. Pueden destacarse, en esos sesenta millones de euros de ayuda, actuaciones como las subvenciones de intereses a préstamos preferenciales para los sectores ganaderos, o las ayudas compensatorias a explotaciones afectadas por enfermedades del ganado, entre otras muchas. Pero, y esto es muy importante que quede bien claro, nuestras actuaciones se inscriben en el contexto del compromiso social con el sector y en una planificación cuidadosa.</parrafo>
        <parrafo>A continuación les voy a describir cuáles son las líneas esenciales que desarrollamos en beneficio del sector ganadero. Son fruto del trabajo previo, no de la improvisación. Son fruto de muchas decisiones adoptadas a la luz de los datos y en respuesta a acuerdos y requerimientos del sector. Se trata de medidas a corto, a medio y a largo plazo, para reorientar el sector, independientemente de las dificultades coyunturales por la crisis que estamos viviendo.</parrafo>
        <parrafo>Con el fin de hacer del ganadero un sector competitivo y sostenible, desde el punto de vista económico, social y medioambiental, nuestra Consejería de Agricultura y Pesca está trabajando intensamente, y como prioridad, en un plan integral para el sector ganadero. Este plan se está basando en el diálogo con el sector, a partir de la creación de mesas de trabajo por cada especie animal, habiéndose constituido ya y habiendo avanzado sensiblemente las mesas del caprino y las del ovino.</parrafo>
        <parrafo>Están representadas en esas mesas sectoriales las organizaciones agrarias, las cooperativas y la federación de asociaciones de defensa sanitaria ganadera, así como la federación y asociaciones de las distintas especies, con el objetivo de elaborar medidas a medio y largo plazo para afrontar los problemas del sector.</parrafo>
        <parrafo>En base a los objetivos esenciales del plan, se articulan las líneas principales de actuación:</parrafo>
        <parrafo>Primero, en consonancia con el objetivo de impulsar un sector innovador, porque la ganadería también puede y va a ser un sector innovador, hay que mejorar la gestión e incrementar la rentabilidad, concediendo especial importancia a la investigación, la formación y la transferencia tecnológica, siguiendo en este sentido varias líneas de acción:</parrafo>
        <parrafo>Colaboración con las iniciativas privadas que representan acciones de mejora. Con este objetivo, el pasado 25 de junio firmamos un convenio con la sociedad cooperativa andaluza ganadera del Valle de los Pedroches, Covap, para la realización de actividades conjuntas en el campo de la mejora genética de la especie ovina. Hemos impulsado la realización de diversos estudios e investigaciones en sectores ganaderos. Hemos organizado jornadas sectoriales para la difusión del conocimiento y el intercambio de experiencias, propiciando la participación del sector.</parrafo>
        <parrafo>La segunda línea de actuaciones es apostar por un modelo de sanidad animal, básico para nosotros, basado en la prevención, vigilancia y control, donde las medidas de bioseguridad y trazabilidad sean una garantía. El marco de trabajo es el Plan Andaluz de Vigilancia Epidemiológica, haciendo hincapié en la prevención, diagnóstico, investigación, gestión de riesgos y eficiencia económica, entre otros aspectos. Trabajamos intensamente, con nuestra red de veterinarios, para mantener una red de alerta y vigilancia epidemiológica, que permita una detección precoz de nuevos procesos, como la lengua azul o la influenza aviar. Para ello es imprescindible contar con una red de diagnóstico, con personal formado, que permita dar respuesta ante las eventualidades sanitarias. En este sentido, disponemos de ocho laboratorios agroganaderos, que dan cobertura diagnóstica a toda la cabaña ganadera, en cumplimiento de los distintos programas de prevención, garantizando la salud animal y siendo el primer eslabón de la garantía de la seguridad alimentaria de los productos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Para afrontar una estrategia seria de sanidad animal y poder llevar a cabo una adecuada gestión de las explotaciones ganaderas, es fundamental la identificación de los animales. Para ello contamos con una herramienta de identificación y registro, probablemente la más potente de España, el Siggan, el Sistema Integrado de Gestión de la Ganadería Andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Decir también que el modelo de sanidad animal por el que apostamos se basa necesariamente en la corresponsabilidad con el sector ganadero. Esta ha sido la política emprendida por la Administración desde la creación de la figura de las ADS, las agrupaciones de defensa sanitaria, integradas por los ganaderos, que tienen como objetivo asegurar el desarrollo adecuado de los programas sanitarios obligatorios y complementarios.</parrafo>
        <parrafo>Es una iniciativa de colaboración pública y privada que está en la base del buen estado sanitario de nuestra ganadería. En Andalucía existen 75 agrupaciones de defensa sanitaria, que cubren la totalidad del territorio. Apoyamos a estas agrupaciones como elementos clave en el control y compromiso del propio sector en la erradicación de enfermedades, destinando durante el año 2008 un total de 14 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Estas estructuras tienen, a su vez, un gran valor como elemento vertebrador y articulador del sector ganadero. Estamos convencidos de que la viabilidad futura del sector pasa por un mayor nivel de vertebración, siendo necesario aglutinar esfuerzos a lo largo de toda la cadena productiva.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, tenemos una línea de ayuda para la creación de centros de referencia, centros de primer nivel, con el fin de mejorar las técnicas de producción y sanidad animal, a través, precisamente, de la vertebración de los sectores y subsectores ganaderos.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía ya hemos creado siete centros de referencia para los sectores équido, ovino, caprino, porcino extensivo, avicultura, apicultura y vaca de leche.</parrafo>
        <parrafo>La tercera línea de trabajo más significativa es la mejora de los canales de comercialización. Debemos tomar conciencia de la necesidad de orientarse más al mercado. Esto pasa por poner en marcha nuevas estrategias de alianza, de integración del sector, de corresponsabilizarse con el cliente y los consumidores, de actuar sobre la distribución. Se dará impulso, por tanto, a la integración de productores, apoyando iniciativas como las agrupaciones de ovino-caprino, con el objetivo de crear estructuras para la comercialización común de los productos.</parrafo>
        <parrafo>En colaboración directa con el sector productor y el sector transformador, estamos trabajando y a punto de terminar un modelo de contrato privado de leche de cabra, que posteriormente será elevado al nivel nacional, ante el Ministerio, para su homologación y entrada en vigor en el país. Es una herramienta básica para dar transparencia y generar confianza en la relación entre ganaderos e industria, con el objetivo de programar la actividad económica en beneficio de productores y transformadores, asegurando una producción con unas características estandarizadas de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Apostamos claramente por la calidad diferenciada de los productos como garantía de nuestra permanencia en los mercados. En la actualidad contamos con dos denominaciones de origen protegidas: Jamón de Huelva, en proceso de transformación a Jamón, precisamente, Ibérico de la zona, que ustedes saben que es como se tiene que llamar, la del Jabugo de Huelva; Los Pedroches, y una indicación geográfica protegida: Cordero de las Sierra de Segura y la Sagra.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos en proceso de lograr dos nuevas indicaciones geográficas protegidas: vacuno extensivo de Cádiz y chivo lechal malagueño, así como otros distintivos de calidad. Se potenciará paralelamente el consumo de productos ganaderos andaluces a través de campañas de información al consumidor, con degustaciones y demostraciones de la mano de los cocineros más influyentes de Andalucía. Se están promocionando en el ámbito nacional, y traspasaremos fronteras a través de las herramientas disponibles, de organismos de promoción exterior, como Extenda, Hélice y nuestras embajadas.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los ejes importantes, el cuarto del plan global que les decía, es el fomento de las técnicas de producción sostenibles en nuestras explotaciones ganaderas, potenciando los sistemas de producción respetuosos con el medio ambiente que dan lugar a productos de calidad diferenciada. Somos pioneros en la producción integrada en el sector ganadero, desarrollando reglamentos de producción integrada en los sectores de porcino, ovino, caprino y vacuno extensivo. Este modelo de producción pretende dar respuesta a los principios comunitarios de seguridad alimentaria y aportar calidad a los productos de origen animal, a través de las correspondientes marcas de comercialización.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos en este momento en marcha, precisamente, una campaña de difusión de la producción ecológica integrada, informando solo de sus beneficios, tanto para los productores como para la sociedad que consume estos productos. Esta firme convicción se ha plasmado ya en la orden de producción ganadera integrada; reglamento que conjuga las nuevas exigencias en sanidad animal, bienestar animal, protección ambiental y calidad y seguridad alimentarias.</parrafo>
        <parrafo>El quinto eje es la simplificación —simplificaremos—. Estamos simplificando las relaciones con la Administración, impulsando la agilización de los trámites burocráticos. Para ello se están poniendo en marcha ya, a disposición del ganadero, diferentes aplicaciones informáticas, así como medidas que contribuyan a la simplificación de la gestión de las explotaciones. Algunos ejemplos: cuaderno de explotaciones, unificación de registro y controles, e instrumentos para facilitar la gestión electrónica en la tramitación de ayudas y expedientes. Esperamos iniciar el próximo año la creación de nuestra oficina virtual para atender al ganadero.</parrafo>
        <parrafo>No debemos olvidar —sería el punto sexto— que la ganadería está sujeta a las adversidades climatológicas. Por ello, estamos fomentando el aseguramiento general de todas las actividades: un respaldo ante circunstancias adversas. Y, además de los programas cuyo contenido acabo de exponer en términos generales, no debemos olvidar que el nuevo fondo de apoyo a las pymes agroalimentarias, el activo financiero con el que nos disponemos para el año 2009 a apoyar a las pymes, también está dirigido a prestar apoyo financiero a iniciativas empresariales que supongan una mejora de la competitividad del tejido productivo ganadero y que conlleven un incremento del valor añadido de las producciones.</parrafo>
        <parrafo>No les quepa duda, señorías, de que desde la Consejería de Agricultura y Pesca estamos al tanto de los requerimientos que necesita el sector, tanto de lo que pide el mercado como de lo que necesita el sector productor, y estamos impulsando de común acuerdo los últimos avances tecnológicos y todos los elementos de modernización que proporcionen las mejores ventajas para nuestros sectores agroganaderos.</parrafo>
        <parrafo>Una de las funciones que desarrollamos nos sitúa en permanente alerta, tomando un papel activo con los procesos de decisión comunitarios de la Unión Europea, como los que se están celebrando, precisamente, hoy y mañana en el Consejo de Ministros. Hemos realizado un análisis detallado de las consecuencias, de los cambios y ajustes que se quieren introducir a partir de 2009 en la política agraria comunitaria, mediante el llamado «chequeo médico», con la posibilidad, precisamente, de avanzar hacia un mayor desacoplamiento en los sectores que aún mantienen ayudas acopladas, siempre y cuando ese desacoplamiento permita reorientar una buena parte del dinero a políticas comunes de apoyo al sector, mejora genética, apoyo a la comercialización y apoyo a las explotaciones.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de los sectores de vaca nodriza y del ovino y el caprino, en la actualidad se mantiene un cierto grado de acoplamiento, que debemos mantener, en buena medida, estudiando caso con caso, precisamente con el objetivo de evitar el abandono. El desacoplamiento total del ovino y del caprino llevaría a abandonar una buena parte de las explotaciones ganaderas, con el consiguiente riesgo de abandono del medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Estos sectores tienen una gran importancia en el sostenimiento socioeconómico de ciertas zonas deprimidas de Andalucía. Gran parte de estas zonas coincide, precisamente, con zonas desfavorecidas. Somos conscientes de los efectos negativos de la desaparición de la cabaña ganadera sobre la disminución del empleo y sobre el medio ambiente, y, en concreto, sobre la dehesa, con una progresiva invasión del matorral y un mayor riesgo de incendios forestales.</parrafo>
        <parrafo>La posición de nuestro Gobierno tiene como premisa la defensa, por tanto, del sector, analizando caso por caso, sector a sector, y partiendo de la colaboración estrecha con el mismo de los sectores ganaderos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>La estrategia seguida para la definición de este posicionamiento se basa en el mantenimiento de múltiples reuniones de trabajo, bien bilaterales, con las organizaciones profesionales agrarias y FAECA, o bien con el conjunto de las organizaciones.</parrafo>
        <parrafo>Como resultado de este proceso, definimos los planteamientos comunes de todas las organizaciones. También es cierto que no están de acuerdo todas las organizaciones en un planteamiento común, hay diversidad de intereses, y lo que tenemos que hacer nosotros es siempre, cuando hay diversidad, primar el interés general.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que asumimos parcialmente, manteniendo el equilibrio entre acoplamiento y desacoplamiento, siempre que las ayudas tengan como objetivo mejorar las explotaciones, y que no es aconsejable el desacoplamiento de las ayudas; entre ellas, las del sector vacuno de carne. Precisamente, el sector vacuno de carne, sus peculiaridades, las de este sector, han hecho que defendamos el equilibrio actual, el statu quo actual del régimen de ayudas para el vacuno de carne. Este planteamiento está siendo defendido ante las instituciones comunitarias, directamente ya hoy y mañana por la Ministra de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, nos hemos reunido en innumerables ocasiones con el Ministerio para definir el posicionamiento español, que está siendo, como le decía, planteado por la Ministra Espinosa en el Consejo de Ministros de la Unión Europea; proceso del que en estos días veremos su conclusión.</parrafo>
        <parrafo>Decirles ya, para terminar, en esta primera intervención, insistir en la necesidad de seguir avanzando en el desarrollo y apoyo de nuestra ganadería, en el convencimiento de que la mejor forma de hacerlo debe basarse en la cercanía al sector, en el diálogo y en el trabajo codo con codo con los ganaderos, con los empresarios y con los profesionales del sector. Solo en un escenario de colaboración y reflexión conjunta lograremos que nuestras producciones se asienten en los mercados desde una posición de ventaja. Para ello contamos con recursos naturales propios, con una cabaña ganadera importante en calidad y en cantidad, con una base que debemos fortalecer y con instrumentos y capacidades que nos permitan hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Aprovecho, por tanto, esta tribuna para solicitarles toda su colaboración a través de las aportaciones que sus señorías estimen oportunas.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, señor Madrid.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, estoy totalmente de acuerdo con ese análisis que hace sobre la importancia del sector ganadero, y con ese análisis final. Y por supuesto que va a encontrar toda la colaboración de este grupo para que este sector salga de la crisis en la que está sumido; pero es algo, ese análisis y esa importancia que usted le da, es algo que no se refleja en las políticas que se llevan a cabo desde su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y usted no puede decirnos aquí, y vender como éxito lo que la Consejería de Agricultura tiene que hacer por obligación, y que, realmente, está haciendo mal de acuerdo con lo que ha supuesto el sector en años anteriores, y lo que puede suponer el sector ganadero. Pero aquí estamos para hablar de la situación actual, de la situación tan difícil que está atravesando este sector.</parrafo>
        <parrafo>Hace unos meses, señor Consejero, respondía usted, ante la crisis del sector ganadero, que eran muchas las medidas que su Consejería había tomado para mitigar los efectos de esta; algo con lo que era evidente no estábamos de acuerdo. Si en el mes de junio se hablaba de la peor crisis en 20 años, en 25 y en 30 años, hoy esa situación se ha agravado, y todos los ganaderos y ganaderas de Andalucía coinciden en que es una crisis como ninguna otra conocida. Y ya le dijimos, en aquel momento, que sus medidas eran paños calientes que no respondían, en absoluto, a las necesidades de la realidad ganadera andaluza, y que usted, como responsable de la Consejería de Agricultura, tenía que dar respuestas mucho más claras y contundentes.</parrafo>
        <parrafo>Hace unos días comparecía usted para explicar los presupuestos de su Consejería para 2009, y reconocía —por lo que le felicito— que el sector ganadero está sufriendo o ha sufrido más intensamente las dificultades de la crisis que estamos atravesando. Yo lo corroboro, y le digo que lo está sufriendo, que sigue sufriendo con mayor intensidad esa crisis, y que esas cantidades que usted anunció en esos presupuestos, esas cantidades de 22,3 millones, de 5,7 millones, de 20 millones para indemnizaciones sanitarias, etcétera, pues son cantidades insuficientes; cantidades que, aunque ustedes lleguen a ejecutar —cosa que también dudamos, porque la experiencia nos avala y nos dice que ejecutan una parte mínima de lo que presupuestan— al ciento por ciento, señor Consejero, creemos que, claramente, son insuficientes.</parrafo>
        <parrafo>Y, como le dijo la portavoz del Grupo Popular, unos presupuestos que eran esperados como agua de mayo por los andaluces, vuelven a defraudar porque no responden, en absoluto, a esa situación de crisis tan tremenda que usted reconoce.</parrafo>
        <parrafo>Son unos presupuestos, en los que la ganadería pierde peso específico en el presupuesto general, y en los que ustedes no acometen las reformas necesarias que solucionen los problemas estructurales de la ganadería en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en este grupo hablamos con las asociaciones agrarias, con los ganaderos de Andalucía a pie de tajo, y no podemos tener otra sensación que la de que ustedes viven de espaldas a la realidad de la ganadería andaluza. Viven, gestionan y presupuestan de espaldas a la realidad y a los verdaderos problemas que tienen los ganaderos. Porque si hace unos meses algún subsector aún percibía algo de luz, hoy da igual reunirse con ganaderos de ovino, de caprino, de bovino, de vacuno de leche, de porcino, de cunicultura..., da igual, porque la situación es, igualmente, mala para todos. Y muestra evidente del desinterés que se ha demostrado es que, en su comparecencia de presupuestos, tanto usted como el portavoz de su grupo no coincidían, ni siquiera, en las cifras que se destinaban a la ganadería. Y yo creo que esto es algo muy poco serio. No es serio ni es la seriedad que esperan los ganaderos de Andalucía; la seriedad tan necesaria en momentos tan difíciles como los que se están atravesando. Porque, señorías, esa realidad, a la que desde el Gobierno andaluz se le da la espalda, necesita mucha más inversión en la ganadería andaluza que le permita reestructurarse, generar ilusión y crear una nueva dinámica de futuro que garantice un sector fuerte, un sector competitivo y un sector que pueda aguantar con garantías los períodos menos favorables en la economía general, como el que estamos viviendo, actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Esta crisis mantiene una continua preocupación en los profesionales ganaderos, que prevén la ruina de miles de explotaciones y que exigen de la Administración autonómica ayudas urgentes para evitar la desaparición de un sector que hasta ahora ha mantenido vivos muchos pueblos del interior, y que ha generado auténticos milagros económicos en zonas condenadas al despoblamiento, como puede ser la comarca de Los Pedroches, en Córdoba, y en otras muchas otras zonas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El sector agroganadero andaluz es un sector estratégico, y, como tal, ha de contemplarse. Así debe ser una prioridad para su Consejería, con unos presupuestos suficientes y solventes. La ganadería, junto a la agricultura, debe contribuir a producir alimentos de calidad para atender a una población en continuo crecimiento y evitar el despoblamiento del mundo rural, contribuyendo a mantener nuestra biodiversidad, el paisaje y la cultura andaluza; esas dehesas de las que usted acaba de hablar, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, con sus políticas crean ustedes, cada vez más, una brecha grande con el campo andaluz, porque no aportan soluciones a esa realidad que vive la ganadería y la agricultura andaluza. ¿Y cuál es esa realidad, a día de hoy, para la ganadería? Pues, es la realidad de los ganaderos y ganaderas, y no la de los papeles. Es esa realidad que viven día a día; esa realidad, en la que la rentabilidad de las explotaciones sigue decayendo. Y sigue decayendo, en primer lugar —por lo que conocemos—, por ese aumento de los costes como piensos, energía, combustible... Y algo que ha dicho, que me ha sorprendido mucho... Bueno, pues, ha alegado el tema de competencias para el aumento de precios de las materias primas... Y habla también de los combustibles, del gasóleo... Hable con su Gobierno, señor Consejero, en España, con nuestro Gobierno en España, con el Gobierno del Partido Socialista, que creo que es el responsable de que se mantenga en precios altos aún el gasóleo, a pesar de haber disminuido el precio del petróleo.</parrafo>
        <parrafo>Es inadmisible que, mientras que la cotización de los cereales ha caído un treinta y cinco o un cuarenta por ciento, en lo que va de año, el precio de los piensos sube, ligeramente, o, en el mejor de los casos, se mantiene estable.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la mayor parte de las producciones ganaderas sufre un brusco descenso de precios de venta en origen. Mire usted, los 60 euros de media anual, con mucha suerte, a los que se vende un cordero de 23 kilos, son, prácticamente, las mismas diez mil pesetas a las que se vendía ese cordero hace 25 años, con la diferencia de que los costes de producción son infinitamente superiores.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, con el porcino ibérico de pienso se están haciendo estos días operaciones desesperadas, a diez u once euros la arroba —unas mil setecientas o mil ochocientas pesetas—. El precio al que se está vendiendo ese porcino es un precio totalmente lamentable y un precio que arruina las explotaciones. ¿Y el ibérico de bellota, qué decirle de...? Simplemente, no se están haciendo operaciones porque no aparecen compradores. No aparecen compradores, quizás, porque no hay expectativas de negocio y porque los industriales no tienen liquidez para realizar esas operaciones.</parrafo>
        <parrafo>Le pedí, señor Consejero, en el mes de junio, que diese repuesta a los distintos sectores: al ovino, al caprino, al bovino, al porcino, al vacuno de leche..., y tras —yo creo— una más que demostrada inactividad, se mantienen en esa agonía rápida y segura, que se acelera por momentos, porque la situación no cambia en absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Los costes siguen siendo altísimos, y los precios en origen solamente repuntan cuando no existen productos, como está ocurriendo ahora con el cordero. No hay cordero, no hay cordero; lo que nos hace sospechar también que pueda existir un problema añadido, que es el que la cabaña ganadera de ovino se encuentre dañada, precisamente, por la epidemia de lengua azul.</parrafo>
        <parrafo>El número de corderos ha disminuido, extraordinariamente, en los últimos meses, e incluso ganaderos que han hecho un importante esfuerzo económico y de trabajo con implantes, con esponjas, no están obteniendo resultados. Y esto es una realidad que se vive hoy en la cabaña ovina; algo que ocurre en esta cabaña, y creo que no es muy positivo, por lo que su Consejería tiene la obligación de darle una solución.</parrafo>
        <parrafo>El vacuno de carne pasa, igualmente, por una situación alarmante, con precios inferiores a los de hace 15 años y una disminución de un 40% en las cotizaciones, en el último año. Si a ello le sumamos situaciones, como la que está viviendo la provincia de Cádiz —la tercera de España en cuanto al censo de vacas nodrizas— con las restricciones de la lengua azul, la situación podemos decir que es alarmante.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí, respecto a ese desacoplamiento..., que usted ha dicho que no es partícipe del desacoplamiento total respecto a este sector de vacuno de carne, decirle que, hombre, lo coherente es que, o exista el desacoplamiento total para los agricultores o no exista el desacoplamiento total para los cebaderos, porque se da el caso de que hay cebaderos que cobran las ayudas, pero no recogen el ganado de los ganaderos.</parrafo>
        <parrafo>En este sector, la mayoría de las operaciones se están haciendo por debajo de las cotizaciones que marcan las lonjas, al igual que está ocurriendo con el porcino ibérico —al que ya he hecho referencia—, con fuertes pérdidas económicas que viene arrastrando este año, con escasas expectativas de negocio en la presente montanera. Esto está provocando una caída cercana al cuarenta por ciento del censo de cerdas reproductoras. Y esto, señor Consejero, es signo inequívoco de que al ganadero no le salen los números. Y mire, le digo con toda claridad que la ilusión de un ganadero es generar riqueza y no deshacerse de sus animales; además con la indignación que tienen de ver que ese producto suyo, que no vale, en el mercado no baja; por lo que no repercuten, en el consumidor, los bajos precios en origen. Lo que pide, a todas luces, ciertas reglas contra los abusos y la posición dominante de los intermediarios. Ya ha anunciado que van a tomar ciertas medidas en este sentido y espero que así sea. Por eso, hay que hacer políticas destinadas a producir bien, a garantizar el abastecimiento de productos de calidad a un precio razonable para productores y consumidores, y, recuperar así el papel estratégico de la agricultura y de la ganadería que históricamente han desempeñado.</parrafo>
        <parrafo>Le vuelvo a pedir, señor Consejero, que dé una respuesta al sector lácteo, que ya hace meses le pedimos, y que este sector no tiene el complemento de los terneros, porque no merece la pena criarlos, y la leche ha experimentado un bajón importante, de más de un 20%, con un precio medio actual de 0,38 euros por litro.</parrafo>
        <parrafo>Esos profesionales que han modernizado sus explotaciones, que están siendo obligados constantemente a invertir más en sus explotaciones para cumplir cada día con las más restrictivas normas medioambientales, que se han endeudado hasta las cejas para comprar cupo, por una OCM mal negociada, que solo nos permite producir el 65% de la leche que se consume en este país. Hay ganaderos que en el último año han comprado derechos en Galicia cuando la leche valía 80 pesetas. Y hoy, a 60 pesetas, y están pagando 10 pesetas por esos derechos que adquirieron, se están viendo en una situación realmente deplorable. Estos profesionales que ven cómo se importa leche y productos lácteos, lo que provoca una pérdida de mercado de nuestra leche envasada y genera una crisis sin precedentes, piden y exigen, como todas las organizaciones profesionales, la recogida de toda la leche que se produce en nuestro país a precios de mercado y las garantías, por parte de la Administración autonómica y central, para que se cumplan. Es básico que los incrementos de cuota, hasta su desaparición en 2015, sea así, sean proporcionales al déficit productivo de cada Estado miembro de la Unión Europea para que el cambio sea lo más suave posible y, además, que se indemnice esa inversión que han realizado en cupos, porque si no, estamos descapitalizando a este sector. Es básico garantizar la rentabilidad de nuestras explotaciones lecheras para la propia supervivencia, incluso, de la industria láctea.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, esto no está garantizado y en un análisis de viabilidad, le puedo decir que una explotación media, de 70 vacas de ordeño, con una altísima producción, de las mejores que se puedan encontrar, de 32 litros por día; hoy tiene una rentabilidad del 4%, una rentabilidad, señor Consejero, que, evidentemente, no la hace viable.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente podríamos decir de las explotaciones de caprino, las cuales, si el umbral de rentabilidad se situaba en las 200 cabezas, hoy duplican esa cantidad. Y con respecto al sector cunícola, arrastra una crisis importante desde hace muchos meses, con un incremento desproporcionado de los piensos y la caída del precio de la piel del conejo que ha provocado la descapitalización del sector. Y si de la ganadería ecológica que usted ha nombrado y que tanta importancia le da, y yo también se la doy, y espero que esas medidas que anuncia se lleven también a cabo, la situación no es menos alarmante, ya que después de alimentar a los animales con piensos más caros, después de pagar controles e inspecciones, al final, el producto ganadero se vende a precios casi convencionales, pues la carne, la leche o los huevos ecológicos no tienen salida. Me gustaría saber y que usted diese respuesta, más concretamente, a qué está haciendo para fomentar esta ganadería.</parrafo>
        <parrafo>Cuando desde Andalucía estamos en condiciones óptimas para dar respuesta a las demandas de la sociedad de alimentos sanos, de alimentos nutritivos y respetuosos con el medio ambiente. Pero, evidentemente, si esta sociedad demanda estos productos, o se pretende que sea así por parte de los gobiernos y los profesionales de la ganadería tienen que producir esos productos de calidad, preservamos el medio ambiente para que todos lo disfrutemos, es más evidente que tienen que tener una recompensa a su esfuerzo. En otras palabras, y diciéndolo muy llanamente, si queremos productos sanos y jardineros del campo, hay que pagarlo a precios razonables y con ayudas de las Administraciones; así de simple, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>La ganadería ecológica debe ser el nuevo enfoque productivo frente a sistemas tradicionales, y eso debe significar una apuesta inversora de la Consejería de Agricultura, que hoy no se contempla en los presupuestos. Si a esta situación de costes de producción y precios en origen sumamos las muchas dificultades que tienen los ganaderos para desarrollar su trabajo, entendemos perfectamente la indignación del sector. Múltiples exigencias sanitarias, medioambientales y burocráticas tienen que someterse a unas exigencias sanitarias importantes, para ver después cómo están, en nuestros mercados, productos de otros países con dudosas garantías sanitarias cuando aquí, la simple movilidad entre explotaciones del mismo titular o el aprovechamiento rastrojero son una auténtica pesadilla. Exigencias medioambientales muchas veces incomprensibles y que se ven agravadas en aquellas zonas que se han declarado ZEPA, zonas de especial protección agraria, con los inconvenientes que ello conlleva para agricultores y ganaderos, sin haber articulado medidas concretas de apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Los trámites burocráticos desesperan al ganadero; hoy, una empresa ganadera maneja el triple de papeles que cualquier otra empresa que tenga una facturación similar; y si a esto le sumamos la falta de uniformidad de criterios entre las Oficinas Comarcales Agrarias, completamos un panorama en el que, a pesar de una enorme maquinaria burocrática, nos encontramos con que las ayudas no se pagan a tiempo; con que, igualmente los pagos a las ADS, que usted ha nombrado, y que lo que piden es que se les pague, a fecha de hoy, todavía no han recibido las cantidades que tienen asignadas para este ejercicio, no se respetan las propias normas respecto a la seguridad sanitaria en el transporte de ganado; el sistema de recogida de cadáveres es un desastre en épocas de epidemia y en épocas normalizadas, los fines de semana, los cadáveres aparecen durante dos días a las puertas de las fincas; cuando se implantan nuevas normas no se tienen, en absoluto, en cuenta al ganadero y sus intereses y así ha ocurrido con la implantación de los sistemas de identificación electrónica, como el bolo ruminal.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué se ha mantenido este sistema de identificación conociéndose que era un medio totalmente agresivo que ha provocado muertes de muchas cabezas de ganado, que incrementan los costes al ganadero y que tenían otras alternativas mucho más inocuas y baratas? Da la impresión de que todo lo que se hace aquí tiene una diana perfecta, que es el ganadero e incidir en esa maltrecha economía de los ganaderos andaluces. No es nada difícil cumplir la normativa e identificar a los animales convenientemente con métodos más sencillos y viables económicamente, pero ya estaban esos bolos en las bocas y me gustaría saber qué hacen comprando tal cantidad ingente de bolos; qué coste ha supuesto; qué se va a hacer con ellos, y, si se va a seguir manteniendo ese sistema de identificación.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el sistema de prevención sanitaria, ni hablamos después de pasar una epidemia de lengua azul. Le preguntamos, señor Consejero, en junio si iba a tomar medidas para prevenir otra epidemia con el serotipo 8 de la lengua azul. Pues bien, hemos tenido que esperar a la aparición de un nuevo foco en Alhaurín el Grande, para que se decida vacunar a la cabaña ganadera, con todas las consecuencias que ello conlleva y con el coste que está significando para las explotaciones que están situadas en un radio de 150 kilómetros. Es más que razonable, señor Consejero, que surja la duda de si esta Administración está para solucionar problemas de los ganaderos o para crearles más problemas de los que ya la situación general de crisis económica les acarrea.</parrafo>
        <parrafo>Estamos convencidos, señor Consejero, que este sector debe tener futuro en Andalucía, tiene que tener futuro; es necesario que lo tenga por muchos y variados motivos, y ese futuro pasa por medidas como el desacoplamiento total de las ayudas, para garantizar esa ayuda directa a los titulares de explotaciones; no se pueden reducir los pagos directos; y estamos en contra de la modulación, de esa modulación para llevar dinero del primer pilar al segundo pilar y, sobre todo, en aquel tramo en que se perciben entre cinco y cien mil euros. No al incremento de esa modulación; es importante que los ganaderos mantengan las ayudas de la PAC y Andalucía debe luchar por una PAC fuerte, capaz de dar respuestas a los retos de la ganadería actual y a las demandas de los consumidores. Apostar por una PAC específica para la ganadería que permita un marco estable para que los ganaderos puedan reorientar sus explotaciones con unas mínimas garantías. Necesitamos que los ganaderos andaluces tengan una Administración eficaz que aporte soluciones, que sea ágil, que las guías de vida sean ya de una vez por todas emitidas por las ADS, que inviertan en garantizar las rentas de los ganaderos, que inviertan en I+D+i para generar nuevas oportunidades e ilusión de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Necesitan de una Administración que se preocupe por dignificar la profesión ganadera y prestigiarla para que los jóvenes vean atractivo ese negocio poco atractivo que, sorprendentemente, hablaba el portavoz socialista en el debate de presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Apoyar la conciliación de la vida laboral y familiar es importante, y yo, aquí, señor Consejero, le he escuchado a usted hablar de este tema y le felicito porque es un tema que nunca antes había escuchado hablar y espero que lo lleve a cabo; sé que ha realizado gestiones en este campo, que conoce las experiencias que ya existen y creo que es muy importante que avance en este tema, que puede dar una calidad de vida y un mayor bienestar a los jóvenes ganaderos, fundamentalmente.</parrafo>
        <parrafo>Para ese futuro, para favorecer las economías de los ganaderos agilizando el pago de las ayudas individuales y a las ADS pasa por simplificar la burocracia; pasa por austeridad, ahorro, y más inversiones de su Consejería concibiendo la ganadería como un sector estratégico que necesita un fuerte apoyo para generar confianza y garantizar su supervivencia. Apoyar los distintos sectores con medidas como mejoras de la fiscalidad, ha nombrado algunas pero se necesitan muchas más, como ese impuesto IBI de rústica, medidas respecto al IVA, etcétera. Sectores, sobre todo en zonas más desfavorecidas; disminución de costes energéticos y de carburantes; campañas de promoción y mayor control de los productos que vienen de otros países; potenciar programas de incorporación de jóvenes; de seguros ganaderos; planes de reestructuración. Pasa por apoyar ecosistemas tan importantes como la dehesa y estamos ya en cierta forma cansados de escuchar la importancia de la dehesa pero, programas interesantes de repoblación, de mantenimiento de la dehesa de toda Andalucía se caen por falta de financiación. Asimismo, es importante invertir en mejorar las vías de comunicación, señor Consejero, los caminos para los que ha presupuestado 20 millones de euros. Y espero que en este ejercicio sí se inviertan todos, porque en otros ejercicios no se han invertido; en la provincia de Córdoba, solamente, 800.000 euros en 2007, y todavía no está resuelto 2008.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que debe invertir más en caminos, porque son las vías de comunicación de los ganaderos del campo andaluz. Pasa, en definitiva, por no dejar la ganadería, señor Consejero, abandonada a su suerte, como se encuentra en la actualidad, y porque no ocurra que más del 30% de las explotaciones han desaparecido en el último año, en muchas zonas de Andalucía, en las que su población desaparece porque nadie quiere condenar a sus hijos a algo que es muy evidente y que no tiene futuro, como es hoy por hoy la ganadería andaluza. Y esa es la misión y el reto que debe tener su Consejería, y a lo que nosotros estamos totalmente dispuestos a poner nuestro gramo de arena y ayudar para que eso sea así.</parrafo>
        <parrafo>Ayer me decía un ganadero con dos hijos, señor consejero, que tiene en su explotación, que no tenía ni siquiera fuerzas para animarlos a continuar en la triste realidad que están viviendo. No hay futuro, y un mundo rural sin futuro para la ganadería y para la agricultura, ya sabemos a qué tipo de desarrollo es al que está condenado.</parrafo>
        <parrafo>Es sorprendente y, en cierta forma, gracioso, dentro de esta situación lamentable, hablar de chequeo médico, de ese que se va a resolver hoy o mañana, cuando podemos decir que la ganadería andaluza necesita, más que un chequeo médico, una UCI completa, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Trabajen, desde la Consejería de Agricultura, para resolver esta situación. Ha anunciado muchos programas que se van a poner en marcha, y espero que sea así. Espero que esos programas comiencen a dar sus frutos lo antes posible, pero que no queden en el papel y pasen a ser una realidad, así como que puedan avanzar todo lo que sea posible en darle a la ganadería andaluza lo que necesita para convertirse en ese sector estratégico que, históricamente, siempre ha sido.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Defecto de grabación.]</parrafo>
        <parrafo>Estaba el micro apagado.</parrafo>
        <parrafo>Decía darle las gracias por la información que nos ha dado sobre la petición que le hemos hecho los grupos políticos, en este caso, el Partido Popular y el Partido Socialista; Izquierda Unida también lo había pedido, pero lo ha retirado. Y no sé si la tónica va a ser que no le interesan ya los debates de agricultura, pues no asistieron al debate de presupuestos, tampoco asisten a este debate... Con lo cual, nosotros intentaremos, desde el Grupo Socialista, contribuir, evidentemente, a solucionar los problemas, o a colaborar y aportar ideas para solucionar los problemas del sector agrícola, ganadero y pesquero en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y le doy las gracias también, señor Consejero, porque cuando hemos pedido este debate hemos estado viendo las políticas que su Consejería ha estado desarrollando, y nos consta —y hoy lo ha dejado aquí patente— que está al tanto la Consejería de la problemática. No se puede venir a una Comisión a decir que todo está muy mal, como ha hecho el portavoz del Partido Popular... Eso ya lo sabíamos. Ese análisis ya lo hicimos los socialistas hace tiempo, y ahora venimos a analizar las medidas que se han puesto y las que se van a poner todavía en lo alto de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que el debate no ha sido el objeto de la comparecencia, y sé que el portavoz del Partido Popular, el señor Madrid, no se sintió satisfecho con el debate el otro día de presupuestos, viniendo un poco a apuntalar lo que dijo su portavoz en ese debate, donde no fueron capaces de plantear ninguna alternativa en el debate de presupuesto, como tampoco ha planteado ninguna alternativa para el sector ganadero, sino que vuelve a amplificar lo mal que están las cosas y a no reconocer ninguna de las políticas que, desde la Consejería, se hacen, que podrán ser malas, buenas, regular, muchas o pocas, pero, evidentemente, hay que entrar en el tema del objeto de la comparecencia, porque queremos que estas Comisiones sirvan para ver y analizar el sector, qué se ha hecho, qué queda por hacer o qué podemos hacer, que es lo que demandamos a esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero felicitarlo por la política que se está haciendo desde la Consejería de Agricultura y Pesca, porque me parece del todo rigurosa y correcta.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, la situación económica de las explotaciones ganaderas, en Andalucía, se ha visto afectada, sobre todo, a lo largo del año 2007, por distintas causas: la lengua azul, fundamentalmente, en el ovino y caprino; la situación desfavorable de los precios y la demanda de mercado; así como por el fuerte incremento de los costes de producción, principalmente, por los piensos y cereales.</parrafo>
        <parrafo>El efecto de todos estos problemas juntos ha hecho que se haya visto comprometida la viabilidad de muchas explotaciones ganaderas. Este es el análisis que hacemos desde el Grupo Socialista, el análisis que ha hecho la Consejería. No hace falta decir hoy, a noviembre de 2008, que los ganaderos están muy mal, sino que este análisis ya lo estamos haciendo desde hace un año. Y, a partir de ahí, en este cúmulo de problemas que ha tenido el sector ganadero, la Consejería de Agricultura y Pesca no ha escatimado ningún esfuerzo en solventar, o intentar solventar, esta situación, así como en actuar con rapidez, poniendo medidas a corto, medio y largo plazo que han permitido a los ganaderos andaluces, si no solucionar todos sus problemas, porque coincidimos en que hay problemas en el sector ganadero, sí garantizar el mantenimiento y la sostenibilidad de sus explotaciones. Para ello, me remito al acuerdo firmado el 18 de febrero, por parte de la Consejería de Agricultura y Pesca de la Junta de Andalucía, con la Federación de Cooperativas Agrarias de Andalucía, con FAECA, las organizaciones agrarias ASAJA, COAG Y UPA, en las que se establece, en ese acuerdo, un plan de apoyo para el sector ganadero andaluz.</parrafo>
        <parrafo>El señor portavoz del PP lo ha obviado y, por lo visto, no lo ha tenido en cuenta, o no ha servido para nada... Y a mí me gustaría entrar en ese detalle, del acuerdo firmado con todos los sectores afectados, no sacado de la manga de la consejería. Usted hablará mucho con las organizaciones agrarias, pero no sé con cuáles, porque yo también hablo con las organizaciones agrarias, con los sectores afectados y con los ganaderos afectados, y, desde luego, no me dicen lo que usted dice. Para decir que la cosa está muy mal, claro que me lo dicen. En eso coincidimos, pero también le hablarán a usted de las medidas que está poniendo la Consejería en lo alto de la mesa, y de las cuestiones que se están haciendo. Y le dirán si son muchas, pocas, regulares, buenas, malas... Algo le dirán, ¿o no le dicen nada?</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero detenerme en ese acuerdo del 18 de febrero. En este plan de apoyo al sector ganadero, se incluían, principalmente, dos actuaciones totalmente de tipo financiero: una, que era el plan andaluz de recuperación de la capacidad productiva del ovino-caprino, y otra, un plan de apoyo a los sectores de vacuno de carne, porcino y cunícula. En el primer caso, en el plan andaluz de recuperación de la capacidad productiva ovino-caprino, se han dado ayudas a la reposición de efectivos del sector ovino-caprino: 30 euros por animal, en el caso del ovino, y 40 euros por animal, en el caso del caprino muerto o sacrificado como consecuencia de la lengua azul. Financiados, señor portavoz del Partido Popular, al cien por cien por parte de la Consejería de Agricultura y Pesca de la Junta de Andalucía; ayudas que ya están tramitadas y que le digo aquí, para que usted predique con el ejemplo... Venga usted a decirme qué política están haciendo ustedes en alguna comunidad, que nosotros no hagamos, para copiarla. No se nos caerán los anillos por copiar una medida que sea buena para el sector.</parrafo>
        <parrafo>Es la única Comunidad Autónoma que ha puesto en marcha una línea de ayudas de este tipo. Venga usted a decir eso, y no venga a contarnos que la cosa está muy mal; eso ya lo sabemos. Si estuviera la cosa muy bien, no estábamos nosotros aquí, debatiendo.</parrafo>
        <parrafo>Se han hecho también ayudas en forma de bonificación del cien por cien de intereses a préstamos preferenciales. El Ministerio de Agricultura, o el Ministerio de Agricultura, Medio Marino y Rural —yo le sigo diciendo Ministerio de Agricultura—, ha subvencionado con dos puntos...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo de menos, eso es una cuestión que es lo de menos; lo importante son las políticas que afectan a los ciudadanos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Les pido, por favor, que se callen mientras que yo hablo, igual que yo me callo cuando lo hacen los demás. Le pido respeto. Cuando yo le falte el respeto a alguien, que me llamen la atención.</parrafo>
        <parrafo>El Ministerio de Agricultura, con dos puntos, y la Consejería de Agricultura y Pesca de la Junta de Andalucía, con el resto, subvencionando al cien por cien los intereses, incluidos los costes de los avales, si fuera necesario. Yo creo que eso son medidas que sirven para el sector ganadero. ¿O eso no son medidas? Ayudas que ya están también ejecutadas. Y es la única Comunidad Autónoma que ha bonificado, al cien por cien, los intereses del ovino-caprino; la única Comunidad. No hay ninguna del Partido Popular, ni de otro signo, que lo haya hecho; lo ha hecho la Junta de Andalucía, la Consejería de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Ayudas compensatorias a los titulares de las explotaciones de ganado ovino, afectadas por la lengua azul. La orden establecía que eran ayudas de hasta tres euros por animal afectado, posibilitando a las comunidades autónomas que se pudiera cofinanciar. La Comunidad Autónoma nuestra ha puesto otros tres euros, medida que ha sido cofinanciada con un 50% del Ministerio de Agricultura, 50% la Junta de Andalucía; seis euros por animal. Yo creo que eso es intentar solventar la situación de crisis que vive el sector ganadero.</parrafo>
        <parrafo>El otro, plan de apoyo a los sectores de vacuno de carne, porcino y cunícola, que incluye a los sectores de vacuno de carne, de cebo y vacas nodrizas; el porcino excluido del régimen de integración y el cunícola; ayudas a la bonificación parcial, en este caso de los préstamos, prestamos preferenciales, son medidas que ya están ejecutadas.</parrafo>
        <parrafo>Además de todas estas medidas de tipo financiero, el acuerdo, que lo conoce todo el mundo, contenía otra serie de cuestiones, como eran campaña de promoción de la carne y demás, propuestas para mejorar las medidas fiscales, que el Consejero ya ha dado cuenta de los acuerdos que se han hecho en este caso, y, además, se articulan medidas también para las cooperativas afectadas. En ese acuerdo se decía, además, que era un acuerdo revisable en función de los cambios que se pudieran ir produciendo, tanto en los apoyos nacionales que pudiera recibir el sector ganadero como en cualquier otra circunstancia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sin ningún tipo de pudor, desde el Grupo Socialista creemos que es la forma adecuada de trabajar, consensuando con los implicados, con los agentes económicos implicados, llegando a acuerdos con los afectados y poniendo medidas, como en este caso, con rapidez y agilidad, en lo alto de la mesa. Eso es hacer política, no de espaldas a los ciudadanos, sino hacer política dando la cara e intentando, en la medida de lo posible, solventar los problemas de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz del Partido Popular, Andalucía, la Comunidad Autónoma andaluza, es la Comunidad Autónoma que más ha apoyado a los ganaderos. Todas estas medidas que están recogidas en el plan de apoyo al sector ganadero han supuesto, si no la solución, un importante desahogo para los sectores ganaderos, y hay que decirlo. No se puede decir que la cosa está muy mal. Estas son medidas ejecutadas, ya ejecutadas, y ahora el Consejero ha hablado de otra serie de cuestiones que va a poner en marcha, que son las que usted dice que a ver si dan algún efecto positivo. Estoy seguro de que lo darán.</parrafo>
        <parrafo>Yo no me quiero extender tanto como lo ha hecho el portavoz del Partido Popular, y repetir todas las medidas que ha mencionado el Consejero; pero sí me gustaría destacar que este plan integral de la ganadería andaluza, que el Consejero ha explicado en qué, concretamente, va a consistir, es el resultado del acuerdo —ha dicho— con las organizaciones profesionales agrarias —o sea, las generales—, con las cooperativas, con las asociaciones de defensa sanitaria y con las sectoriales de los distintos sectores. ¿Con quién hay que hablar? ¿Con el ganadero con que ha hablado usted en Los Pedroches, o con quién hay que hablar? O habrá que hablar... Porque no sé quién queda aquí por venir. Como no vengan los ganaderos, uno a uno, con su DNI.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se está hablando con todos los sectores implicados: organizaciones clásicas, cooperativas, ADSL, sectoriales... Esos son los que sabrán de ganadería; no usted ni yo, que no estamos sufriendo los problemas de la ganadería. Claro que no, ni usted ni yo, seguramente, porque no estamos en esa explotación, sufriendo los problemas financieros y los problemas sanitarios que tiene ese ganadero. Y estos son los que tendrán que decirle a la Consejería las políticas que tiene que ejecutar. Y creo que la mención que ha hecho el Consejero de las políticas que se tienen ejecutar me parece muy correcta, porque creo que no ha dejado nada por detrás. Ha hablado de la simplificación de las relaciones con la Administración para que sean más ágiles, cosa en la que coincidimos el Grupo Popular y nosotros, en esto y en otras cuestiones. En eso estamos totalmente de acuerdo, en simplificar la burocracia, ¿no?, por llamarlo de alguna manera. Ha hablado de darle importancia, mucha más importancia a la defensa de la sanidad animal, con la potenciación, evidentemente, de las ADSL, de las ADSL..., perdón, de las ADSG, la asociaciones de defensa sanitaria. Claro, las ADS. Es que, como hay tantas siglas, la verdad es que... Ha hablado del fomento de técnicas de producción sostenible; ha hablado del tema de formación, que nos parece importantísimo para todo el tema de transferencia de conocimientos entre entidades, entre administraciones; ha hablado del aseguramiento, bueno, de fomentar el aseguramiento, ¿no?, como una de las cuestiones que es lo que respalda, ¿no?, cualquier circunstancia que podamos tener, que, además, son sectores con muchas circunstancias adversas; ha hablado de la alimentación animal; ha hablado del tema de la comercialización, apoyando la calidad diferenciada; también de las campañas de información, o de la colaboración con Extenda... O sea, es que me parece importantísimo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que este plan integral, con todo lo que recoge ya, que ha avanzado el Consejero, y, además, no solo lo que recoge, sino con la gente que se está haciendo, desde el acuerdo, desde el consenso, desde mesas sectoriales que me han comunicado, que he preguntado ayer a las organizaciones qué mesas ha habido, en qué sectores... Pues yo creo que así es como se hacen las cosas, esa es la única manera de hacer política y de aceptar. Solventarlo todo..., pues, evidentemente, varitas mágicas no tenemos, y yo en los milagros no creo, ni en santa Maravillas ni en nadie, con lo cual, evidentemente, creo que la forma adecuada es la que hace, la política que está haciendo la Consejería de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Me parecen importantes las medidas fiscales; medidas fiscales que ha dicho, no me ha dado tiempo a coger notas, la bajada que supone en los módulos, del 0,35% al 0,13%, del 0,36% al 0,26%, en los distintos sectores...</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe el alivio que va a suponer eso fiscalmente a los sectores ganaderos? Es que eso es dinero, dinero real.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted del concepto de gasto del 35% del gasoil, ha hablado del concepto de gasto del 30 de los inputs. Ahí están, evidentemente, políticas para solventar la situación que se ha dado, de la que, evidentemente, no es responsable el Gobierno, de la situación que se ha dado; más responsables son las políticas neoliberales que defiende el Partido Popular, que, desde luego, este grupo no las defiende.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la Consejería de Agricultura ha hecho un trabajo riguroso, un trabajo serio y un trabajo ágil, y —vuelvo a repetir— creo que en la línea adecuada. Me parece importante.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted, también, de la lengua azul, que yo no quería hablar. Es un tema del que no me gusta hablar, pero le voy a contestar, porque, además, tenemos aquí a la Directora General de Producción Agrícola y Ganadera. Y también quiero felicitar a la Directora General, la señora Judith, por el trabajo riguroso y serio que ha hecho, y, además, que me lo han manifestado las organizaciones de ganaderos, de cómo ha actuado ante la aparición del serotipo 8 en Alhaurín el Grande, de la información que ha dado, la agilidad que ha dado, los pasos cómo los ha dado, cómo rápidamente toda la zona de alrededor se ha empezado a vacunar en 150 kilómetros a la redonda, y, sobre todo, por la claridad que ha tenido la Directora General con el sector. Me parece importantísimo, me parece importantísimo cómo ha funcionado el plan de vigilancia y las actuaciones que ha tenido la Consejería de Agricultura, el Consejero responsable. Pero en este caso tenemos aquí a la Directora General y quiero felicitarla, por el buen hacer en la aparición del foco de lengua azul en Alhaurín el Grande. No digamos, no alarmemos y magnifiquemos cuestiones que no hay que magnificar y que no colaboran en nada a solventar esa situación que usted está denunciando, de malestar.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero terminar, porque creo que no hay que utilizar tanto tiempo para decir lo que hay que decir. Y también quiero decir que me parece importantísima —porque parece que usted lo ha menospreciado un poco— la denuncia que ha hecho el Consejero de Agricultura a la Comisión Nacional de la Competencia, para denunciar, evidentemente, que el petróleo ha bajado casi al 30%, ha bajado dos tercios, de donde estaba, y que, evidentemente, eso no ha repercutido en los precios. Y poner, además, desde la rigurosidad con los datos que da a la Comisión Nacional de la Competencia, del análisis que se ha hecho de la Consejería, de la bajada del petróleo, de cómo se producían las subidas cuando subía el petróleo y cómo está bajando el petróleo y esa repercusión no se está dando ni en el gasoil, ni en los inputs, ni en los piensos, ni en nada, y me parece importantísimo que sea el Gobierno el que lo diga, y el que lo diga quedando constancia, por escrito, y denunciando en el sitio adecuado, el que tiene competencias, y yo también quiero felicitar esta actuación de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y terminar diciendo, evidentemente, que, en cuanto al chequeo de la PAC, me parece que la postura de la Consejería es la de acuerdo, es la que yo creo que es adecuada. Evidentemente, hay diferencias —y yo tengo la mía personal—, diferencias entre las organizaciones agrarias: hay gente que defiende el desacoplamiento total de todas las ayudas, otras que defienden el acoplamiento en todas, y otros que creemos que hay que ver caso por caso y hay que estudiar cuál hay que acoplar, cuál no hay que acoplar, dentro del margen que nos deje, evidentemente, la normativa de la Unión Europea, lo que salga de la Comisión, porque, evidentemente, ustedes, que defienden el desacoplamiento total de todo, después se quejan de que, en el algodón, por ejemplo, que han estado dando aquí la tralla con el tema del algodón, se hayan perdido no sé cuántas hectáreas. Pues se han perdido, precisamente, porque las ayudas de acoplamiento no eran del todo atractivas. Ahora se han subido las ayudas de acoplamiento al algodón este año, y probablemente sean más atractivas, aparte de otros problemas que tiene el sector. Pero ustedes están defendiendo el desacoplamiento total en todas. O sea, que coge el dinero y corre, da igual lo que suceda, si analizar caso por caso...</parrafo>
        <parrafo>¿Qué va a suceder en esos sectores? A lo mejor, con el desacoplamiento total, puede que sea verdad que nos quedemos sin esa actividad tan importante que el portavoz popular ha dicho de palabra, pero que después no hemos visto ninguna propuesta ni para salir de la situación en que está, ni para garantizarla, ni para nada, porque, además, parece que hemos estado en otro debate.</parrafo>
        <parrafo>Yo terminaré mi intervención diciéndole al Consejero que creo que en este asunto se ha actuado bien, con agilidad, con rapidez, con consenso con los afectados, y que, evidentemente, hay que seguir trabajando en ese plan integral con los afectados para solucionar los muchos problemas y la grave crisis que este sector todavía está padeciendo, aunque, evidentemente, con desahogo por las medidas que habéis puesto en lo alto de la mesa, y por la rapidez y la agilidad con que lo habéis hecho.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerle al señor Muñoz su intervención, que creo que ha puesto muchos puntos sobre las íes. Y también decirle, al portavoz del Partido Popular, que ya es una tónica y una línea de argumentación de ustedes el que todo es una pura ruina, ¿no? Todo es una pura ruina. Y, desde luego, yo creo que, con esa manera de hacer las cosas, van a ir perdiendo, día a día, la credibilidad; la que les quede, o la poca que tengan, la van a ir perdiendo porque, además, generan muchas contradicciones en sus argumentos. Si usted quiere arreglar la crisis del sector ganadero, lo mejor es defender sus posiciones en el desacoplamiento del sector ganadero. Con eso cerramos todos los chiringuitos. Ustedes quieren arreglar la crisis y lo que plantean es desacoplar ayudas; y lo que van a hacer, fundamentalmente, es que cierren las explotaciones. Así, también arreglo yo la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Mire, simplemente, cuando usted plantea el desacoplamiento total en el sector del bovino, en este momento desaparecerían el 40% de las explotaciones y pasaríamos de 4.200 a 1.700 explotaciones. ¿Sabe usted las que se caerían? Las más débiles, las que están más ligadas a explotaciones familiares. Claro, cerrarían todas. Y además son las que tienen un compromiso medioambiental, porque tienen una relación más estable con la dehesa o con la producción extensiva. Cerrarían y caerían de 196.000 a 116.000 cabezas y se perderían 72.000 jornales.</parrafo>
        <parrafo>Entre su propuesta y la nuestra, está el que tenemos que sostenerlas, ayudarlas e intentar curar los problemas graves que hay en este momento para que sean sostenibles, a medio y largo plazo, sin perder el rumbo de lo que debe ser un sector ganadero fuerte en Andalucía. Pero creo que es una contradicción tan grande, que, en sí mismo, debilita sus argumentaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, lo ha dicho el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista: todas las iniciativas que ponemos en marcha están pactadas con el sector. Todo lo que el sector nos ha pedido, todo, se está atendiendo. No hay ninguna comunidad autónoma que esté haciendo esto. Y a mí no me gusta comparar ni poner excusas, pero yo me siento con su compañera de Castilla-León cada 15 días, y le puedo decir que una de las citas habituales que tenemos ya es el que me pregunte sobre qué hacemos, qué estamos haciendo. Y allí hay un sector ganadero muy potente, fundamentalmente, del ovino. Y, bueno, están con muchos problemas; los que tiene el sector.</parrafo>
        <parrafo>Y le puedo decir que no ha habido ninguna petición del sector ganadero andaluz, y no hay muchas especies distintas que no estén siendo atendidas tanto en las medidas de urgencia como en ese plan integral, a través de las mesas sectoriales, donde estamos discutiendo con ellos todas las medidas que hacen falta. Ojo, la ventaja que tiene ese proceso de trabajo es que el sector también es consciente de su responsabilidad, porque esto es una tarea de corresponsabilidad entre el sector ganadero y la Administración, donde ellos también tienen que tomar algunas decisiones. En esa mesa surgen esas contradicciones, y tenemos que avanzar juntos, porque es muy fácil echarle la culpa a la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Mire, a mí me sorprende, y he intentado aclararlo en más de una ocasión, que... Cuando se habla de sanidad animal, sanidad ganadera, hay que ser extremadamente prudente, porque todas las decisiones que se toman son avaladas por los veterinarios, por los profesionales. ¿Usted discutiría si unos profesionales médicos, sanitarios, ante una epidemia de gripe tomaran medidas? ¿Usted lo discutiría? Dejaría que la autoridad sanitaria y los médicos y enfermeros fueran los que tomaran las medidas preventivas, paliativas... Bueno, aquí, con el tema de las enfermedades del sector ganadero, que lo mejor que pueden hacer es callarse porque conviene callarse y trabajar como estamos trabajando, ustedes hacen pura demagogia. Cuando hablan de burocracia en la movilidad del sector ganadero, ¿a qué se refieren? ¿A que hagamos la vista gorda? Si sale un brote de un nuevo serotipo, ¿qué hacemos? ¿No inmovilizamos a la cabaña? ¿No fijamos una cuarentena? ¿No fijamos un perímetro de protección? ¿No vacunamos? Habrá que controlar que el ganado de la zona enferma no se mueva, no traslade la enfermedad cuando se desplace... Eso es lo que estamos haciendo. Y, a pesar de eso, se están simplificando todos los trámites burocráticos en relación a los temas sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, el esfuerzo que se ha hecho en Andalucía, donde yo quiero poner por delante el trabajo de los veterinarios, de los funcionarios trabajadores de la Consejería de Agricultura y de los trabajadores de las agrupaciones de defensa sanitaria, que, insisto, es un modelo único y común, público-privado, donde el sector se compromete... Es que no existe otra comparación. Y gracias a eso, estamos eliminando algunas enfermedades que nos preocupaban mucho. En el porcino, por ejemplo, ha habido, en tres años, la caída de la enfermedad de Aujeszky, que, prácticamente, ha desaparecido. Y era un elemento central en la estrategia comercial de nuestro porcino, porque hay países que algunas enfermedades que no tienen problemas, porque no se transmiten al ser humano ni tampoco tienen problemas comerciales, sí las utilizan como barreras comerciales para frenar las exportaciones o las importaciones.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, ahí hay un ejemplo profesional de cómo se están haciendo las cosas, desde mi punto de vista.</parrafo>
        <parrafo>En relación a los temas de las enfermedades sanitarias..., perdón, ganaderas. Mire, desde el día 1 de diciembre ya no va a haber zona restringida, y, a 31 de marzo, toda España va a estar vacunada. Aquí, como ya hemos hecho la tarea, eso nos va a venir bien y nos simplifica toda la gestión y movilidad del sector. Eso se ha hecho ahora por decisión de las autoridades que tienen la competencia, en función de los informes. Y aquí se han hecho las cosas, en ese sentido, creo que bastante bien; hasta el extremo de que, recientemente, se ha publicado un trabajo de investigación que indica que la vía de difusión del mosquito que está en la base de la enfermedad, se transmite, precisamente, por el viento. Fíjese usted si las cosas cambian, simplemente, a raíz de esa publicación del trabajo. Todas las medidas preventivas que se han puesto en marcha, se deben de adaptar ahora a que eso viene con las nubes de polvo procedentes del Sahara, y llegan a Las Baleares, Cerdeña, Sur de Italia... Y a veces nos están entrando los serotipos no por el sur, por Marruecos, sino por el aire, a través de Holanda, Francia o Alemania.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que estas cosas hay que dejarlas en manos de los profesionales que nos orienten, para que nosotros, luego, tomemos las medidas de carácter presupuestario y político para que el ganadero pueda salir hacia delante.</parrafo>
        <parrafo>Comentarle también algunas cuestiones que creo que son relevantes, desde mi punto de vista. Mire, después de múltiples reuniones con los sectores, ellos nos vienen diciendo que había dos problemas fundamentales: un problema de control de la sanidad, en el que estamos trabajando a tope; y un segundo problema que tiene que ver con la sostenibilidad económica de las explotaciones, el incremento de los costes y los problemas de comercialización de los productos. Bueno, no le extrañe que sea un problema común a otros sectores: al aceite, las hortalizas, la fresa... Es un problema común, en este momento, a otros sectores agroalimentarios andaluces. La mayoría de los problemas son comunes, y es un desajuste entre la oferta y la demanda. Eso se puede arreglar de muchas maneras, pero no hay otra tan eficaz como organizar a los productores, reforzar las estructuras de organización a través de cooperativas, de organizaciones de productores, de fusiones... En ese camino hay que trabajar. Y le digo que, en el sector ganadero, hay iniciativas muy interesantes. Muy pronto se va a producir una fusión de una cooperativa caprina de una provincia, que ya ha asumido dos de otra provincia, con otra de la provincia de Málaga. Y vamos a tener muy pronto la principal cooperativa caprina de Europa en un proceso de concentración. Qué casualidad que es la cooperativa mejor gestionada, la más moderna, la que vende el litro de leche de cabra a 110 pesetas, y que está ganando dinero y que está dándole renta a los productores. Qué casualidad. Bueno, ese es un modelo que tenemos que apoyar. Lo que pasa es que el sector es lento por muchas causas y en ese camino estamos trabajando de manera clara y de manera intensa.</parrafo>
        <parrafo>En el sector también hay un problema de costes. Bueno, ¿cómo se consiguen bajar los costes? Precisamente, ganando tamaño y dimensión; creando empresas de servicios, que puedan prestar de manera conjunta servicios y abaratando los costes; siendo más productivos en nuestras explotaciones e ir portando todas las investigaciones de mejora genética, de mejora de la raza genética en cada especie, que permita incrementar la productividad. Bueno, ahí tenemos trabajos que son realmente pioneros en el conjunto del Estado español.</parrafo>
        <parrafo>Y también se consiguen abaratar los costes en un momento de crisis como el que estamos viviendo, con algunas medidas que yo creo que son muy potentes y muy novedosas. Vamos, el que se hayan reducido los módulos, los impuestos —que se va a publicar el día 1 de diciembre, probablemente—; que se le rebajen todos los impuestos al sector, yo creo que es una medida muy potente, en un momento en el que están cayendo los ingresos del conjunto del Estado, porque está cayendo la economía, a un sector tan débil como es, en este caso, el ganadero. Se le rebajan los módulos, que es la manera con la que los ganaderos declaran sus ingresos a Hacienda. Hay descuentos de carácter general y particulares, como en el porcino de carne, que pasa de 0,30 a 0; o en el caso del ovino de carne, que pasa de 0,26 a 0,13. Yo le aseguro que, con estos datos, ningún ganadero, el año que viene y el otro, va a tener que ingresar dinero al Estado y eso va a ser un alivio muy potente en sus cuentas de resultados.</parrafo>
        <parrafo>Pero bueno, es que, además, hemos elaborado —lo ha dicho el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista— una línea de financiación, de tipos de interés, como no ha hecho ninguna comunidad autónoma: préstamos de hasta 30.000 euros. Y ha sido un exitazo, se han movido 107 millones de euros. Un exitazo, porque el sector lo necesitaba.</parrafo>
        <parrafo>Como yo creo que también tiene mucha importancia —y, bueno, no lo ha hecho ninguna comunidad autónoma, nadie— que hayamos presentado una denuncia formal, después de seis meses de análisis y trabajo riguroso, una denuncia formal ante el Tribunal de la Competencia. Claro que sí, porque tiene que decirnos por qué, cuando ha subido la cebada, las proteaginosas o los cereales —ya sea el maíz...— en los mercados internacionales, por la especulación de fondos financieros que salen del ladrillo y se meten en las materias primas —que tenía que estar prohibido especular con alimentos—, se han metido a especular en los mercados de futuro; han tirado de los precios hacia arriba; han generado hambruna y, además, costes insoportables. Bueno, pues eso hay que investigarlo, porque si el trigo..., si la cebada ha bajado un 50% en cuatro meses, tienen que bajar los piensos. Y hay que investigar por qué no bajan, si hay acuerdo de puesta en común de precios, si, aunque hay libertad de mercado, es un régimen de monopolio. Y tienen que bajar los precios. Yo creo que esta denuncia tiene, fundamentalmente, una importancia política... Oye, somos los únicos que lo hemos hecho, lo podía haber hecho el Partido Popular o lo podía haber hecho su Consejera de Castilla y León. Lo hemos hecho nosotros y yo creo que tiene también un valor de apoyo, de liderazgo, de ponerte dándole la cara al sector delante de tu gente, delante de tus ganaderos. Me parece que esa medida tiene, por tanto, también importancia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, muchas medidas paliativas, para curar, para que no se nos vaya el enfermo a la UVI, como usted está diciendo. Pero no hay que perder el rumbo de lo importante a medio plazo. No hay que perder el rumbo. Y, en ese sentido, tenemos muchas iniciativas, que yo les quiero un poco, con mucha brevedad, recordar.</parrafo>
        <parrafo>Una de ellas, por ejemplo, el que podamos lograr la trazabilidad y la diferenciación de nuestros alimentos. Estamos absolutamente dispuestos a llegar hasta el final para que, en el caso del porcino ibérico, se garantice lo que dice la norma. Porque quiero decirle que, como en otros sectores, también hay gente advenediza que se pone aquí a producir, porque se pone de moda producir ibérico; como producir vino, que ahora en cada pueblo ha aparecido una bodeguita, mucho dinero del ladrillo se ha metido en las bodeguitas. Muchas bodeguitas, que van a llevar a la ruina a los realmente profesionales del sector. Bueno, pues aquí también se ha metido mucho advenedizo y, a veces, hay una producción excesiva. Y, a veces, el animal no se alimenta como hay que alimentarse. Por tanto, inspección, control, trazabilidad, para que el consumidor, cuando compre ibérico, sepa lo que está comprando. Hemos puesto en marcha unas inspecciones ya, estos días, para, precisamente, garantizar la trazabilidad y el control de la calidad del producto; e intensificar en la marca, en el origen. Miren, ha sido una pelea del sector y una pelea política en la provincia de Huelva que no hayamos tenido ya la denominación de origen que teníamos que tener. Mientras, en Guijuelo y Salamanca, aprovechándose. Bueno, pues aquí ya, a pesar de algunas oposiciones políticas y de alguna parte del sector que no quería colaborar, ya hemos puesto de acuerdo, mediante un compromiso por escrito, precisamente, para que la marca señera, nuestra marca Jabugo, del ibérico andaluz de Huelva, ponga en los mercados toda la potencia que tiene; también lo hemos conseguido. Y se lo digo porque no estamos descuidando ningún frente.</parrafo>
        <parrafo>Como estamos trabajando para homologar mataderos, porque la reglamentación técnico-sanitaria de los Estados Unidos es muy exagerada y, a veces, también es una barrera comercial. Estamos trabajando para poder exportar, y abriendo otros mercados, otros mercados. Y hemos logrado que una gran empresa andaluza pueda exportar a China y nos abra una puerta para que detrás puedan ir nuevas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Como también estamos trabajando en algunas cuestiones que para mí son muy importantes, que ya las estamos haciendo, y es la dignificación de la tarea o el trabajo del pastor. Bueno, se nos puede llenar la boca de la dignificación, pero no hay ninguna comunidad autónoma —salvo la andaluza— que haya puesto en marcha un servicio de sustitución, de modo que subvencionamos para que el pastor, el ganadero, pueda tener eso que se llama también un respiro familiar: se pone enfermo o que llega un domingo y quiere ir a un bautizo o a una boda y que pueda ir. Porque tenemos presupuesto y posibilidades para que se le pueda sustituir y, por tanto, hacer más cómoda la incorporación de jóvenes ganaderos o de mantener los que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, si me permiten, con mucha brevedad. Ponemos en marcha también la elaboración de una Ley de la Dehesa, tenemos ya los documentos muy avanzados. Una ley que es una ley positiva, no una ley represora ni restrictiva. Ese es el espíritu de esta Consejería: pocas leyes, poca normativa y la que hagamos, que sea positiva, que sea estimulante. En este caso, la Ley de la Dehesa es una ley positiva, que tiene como objetivo, precisamente, mantener a los ganaderos en ese territorio. Y hemos ligado ya, para estar preparados, una nueva línea de ayudas a la producción extensiva, que la tenemos dotada con cinco millones de euros, al margen de las medidas agroambientales más tradicionales, que ya vienen siendo una novedad y que han quedado reforzadas en el PDR, en el Plan de Desarrollo Rural, que tiene en marcha la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Decirles también que tenemos, en este momento, que trabajar de la mano de los consumidores. Es decir, todo el canal de producción-consumo es una cadena y hay muchos eslabones. Y hay que hacer partícipe al productor de que él es un eslabón y, al final, hay otro eslabón, que es el consumidor. Consumidor que cambia muy rápidamente, de gustos, de actitudes o, incluso, deja de consumir unos productos y empieza a consumir otros distintos. ¿Razones? Muchas, muchas razones. Hay que estar, por tanto, muy pendiente del consumidor. Para eso, hemos puesto en marcha —y también ha sido toda una novedad— un mecanismo..., un equipo de prospectiva de análisis de mercados, que esté permanentemente oteando cómo está el consumidor entendiendo que le llegan los productos, cómo los quiere, con qué presentaciones. Y, a veces, esto lo ha hecho siempre la distribución, la cadena comercial, y eso ha condicionado muchas veces al sector en sus producciones. Bueno, vamos a hacerlo también desde lo público, para que esa información llegue, sin ningún tipo de filtro o de interés de la gran distribución, y que permita reorientar nuestras explotaciones y nuestras producciones.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, para terminar de verdad, decirle que, incluso en este momento —creo que también es una novedad, porque antes no había ocurrido—, sabiendo que hay cooperativas ganaderas que tienen problemas financieros y que tenemos que cuidar nuestras cooperativas, porque son la base del asociacionismo del sector y son la base para hacer cambios y mejorar, ya hemos evaluado cuatro o cinco cooperativas —con un nivel de detalle que no corresponde dar en esta Comisión— para hacerles, precisamente, un análisis financiero de sus costes, de sus gastos y de sus problemas, y hemos presupuestado un crédito extraordinario, del que vamos a disponer, de cinco millones de euros, para poder refinanciar los problemas de esas cooperativas en este momento, porque los bancos no les están refinanciando su deuda, o bien no disponen de circulante.</parrafo>
        <parrafo>Es una ayuda que, por primera vez, también se incorpora a las cooperativas ganaderas —una ayuda más típica, en otros casos, de empresas industriales en crisis—, y que, en esta ocasión, también vamos a orientar hacia el sector ganadero.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que estamos atendiendo todo lo que nos pide el sector, pero no estamos desatendiendo nuestra obligación de Gobierno de estimular, de planificar y de no cambiar el rumbo en aquello que consideramos que va bien. El sector tiene futuro, pero tiene que adaptarse a algunos cambios. Y yo creo que eso es lo más importante que necesita hoy oír el sector ganadero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

