<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>77</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Panamá, América Central, América Latina, Ayuda al desarrollo, Guatemala, Ministro, Visita oficial, Costa Rica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000573</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000573. Pregunta oral relativa al viaje a Costa Rica, Guatemala y Panamá (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Gaspar Zarrías Arévalo, Consejero de la Presidencia y Vicepresidente Primero.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día: pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa al viaje a Costa Rica, Guatemala y Panamá, que propone el Grupo Popular, y su portavoz, la señora Palacios, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Señora Palacios, muy buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Quiero empezar manifestando, evidentemente, el respeto hacia su pregunta —no soy quién para calificar o tildar en ningún sentido la iniciativa—. Sin embargo, dicho esto, me sorprende que lo único que parece que interesa de la cooperación —y ya quedó patente en la última Comisión—, la cooperación al desarrollo de los andaluces con los países con una necesidad, sea el gasto que realiza la delegación que visita esos países, que se traduce en su pregunta, no interese para qué vamos, con qué objetivos, qué hemos logrado, con quién nos hemos entrevistado, qué se está haciendo con los recursos que allí se están destinando...</parrafo>
        <parrafo>Como saben, visité tres países, Costa Rica, Guatemala y Panamá; me entrevisté con los tres presidentes de la república, con el objetivo de conocer in situ los proyectos de cooperación que se están realizando, los que se van a plantear en un futuro, y, por otra parte, aproveché la visita para invitar a los gobiernos de estos países a participar activamente en la conmemoración del bicentenario de la Constitución de 1812. En mi comparecencia de hace quince días quedaron patentes los logros, claros los objetivos de ese tipo de viajes, el rigor y la austeridad con la que se celebran y se realizan. Y, en el caso de la visita a Costa Rica, Guatemala y Panamá, la delegación estuvo compuesta por tres personas: el Consejero y Vicepresidente que les habla, el Director de la Agencia de Cooperación Internacional y un técnico del gabinete: tres personas.</parrafo>
        <parrafo>Los gastos generados en los seis días de trabajo en los tres países que visité fueron los del billete de avión de los siete vuelos realizados, los gastos de hotel y los desplazamientos internos, las distintas visitas de trabajo que realizamos en los países. Le puedo decir que la manutención corrió, en su inmensa mayoría, al 90%, a cuenta de las embajadas de España o de los países anfitriones.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios, por el Grupo Popular, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Después de escucharlo, señor Consejero, como usted bien dice, no me cabe la menor duda de que su viaje ha sido fructífero, como medio para inspeccionar in situ las inversiones que la Junta de Andalucía está desarrollando en los distintos programas de cooperación internacional, y también para hacer partícipes a países hermanos de los acontecimientos que tendrán lugar en Cádiz, en San Fernando, con motivo del bicentenario de la Constitución Española de 1812. Le agradezco la información detallada que sobre este viaje institucional me acaba de dar. Pero nosotros, por supuesto, creemos en la colaboración internacional, y somos conscientes de que la ayuda al desarrollo seguirá siendo necesaria durante mucho tiempo. Máxime teniendo en cuenta que, desgraciadamente, cada vez es mayor el abismo económico y social que existe entre el mundo desarrollo y los países que penosamente intentan salir del subdesarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, es obligación de la Junta de Andalucía controlar y comprobar que el dinero, que es público —por tanto, de todos los andaluces—, y que se dedica a la cooperación al desarrollo, se invierta verdaderamente en los programas para los que ha sido destinado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la Agencia de Cooperación Internacional tiene contratada a una serie de técnicos para comprobar y velar por que los proyectos de colaboración se ejecuten satisfactoriamente y de forma transparente. Y la pregunta que en otras ocasiones se le ha formulado en este Parlamento surge de nuevo: Si ya existe un personal específico, cuya labor, como hemos dicho anteriormente, es controlar in situ el que los proyectos se desarrollen convenientemente, ¿es imprescindible que usted, señor Consejero, tenga que viajar a esos mismos países para realizar también una labor de inspección? Pensamos, señoría, que es una forma ilógica de duplicar el gasto. Ese dinero podía utilizarse en reforzar los planes de colaboración existentes o en crear otros nuevos.</parrafo>
        <parrafo>Yo me imagino, señor Zarrías, aunque usted ha dicho que han ido tres personas, que en sus viajes, los que usted ha realizado, va con un séquito un poquito más numeroso. Por eso le reitero la misma pregunta de antes: ¿Es totalmente necesario que usted realice estos viajes tan bien acompañado y arropado por un completo equipo propagandístico?</parrafo>
        <parrafo>Claro, naturalmente, tiene que justificar la increíble partida anual que su Consejería tiene asignada para la atención protocolaria y representación, que, como usted bien sabe, asciende para este año a la increíble cantidad de 418.625 euros, es decir, 34.885,42 euros mensuales o, lo que es lo mismo, 1.146,92 euros diarios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, todo el dinero que, mientras se pueda, se aplique a progresos de otros países con un menor desarrollo que el nuestro, consideramos que es poco, sobre todo si sirve para ayudar a nuestros hermanos de Iberoamérica. Pero creemos que tiene que ser mejor administrado. Su Gobierno está acostumbrado a administrar los caudales públicos —que, repito, pertenecen a todos los andaluces— con la impunidad del que se cree que todo es exclusivamente suyo. Y eso no debe ser así. Hay que ser más serios y concienciarnos de que ustedes son servidores públicos y tienen que administrar el patrimonio de los andaluces de una forma más leal y acorde con la actual situación de recesión económica que, especialmente en comparación con otras regiones de España, padece Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, nos parece muy bien que enarbole el nombre de Andalucía allá por donde vaya. De hecho es su deber y su obligación. Y que demuestre que los andaluces somos un pueblo solidario, pero pensamos que el dinero público se puede aprovechar mejor disminuyendo los gastos superfluos que, al fin y al cabo, no redundan directamente en el desarrollo de los programas de colaboración que tiene firmados la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar, tiene la palabra el Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Comparto, señora Palacios, que hay que ser serios. Y yo, con todos mis respetos, me parece que equiparar la cooperación de los andaluces con lo que el manual del Partido Popular, de usted, de estos últimos días, dice, es decir, el despilfarro, me parece una felonía, una verdadera felonía. Comparar la cooperación y lo que estamos haciendo en estos países, con los gastos que suponen el desplazamiento de tres personas a entrevistarse con los Presidentes de las Repúblicas, a compartir con ellos el trabajo que se está realizando, a compartir con los cooperantes españoles y con los que están trabajando en la cooperación esas responsabilidades, el poder percibir y estar con las personas beneficiarias de esa cooperación, me parece que es todo menos despilfarrar.</parrafo>
        <parrafo>Hay que decirlo ahora, toca, pero me preocupa que no actúen con seriedad y con responsabilidad, y más en estos momentos, como usted dice, con una situación económica delicada.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la cooperación es un tema sensible, es un tema muy importante, sensible, que tiene como objetivo fundamental mejorar las condiciones de vida, la salud, la educación, superar catástrofes, salir de la pobreza de gente que lo está pasando muy mal. Y eso es lo que hacemos, permanentemente, en los programas de cooperación de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No quiero dejarlo. Mire usted, los gastos protocolarios, entre comillas, que tiene la Junta de Andalucía son infinitamente inferiores, proporcionalmente, a los de cualquier comunidad autónoma que gobierne el Partido Popular y a cualquier ayuntamiento de capital que gobierne el Partido Popular. No voy a entrar en eso porque sería entrar en un juego que no estoy dispuesto. Porque no es despilfarro. Yo creo que no es despilfarrar cuando la Alcaldesa de Cádiz ha hecho dos viajes a Colombia, con un séquito de 15 personas. Tres, el que les habla y dos más que me acompañaban. Quince personas; entre ellos, creo que cuatro o cinco concejales del Partido Popular, varios medios de comunicación... Eso sí que es un aparato propagandístico. Yo no llevé absolutamente a nadie conmigo de medios de comunicación, a nadie. Fueron los medios de comunicación estatales, la Agencia Efe, que está en esos países, los que se encargaron de cubrir la información, o los corresponsales de la zona, que se pueden, en un momento dado, contratar por las televisiones.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que pasó y no otra cosa. Pero es que yo no critico el viaje de doña Teófila Martínez, a promocionar el [...] o a promocionar Cádiz. Repito: a Colombia, dos veces en seis meses, con 15 personas de séquito. Porque, cuando lo hace, será porque es necesario para conseguir los objetivos que ella tiene planteados. Tengamos la misma vara de medir y no caigamos en el error grave de confundir cooperación, que es lo se está haciendo, trabajar por el bienestar de gente que lo pasa mal, con lo que pueda en estos momentos ser, en el manual de campaña, la palabra «despilfarro».</parrafo>
        <parrafo>No hay despilfarro en la cooperación de la Junta de Andalucía. No hay séquitos mastodónticos, como usted plantea, sino mínimos. Hay trabajo, rigor y seriedad. Y ahí tenemos, evidentemente, personas destacadas, que están al frente de los proyectos de cooperación en cada uno de los países. Pero me va a permitir usted que diga que deberá ser el representante de la Junta de Andalucía, en este caso, el que le habla, el que tenga los contactos, las entrevistas, firme los convenios, los acuerdos, los protocolos de colaboración, con los Presidentes de las Repúblicas, y no sea el funcionario de la Junta de Andalucía que tenemos allí, en la selva, controlando si se ponen bien los ladrillos o no, de los programas de colaboración, para construir un colegio.</parrafo>
        <parrafo>Seamos serios, señora Palacios. Queda muy bonito eso del despilfarro, pero me parece que hacemos un flaquísimo favor a la política seria de cooperación de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Se suspende la sesión unos minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

