<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>405</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Energía renovable, Energía eléctrica, Política energética, Producción de energía, Desarrollo sostenible, Ahorro de energía, Investigación y desarrollo, Recurso natural, Distribución de energía, Energía</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000843 8-10/APC-000546 8-10/APC-000587 8-10/APC-000625 8-10/APC-000656</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000843, 8-10/APC-000546, 8-10/APC-000587, 8-10/APC-000625 y 8-10/APC-000656. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, sobre política energética del Gobierno andaluz, sostenibilidad e instalaciones de fuentes renovables (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000843</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000843. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, a fin de informar sobre las actuaciones de la Junta de Andalucía para el desarrollo de instalaciones de generación de energía eléctrica procedente de fuentes renovables en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. María Cózar Andrades, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, D. José Juan Díaz Trillo y D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000546</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000546. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, a fin de dar cuenta de la situación actual de las ICTS Centro de Datos y Servicios para las Ciencias Sociales de Andalucía (Cedas) e Instalación de Energías Renovables de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000587</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000587. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, a fin de informar de la situación de las Instalaciones Científicas Técnicas Singulares (ICTS) del Centro de Datos y Servicios para las Ciencias Sociales de Andalucía e Instalación de Energías Renovables de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000625</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000625. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, a fin de informar sobre la política de sostenibilidad energética de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000656</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000656. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, a fin de informar sobre la política del Gobierno andaluz en materia de energía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. Regina Cuenca Cabeza, Dña. Dolores Blanca Mena, D. José Caballos Mojeda y D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la sesión de la Comisión de Economía, Innovación y Ciencia, que, como saben, tiene un primer punto del orden del día, un debate, una comparecencia agrupada, que no voy a leer, de distintos grupos parlamentarios, cuyo tema fundamental se refiere a las energías renovables, y, como saben sus señorías, a las once y media esta Comisión se trasladará a una visita a la planta de Solúcar en Sanlúcar la Mayor.</parrafo>
        <parrafo>Le doy la bienvenida al Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, y vamos a sustanciar este orden del día. Y, cuando quiera, el señor Consejero tiene la palabra para el primer punto del orden del día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, efectivamente, para informar sobre la política energética que lleva a cabo la Junta de Andalucía, especialmente en el ámbito de las energías renovables, en un debate agrupado de iniciativas de los tres grupos parlamentarios que también incluye las instalaciones científicas y técnicas singulares. Y quiero empezar dándoles las gracias a los portavoces, a la Mesa, a los grupos en general, por la disponibilidad que han tenido para hacer este pequeño adelanto del horario habitual de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Bien, de los temas que nos ocupan, del último al que me he referido, les diré que, en la tercera conferencia de presidentes de comunidades autónomas y Presidente del Gobierno, se acordó respaldar un mapa estratégico para España de instalaciones científico-técnicas singulares; mapa que contemplaba dos de ellas en Andalucía, en concreto el Centro de Datos y Servicios para las Ciencias Sociales y el Centro Tecnológico Avanzado de Energías Renovables. Junto a ellos hay que recordar que, en Andalucía, en la Comunidad Autónoma de Andalucía, contamos con cinco infraestructuras que ya han logrado su reconocimiento como instalaciones científico-técnicas singulares, que son la plataforma solar de Almería, el centro astronómico de Calar Alto, el radiotelescopio situado en el pico del Veleta, la reserva científica de Doñana y el Centro Nacional de Aceleradores. En concreto, el Centro Tecnológico Avanzado de Energías Renovables —el CTAER, como es ya conocido— tiene relación con el debate que nos ocupa. Es un centro que va a tener centros específicos físicos de especialidad en Andalucía. Está planificado uno para biomasa en Jaén, otro para energía eólica en Tarifa y otro para solar en Almería. Es un centro que debe contribuir específicamente al desarrollo tecnológico en materia científica vinculado a las energías renovables. Son centros estos que promueven también las relaciones entre universidad y empresa, y aquí, en Andalucía, contamos con un sector empresarial fabricante, principalmente solar, pero también distribuidor e instalador potente, y con un alto grado de profesionalidad.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la política energética, señorías, la Junta de Andalucía ha estado desde el primer momento —yo creo que esto es conocido— comprometida con la implantación de un modelo energético; un modelo capaz de atender la creciente demanda de los ciudadanos, de las empresas, del sector productivo, en definitiva, para poder garantizar un desarrollo económico que sea sostenible, que sea solidario con las generaciones futuras, y que, desde esa perspectiva, exige también políticas vinculadas al ahorro y a la eficiencia en el consumo.</parrafo>
        <parrafo>Las energías renovables, huelga decirlo, pero tienen elementos positivos que todos conocemos: Reducen nuestra dependencia energética exterior, evitan la exposición a riesgos de abastecimiento energético, disminuyen la importación de combustibles fósiles... Eso tiene una vertiente desde la perspectiva de la seguridad, pero también tiene otra vertiente económica muy importante en cuanto a la configuración de la balanza comercial de la economía andaluza y española. Pero, además, genera empleo estable, empleo de calidad a largo plazo, porque la energía es uno de los ámbitos fundamentales para el ser humano; crea un tejido empresarial competitivo si hacemos las cosas adecuadamente, y exige una presencia importante de investigación y de aplicación de esa investigación, de desarrollo. Nos puede permitir exportar tecnología —lo estamos ya haciendo—, y también no solo tecnología básica, sino instalaciones o desarrollos, y permite en Andalucía específicamente aprovechar recursos locales, recursos naturales, recursos que son abundantes, que crean en determinadas zonas, que seguramente tienen más difícil el aprovechar otras oportunidades, oportunidades, precisamente, de crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Para materializar este proyecto de cambio de modelo energético, la herramienta con la que se ha contado en Andalucía ha sido y es el Plan Andaluz de Sostenibilidad Energética, conocido como Pasener, y que tiene un horizonte temporal hasta 2013. Es el plan que está haciendo posible también esa nueva cultura energética, necesaria tanto para las empresas como para los ciudadanos, para el conjunto de sectores implicados.</parrafo>
        <parrafo>El plan se enmarca en una estrategia general de economía sostenible centrada en fortalecer sectores con potencial de generación de empleo y de hacerlo dentro de los tres equilibrios: el ambiental, el social y el económico. Uno de los ejes de dicha estrategia es la Ley de Economía Sostenible aprobada por el Gobierno de España. Con ella se incorporan, como conocen, objetivos estratégicos de largo plazo, los conocidos tres 20%: 20% de ahorro energético, 20% de reducción de emisiones de CO2 y 20% de energías renovables en la representación del consumo de la energía primaria, y todo ello en el horizonte de 2020.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, la Comunidad Autónoma, está cumpliendo con los objetivos establecidos anualmente en dicho plan, en el plan Pasener. De hecho, en el año 2009, cerrado con datos ya definitivos, la generación eléctrica con energías renovables ha experimentado el mayor crecimiento hasta la fecha, ha alcanzado un total superior a los siete mil seiscientos gigavatios, y eso supone que el 21% de la electricidad generada en Andalucía lo es con energías renovables: Triplica, para hacernos una idea de la evolución o de la magnitud de la evolución, triplica la producción de renovable que habíamos tenido, en media, los tres años anteriores.</parrafo>
        <parrafo>La potencia instalada con tecnologías renovables ha crecido, a su vez, un 30% respecto a 2008 en un solo año. Está ya situado el parque generador andaluz por encima de los catorce mil megavatios. Asimismo, el Pasener, el plan, cumple con uno de sus principios rectores, y ese es la integración, y hace posible que la política energética sea transversal en cada uno de los planes estratégicos que el Gobierno andaluz aprueba. Y me estoy refiriendo a la Estrategia Andaluza de Movilidad Urbana, al Plan de Acción por el Clima o, por ejemplo, también al Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en esta referencia que quería hacer, el Pasener apuesta por un uso decidido y por un apoyo a las fuentes renovables; apuesta también por el equilibrio territorial, con la extensión de la infraestructura energética; apuesta por el ahorro y la eficiencia energética, por la concienciación ciudadana, para lograr un consumo más responsable y más solidario.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también, señorías, desgranar brevemente el estado actual de las energías renovables en Andalucía, y, como podrán comprobar, sin ánimo de triunfalismo ni pecar de exceso de optimismo, podemos estar en una línea correcta —podemos entender— que arroja resultados positivos.</parrafo>
        <parrafo>De modo general, como apuntaba con anterioridad, la energía primaria procedente de fuentes renovables ha aumentado un 120% desde 2006. Las renovables aportaban ya en 2009 al conjunto de la energía primaria consumida en Andalucía un 10,6%; es decir, más del doble de lo que aportaban en 2006. Ahora contamos en Andalucía con 4.700 megavatios eléctricos renovables instalados —eléctricos—, es decir, un 239% más que en el año 2006.</parrafo>
        <parrafo>Voy a hacer una referencia breve por tecnologías.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a la eólica, se alcanzan los 2.863 megavatios de potencia instalada. Eso es cuatro veces más, en energía eólica, que en 2006. Es la tecnología que mayor crecimiento ha tenido en estos últimos años. En 2009, de hecho, Andalucía fue la región de la Unión Europea que más eólica instaló.</parrafo>
        <parrafo>La energía eólica, en ese estado de cosas, provee ahora mismo, a los consumidores y a los sectores productivos andaluces, del 58% de la electricidad de origen renovable que consumen y supone un 60% de la potencia eléctrica renovable instalada.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha inscrito, además, en el Registro de Preasignación del Ministerio, 1.781 megavatios, con ello se contribuye a que el 26% de la potencia eólica que está instalada ya en España, hasta y en el horizonte de 2013, será andaluza.</parrafo>
        <parrafo>La energía solar, señorías, es una parte del sector que entendemos vive también un momento especialmente positivo.</parrafo>
        <parrafo>En termosolar, España posee hoy 482 megavatios de potencia en funcionamiento. Y eso la convierte en líder mundial. Andalucía contribuye de forma notable a esa cifra con el 58% de la potencia termosolar.</parrafo>
        <parrafo>Y el futuro va a ser aún mejor: Andalucía tiene casi 1.000 megavatios termosolares preasignados, más de 400 están ya en construcción, y estas cifras nos van a permitir cumplir con holgura el objetivo fijado en el Pasener, en el plan, de 800 megavatios en 2013.</parrafo>
        <parrafo>Sin lugar a dudas, Andalucía, podemos estar en la corrección de poder afirmar que es la primera potencia termosolar de Europa. A ello contribuye el éxito, también, de nuestras empresas, que tienen adjudicadas plantas en África, en Estados Unidos, y también, y quiero hacer referencia a ello, centros de investigación, con especial mención a la Plataforma Solar de Almería, que viene arrastrando una trayectoria de más de treinta años de actividad.</parrafo>
        <parrafo>He hecho referencia, entre el ámbito solar, a la termosolar. En segundo lugar, quiero hacer referencia a la fotovoltaica, porque juega un papel muy importante en Andalucía también desde la perspectiva del tejido productivo que se crea en torno al desarrollo de la energía renovable.</parrafo>
        <parrafo>La suma total de la potencia de las instalaciones de nuestro territorio, conectadas a red, supera los 700 megavatios. Ello supone superar, en 300, el objetivo que había fijado en el Pasener para 2013; el objetivo de 2013 está ya superado en prácticamente el doble.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos la potencia fotovoltaica instalada en cubiertas en Andalucía ronda el 4% del total instalado, un dato que nos invita que reflexionar sobre el impulso a este tipo de instalaciones que favorecen la generación distribuida de energía, que acerca las energías renovables a los ciudadanos. Como ejemplo, la central solar fotovoltaica del centro comercial Área Sur, de Jerez de la Frontera, integrada en marquesinas de aparcamiento. Es una de las instalaciones de mayor tamaño de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, las instalaciones fotovoltaicas aisladas para abastecer viviendas —que son utilizadas, como saben, para bombeos de agua, por ejemplo— crecen también a un ritmo superior a los 500 kilovatios de potencia instalados al año. Hasta la fecha contamos con más de 7 megavatios.</parrafo>
        <parrafo>Y la energía solar térmica, en tercer lugar, merece también atención por dos cuestiones: porque somos la primera comunidad autónoma en instalaciones para producir agua caliente sanitaria y porque se aprovecha el sol también para generar frío, es decir, para refrigerar edificios, para hacerlo con la luz del sol. Ya funcionan varias instalaciones de este tipo en Andalucía, en Sevilla, en las provincias de Huelva y de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Y Andalucía lidera, al finalizar 2009, el ranking nacional de instalaciones solares térmicas, como decía, con una superficie superior a los 587.000 metros cuadrados. Eso, en términos de ahorro de emisiones de CO2 a la atmósfera, supone que hemos ahorrado más de 116.000 toneladas de CO2 este año.</parrafo>
        <parrafo>Otro tipo de energía, otra fuente, es la biomasa. Actualmente, Andalucía es la que más aporta al mix de energías renovables. Son especialmente relevantes, y quiero hacer hincapié en ello, las posibilidades de desarrollo futuro que tienen. Y no tenemos por qué..., o este Consejero no se ruboriza al decir que también lideramos a nivel nacional el ámbito de desarrollo de la biomasa.</parrafo>
        <parrafo>Según datos del IDAE, la potencia instalada de biomasa eléctrica en Andalucía representa el 40% del total nacional. Hay 18 centrales de biomasa eléctrica y cogeneraciones con biomasa en Andalucía. La potencia instalada actualmente es de 204 megavatios, y hay 56 más en construcción.</parrafo>
        <parrafo>A los datos anteriores hay que sumar otros 23 megavatios que aportan 16 plantas de biogás que hay en Andalucía, con lo que se superan ya los 20 megavatios fijados en el Pasener para esta tecnología. El biogás producido proviene de plantas de tratamiento de aguas residuales y de clasificación, de vertederos, de residuos sólidos urbanos, por lo que este tipo de tecnología constituye, además, una valorización energética plenamente sostenible de parte de los residuos urbanos.</parrafo>
        <parrafo>Y hay otros aprovechamientos de fuentes renovables, tales como los usos térmicos de la biomasa o los biocarburantes, que se ven favorecidos también para acciones legislativas puestas en marcha por la Junta de Andalucía, como es la Ley 2/2007, de fomento de las energías renovables, o el Código Técnico de Edificación. Esta energía tiene una demanda importante en el sector residencial, aspecto que se ve reflejado en que se han resuelto casi siete mil expedientes de la Orden de incentivos el año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Calculamos que en Andalucía se consumen más de 470.000 toneladas equivalentes de petróleo, de biomasa para uso térmico, y que se exportan otras 320.000 toneladas equivalentes de petróleo fuera de nuestras fronteras. Además, Andalucía cuenta con 11 plantas finalizadas de producción de biocarburantes, 9 de biodiésel, y 2 de etil-terbutil éter. Esta circunstancia hace que Andalucía lidere, en España, la capacidad instalada de producción de biocarburantes.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, entendemos que la eficacia de la política energética en pro de un modelo más sostenible está en el camino correcto.</parrafo>
        <parrafo>Esta valoración queda reflejada en la contribución del plan, del Pasener, a la ordenación equilibrada del territorio y al crecimiento económico, mediante el sistema de infraestructuras que garantiza y pretende desarrollar un sistema de suministros seguro, estable, eficiente, diversificado, de calidad, coherente, y adaptado también, por supuesto, al Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía. En este sentido, se han desarrollado herramientas de gestión e información que permiten abordar análisis y planificaciones de las infraestructuras de transportes de distribución de energía eléctrica y que, en estos momentos, están implementadas, están desarrolladas, en el Centro de Evaluación y Seguimiento Energético de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La mejora de calidad de suministro ha sido sustancial en los últimos años. Hay camino por recorrer, pero el camino recorrido creo que también permite valorarlo. Desde 2004, el indicador de suministro, en tiempos de interrupción, ha pasado de 4,6 a 2,3 horas; es decir, se ha reducido a la mitad. Este descenso ha sido motivado por un seguimiento exhaustivo de planes de inversión de las compañías transportistas y distribuidoras en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se han firmado también convenios y planes de calidad de suministro eléctrico y se han mantenido, con los ministerios competentes, negociaciones para el desarrollo de las infraestructuras necesarias en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Además, la red gasista, en particular, mantiene un alto grado de crecimiento. En la actualidad la infraestructura planificada tiene un grado de ejecución del 67% sobre el objetivo que se había planteado, y permite que, en los municipios de entre 10.000 y 20.000 habitantes, el 80% de los residentes en estos núcleos, en Andalucía, ya puedan acceder al suministro de gas natural.</parrafo>
        <parrafo>Y estas actuaciones las hemos entendido siempre desde la perspectiva de la cohesión territorial en Andalucía, dirigidas al equilibrio en la consecución del acceso universal a la energía eléctrica.</parrafo>
        <parrafo>Estos resultados, señorías, no son el reflejo, lógicamente, —porque son estructurales, extensos y contundentes—, de acciones aisladas; son consecuencia de una apuesta política, en un momento determinado, mantenida. Una apuesta que se basa, también, en una política de incentivos, articulada con instrumentos de apoyo a las iniciativas energéticas.</parrafo>
        <parrafo>Desde que el Programa de Incentivos en Energía se abrió en esta Consejería, en el verano de 2005, ha habido tres convocatorias de la Orden de incentivos para el desarrollo energético sostenible; la dotación pública ha supuesto la concesión de más de 282 millones de euros en incentivos, que han hecho posible una inversión de más de 2.250 millones de euros. Eso corresponde, señorías, a más de 65.000 expedientes que han tenido una tramitación y una resolución estimatoria.</parrafo>
        <parrafo>Hasta la fecha, y en el horizonte de 2013, tenemos la intención de superar los 450 millones de euros en incentivos.</parrafo>
        <parrafo>Estos retos se completan —y voy terminando— con la obligatoriedad, en el seno de la Junta de Andalucía, de incorporar las energías renovables, su fomento, su uso, las prácticas de ahorro y de diversificación a lo que son los edificios y las instalaciones de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La red REDEJA, conocida, la Red de Energía de la Junta de Andalucía, se ha creado con dos objetivos claros. Uno es reducir los costes energéticos mediante la gestión centralizada de los consumos, otro es desarrollar una gestión específica, coordinada, que mejore la eficacia y que, por tanto, reduzca la factura energética. Hasta ahora se han permitido, se han alcanzado ahorros de hasta un 40% en el consumo en determinados ámbitos.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una iniciativa pionera en España, desde la perspectiva de la construcción del Estado de las autonomías. Nos sitúa como referente en la gestión pública de recursos energéticos, y no tenemos ninguna duda de que contribuye a un uso más eficaz de los mismos. La amplitud y complejidad de la red en la actualidad es considerable. Tengamos en cuenta que aglutina a 4.472 centros.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría también subrayar que los contratos de suministro de baja tensión actualmente son más de 4.400, y están permitiendo un ahorro económico cercano a los dieciséis millones de euros respecto a una situación teórica de ausencia de red. Los contratos de suministro eléctrico de alta tensión se han pasado al mercado libre en términos..., hasta un total de 226 suministros pertenecientes a centros de mayor consumo. Con ello se ha evitado un recargo superior a los siete millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas correctoras en la Administración también se han tomado. Están basadas en la realización de auditorías energéticas, hasta el momento se han realizado 100, en 2008, y 55, en 2009. Esas auditorías energéticas, que suponen un análisis y una propuesta de corrección en cada uno de los centros, han supuesto un ahorro de 780 toneladas equivalentes de petróleo anuales, y, por tanto, hasta la fecha es un ahorro de 385.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y también hay medidas correctoras, lógicamente, en el ámbito de las empresas públicas. Se han incentivado proyectos de ahorro y eficiencia técnica, que reducen el consumo y las emisiones de CO2. Me puedo referir a muchas, pero puedo citar en particular, por ejemplo, la del hospital de la Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en el tiempo transcurrido desde su puesta en marcha, la gestión llevada a cabo por la Red de Energía de la Junta de Andalucía entendemos que ha demostrado, primero, un acierto en la decisión de articularla, y segundo, una aceptable ejecución en su desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Señorías, termino haciendo una valoración global, porque creo que, a la luz de los datos que he tenido la oportunidad de trasladar, Andalucía ha desarrollado, está desarrollando, y vamos a seguir en ese camino, actuaciones de gran envergadura en materia de ahorro y de eficiencia energética en el conjunto de sectores de actividad.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, como resultado de esa apuesta política y de su ejecución, está situada objetivamente a la vanguardia de las energías renovables. Hoy somos un referente en el desarrollo de estas, en la apuesta por la tecnología y, por lo tanto, en la conformación de tejido productivo y en la generación de empleo. Se ha creado, efectivamente, tejido industrial para la realización de infraestructuras, para la inversión y los bienes de equipo en explotaciones. Se ha conseguido que inversiones de países no solo europeos, sino también de Israel, de China, de Estados Unidos, vengan a Andalucía, y se está permitiendo también, se está consiguiendo, mejor dicho, que empresas andaluzas de estos sectores triunfen en el extranjero.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos abundancia de recursos naturales autóctonos, es cierto; tenemos un sector empresarial en energías renovables que tiene posibilidades de crecimiento, y tenemos condiciones climáticas, y yo diría también que culturales, favorables a la implantación de las energías renovables y a su distribución. Contamos, por tanto, con oportunidades, y esas oportunidades las estamos aprovechando. Y aunque queda mucho por hacer, es verdad que otros hoy miran el modelo energético andaluz que se está desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, al turno de posicionamiento de los distintos grupos parlamentarios, comenzando por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero, por la información que nos ha facilitado. En todo caso, alguna aclaración sobre los datos.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted que había ya cinco instalaciones científicas y técnicas singulares. A mí me salen cuatro. Y luego, además, en la enumeración, creo que ha enumerado cuatro, ¿no? La plataforma solar de Almería, el centro astronómico Calar Alto, el radiotelescopio del Veleta y Doñana. No sé si es que me falta alguna.</parrafo>
        <parrafo>El centro de aceleradores. Ah. Esto es... Bien, bien. Muchas gracias por la aclaración sobre la marcha.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, decirle que, sin duda alguna, nosotros compartimos, como no puede ser menos, una valoración positiva de la evolución de las energías renovables en Andalucía. No cabe duda de que, bueno, se están realizando progresos. Otra cosa es que nosotros, pues intentemos matizar, diríamos, lo que sería un modelo más ligado a la producción de energías renovables en el ámbito..., con la participación, diríamos, pública, local y ciudadana, y que ahora explicaré un poco lo que nosotros pensamos. Pero, vamos, en todo caso, es evidente que hay un balance que es positivo. Porque, efectivamente, nuestra apuesta, como es lo sensato, es el que las energías renovables vayan reduciendo el déficit de nuestra balanza comercial, y vaya, además, generando los beneficios que, desde el punto de vista social, de creación de empleo, y de empleo, además, de calidad, efectivamente, se planteaban, y, sobre todo, los beneficios o ventajas de tipo medioambiental. Es decir, la lucha contra el cambio climático, y, por lo tanto, con las emisiones de CO2, evidentemente, tienen mucho que ver con la sustitución de las energías convencionales por energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, dicho esto, evidentemente, creemos que hace falta, posiblemente, una mayor apuesta por lo que sería, diríamos, la participación de pequeños inversores. Y, sobre todo, inversores públicos. Pero, vamos, usted posiblemente nos habrá oído este discurso más de una vez. Y, en todo caso, nos gustaría saber, estas cifras que nos señala como elementos, bueno, globales, respecto de las tres convocatorias de incentivos, estos 182 millones, cómo se han repartido. Es decir, efectivamente, pueden haber arrastrado 1.250 millones de inversiones, pero ¿qué inversores son esos? ¿Son inversores andaluces o foráneos? ¿Son inversores públicos, o los inversores públicos, es decir, los ayuntamientos y otros organismos, tienen poco que ver en ese tipo de inversiones, y, por tanto, estamos hablando de la proliferación de energías renovables como un negocio privado de los grandes inversores, es decir, de las grandes empresas, que, bueno, por lógica van diversificando su negocio después de la caída de la construcción, del sector de la construcción, y uno de los elementos fundamentales de su diversificación es, precisamente, el sector de las energías renovables?</parrafo>
        <parrafo>Estos elementos a nosotros nos preocupan especialmente, porque creemos que, efectivamente, tendría que darse un cierto vuelco en ese ámbito de cosas. Es decir, nuestro modelo es un modelo de producción de energía distribuida, en base renovable, evidentemente, y, sobre todo, con participación pública local y ciudadana, es decir, de pequeños inversores. Y para eso, evidentemente, haría falta modificarse la legislación, fundamentalmente en dos líneas de trabajo: por un lado, incluyendo criterios de parques renovables combinados para el autoconsumo municipal, y, en segundo lugar, reservando, una reserva de los cupos de potencia, para las iniciativas ciudadanas y las administraciones locales. Eso, que yo sepa, no existe, no está, digamos, en la agenda, en la agenda política. Y creo que eso podría, de alguna forma, pues ayudar, coadyuvar a que, efectivamente, esa participación local, ese modelo, por lo tanto, se fuese cambiando también y fuese, pues, yo creo que completando hacia los intereses territoriales. Porque es evidente que se potencia, digamos, un equilibrio territorial, etcétera, pero al mismo tiempo sin la participación de los territorios. Es decir, depende de cómo funcionen los inversores, etcétera, etcétera. Si se potenciase la participación de los territorios, evidentemente, los resultados serían mayores.</parrafo>
        <parrafo>Y otro de los elementos de cambio que nosotros creemos que tendría que ser la pieza de toque requeriría también un cambio legislativo. Sería, diríamos, la potenciación del modelo de autoconsumo, en la medida en que la fotovoltaica, fundamentalmente, pues prácticamente se facilita la instalación de la fotovoltaica convirtiéndola en una especie de electrodoméstico, es decir, que solamente con el certificado del instalador se pudiera instalar en los distintos elementos de los edificios, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Algo se nos ha dicho y también en su resumen, pero, sobre todo, elementos singulares del mobiliario urbano. Pero, claro, eso es, posiblemente, la excepción que confirma lo que podría ser, lo que potencialmente se podría realizar, en ese sentido, y por eso creemos que, sin duda alguna, pues, lógicamente, en resumen, en resumen de sus balances, pues no figuran este tipo de cosas, ni estos parámetros de diferenciación, porque no existen dentro del plan ni de la agenda política que se contempla desde el Gobierno de la Junta de Andalucía. Pero, vamos, en todo caso, insisto, eso no quita para que el balance por nuestra parte sea absolutamente positivo.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, y en otro capítulo de cosas, esta comparecencia, aunque se quiera unificar, tiene dos capítulos muy diferenciados; es decir, diríamos, el modelo y el de la evolución de las energías renovables, en general, y, luego, está lo que son las instalaciones científico-técnicas singulares. Y, en este ámbito de cosas, simplemente, hacerle una pregunta, porque desconozco un poco los mecanismos, más allá de lo que aparece en la página web de la Consejería. Por qué se orientan, diríamos, las nuevas realizaciones, las previsiones de futuro, lo que ahora se va a realizar, se orientan en concreto hacia la estadística, es decir, hacia las ciencias socioeconómicas y humanidades. Es la única comunidad que, en este sentido, contempla un proyecto, pues, de creación de un banco de datos o de estadísticas, de estudios de la estadística de toda España, incluso, y que, efectivamente, ojo, es positivo. Pero quiero decir que yo no estoy haciendo la crítica a este tema. Y, además, otro proyecto de energías renovables también, cosa que me parece, además, me parece también positiva, ¿no? Ahora, sin embargo, por ejemplo, se excluyen otros aspectos que sí podrían ser muy interesantes para nuestra comunidad autónoma, y, en concreto, en el terreno de la salud y de la biomedicina. A mí me parece que, en ese ámbito de cosas, en Andalucía se podría hacer muchísimo, y, de hecho, hay algunas comunidades autónomas que apuestan por ese tema y están apostando seria y duramente, incluso no solamente en el pasado, que ya tienen varias instalaciones de este tipo, sino para el futuro. Es decir, por ejemplo, Madrid y Navarra apuestan por este tipo de proyectos; la Comunidad Valenciana y Cataluña, que ya tenían dos, ahora quieren otro más, en Biomedicina y Salud.</parrafo>
        <parrafo>Obviamente, nosotros ahí, en este aspecto, bueno, pues tenemos el Parque Tecnológico de Salud de Granada. Tenemos diseminados, sobre todo, fundamentalmente, en Málaga y en Sevilla, distintos grupos de investigación y desarrollo de las Ciencias Biomédicas, que, lógicamente, pues tendrían un impulso si este tipo de instalaciones, con las subvenciones correspondientes, pues viesen ampliadas a este ámbito de cosas esas instalaciones, ¿no? Por tanto, no sé, es decir, a mí se me ocurre que, evidentemente, en este aspecto, pues, bueno, podría haberse optado por este ámbito de cosas, más allá de que hay otros ámbitos en los que tampoco tenemos ningún tipo de instalación de estas, ¿no? Está el tema de la Ingeniería, de la Tecnología de la Información y de la Comunicación, en la que tampoco tenemos instalaciones de ese tipo y tal. Pero, vamos, en concreto, a mí me parece que más urgente sería este de la Biomedicina. No sé si comparte usted, Consejero, este criterio. En todo caso, preguntar por qué se ha optado por esta orientación de nuevos proyectos y, en este sentido, qué grado de participación ha tenido nuestra comunidad autónoma a la hora del diseño de ese mapa de futuro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que el orden del día es un batiburrillo porque se está hablando de energía, pero debería haberse hablado en profundidad, al menos de lo que le interesaba en esta comparecencia al Grupo Parlamentario Popular, que eran lo de los famosos centros sobre los que el Consejero yo creo que ha pasado de largo y no le ha dedicado ni escasamente 45 segundos que he contado por mi reloj. En cualquier caso, lo que planteaba en materia de energías es importante, es satisfactorio para Andalucía, pero no es menos cierto que la política energética en España y en Andalucía pende de un hilo que, desgraciadamente, no es un hilo que dependa de su señoría ni del Gobierno al que pertenece su señoría, sino que es un hilo que depende, precisamente, del Gobierno de España, y más en Andalucía, donde, sin duda, y, además, en eso tenemos que estar satisfechos, por los recursos naturales de la propia tierra, configuran el mix energético que tenemos en Andalucía. Pero no es menos cierto que el gran problema y el gran debate —y eso lo sabe su señoría igual que yo— es que, al margen de la sostenibilidad de la eficiencia energética, yo creo que hay que añadir un tercer factor, que es el que está actualmente sobre la marcha, que es el factor de la competitividad, y eso a su vez va ligado con el factor precio, y ahí Andalucía, pues, sin duda, tiene una situación difícil, hasta tal punto que el modelo energético andaluz es el que es, pero, sin duda, hasta que no se despejen las incógnitas de cuál va a ser el modelo energético a nivel nacional, pues es evidente que se está empezando a ver en Andalucía que muchos proyectos ligados al mundo de las energías renovables están parados en este momento por la falta de definición o la marcha atrás del propio Gobierno de España, en relación a las primas.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, quería hacer una alusión porque me parece un debate importante, pero es un debate que yo creo que debería plantearse en esta Cámara con muchísima más profundidad porque, además, yo creo que, al margen de la planificación existente en Andalucía, señor Consejero, sería deseable y, desde luego, mi grupo está dispuesto a llegar a acuerdos en relación a lo que tiene que ser un modelo energético en Andalucía, pero, evidentemente, ligado, sin duda, a lo que tiene que ser la política económica que fija el Gobierno de España, porque muchos de los recursos energéticos andaluces basados en los renovables sabe usted que están en función de la política del Ministerio, al margen de lo que podamos plantear aquí. En cualquier caso, yo creo que sería, sin duda, un modelo de intentar llegar a un acuerdo, a un consenso en cuanto a ese mix energético que se está intentando hacer en el conjunto de España, a través del Gobierno de España y las fuerzas políticas con representación en el Congreso, y tampoco estaría de más que intentásemos aquí lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, me quiero ceñir a la comparecencia que ha presentado mi grupo, con independencia de que, evidentemente, el resto de las fuerzas políticas tienen todo el derecho del mundo a poder plantear la suya. En cualquier caso, lo que habría que plantearse, señora Presidenta de la Comisión, es la conveniencia o no de mezclar estos temas, los distintos temas que componen este orden del día, a mi juicio, porque son temas que pueden tener determinada relación, pero, desde luego, cuando hablamos de estos centros tecnológicos avanzados, y hay uno de los dos que no tiene nada que ver, además, con el tema energético, que sería de estudios sociales, me parece que esto no casa bien.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señor Consejero, yo no quiero ser grosero, no quiero hacerle pasar una mala mañana, porque tiene usted, me imagino, un día de trabajo por delante, igual que el resto, y, por tanto, no es mi pretensión. Pero sí, sin duda, plantearle qué está pasando con ese mapa estratégico de instalaciones científicas y técnicas singulares que, como usted dice, y en eso dice bien, entra dentro de la iniciativa Ingenio 2010, que, además, formó parte —y así consta en el anexo tercero de los resultados de la conferencia de presidentes en el Senado con las comunidades autónomas, si no recuerdo mal, en enero de 2007, el 10 o el 11 de enero de 2007—, y... Estoy hablando de 2007, curiosamente de las 24 instalaciones que se plantearon en ese anexo tercero, que lo tengo aquí a disposición de sus señorías. Se echa uno las manos a la cabeza, porque vemos que llevamos en Andalucía un retraso..., yo diría que escalofriante. Y además eso condiciona también, sin duda, ya no solamente la realización de esas infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que van a ser, dice que va a ser. Bueno, si es que el problema es que muchas ya están siendo en España. Y, de esas 24, tengo la relación de cómo está cada una de ellas en este momento, y, desde luego, todas tienen convenio firmado con el Ministerio. Andalucía, para ninguna de las dos tiene el convenio firmado con el Gobierno: ambas tienen su planificación en relación a la financiación que aporta el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, no estamos hablando de una cofinanciación baladí. Estamos hablando de que, en su fase de construcción, estos centros tendrán una cofinanciación del 50% por el Ministerio de Ciencia y el otro 50% por la comunidad autónoma donde se instala la instalación. Pero es que no es solamente eso: es que, incluso, hasta la financiación llega luego de la gestión y el funcionamiento de esos centros.</parrafo>
        <parrafo>Y en Andalucía, en Andalucía, señor Consejero, efectivamente, había dos centros que se incorporaron en ese mapa: el Centro de Datos y Servicios para las Ciencias Sociales en Andalucía, que, además, usted no, pero antecesores suyos llegaron a localizarlo incluso en la ciudad de Córdoba, llegaron a localizarlo incluso en un edificio que había que construir, de aproximadamente —se hablaba de hasta la superficie— tres mil metros cuadrados, y, en segundo lugar, la instalación de energías renovables en Andalucía, que se apoyaba precisamente en el Centro Tecnológico Avanzado de Energías Renovables y que, en base a ese acuerdo, se planteaba, efectivamente, su distribución o redistribución en varias sedes: la prevista en Almería de energía solar, que, por cierto, es lo único prácticamente existente —existente, además, desde el año 1981, que existe lo de Tabernas—, la energía de biomasa prevista en Jaén, y la energía eólico-terrestre y of short —así se planteaba exactamente en el convenio—, que decía que presumiblemente tendría su presencia en las provincias de Cádiz y de Huelva, y, además, que esas infraestructuras de energías renovables se vinculaban al Centro Tecnológico Avanzado de Energías Renovables, que es un centro que se constituyó en 2008 y es un centro que está participado por la Junta de Andalucía a través de Idea y la propia Agencia, así como también por el propio CIEMA.</parrafo>
        <parrafo>Pues mire, en ese acuerdo a que llega la Presidencia del Gobierno de España con las comunidades autónomas, se establecen esos centros tecnológicos, y se establecen también las condiciones en que tienen que desarrollarse esos centros tecnológicos. Ya le he dicho que la cofinanciación es al 50%, y con carácter general, con carácter general, todas y cada una de estas infraestructuras deberían dar los siguientes pasos, señor Consejero: la evaluación de la memoria de creación del centro, las recomendaciones y las salvedades que pudiese plantear un consejo asesor, y, a la vista del documento final resultante, la vinculación a un convenio en el que se establecían, en distintas fases, la participación o cofinanciación de las dos administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, se echa uno las manos a la cabeza, porque, al final, todo se queda en el discurso, señor Consejero. En este caso no se lo digo a usted: se lo digo a sus antecesores, que al parecer vendieron esta brillantísima idea, que tanto interesaba y tanto preocupaba, hasta el punto —hasta el punto— de que incluso en la memoria de la Consejería de los Presupuestos de 2009 hace referencia a completar la ejecución de la red de infraestructuras científico-técnicas de Andalucía, tal, tal, tal, y a la constitución operativa de los centros tecnológicos avanzados Instituto de Investigación de Excelencia Internacional, Centro de Datos y Servicios para las Ciencias Sociales y el Centro Tecnológico Avanzado de Energías Renovables.</parrafo>
        <parrafo>Pues mire usted, pues mire usted, de una respuesta del Ministro —del Ministro, ¿eh?—, de Ciencia y de Industria, desde luego no tiene desperdicio lo que dice en relación a los dos centros en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, referido al Centro de Datos y Servicios para las Ciencias Sociales —Cedas— de Andalucía —leo literalmente, ni quito ni pongo un solo renglón—, «la memoria científico-técnica y económica del Centro de Datos y Servicios para las Ciencias Sociales fue evaluada por el [...] a finales de 2008, concluyendo en su informe que era necesario un replanteamiento riguroso con referencia a los estándares internacionales. Las observaciones del [...] fueron remitidas a la Junta de Andalucía, no habiéndose recibido en el Ministerio alegaciones por parte de los redactores de la propuesta. Por este motivo, ni la Comunidad Autónoma de Andalucía ni el Ministerio han comprometido hasta hoy recursos económicos conjuntos para la financiación del Cedas».</parrafo>
        <parrafo>A continuación: «Las fechas de inicio de la construcción de la infraestructura y de su puesta en funcionamiento quedan, por tanto, condicionadas por el resultado final de la evaluación, y, a la vista de esta, por la efectiva conclusión del acuerdo de financiación definitivo entre las dos administraciones implicadas». Esa es una; la segunda, instalaciones de energías renovables en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>«El mapa de estos centros incorporará a la comunidad una nueva infraestructura» —ya se lo he explicado antes—. «Hasta la fecha no se ha recibido en el Ministerio la memoria completa del proyecto del centro planteado que permita iniciar el proceso de evaluación por el [...] de la infraestructura propuesta. Las fechas de inicio de la construcción de la misma y su puesta en funcionamiento quedan, por tanto, condicionadas por la efectiva redacción del proyecto científico-técnico de creación de la misma, por el posterior resultado de la evaluación, y, a la vista de esta, por la efectiva conclusión del acuerdo de financiación definitivo entre las dos administraciones implicadas».</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos hablando de un acuerdo de 2007 que debería haberse iniciado y puesto en marcha —y ha habido tiempo, durante todo 2007, 2008, 2009 y 2010—. Pero es que, incluso, desde 2008, existe, según dice el Ministerio —y si quiere usted le paso una copia de la respuesta—, existe una paralización porque la Junta de Andalucía ni sabe ni entiende ni responde.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, en paralelo a eso —y termino, señora Presidenta, porque creo que he consumido los diez minutos—, en paralelo a eso, este proyecto, o estos dos proyectos de Andalucía, iban con otra serie de proyectos de otros territorios de España. Pues mire usted por dónde, lo que no ha hecho en Andalucía sí parece que están haciendo otros territorios de España.</parrafo>
        <parrafo>Laboratorio de Microscopias Avanzadas de Aragón. Convenio firmado. Financiación de 12 millones de euros en el periodo 2009-2010. Estará en marcha a pleno funcionamiento en menos de dos años.</parrafo>
        <parrafo>Sistema de Observación Costero Mareas en Asturias. La memoria científica fue evaluada en 2009. El 18 de diciembre de 2008 se firmó un convenio de colaboración. Tiene financiación este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Sistema de Observación Costero de las Islas Baleares. Se firma en diciembre de 2007 un convenio. Tiene financiación por 22,8 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>La Plataforma Oceánica de Canarias. Tiene convenio firmado, está en marcha, y tiene financiación por importe de 21,9 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El Gran Tanque de Ingeniería Marítima en Cantabria. Tiene convenio firmado y tiene una partida nominativa de inicio de seis millones de euros y adicionalmente un millón de euros más.</parrafo>
        <parrafo>El Centro de Láseres Pulsados Ultracortos Ultraintensos en Castilla y León. Tiene convenio firmado y tiene una asignación de 1,09, de 20,65 millones y luego de 3,43 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Mire, igual con la Instalación Grid en Extremadura, el superordenador Finis Terrae en Galicia, la Plataforma de Investigación para Recursos Hídricos en Zonas de Escasez en Murcia, el Observatorio Oceanográfico Costero de la región de Murcia, el Instituto de Física Médica en Valencia y la Instalación de Ensayos de Motores para la Industria de Automoción Naval y Aeronáutica en Valencia.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad de la respuesta que da el Gobierno de España, de su propio partido, exactamente, a cómo están esas instalaciones que se plantearon en el 2007 y a lo que parece, ahora, interesan bastante menos. Y este era el objeto que yo quería preguntarle, señor Consejero, que me contestase usted, si es tan amable, ¿qué está pasando y por qué no se están dando los pasos para cumplir los requisitos que se acordaron en su momento y que, por tanto, estos dos centros sean una realidad, de igual manera que lo están siendo los demás centros que acabo de describirle?</parrafo>
        <parrafo>Y como me parece que por su mirada le veo un poco escéptico, yo no tengo inconveniente en darle una copia, y le pide usted explicaciones al Ministro de lo que el Ministro ha firmado. Y le voy a decir cuando lo firmó, lo firmó exactamente en julio de este año.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a julio de [...] el Ministro pensaba exactamente esto en relación a la diligencia de Andalucía en relación a estos proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame, me hacía una sugerencia, de la que tomaré nota evidentemente, pero permítame que le aclare, que, como usted conocerá, que conoce el Reglamento, la acumulación, que es potestad de esta..., en el orden del día se hace de acuerdo con la Mesa de esta Comisión, que así se estableció, y una vez consultados los distintos grupos parlamentarios, a los portavoces, y, por tanto, también incluyo al suyo.</parrafo>
        <parrafo>Hecha esta aclaración, paso a continuación la palabra al portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, un segundo.</parrafo>
        <parrafo>No le quepa a usted la menor duda de que yo no lo he formulado como una crítica a usted, sino como una sugerencia de lo que debíamos cambiar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Efectivamente, señor Ramos, es lo que le he comentado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí. Yo también quería aclarar algo en este sentido, señor Ramos Aznar. Porque cuando decidimos, cuando la Mesa y los portavoces decidimos hacer esta visita, hoy, que vamos hacer a Sanlúcar, a las instalaciones de Abengoa, consideramos que lo más apropiado era celebrar un debate general y consideramos que el tema debería ser la energía. Y cuál fue nuestra sorpresa de que es que el Partido Popular no se había interesado por nada absolutamente, de ninguna manera, con la energía. Y fue cuando Izquierda Unida... No había ninguna iniciativa sobre energía en todo el catálogo de iniciativas. Y fue cuando Izquierda Unida dijo que tenía una iniciativa sobre las instalaciones científico-técnicas singulares de ciencias sociales y energías renovables cuando el Partido Popular, que tiene una idéntica —yo no sé cuál fue la primera—, que se incorporó.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto... Y, por cierto, que usted ha tenido barra libre, señor Ramos Aznar. Yo creo que usted ha hablado claramente del tema —a lo cual yo también me voy a referir, por cierto—, y estoy seguro de que también lo hará el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hoy día, hoy, estamos aquí para tener un debate sobre energía, en general, y usted es muy libre, además, de volver a insistir sobre el particular de los ICTS ahora o en otro momento del debate parlamentario. Cuando usted lo quiera.</parrafo>
        <parrafo>Yo, de todas maneras, en principio... Hombre, quiero también agradecer su tono. Ha hablado usted de que la política energética es satisfactoria, es importante. Luego, pues, bueno, con aquel discurso que ustedes tienen de que pende de un hilo, de que casi todo se debe a los recursos naturales... Al sol debe de ser; o sea, que aquí es que tenemos mucha energía eólica y mucha energía solar y mucha energía de biomasa, porque tenemos mucho sol. Mucho sol, que, por cierto, hay en medio mundo y no existe el desarrollo de las energías renovables que se ha hecho en Andalucía. O sea, que aquí parece ser que esto todo ha sido producto de un milagro sin la intervención de la Junta de Andalucía, sin la intervención de muchas empresas, de muchos trabajadores —casi 25.000 personas trabajan hoy en la generación de energía renovable—. Y esto no es flor de un día, esto no ha sido el fruto, como le he dicho, de un milagro. Esto es la perseverancia, la voluntad política y la alianza con las empresas que han apostado por un sector estratégico, por un sector del cual se habla que en el año 2020 empleará a casi tres millones de personas en toda Europa y necesitará inversiones por valor de 50 billones de euros en toda Europa. Y en ese sentido Andalucía está muy situada, está muy bien colocada, y desde luego que sí damos gracias a tener sol, damos gracias a tener aire, pero, desde luego, lo aprovechamos gracias, como le digo, al esfuerzo coordinado de muchas empresas y de la Administración de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y en este debate, en el cual podemos hablar de todo aquello que está en las iniciativas que se han considerado para esta Comisión, se puede hablar de energía en general, podemos hablar de energías renovables en particular y podemos hablar, evidentemente, de los ICTS. Por supuesto que sí. Los ICTS usted sabe que hay 30 existentes en España, cinco de ellos en Andalucía, como muy bien ha enumerado el señor Consejero y luego ha recordado el señor Vaquero. Pero déjeme que le diga una cosa, señor Ramos Aznar. Esto es una fórmula, la de una instalación científico-técnica importante pasar a un grado superior para que sea tan singular y tan única que sirva para el conjunto del Estado o incluso para grupos de investigación europeos... Que no quiere decir que esto también sea algo que viene de la nada. Aquí se crea o se trata..., o la apuesta es por un centro en ciencias sociales, porque tenemos el IESA, y el IESA está ahí, y está produciendo permanentemente resultados en ciencias sociales importantes.</parrafo>
        <parrafo>Y nos hemos comprometido con el Centro Tecnológico Avanzado en Energías Renovables, porque tenemos, ya, mucho avanzado. Tenemos el Centro de Tabernas en Almería, que prácticamente está todo hecho. Es el centro tecnológico más avanzado de Europa en energía solar. Tenemos Geolit en Mengíbar, en Jaén, donde está, precisamente, y va a estar plenamente desarrollado el Centro de Biomasa, como en Tarifa estará el Centro de Energías Eólicas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dice usted... Por cierto, nos ha comparado usted con las comunidades que, según usted, han hecho los deberes: Aragón, Asturias, Baleares, Cantabria, Extremadura... Todas por cierto gobernadas por el Partido Socialista. Todas, absolutamente, todas. Y luego dice que las de Andalucía están a medio camino. Por cierto, el Ministro Sebastián, como es lógico, y como hacemos siempre, pues, ha dado una información absolutamente real de todo eso.</parrafo>
        <parrafo>Pero déjeme que le diga, por ejemplo, una cosa: la Comunidad de Madrid tiene asignado dos instalaciones singulares, el Centro de Tecnologías para la Fusión y el de Tratamiento de Imagen Médica, cuyo edificio no está aún ni licitado, señor Ramos, ni licitado. La Comunidad Valenciana, con otros dos, está todavía peor. El Centro Integral para la Eficiencia de los Medios de Transportes no tiene financiación, y la Instalación Física Médica ni siquiera ha pasado la evaluación, señor Ramos Aznar. Y yo no voy a criticar eso, porque estamos en un momento de crisis, señor Ramos Aznar. Estamos en un momento de crisis, en donde hay muchas prioridades, en donde los gobiernos —el de Valencia, el de Andalucía, el de España, el de Asturias, el de Cantabria— tenemos que marcar una serie de prioridades, ya que han descendido los ingresos y además no podemos seguir endeudándonos. Y ese es el resultado lógico de una acción de gobierno prudente y coherente. No me haga usted estar permanentemente, hombre, aludiéndole a los gobiernos que están presididos por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Murcia tiene dos centros, la Plataforma de Investigación de Recursos Hídricos y la Oceanográfica de Acuicultura, que todavía no han pasado por el filtro del Consejo de Evaluación. Y Galicia solo tiene una única instalación, la cual no está ni evaluada ni tiene financiación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Ramos Aznar, vamos a ser todos un poquito más humildes, más prudentes y vamos a considerar que este tipo de cosas son muy complejas, que dar ese salto cualitativo va a necesitar de mucho apoyo —también que venga del Gobierno de España—, y pensemos que estos son todos, por cierto, objetivos a medio y largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no se trata, en absoluto, de incumplimiento, sino del lentecimiento de ciertas inversiones que hay que hacerlas de acuerdo a un escenario, como en el que estamos, de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Esto de los retrasos escalofriantes y llevarse las manos a la cabeza... Pues, no sé lo que pensará la gente cuando vea esto que ocurre en Madrid... Por cierto, comunidad que está muchísimo más endeudada que Andalucía, y ya no digamos la capital de Madrid, que tiene una deuda —solo la capital de Madrid— cercana a la que tiene cualquier comunidad autónoma; incluso la de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Ramos Aznar, vamos a ser un poquito más prudentes en todo esto.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que lo que hoy tocaba, que era hablar... Que esto ya tocaba. Y yo creo que ya con esto, me parece que la dosis es suficiente. Señor Ramos Aznar, no entremos en más historia.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por cierto, deseo que cuanto antes, el centro de Tarifa se ponga ya, definitivamente, en marcha; el centro de Geolit, en Mengívar, se complete, y podamos, perfectamente, pasar la evaluación del CICYT, de la Comisión Interministerial de Ciencia y Tecnología.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, nosotros queríamos también hablar de otras cosas, además de esto. Y voy a tardar un par de minutos nada más. Y de lo que queríamos hablar era de energía, en Andalucía. Y hay que decir que Andalucía, en este momento, está muy bien colocada de cara a la Estrategia Europa 2020, por un desarrollo inteligente, sostenible e integrador. Y está además en línea con estos 20-20-20 de: disminución del 20% del consumo energético, ahorro de un 20% de CO2 y, además, de utilización, en un 20%, de las energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>Como ha dicho el señor Consejero, con este último elemento hemos superado ya más del cincuenta por ciento de este objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, hablaba el señor Vaquero de... Quizás, esto no está en el ámbito de esta Consejería, pero resulta que algunos de nosotros estamos en la Comisión de Salud... Bueno, estamos seguros de que el centro Genoma Médico, al cual la Junta de Andalucía le está destinando más de veinte millones de euros en Cartuja 93... Seguramente, será un centro, un ICTS, en los próximos meses, o en los próximos años, y por tanto, junto con Campus de la Salud de Granada, señor Vaquero, estaremos también en la vanguardia en los proyectos dedicados a biomedicina.</parrafo>
        <parrafo>En fin, en cuanto al tema de la energía, lo que podemos decir nosotros es que estamos muy bien colocados de cara a la Estrategia Europa 20-20. Ya le he dicho que tanto en unas cosas, como en otras. Ahí están... Somos los primeros en biomasa, los primeros en solar... Estamos, en fotovoltaica, los segundos detrás de Castilla-La Mancha; muy bien en eólicas.</parrafo>
        <parrafo>Y ya le decía yo, en alguna otra comparecencia, que en el mes de diciembre de 2009, que hubo un tremendísimo temporal en la provincia de Cádiz, seguidos uno de otro, y que hubo una interrupción de fluido eléctrico que afectaba a más de doscientas cuarenta mil personas, y que eso, hace unos años, hubiera supuesto una auténtica catástrofe... En apenas una hora, en apenas 90 minutos, el fluido eléctrico se pudo continuar, gracias a la aportación de la energía eólica. Y eso, la población de Cádiz ni lo notó, pero es que ese es el objetivo de la política que hacemos: la normalidad, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, la política es conseguir la normalidad, que la gente viva normal, que la calidad de vida sea algo consustancial a la vida de Andalucía. Y esa es la historia.</parrafo>
        <parrafo>No se trata, por tanto, de hacer grandes gestos, sino de trabajar, de que cuando Andalucía antes era deficitaria en energía, hoy día es autosuficiente, sin haber, por cierto, encontrado ni petróleo.</parrafo>
        <parrafo>O sea, que estamos hablando de un esfuerzo tremendo. Que Andalucía, que antes era deficitaria en energía, no solo es autosuficiente, sino que ahora exporta energía; que Andalucía se ha colocado en vanguardia —como ha dicho el señor Consejero en repetidas ocasiones— en energías renovables; que estamos en vanguardia de optimización y de ahorro energético, con un plan de optimización de los municipios andaluces donde, por cierto, señor Ramos Aznar, los municipios que no están siguiendo estos planes, que han permitido ahora mismo un ahorro equivalente al consumo de casi trescientas mil personas, son municipios gobernados por el Partido Popular. Sí, sí, absolutamente. Son municipios gobernados por el Partido Popular los que no están participando en el Programa de Optimización Energética. Si es que el movimiento se demuestra andando, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el compromiso del Partido Popular con la energía y con una estrategia 20-20, por un desarrollo inteligente, por un desarrollo sostenible e integrador. Y ya le digo, dando mucho valor añadido en tecnología, en suficiencia energética, en lucha contra el cambio climático y en empleo, que también es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, simplemente, animarle a seguir... Agradeciendo, por cierto, la presencia de los directivos de la Agencia Andaluza de la Energía, animándoles a seguir por el camino que han emprendido... El PASENER y todos sus objetivos están al alcance de la mano.</parrafo>
        <parrafo>Y, realmente, todo lo que podemos decir es manifestar nuestra satisfacción, la satisfacción del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar este punto del orden del día, tiene de nuevo la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a los tres portavoces por el tono y por el contenido de las intervenciones. Y voy a hacer unas breves referencias, en función de los comentarios que han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo me voy, francamente, con una buena impresión general, en cuanto a la valoración global, que creo que se hace de un esfuerzo que se viene realizando, que lo viene realizando el conjunto del Gobierno, de los departamentos y la Agencia Andaluza de la Energía, en particular, y que nos está permitiendo en Europa cumplir con unos objetivos ambiciosos de ahorro, con unos objetivos ambiciosos también, de largo plazo, y que, por tanto, marcan trayectoria de contribución a la lucha contra el cambio climático, pero que exigen unos esfuerzos y exigen unas políticas transversales que he intentando también trasladarles, que exigen políticas de infraestructura, de calidad y aseguramiento del suministro, y algo que me han oído en otras intervenciones y que tiene que ver con el aprovechar esta situación para generar un tejido industrial que acabe trasladando empleo, que es, al margen de otras características... Tiene una que es la de la posibilidad de verlo como estable, pues porque el ser humano va a seguir necesitando, nos guste o no, cantidades ingentes de energía para el desarrollo productivo. Y en Andalucía tenemos una ley, tenemos un plan, tenemos un instrumento y tenemos la capacidad de permeabilizar el conjunto de las políticas, de planes y de departamentos para desarrollar esto.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, quiero hacer una referencia al programa de incentivos que el portavoz de Izquierda Unida me ha planteado, porque los más de doscientos millones de euros que hasta ahora se han invertido, que se han movilizado o que han permitido también movilizar una inversión —como he dicho— de más de dos mil doscientos cincuenta millones de euros, afectan a una serie de ámbitos que les voy a detallar, en proyectos que incluyen a las termoeléctricas, de carácter innovador... Se han concedido algo más de treinta millones de euros; en proyectos de ahorro y eficiencia energética, 79; en instalaciones de energías renovables, 137; en mejoras de infraestructuras, 23; en actuaciones de ahorro, en el ámbito industrial, 2,7 millones; 5,4 en el sector del transporte; 36 ayudas en el ámbito municipal... Y también quiero destacar, y lo voy a detallar brevemente, los planes de carácter municipal, de optimización energética. Porque, bueno, es algo que, en el ámbito de lo que usted apelaba en su intervención, pues creo que se viene haciendo, y que se viene haciendo con suficiente extensión. Hay 771 municipios en Andalucía, 708 municipios están ahora mismo trabajando o han desarrollado ya planes de optimización energética, y la Junta de Andalucía, a través de la Consejería, ha trabajado en ese ámbito y sabe que el objetivo fundamental es reducir el consumo energético. Se elaboran inventarios de instalaciones, se realizan inspecciones, se realiza un plan de mejoras, y ahí la Agencia Andaluza de la Energía está haciendo una labor pionera en España y, desde luego, con utilidad en cuanto a no solo esa concienciación general, específicamente sustanciosa en lo que es la Administración pública, también en permeabilización en el conjunto del territorio. Y, como hay 708, de 771, pues comprenderán que los hay de todos los colores políticos. El señor portavoz del Partido Socialista ha hecho también referencia a algunos que aprovechan, a lo mejor, esta posibilidad más que otros —y no voy a entrar en más—.</parrafo>
        <parrafo>Sí quiero hacer referencia a la relevancia y a la importancia que tiene el tejido industrial que se crea en torno a las energías renovables, y ahí yo creo que hay que hacer alguna reflexión mínima. Alguna reflexión porque, ahora mismo, tenemos empresas de todos los tamaños: hay empresas pequeñas, de cuatro, de seis, de ocho trabajadores, pero tenemos también empresas, por supuesto, de más de cien trabajadores, pero también de más de 780 trabajadores. Alguna que, como Isofotón, en Málaga, saben que ha pasado por problemas, por dificultades que están, fundamentalmente, vinculadas a la producción y al desarrollo de la energías renovables, y en la que, para superar esas dificultades, la Junta de Andalucía ha tenido, con los representantes de los trabajadores, pues, una actuación de coordinación que les está permitiendo estar ahora mismo, otra vez, seguir en el mercado y estar ahora mismo, también, previendo, previendo la obtención de mercados en Estados Unidos.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, podemos entrar, si ustedes lo quieren, en algún momento, en un detalle sobre esta situación, que además a mí, como Consejero que tiene responsabilidad en el ámbito económico, me importa. Sí quiero hacerles referencia a que la orden de incentivos prevé una participación específicamente amplia en lo que a la ciudadanía en general se refiere. De hecho, más del 90% de los proyectos que hay ahora mismo incentivados son para ciudadanos, más del 90% de todo ese volumen de decisiones, de resoluciones que se habían tomado y que he dicho. También es relevante en esa permeabilización en el conjunto de la sociedad de la energía fotovoltaica. Ahora mismo, en cuanto a lo que es su integración en edificios, pues, somos la segunda comunidad autónoma de España. Nuevamente también, pues, en una más que destacada situación.</parrafo>
        <parrafo>Y le decía que quería hacer una reflexión, además de darle los datos, en este ámbito, al portavoz de Izquierda Unida, bueno, porque yo creo que tampoco debemos de llevarnos a engaño, hay que ser conscientes de que este es un sector estratégico, un sector de desarrollo, pero que es un sector en el que necesariamente va a haber que contar también con la inversión que realice la iniciativa privada. Y eso tenemos que verlo, ser conscientes y apoyarlo en la medida en que resulte un negocio, que cree empleo. Pues, mire, yo de eso no me alarmo, de que haya negocios que creen empleo y creen riqueza, y lo que creo precisamente es que debemos no caer en el error de pensar que es algo que hay que, específicamente, a lo mejor, proteger, sino que es algo en lo que si tenemos no solo la voluntad política, sino la posibilidades y los recursos para hacerlo, pues lo hagamos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo, globalmente, insisto, quiero agradecer en particular su valoración de una política que, además, yo llevo los meses también que llevo, y en esos meses lo que he pretendido es mantener el guión, mantener la trayectoria e impulsarla; o sea, que no estoy, en ese sentido, preso de ningún tipo de valoración positiva de lo que yo haya podido hacer en el pasado, pero que responde en tres, cuatro años, a un desarrollo impresionante en un ámbito que, pues, objetivamente, no se podía, no se tenía por qué haber a lo mejor producido. Pero se ha producido, y se ha producido y quiero, en ese sentido, hacerle una referencia al portavoz del Partido Popular, pues, independientemente de que tengamos sol, viento y mareas, e independientemente de que tengamos una gran capacidad natural y nos la haya dado la madre naturaleza, la tierra o un ser supremo, pero no teníamos por qué haberlo aprovechado, y lo hemos aprovechado, y, desde luego, ese aprovechamiento no está escrito en ninguna tabla divina, ni está esa obligación planteada desde ningún elemento exógeno que nos haya obligado a hacerlo. Lo hemos hecho porque hemos querido, y los resultados están ahí, y vamos a seguir haciéndolo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo, en ese sentido, creo que, más allá del mecanicismo determinista, pues tenemos que tener la suficiente capacidad de reflexión como para darnos cuenta de que se puede hacer o no se puede hacer, y lo hemos hecho.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, se me ha olvidado decirlo al principio, yo, como habitualmente hago, no voy a ser tampoco grosero, no sé por qué me hace esa referencia de que no va a ser grosero, yo doy por descontado que usted nunca va a ser grosero ni conmigo ni con nadie. Pero, desde luego, la parte de mala mañana que yo me puedo llevar hoy me la voy a llevar como responsable político por el poco interés que veo en la oposición del Partido Popular respecto a un tema que son las energías renovables, donde, sin yo entrar en cómo se hacen los órdenes del día, el caso es que este Consejero ha venido aquí a dar cuenta de un orden del día, y lo haya usted planteado o no lo haya usted planteado, entiendo que, una vez abierto el orden del día, usted puede hablar de energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>Me voy con su valoración del balance satisfactorio de lo hecho, insistiendo en este punto: en que, más allá de lo divino, pues, creo que hay que valorar en este caso lo humano de lo realizado, y lo humano, específicamente, en el ámbito también de la tecnología, porque somos los humanos los que hacemos al final la tecnología.</parrafo>
        <parrafo>Usted me ha hecho una lectura que yo también le agradezco, le agradezco, detallada, detenida, de lo que responde el Ministro de Industria, que no de Ciencia, como ha comentado usted; el Ministro de Industria, el Ministro Sebastián, a una pregunta. Es una respuesta que, lógicamente, comprenderá que yo conozca. Le agradezco su disponibilidad en darme la fotocopia, pero no tenemos esa dificultad por ahora.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo, aquí, sí que creo que, simplemente como un elemento de verdad, de intentar aportar algo al debate, yo creo que tenemos que tener encima de la mesa una reflexión clara sobre qué son los centros, qué son los centros singulares, y de carácter investigador, y de carácter técnico, porque no estamos hablando de una cuestión en absoluto simple ni baladí, sino que estamos hablando de centros singulares, de centros específicos, de centros que resultan, además, del acuerdo de una comunidad autónoma y el Gobierno de España, que tienen un complejísimo proceso de aprobación, que responden a la máxima excelencia, que responden a la necesidad de tener con el tejido productivo una interlocución y una respuesta, y que no es simplemente que alguien, con una varita mágica, llegue, haga plin y tenga un centro en un determinado sitio de lo que a usted, en un momento determinado, se le pueda ocurrir. Estos son procesos complejos, que llevan su tiempo, que llevan, insisto, esa incardinación con el tejido productivo. No se forma ni se importa a los científicos, no se tiene la capacidad de gasto de la noche a la mañana de todas las instalaciones. Entonces, yo creo que como mínimo, como mínimo, aquellos que tenemos un punto en nuestra formación de referencia con lo que es la investigación, pues nos da cierto pudor que se hable con esa ligereza de lo que puedan ser los centros de investigación de este nivel.</parrafo>
        <parrafo>Y dicho eso, dicho eso, el CTAER, en materia de biomasa, pues puedo trasladarle a esta Comisión que en Geolit, en Mengíbar, en el Parque Científico-Tecnológico de Geolit, hay naves ya específicamente vinculadas para el inicio de actuaciones en materia de biomasa, como he dicho en la intervención. En materia solar, hay adquiridas en Almería cien hectáreas en el entorno adyacente a la plataforma solar, porque necesariamente esa plataforma solar, que tiene 30 años, afortunadamente, y tenga muchos más, y que permitirá próximas construcciones. Pues también tenemos que hacer una referencia a algo tan simple como que no es —y esto ya es puramente administrativo—, no es la Junta de Andalucía la que va y hace un centro de investigación. Que no estamos hablando de eso, que estamos hablando de que los dos gobiernos... Y usted ha hecho referencia en la lectura —usted no, el Ministro, perdón: usted ha hecho una lectura de lo que ha dicho el Ministro—, no es la Junta de Andalucía la que va y construye un centro y ya está. Es que usted ha dicho que los redactores, ¿eh?, están pendientes de una respuesta, y que por eso la Junta de Andalucía y el Ministerio no han puesto la financiación. Vamos, es que es lo normal, es que es lo normal. Claro, pero es que el Ministro no puede decir otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en un proceso de conformación y de puesta en marcha y de ejecución de un proyecto, cuando lo que se manda se evalúa, aquellos que ponen la financiación, que son los dos gobiernos, no van a financiar lo que todavía no está perfectamente diseñado, porque, insisto, estamos hablando de ciencia y de investigación, que no estamos hablando de otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, desde esa perspectiva, desde esa perspectiva, lo del Cedas, que es al que se ha referido específicamente, la situación en la que está, pues es, justamente, la que dice el Ministro, que es la de solicitar un informe de requerimientos adicionales a quien está planteándolo y va a ser promotor y va a ser el que ejerza el liderazgo en ese centro, que es el Instituto de Estudios Sociales de Andalucía, y que deberá incluir, para que haya un informe final positivo, una propuesta. Y, por cierto, sobre su referencia a los protocolos, tiene que saber que son previos a cuando el Ministerio —espero que me lea tan bien como lee al Ministro para enterarse de lo que estoy diciendo—, son previos a los criterios que marcó el Ministerio para acreditar estos centros; centros que, por supuesto, aparte de que haga usted referencia a cuáles son los fundamentales en cuanto a su desarrollo —que también le agradezco que nos haya leído cuál es el listado de centros—, pues he de decirle que, bueno, cualquiera, cualquiera de los centros ahí planificados, está en una determinada fase: cualquiera. ¿Hay alguno que esté ya implantado? ¿Eh? ¿Cuál? ¿El de Madrid, el Centro Nacional de Tecnología de la Fusión, o el Centro de Tratamiento de la Imagen Médica, que no tiene ni edificio ni está licitado? Esos dos son de la Comunidad Autónoma de Madrid. En la Comunidad de Valencia hay un centro de transportes que no tiene financiación. La instalación física médica de la Comunidad de Valencia no ha pasado la evaluación ni los protocolos. En Murcia hay dos centros: no han pasado el examen del comité del Ministerio. En Galicia hay una instalación: la instalación esa no está evaluada. Entonces, no sé... Y la lista de los que usted ha dicho que están bien, pues, como le han dicho, es que no es que estén ni bien ni mal: están en su fase natural de desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>En la lista, como le ha dicho el representante, el portavoz del Partido Socialista, señoría, tenemos la curiosidad de comprobar que, además, hay comunidades del PSOE, que yo ni valoro ni no valoro: simplemente digo que están ahí.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo, en esta comparecencia, respecto a la evaluación y el desarrollo que se está haciendo globalmente, por parte de la Administración, de las instalaciones científico-técnicas de carácter singular, lo que tengo que decirle es básicamente lo que le he dicho: responden a una decisión global en el mapa de España; se ha tomado, en el caso de —disculpe el portavoz de Izquierda Unida—, en el caso de Andalucía, una decisión de tener un centro único en un ámbito como es el de las ciencias sociales; creemos, y se creyó en ese momento, y por eso se está avanzando, que es un centro que puede contar con material importante... Y cuando digo material me refiero a capital humano y a capital de carácter científico-tecnológico vinculado a las ciencias humanas y sociales, como es en Córdoba el Instituto de Estudios Sociales de Andalucía. Estamos hablando, aquí y en Galicia, en Madrid y en Valencia, de centros que requieren un esfuerzo importante en términos de imbricación con el tejido productivo, en términos de dotación científico-tecnológica, y de centros que, como comprenderá cualquiera que sepa algo de investigación, no se hacen en un día; centros por los que se va a seguir apostando y que, en el caso del CTAER en Almería, están estrechamente vinculados a una política, la energética, que, insisto, la hemos hecho los humanos, la hemos hecho en esta tierra el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a levantar la sesión para despedir al Consejero, pero les recuerdo que la Comisión continúa con la visita a la plataforma solar de Sanlúcar la Mayor a las once y media.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

