<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>498</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Camping, Infraestructura turística, Turismo</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000104</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000104. Proposición no de ley relativa al plan de apoyo a las empresas de camping (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 4 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN EN FUNCIONES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, continuamos con el orden del día. Debate de la proposición no de ley relativa al plan de apoyo a las empresas de camping, presentada por el Partido Popular, y cuyo debate lo va a llevar su señoría Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo parlamentario del Partido Popular presenta esta proposición no de ley para la creación de un plan de apoyo a las empresas del camping. Esta iniciativa surge de las demandas del sector, de los empresarios del camping, y en especial de la provincia de Cádiz, de la que soy diputada.</parrafo>
        <parrafo>Como todos sabemos, en Andalucía hay un total de 170 campings, aproximadamente; de ellos, 38 radican en la provincia de Cádiz, lo que supone, en la totalidad en Andalucía, que hay más de 186.000 plazas de camping. Y este sector genera en Andalucía más de 4 millones de pernoctaciones al año, lo que implica ser la segunda potencia en alojamiento. Los niveles de pernoctaciones en el camping en España respecto a Europa, hay muchísima diferencia: en España solo la población es campista en una franja entre 2%-4%, y, sin embargo, la media en los países europeos se sitúa en una franja entre el 20% y el 40% de la población que realiza camping.</parrafo>
        <parrafo>Este sector empresarial de los campings supone la creación de muchísimos puestos de trabajo, ya que un camping emplea a una media de 35 personas en temporada alta y unas 15 o 20 en temporada baja. Este sector del camping, estos empresarios, pues, piden el compromiso, el apoyo de la Consejería de Turismo, porque se ven, en cierta manera, relegados, y por ello, entre otras reivindicaciones, reclaman participar en la Mesa del Turismo, ya que los empresarios del camping, pues, son un elemento muy importante dentro del mundo turístico.</parrafo>
        <parrafo>Los problemas, ¿cuáles son los problemas a los que se enfrenta, principalmente, este sector del camping? Pues es la acampada ilegal; acampada ilegal, pues, que tiene, que comporta varios problemas: por un lado están, lógicamente, como todos podemos imaginar, los problemas medioambientales, problemas de salubridad, problemas de seguridad. Todo ello radica en contra de la generación de puestos de trabajo y también perjudica a la imagen de turismo de calidad que queremos dar en Andalucía y, en particular, en la provincia de Cádiz. Este fenómeno de las acampadas ilegales poco a poco se va reduciendo, pero donde es más fuerte y donde tienen más presencia esas acampadas ilegales es, precisamente, en la provincia de Cádiz. Por ello debe ponerse, por un lado, ese plan de apoyo a las empresas del camping y también un plan para que se atajen al máximo estas acampadas ilegales, a fin de evitar todos los problemas que he ido relacionando.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, también nos trasladan los empresarios del sector que la Ley del Turismo, como todos sabemos, que es del año 1999, está desfasada. Reclaman esa pronta redacción y modernización de la Ley del Turismo, donde tengan su importancia conforme a los datos que he dado —el sector del camping—, tanto por el número de pernoctaciones que generan como por el número de empleados que tienen estas empresas. El Decreto que regula las acampadas turísticas, a las empresas del camping, pues son del año 2003, y también estos empresarios reclaman, pues, cambios que se vayan adaptando a las necesidades y, sobre todo, a las demandas del sector.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, como siempre, traemos aquí iniciativas, pues, que van buscando la excelencia turística. Hay que reivindicar el turismo de camping como un turismo de calidad. No tiene nada que ver con lo que pensábamos de lo que son los campings de hace veinte o veinticinco años. Los que somos habitualmente —entre los que me incluyo— usuarios del camping vemos esas instalaciones de calidad y cómo —situados normalmente en enclaves privilegiados— se puede disfrutar de la naturaleza, por donde están ubicados estos campings.</parrafo>
        <parrafo>Paralelamente a la problemática de la acampada ilegal, que hay que erradicarla por esos problemas que he dicho, hay que regular —que no se trata, por supuesto, del mismo problema— el turismo de autocaravana. El turismo de autocaravana también hay que potenciarlo. Es un turismo que en todos los sectores es generador de riqueza. Es otro tipo de turismo que también hay que potenciar, igual que se potencia, o intentamos potenciar desde el Partido Popular, pues, el turismo cultural, el turismo gastronómico, deportivo, industrial, etcétera, pues también está, por otro lado, el turismo de autocaravana. Lo que sí..., por las demandas tanto del sector como de los usuarios y de los ciudadanos, y también por el bien de los propios autocaravanistas, sería conveniente llegar a acuerdos a través de las federaciones de municipios, como se hace en otras comunidades autónomas, para regular este turismo de autocaravanas, de tal modo que conviva el turismo de autocaravana con otros tipos de turismo y se les garanticen tanto a los autocaravanistas sus derechos como también se garantice la convivencia y el uso de la vía pública.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, yo creo que sería positivo que todos los grupos políticos del Parlamento de Andalucía apoyaran esta iniciativa para mostrar el compromiso de esta Consejería, de la Consejería de Turismo, con las empresas del camping creadoras de puestos de trabajo, empresas de camping que cuidan también por el sector turístico, ese apoyo decidido para que se luche contra las acampadas ilegales. Y también sería bueno, completamente, pues, dar carta de naturaleza al turismo de autocaravana también necesario en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar, pues, quisiera recordar al Consejero de Turismo —que no está presente porque no participa en los debates de las proposiciones no de ley— que no deje abandonada a la provincia de Cádiz, que esta es una iniciativa que nace de las reuniones con los empresarios del sector, de reuniones con todos los ámbitos del sector turístico en la provincia de Cádiz que voy manteniendo en todas las localidades. Y lo que lamento es que el Consejero de Turismo, que ayer estuvo en la provincia de Cádiz de visita, pues que se dedique a dar, a lanzar palabras bonitas —ya sabemos lo bonito que es Cádiz y lo necesario que es el turismo—, pero le reclamamos ese compromiso, que lo pueden hacer hoy patente con este apoyo al sector de las empresas del camping, para que se comprometa con inversiones, realmente, en la provincia de Cádiz, porque hay cinco municipios gaditanos declarados como municipio turístico y no se ha renovado ese convenio y no le llegan inversiones. Y tampoco llegan inversiones a las empresas turísticas porque se han congelado las mismas, ni tampoco a los ayuntamientos para que puedan afrontar nuevas infraestructuras en mejoras del turismo. Todo ello va, sin duda alguna, a relanzar la precaria economía de la provincia de Cádiz, porque no en vano de las diez localidades con más paro de toda España, ocho tenemos la deshonra de que se sitúen en la provincia de Cádiz. Eso sería un buen modo de que, desde la Consejería de Turismo, hubiera un compromiso claro con esta provincia de Cádiz tan abandonada por el señor Alonso en cuanto a inversiones, y se potenciaran todas las iniciativas que llegan desde la provincia de Cádiz. Porque estamos cansados de traer iniciativas en positivo, turísticas, para los gaditanos, y que continuamente se nos diga que no, como el apoyo al aeropuerto de Jerez o el apoyo a la creación de un estudio para evitar la estacionalidad del turismo de Cádiz, o como ahora que se ha hablado del turismo en Tarifa, cómo se dijo que no a la creación de un centro de tecnificación deportiva de windsurf en Tarifa.</parrafo>
        <parrafo>Así que lo que pido, en esta oportunidad en esta nueva proposición no de ley en positivo que presenta el Partido Popular, es que el Partido Socialista vote a favor, a favor de las empresas del camping, a favor de la autocaravana, que será por el bien del turismo gaditano y por el bien de la creación de puestos de trabajo también en mi provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN EN FUNCIONES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para establecer el posicionamiento del Partido Socialista, del Grupo Socialista, tiene la palabra la señora Cózar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Tomo la palabra para fijar el posicionamiento de mi grupo con respecto a esta iniciativa que hoy trae el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, su portavoz, la señora Ruiz-Sillero, acaba de decir que, bueno, pues que están cansados de traer iniciativas que no apoyamos. Y le voy a... Le tengo que anticipar, antes de entrar en el debate, que esta tampoco va a ser apoyada. Pero no solamente eso sino que le voy a pedir por coherencia —desde mi máximo respeto a la utilización que ustedes hagan de los tiempos en el Parlamento—, por coherencia y por sentido común, la retiren, la dejen sobre la mesa, se sienten con el sector, con las asociaciones de autocaravanistas... Ustedes están recibiendo desde ayer la misma información que estamos recibiendo nosotros ante la alarma que ha creado en las distintas asociaciones, tanto a nivel nacional como andaluz, la iniciativa que ustedes traen aquí hoy. Por tanto, yo le recomendaría que hiciera una pregunta a la Consejería, que se informase de qué planes y qué actuaciones se están haciendo para favorecer el sector del turismo en camping, que hablasen con el sector o con las asociaciones de autocaravanistas y se informasen de cuáles son sus demandas o cuáles son sus preocupaciones, que diferenciaran entre lo que es una autocaravana y lo que es una tienda de campaña o una actividad propia de un camping que solamente se pueda realizar ahí. En fin, que, un poco, que nos sentáramos aquí a hablar de este tema hablando seria y rigurosamente y con los datos y con las necesidades que el sector plantea.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que está creada..., o sea, está aprobada la creación de un grupo de trabajo aquí en el Parlamento justamente para regular el tema que usted propone. El tema que usted propone, que yo no entiendo de ninguna manera el planteamiento que ha hecho... La verdad es que usted insta al Consejo de Gobierno a promover un plan de apoyo para las empresas de camping. Un plan de apoyo que hay uno en vigor que se está ahora mismo ejecutando, que cuando termine se va a evaluar y se continuará con otro. Supongo que usted lo desconoce.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, casi que acusa —al menos en la exposición escrita, en la exposición de motivos escrita—, que los únicos problemas que tienen los campings, el sector del camping, pues son, prácticamente, la acampada ilegal y las autocaravanas. La acampada ilegal, como usted bien sabe, es ilegal y está expresamente prohibida y hay regulación suficiente, hay normativa suficiente tanto a nivel europeo como nacional y también a través de las ordenanzas que cada municipio pueda tener, que establecen dónde está prohibido y dónde no está prohibido. Lo que no se puede confundir en este caso es cuándo una autocaravana está aparcada o cuándo está acampada, porque están pues, comiendo en un restaurante, durmiendo en un alojamiento rural, haciendo compras en un centro comercial, visitando el casco histórico de una ciudad o haciendo cualquier otra actividad. Como si llegan con otro vehículo cualquiera de su categoría, la categoría en la que está recogido, que es la categoría M1... Esa normativa es a la que estas autocaravanas, este tipo de vehículos, se tienen que sujetar, dependiendo de la normativa o las ordenanzas que cada ayuntamiento tenga de dónde pueden estacionar los vehículos de este tipo, ¿no?, con estas consideraciones. Por tanto, hay que diferenciar todo esto.</parrafo>
        <parrafo>Y vuelvo a lo que le decía, creo que en esta proposición no de ley no se deja nada claro, y lo único que yo entiendo de la parte dispositiva es que se le quitan..., se pretenden reducir las posibilidades de estacionamiento o de aparcamiento para las autocaravanas a los campings. Así lo han entendido las distintas asociaciones que ayer, urgentemente, se ponían en contacto con nosotros para que nos posicionáramos en contra. Y en favor, pues, de los campings, que tampoco entiendo yo que sea el problema para la creación de empleo dentro de los campings, porque, si lo está fomentando dentro de los campings, o sea, si ese empleo se le reduce su posibilidad de estar ahí y por esa vía creamos empleo, desde luego, se lo estamos quitando a esos otros sitios de donde los vamos a quitar. O sea, que hay lo que hay y lo repartimos como lo repartimos. Y, donde estén los servicios de los que estén haciendo uso, estarán necesitando de unos trabajadores que estarán ocupados. Y, bueno, pues si los ponemos en otro sitio, pues, igualmente; o sea, los quitará usted de un sitio para ponerlos en otro pero, además, les estará quitando sus derechos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le decía que también debería, hombre, traer algo aquí mucho más serio, más hablado con los sectores implicados, incluso con su propio grupo, tanto en el Senado como en el Congreso. Porque los derechos que ahora mismo los autocaravanistas tienen y cómo se recopiló toda la normativa —que la tengo aquí y seguro que usted también la tiene porque las asociaciones se han encargado de mandárnosla a todos los grupos—, bueno, pues fue a raíz de una propuesta en el Congreso y otra en el Senado..., primero en el Senado, perdón, de donde parte esta recopilación de normativa, y después en el Congreso. Y en ambos debates su grupo se ha posicionado a favor de las dos iniciativas presentadas por el Partido Socialista, que iban de la mano de las asociaciones de autocaravanistas. Entonces, no entendemos cómo usted puede traer hoy aquí..., ni tampoco las asociaciones entienden, cómo usted puede traer hoy aquí una iniciativa que deja absolutamente..., que contradice y deja vacía de contenido a la que su mismo grupo ha aprobado..., a las dos que su mismo grupo ha aprobado tanto en el Congreso como en el Senado. Por tanto, son contradicciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo que, tal y como está establecida... Y mira que he intentado ver cómo se podía, a través de una transaccional, enmendar o mejorar para que, al menos, pudiéramos asumir una parte de lo que usted propone. Pero es imposible, yo... Es imposible, desde nuestro punto de vista ya era imposible, pero, después de hablar con las distintas asociaciones y ver la preocupación que esta iniciativa y que su propuesta generan, desde luego, yo entiendo que lo mejor sería dejar la propuesta sobre la mesa, ni siquiera votarla y, bueno, que ustedes hablen con su grupo, que hablen con las asociaciones de autocaravanistas, que hablen con los interesados, que hablen también con los empresarios de camping, que se informen de las actuaciones que ahora mismo, a través de un plan que se está poniendo..., que está ejecutándose en este momento, se están llevando a cabo a favor... Porque estamos de acuerdo en que hay que potenciar el turismo de camping, por supuesto que sí, por supuesto que estamos de acuerdo, por supuesto que entendemos que es importante, por supuesto que entendemos que cualquier actividad turística es importante para la economía de nuestra tierra, y por supuesto entendemos que hay que darle a todos los sectores, al servicio turístico, a todos los servicios turísticos, la máxima calidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, en materia de camping, en materia de instalaciones y de autocaravanismo, estamos, pues..., en Europa hay... Es un turismo bastante usado, que no significa ahora mismo tampoco capas sociales distintas, ni mucho menos, sino que es otra forma de entender el turismo, que lo hace mucha gente, que requiere de unas instalaciones en condiciones óptimas, que genera economía y que nosotros estamos por fomentarlo, por favorecerlo, y en eso estamos trabajando, a través del plan que se está ejecutando.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por supuesto, no nos parece, de ninguna manera, que, con esta iniciativa que usted trae aquí hoy, se vaya a resolver nada de eso. Yo no entiendo que así se potencie el turismo de camping, sencillamente, con perseguir las acampadas ilegales... Que no es nada que tenga que salir de aquí, son ilegales, están prohibidas y hay que levantar... Y, además, de hecho, me consta que así se hace, levantar cualquier tienda de campaña o cualquier..., de otro medio, cualquier acampada que esté haciéndose de forma ilegal. Es ilegal y está expresamente prohibido. No creo tampoco que ese sea el problema de los campings. En cualquier caso, si lo fuera, ahí están las herramientas para impedirlo.</parrafo>
        <parrafo>Y, para fomentarlo, pues, mire usted, a mí me parece mucho más adecuado trabajar a través de fortalecer la coordinación, el asociacionismo entre ellos, permitirles..., ayudarles a modernizar sus instalaciones, ayudarles como a cualquier otra parte del turismo, o cualquier otro sector turístico.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí... Si usted tiene a bien y no cree conveniente retirar esta iniciativa, yo..., para que nosotros pudiéramos llegar a aprobar aquí hoy algo que creemos que puede venir a... Que da respuesta también, porque nos consta que, a través de las reuniones que ha habido tanto con unos como con otros, forma parte de sus demandas..., pues, podríamos, por ejemplo, tener en cuenta que se considere, en el nuevo plan de marketing de los campamentos turísticos..., a los campamentos turísticos, perdón, como productos específicos —como lo son—, que, como tal, tengan su tratamiento, que puedan acogerse a las ayudas, o a las subvenciones, o a la orden de subvenciones de las iniciativas de turismo sostenible, que hay fondos, que hay dinero, y podrían acceder a ellas y utilizarlo para lo que crean..., bueno, pues, presentando los proyectos, como desde otro sector cualquiera, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que la iniciativa de turismo sostenible se define como el conjunto de medidas dinamizadoras y participadas de fomento, dirigidas a espacios con un importante potencial turístico, que cuentan con recursos naturales y culturales de interés y que, bueno, pues, pretende el desarrollo turístico y el fomento de esa actividad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, podríamos solicitar eso, como le digo, que sea considerado como un producto específico el producto de camping, pero, desde luego, de ninguna manera me parece que esta iniciativa deba ser aprobada aquí hoy, por coherencia, ni usted misma debería querer que esta iniciativa fuera aprobada. Yo estoy segura de que usted confía en la responsabilidad del Partido Socialista que, como siempre, tiene que decirle que no a las iniciativas que ustedes traen aquí, porque las traen poco trabajadas, poco consensuadas con los sectores a los que afectan y, al final, el punto de responsabilidad lo tiene que poner el Partido Socialista y votar en contra. No hay otra razón para esas votaciones de las que usted tanto se queja a cada una de las iniciativas que trae.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, yo no puedo estar de acuerdo con usted en la falta... Y, además, ayer también se lo oí decir, en que la visita del consejero ayer a Cádiz tuviera que haber ido con dinero en el bolsillo. Yo no veo a los consejeros pasearse por las provincias con el talonario en el bolsillo, veo los proyectos para cada provincia en los presupuestos que se hacen de la Junta para la Junta de Andalucía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN EN FUNCIONES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Cózar, vaya terminando, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... la Junta de Andalucía. Y, en esos presupuestos, veo a la provincia de Cádiz, en materia turística, igual que a otra provincia y, desde luego, lo que veo es un oportunismo electoral por su parte, al hacer ese tipo de comentarios tanto fuera como dentro de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, votaremos en contra a esta iniciativa que hoy trae el Grupo Popular, pidiéndole una vez más que, por coherencia, desde nuestro grupo, entendemos que debería ser retirada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN EN FUNCIONES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Y, para cerrar el debate, tiene la palabra la señora Ruiz-Sillero. Señora Ruiz-Sillero, cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues, lamento, una vez más, el no del Partido Socialista, del Grupo Socialista en el Parlamento de Andalucía, a la provincia de Cádiz. Una vez más le dicen que no al compromiso con el turismo gaditano. Una vez más dicen que no a las empresas del turismo del camping. Yo, ni a la señora Cózar ni a ningún representante del Partido Socialista les he visto reunirse con la Asociación Provincial de Empresarios del Camping, como me he reunido, ni se ha reunido con todos los empresarios que abarcan la mayoría de campings de la provincia de Cádiz —de Tarifa, Vejer, Conil, Chiclana—. No se han reunido, desconocen cuáles son los problemas, desconoce, ¿eh?, la señora Cózar y el Partido Socialista en la provincia de Cádiz, que los empresarios del camping generan 1.500 puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que ocurre? Que el Partido Socialista dice que no a todo en la provincia de Cádiz y, por eso, la provincia de Cádiz es la segunda de toda España con mayor tasa de desempleo. Y, por eso, tenemos la deshonra —que llevamos, desgraciadamente, 30 años de gobierno socialista— de que, de las 10 localidades de toda España —que se dice pronto—, ocho son gaditanas, con mayor tasa de paro, y las ocho están gobernadas por el Partido Socialista. ¿Qué es lo que significa? Que el Partido Socialista es el creador del desempleo. Donde está el Partido Socialista solamente hay paro.</parrafo>
        <parrafo>Y, nuevamente, ¿qué es lo que les pedimos? Apoyo decidido a un sector económico importante en la provincia de Cádiz, a los empresarios del camping. Y dicen: «No, retírenlo, no». Y el Consejero de Empleo, donde va presenta un proyecto y dice: «Voy a invertir..., la Consejería de Turismo, tanto». Y va a la provincia de Cádiz y lo único que dice es: «Qué bonito es todo». Muy bien, muy bonito. Proyectos, proyectos y proyectos, para que sean inversiones, inversiones, para que eso sea creación de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>La señora Cózar desconoce absolutamente todo del camping y de las autocaravanas, como lo desconoce la Consejería de Turismo.</parrafo>
        <parrafo>Tengo aquí una respuesta parlamentaria de la señora María Concepción Sacramento, y a mi nombre, en la cual se le pregunta la relación de áreas de servicio habilitadas para el estacionamiento de autocaravanas en la provincia de Cádiz. ¿Y saben lo que contesta la Consejería de Turismo? Dice cuáles son las gasolineras que hay. Contesta... Tengo aquí, contesta las gasolineras que hay en la provincia de Cádiz. Ese es el interés que tiene por las áreas de estacionamiento de las autocaravanas en Cádiz, es el compromiso con el sector. Aquí está la respuesta parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Y desconoce la señora Cózar..., que es lo que se plantea en esta proposición no de ley, que no la ha leído, no la ha estudiado y no le ha interesado, porque del tirón tenía la instrucción: no a la provincia de Cádiz. Desconoce que existen ordenanzas municipales para regular las autocaravanas, para darle mayor garantía al turismo de autocaravanas, para respetarles sus derechos a los autocaravanistas. Y lo que está haciendo es, de manera torticera, manipular a estas asociaciones de autocaravanas, cuando la señora Cózar desconoce que ayuntamientos del Partido Socialista, como el de Órgiva, Granada, tiene su ordenanza municipal al respecto; como en Conil de la Frontera, donde gobierna Izquierda Unida, que es su socio en el Gobierno en Conil, del Partido Socialista. Muchísimos ayuntamientos del PSOE tienen regulados esas ordenanzas de autocaravanas.</parrafo>
        <parrafo>Y también hay que decir que recientemente, con fecha 13 de marzo del año 2011, el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía ha desestimado el recurso interpuesto por la plataforma de autocaravanas contra la ordenanza que los regulaba, del Ayuntamiento de Níjar, en Almería.</parrafo>
        <parrafo>Así que este es un problema que está latente. Y desde el Partido Popular, ¿qué es lo que hemos dicho —que no ha escuchado para nada mi intervención—? Que las autocaravanas son un sector turístico que hay que potenciarlo, igual que se potencia el turismo deportivo, el gastronómico o el enológico. Es que la señora Cózar está únicamente con su instrucción: no a la provincia de Cádiz. Y lo que queremos es dotar también de mayor garantía a estos autocaravanistas. Pero la señora Cózar no quiere, y no lo quiere apoyar, y no lo quiere regular. Y de lo que se trata es de llegar a un acuerdo con la Federación de Municipios, como en otras comunidades autónomas, como he dicho en la primera intervención, precisamente para darle carta de naturaleza al turismo de autocaravana, porque todos los ámbitos turísticos hay que apoyarlos, hay que beneficiarlos. Y lo que me parece, de verdad, de una hipocresía política absoluta es que el Partido Socialista diga que está apoyando a las empresas del camping, cuando las empresas del camping dicen ellas mismas que no y que, por primera vez, después de muchísimos año, han tenido que cerrar en invierno.</parrafo>
        <parrafo>Vaya usted a los campings de Tarifa, de Conil y de Vejer, que se lo dirán. Que están preocupados; que por primera vez, después de treinta años, han tenido que cerrar en invierno por la crisis económica, por el alto desempleo que hay en la provincia de Cádiz y por la falta de apoyo de la Consejería de Turismo.</parrafo>
        <parrafo>Y la señora Cózar no ha dicho nada sobre lo que demandan las empresas del camping: reforma de la Ley de Turismo, adecuación del Decreto del Camping del año 2003, que los empresarios quieren participar —y tienen derecho— en el sector del camping, en la Mesa de Turismo, y el PSOE les dice que no. Que las acampadas ilegales donde más se dan es en la provincia de Cádiz, y el Partido Socialista no quiere atajar el problema de las acampadas ilegales, que crean problemas medioambientales, de salubridad, de seguridad y que perjudican la creación de puestos de trabajo. Y el Partido Socialista, nuevamente, está diciendo que haya en Cádiz problemas de seguridad, problemas medioambientales, problemas de salubridad y que no se crean puestos de trabajo porque no quieren.</parrafo>
        <parrafo>Y también es una hipocresía política de alto nivel que digan que tienen apoyo. Pero si están congeladas las subvenciones a las entidades privadas en materia de turismo porque la Consejería de Turismo no ha sacado la convocatoria para este año y ha congelado también las subvenciones a los ayuntamientos que pueden invertir en la mejora de infraestructuras turísticas. Si tiene congeladas a estos municipios, como Chiclana y Conil, que son municipios turísticos, las ayudas para municipios turísticos, que han caducado los convenios y no da más dinero la Consejería de Turismo. Si es que la Consejería de Turismo, ¿qué es lo único que hace? Gastar en publicidad para autobombo, autobombo del Consejero. Eso es lo único que está haciendo. Gasta 120.000 euros/día para autobombo. No se están creando puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, recapaciten. Si es que yo lo pedí: un día, un día tan solo, de publicidad institucional que lo destinen a promoción del aeropuerto de Jerez, que lo han pedido los empresarios turísticos de la provincia de Cádiz, que con eso se salva la temporada de invierno y muchísimos puestos de trabajo, y el PSOE dice que no.</parrafo>
        <parrafo>Es que el PSOE... ¿Qué pasa, que está empeñado en que la provincia de Cádiz siga liderando el ranking en desempleo? Pues le vamos a decir que no. Le vamos a decir que no. Que el PP quiere que Cádiz tenga el ranking en número de puestos de trabajo. Y en eso es en lo que estamos luchando y en eso es en lo que estamos presentando iniciativas en positivo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es la pena? Ya los gaditanos lo saben: que el PSOE siempre dice no a Cádiz. Pero eso va a tener su reflejo próximamente, este domingo, cuando se les va a decir que no a esas políticas del PSOE, restrictivas en inversión en la provincia de Cádiz, restrictivas para la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>De verdad, señorías, es una pena —y lo lamento nuevamente— que les digan de nuevo que no a las empresas turísticas, que digan que no a la creación de puestos de trabajo. Si es lo único que nos queda en la provincia de Cádiz: el turismo. Si es que ya la industria la han desmantelado, la han desmantelado en la provincia de Cádiz. ¿Qué nos queda? El turismo. Vamos a salvarlo entre todos. Y están empeñados en hundir el turismo de Cádiz. ¿Para qué, para salvar el turismo de Málaga? ¿Porque el Consejero es de Málaga? Pues me rebelo ante esa actitud, como todos los gaditanos. Queremos que Cádiz sea la primera potencia turística; queremos inversiones en la provincia de Cádiz; que el Consejero de Turismo, cuando vaya la próxima vez a la provincia de Cádiz, presente proyectos en todas las localidades; que presenten órdenes de convocatoria de subvenciones para las entidades privadas, también en el sector del camping; que presenten orden de los nuevos convenios de suscripción con nuevas inversiones para los municipios turísticos, y que aquel municipio de la provincia de Cádiz que solicite ser declarado municipio turístico, pues, que cuente con el apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que garantizará que la provincia de Cádiz salga de la brutal tasa de paro en la que nos encontramos. Y eso, sin duda alguna, con la mano del PSOE no llegará nunca, y de la mano del Partido Popular, con propuestas en positivo, como la que traigo, vendrá.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN EN FUNCIONES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación vamos a proceder la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

