<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>310</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Cádiz, Establecimiento hospitalario</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000119</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000119. Pregunta oral relativa a la construcción de un nuevo hospital en Cádiz (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la construcción de un nuevo hospital en Cádiz, que formula el diputado de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ignacio García Rodríguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, las preguntas que le formulamos son en qué estado se encuentra la tramitación del proyecto de construcción de un nuevo hospital en la ciudad de Cádiz, cuál es la programación de inversiones prevista para el proyecto, y en qué fecha está previsto que comiencen las obras de dicho hospital.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señorías, recordar que con fecha 29 de diciembre se realizó, a través de la Consejería de Economía y Hacienda, el Ayuntamiento de Cádiz y el Consorcio de la Zona Franca, se suscribió un protocolo de colaboración en el que se manifestó el interés mutuo, o recíproco, en la puesta en marcha en la construcción de un hospital en la ciudad de Cádiz que sirviera de nuevo hospital de referencia, que, además, tuviera vocación de albergar servicios de referencia para el ámbito de la Comunidad Autónoma, y en donde se expresaba la voluntad de formalizar convenios o acuerdos entre las diferentes administraciones, cada una en su ámbito competencial, para la consecución de este fin, garantizando viabilidad urbanística, y también económica, de la operación, al amparo de la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía. Posteriormente, en enero del año 2008, se suscribió un convenio específico con la Tesorería General de la Seguridad Social, propietaria del actual hospital Puerta del Mar, la Consejería de Hacienda, el Servicio Andaluz de Salud y el Ayuntamiento de Cádiz, y con el Consorcio de la Zona Franca para concretar los extremos que se establecían en base a ese convenio marco.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que, en ese convenio, las partes se comprometieron a la construcción del hospital que sustituía al hospital Puerta del Mar, y se quedó especificado que el nuevo hospital se construiría en los actuales terrenos de Zona Franca y que el Consorcio de la Zona Franca promovería la construcción de este nuevo hospital. Por tanto, es el organismo responsable de la ejecución de las obras, en el marco del cronograma que técnicamente se ha establecido por parte de la Consejería de Salud. De hecho, en el convenio específico de colaboración, el más reciente, el Consorcio de la Zona Franca trasladó y licitó el proyecto de propuestas para adjudicar las obras del hospital, y le tengo que decir, señorías —y así lo dije recientemente cuando estuve en Cádiz—, que, una vez estudiadas estas ofertas por parte de la mesa de contratación, se va a proceder en los próximos días a la adjudicación del proyecto; circunstancia que, como digo, se producirá en breve.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, el cronograma de actuaciones es el que se marcó en su momento, aproximadamente en torno a nueve meses, que es lo que se tarda en la redacción de un proyecto de esta envergadura, y desde la puesta en marcha de la primera piedra en los plazos que estableció la Zona Franca.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no hay ninguna eventualidad a la que hacer frente en esta situación. Solamente trasladarles, señorías, que las anualidades por que usted me pregunta en la pregunta, comprometidas de la inversión, están en el convenio perfectamente especificadas; que, en un primer momento, le corresponde a la Zona Franca el establecimiento de esas anualidades y que, además, a través de los proyectos de permuta y también de la edificabilidad que se establecía en el nuevo terreno de la Zona Franca, se irían adquiriendo o se irían certificando y pagando los compromisos de obra, con una resolución final en la que, al finalizar la obra, la Consejería de Salud abonaría aquellas cantidades correspondientes a aquellas cuantías que hubieran excedido toda la operación que contemplaba el convenio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que me gustaría alguna respuesta más concreta porque, bueno, la primera conclusión —y yo creo que importante— es que, de alguna manera, la Consejería —en este caso, el Consejo de Gobierno, la Junta de Andalucía— delega, por así decir, en un organismo estatal, como es el Consorcio de Zona Franca, la construcción de un hospital del Servicio Andaluz de Salud. Eso habrá que valorarlo en su momento, pero, desde luego, no nos parece, en principio, la vía adecuada para, bueno, dotar de una infraestructura sanitaria tan importante para la ciudad de Cádiz como es el hospital.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, bueno, claro, quizás como consecuencia de esto, usted empezó hablando de un 21 de diciembre..., aunque no lo dijo, creo que se refiere a 2005, de... Bueno, a mí no me pareció entenderlo. Después habló de un convenio en 2008, pasaron, por tanto, prácticamente tres años. Y, efectivamente, en junio del año pasado cuatro consejeros sellaron en Cádiz el convenio definitivo para levantar la nueva ciudad sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, estamos hablando de un periodo de cuatro años, donde solo ha habido, prácticamente, firma de papeles. Y no sorprende que usted no haya podido, o querido, especificar la programación de inversiones prevista. Yo sé, por lo que usted ha dicho, que es Zona Franca la encargada —me imagino— del abono directo de esas cantidades, conforme se vaya iniciando la obra, pero supongo que no aguantará Zona Franca todo el proceso hasta el final, de manera que abone la Junta al final. Supongo que habrá un calendario de pagos aproximado, aunque fuera previsto, con una temporalización concreta, con unas cantidades concretas, que me gustaría que usted especificara, con independencia de que, al final, evidentemente, haya un proceso de redondeo final, o de ajuste final, o de cierre final de lo que quede pendiente, seguramente, de abonar. Pero, ¿tendrá que tener la Junta —en este caso, su Consejería, o la Consejería de Hacienda— un calendario de pagos previsto para la Zona Franca? Eso es lo que le pregunto, en concreto, en la cuestión número dos.</parrafo>
        <parrafo>Y también, hombre, yo creo que usted se ha atrevido a decir que en breve se va a adjudicar el proyecto, que hay previstos nueve meses para la redacción del proyecto. Me gustaría que especificase en qué fecha está previsto que comiencen las obras. Por eso es una pregunta concreta que le estábamos formulando. Hombre, yo le pido que sea algo más específica, o explícita, de decir: «Hombre, yo me sé el procedimiento. Primero, se redacta el proyecto, luego sale a licitación, se adjudica y, cuando se adjudica, habrá un plazo para la tira de cuerdas y, entonces, empieza la obra». Bueno, pero se supone que eso está previsto, ¿no? ¿O lo dejamos al albur del azar o de las circunstancias, entonces?</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo quisiera comprobar en su respuesta —insisto— más concreción en la programación de inversiones y de pagos. En segundo lugar, algo de concreción, si es posible, en la fecha... Si usted quiere, que pone la primera piedra, pero que van a comenzar las obras, porque eso es lo que está esperando la gente de Cádiz desde hace cuatro años. No estamos hablando de un proceso que comenzara ayer, es que se anunció en 2005.</parrafo>
        <parrafo>Y, al final, de lo que estamos hablando, señora Consejera —y le hago la pregunta in voce, si usted quiere—, es de en qué medida la crisis económica y las restricciones presupuestarias están afectando, en forma de retraso, a la construcción del hospital de Cádiz. Es decir, en qué medida todo lo que sabemos que está ocurriendo, el nuevo escenario presupuestario, las restricciones de gastos también en políticas sociales, están provocando retrasos en la construcción del hospital de Cádiz, que, probablemente, usted no quiera reconocer, pero, a la vista de que en casi cinco años —faltan tres meses, o dos meses, para que se cumplan los cinco años del anuncio— todavía no se ha movido —ni siquiera está elaborado el proyecto—, nos tememos que algo de eso está ocurriendo y nos gustaría que usted se extendiese sobre eso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. He intentado ser lo más clara posible, pero sí veo, señor García, que usted no se ha leído el convenio. Es que el convenio... Usted podrá compartirlo o no, eso es un criterio, evidentemente..., que cada uno tiene su opinión. Pero es que el convenio establece perfectamente que es Zona Franca quien construye. Esto no se lo estoy anunciando ahora, es que esto lo dice el convenio y, además, el convenio establece perfectamente qué aporta cada una de las administraciones, que puedo compartir con usted que las administraciones somos lentas a la hora de tramitar todo lo que son las necesarias competencias que había que desarrollar, desde la edificabilidad que había que definir en los terrenos que actualmente se ocupan por el Puerta del Mar, la adquisición de los demás terrenos, la permuta... Ha sido un proceso complejo porque, efectivamente, la operación ha posibilitado que Cádiz tenga un nuevo hospital, un hospital que va a condicionar un coste superior a los 300 millones de euros, y que una inversión de estas características ni se improvisa ni —como usted comprenderá— es una inversión que podamos poner encima de la mesa de la noche a la mañana, ¿verdad? Es una cuestión que requiere del compromiso de todas las personas que han participado y que creo que se ha hecho un trabajo muy serio, y así lo quiero reconocer.</parrafo>
        <parrafo>Pero cómo se aportaba y de qué manera aportaba cada uno en el marco del convenio lo dice el convenio, y el convenio es público. O sea, que ahí no hay ninguna cuestión que yo le esté anunciando de nuevo. Usted no comparte que sea Zona Franca la que haga la construcción. Pues, justamente, la incorporación de Zona Franca era para posibilitar el rendimiento, por tanto, de los actuales terrenos del Puerta del Mar, en relación a las competencias que tiene Zona Franca, que permitiera financiar en parte —en una parte muy importante— la construcción del hospital.</parrafo>
        <parrafo>Y no creo discrepar con su grupo político y con su señoría en que, justamente, todos los elementos que tienen que ver con los rendimientos urbanísticos de la zona se tienen que poner a disposición de los ciudadanos. Por tanto, ahí no creo que tengamos ninguna discrepancia. Pero es que es Zona Franca quien construía, y lamento que se haya enterado usted ahora. Pero, vamos, que eso lo venimos diciendo desde el principio del convenio y, por tanto, por eso la cautela a la hora de establecer los plazos y los marcos, que es Zona Franca la que compromete porque es la que construye. Digo, más allá de lo que a usted le parezca.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es lo que también establece que las anualidades... Lo que está previsto es que, previamente, la operación —que tiene en las hojas de cálculo del convenio una serie de rendimientos— permita la construcción del hospital hasta un nivel avanzado —diría un nivel más avanzado que esta legislatura, señoría—. Por tanto, que Zona Franca iría haciendo frente a todo lo que son las certificaciones de obra que comprometen este proyecto. Y que, por tanto, en relación con esa operación —que es complejo aplicar aquí, pero que se establece en el convenio—, se tendría que realizar y, a partir, aproximadamente, de esa fecha, la Consejería iría..., o la Junta de Andalucía, mejor dicho, iría certificando los diferentes compromisos de obra que se vayan estableciendo por parte de la empresa adjudicada. Pero el proyecto es transparente, es que no tiene ninguna otra consideración. Y que, por tanto, no hay... Lamento que usted no lo conociera con antelación.</parrafo>
        <parrafo>En relación a cuándo... Que me está usted explicando..., le he dicho. La adjudicación del proyecto se producirá en las próximas semanas, en los próximos días, y, por tanto, ya se han estudiado, por parte de la mesa de contratación, las ofertas que se han presentado de los diferentes proyectos. En torno a nueve meses es lo que tiene el proyecto de redacción, con lo cual, yo espero —aunque es Zona Franca la responsable de la construcción— que en el año —así lo expresó el delegado de Zona Franca—..., que en el próximo año empiece la construcción del hospital. Ese es el programa que está previsto, pero, digo, con toda la cautela de que la Administración responsable es el Consorcio de Zona Franca y, por tanto, la previsión de su cronograma lo tiene así establecido.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, concluir diciendo que una operación de esta complejidad requiere de un trabajo que, a veces, a todos nos puede parecer lento, pero que es absolutamente necesario para garantizar desde la propia viabilidad del proyecto hasta todos los marcos de legalidad. Y que, por otra parte, el Hospital Puerta del Mar..., la construcción de ese entorno es una construcción que ha requerido y que requerirá de un esfuerzo muy importante por la Consejera; que no está afectado por la crisis, las estructuras y las inversiones sanitarias no están afectadas por la crisis en este grado, lo cual no significa que, evidentemente, el ritmo que se pueda acometer de las diferentes inversiones, cuando hay época de vacas gordas, evidentemente, es más rápido, y, cuando toca un momento de crisis, las inversiones se siguen realizando, pero, probablemente, a un ritmo lento. Pero no es el caso del Hospital Puerta del Mar porque, justamente, las primeras inversiones no se realizaban por parte de la Administración, sino que, justamente, era el Consorcio de Zona Franca el que acometía la primera parte de la obra en la operación que se diseñó en ese convenio que le acabo de explicar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

