<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>318</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Huelva, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000989</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000989. Pregunta oral relativa a la variante de El Rocío, Huelva (pág. 13).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. Susana Rivas Pineda y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Comunicar a la Comisión que el autor de la iniciativa anterior, señor Valderas Sosa, me ha comunicado oralmente su intención de retirar la iniciativa cuando me he incorporado yo a la Comisión. Precisamente, me ha comentado el señor Vicepresidente que se había dado por decaída por no estar presente el autor. Pero, como me lo ha comentado el señor Valderas, le pido al letrado que haga constar la retirada por parte del grupo autor de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente iniciativa, pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a la variante del Rocío, en Huelva, que formula el Grupo Parlamentario Socialista. Tiene la palabra su portavoz, la señora Rivas Pineda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la infraestructura conocida como variante de El Rocío se viene desarrollando dentro de las actuaciones que el Plan Más Cerca tiene proyectadas en la provincia de Huelva. Se trata de una actuación que se está desarrollando en una zona complicada, concretamente estamos hablando del sudeste de la provincia de Huelva, de una zona que se encuentra entre la capital onubense y el Guadalquivir, en el ámbito de Doñana.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, por un lado tenemos la necesidad perentoria de esta vía, ya que hasta ahora el único acceso a El Rocío ha sido la carretera A-483, que comienza, como usted bien sabe, en la Autovía del V Centenario a la altura de Bollullos Par del Condado y termina en Matalascañas, con unas intensidades medidas de tráfico diario excesivamente elevadas. Tanto es así que el anual abarca los 13.000 vehículos en el tramo norte, disparándose a 22.000 en agosto. Mientras que entre El Rocío y Matalascañas, que es la parte que nos ocupa podríamos hablar de 8.200 vehículos, y alcanza la cifra de 18.000 en verano.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señora Consejera, como le digo, estos datos indican que esta variante es más que necesaria para la zona.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, esta infraestructura planteaba o ha planteado dos retos bastantes importantes. En primer lugar, existía un reto técnico, el reto técnico del diseño de una infraestructura, como decía anteriormente, en una zona con un alto valor ecológico. Y, en segundo lugar, existía un reto administrativo, ya que contamos con varios agentes implicados cuya posición había que consensuar. Y me refiero como usted bien sabe también a la propia Consejería de Obras Públicas, al Ayuntamiento de Almonte, a Medio Ambiente y al propio Parque Nacional de Doñana.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, como no podía ser de otra manera, el Gobierno andaluz optó una vez más por la transparencia absoluta, no ya solo entre los proyectistas y los agentes que acabamos de nombrar, sino mediante la creación de la Mesa de la Sostenibilidad de Almonte, sobre la cual se ha ido poniendo en común el avance del trabajo y la posición de cada uno de los agentes que hemos nombrado anteriormente en cada uno de los temas que se han ido desarrollando, consiguiéndose de esta manera algo tan importante como el apoyo explícito de los agentes y el consenso tanto con Medio Ambiente como con el propio Parque Nacional de Doñana, para que así, de esta manera, se lleve a buen puerto el desarrollo de dicha actuación.</parrafo>
        <parrafo>Y, por todo ello, señora Consejera, al Grupo Parlamentario Socialista nos gustaría conocer en qué estado de ejecución se encuentra y cuál es la inversión que se ha destinado a dicha infraestructura.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como bien sabe, la Consejería de Obras Públicas y Transportes está ejecutando la variante de El Rocío en la provincia de Huelva, en la carretera A-483, y el objetivo de la actuación que estamos llevando a efecto, que estamos llevando a cabo, es desviar precisamente el tráfico de esta vía, evitando el paso por la aldea del Rocío, solucionando así los colapsos que se producen especialmente en los meses de verano, en los fines de semana, en los puentes festivos y en otras situaciones propias de la aldea, como es la propia Romería del Rocío, y actividades diversas y distintas que a lo largo del año, en la aldea, se celebra.</parrafo>
        <parrafo>Es esta una actuación que es resultante —me gustaría subrayarlo, porque me parece muy importante— de un amplio diálogo entre administraciones públicas, asociaciones ecologistas, agentes económicos y sociales implicados que han consensuado la ejecución del proyecto tal y como se viene acometiendo. Hacemos lo acordado, llevamos a cabo lo consensuado a través del diálogo.</parrafo>
        <parrafo>Y como la propia señoría menciona, en el enunciado de la pregunta, la variante se inicia precisamente al norte del núcleo del Rocío y se finaliza una vez superado el puente de la Canariega, sobre el arroyo de La Rocina. Es decir, estamos hablando de 4,34 kilómetros y, a la misma, se está destinando una inversión de 10,1 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos está en el 90% de su ejecución la variante, aunque le diré que, en aras del consenso, del diálogo que hemos venido manteniendo, no solo antes sino durante la ejecución de la propia variante, hemos realizado algunas modificaciones sobre el proyecto inicial para adaptarlo a exigencias ambientales que han incorporado actuaciones complementarias. Esto debe quedar claro porque decidimos, desde el primer momento, acometer la actuación desde el diálogo y desde el consenso, y así la hemos venido desarrollando a lo largo de todo el tiempo. Y en este sentido, y precisamente por eso, hemos salvado el contacto con el arroyo de La Rocina mediante un viaducto elevado, que va a suponer la eliminación a nivel de la actual carretera y en consecuencia una mejor conectividad ecológica para grandes mamíferos y especialmente para el lince, porque tenemos sensibilidad a la hora de hacer el tratamiento de las infraestructuras viarias y preservar especies tan importantes como el lince que, como también sabe la Consejería de Obras Públicas, está realizando distintos pasos elevados para la preservación del lince. Y vamos también a conectar con un acceso mejorado con paso peatonal al centro de visitantes de La Rocina e instalación del parque nacional y se va también a naturalizar y mejorar la colectividad indirecta del arroyo de La Rocina y vamos también, con un importante proyecto de adecuación paisajística del entorno o la instalación de pasos de fauna, a mejorar sensiblemente todo en relación a la actuación global de la variante que estamos llevando a cabo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, subrayaré y señalaré que todas las medidas que hemos adoptado, todas las intervenciones que hemos hecho cuentan con el acuerdo del Consejo de Participación de Doñana, algo esencial y fundamental.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, creo que la Junta de Andalucía, que el Gobierno de Andalucía, está cumpliendo con un compromiso con esta comarca a través de la ejecución de una importante infraestructura que va a mejorar sensiblemente la movilidad en todo el entorno. Y lo que es lo más importante: la Consejería de Obras Públicas y Transportes, el Gobierno de Andalucía, cuenta con las aportaciones de todos los ámbitos implicados: el movimiento rociero, el Ayuntamiento de Almonte, todos y cada uno han tenido su voz, su palabra, la han tomado, han hecho sus propuestas, se han recogido, se ha concluido con consenso, ha habido diálogo, y hoy está siendo una realidad esta variante y referente, como ejemplo de lo que significa el consenso, el diálogo y una forma diferente, distinta por parte del Gobierno de Andalucía de hacer las cosas como se deben de hacer: contando con la ciudadanía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, señora Consejera, agradecer su información y valorar el trabajo que está haciendo junto con su equipo, concretamente en el caso que nos ocupa, como usted bien ha explicado, está dando como resultado una infraestructura integrada en el entorno y respetuosa con el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Eso sí, destacar desde el Grupo Parlamentario Socialista, sobre todo como también ha señalado la adaptación del cronograma de la obra a los ciclos biológicos, no ya solo con respecto al lince, sino también con respecto a la rica avifauna del entorno de La Rocina, y también, como ha señalado, la adaptación de la obra al eje trasversal de los pasos de fauna.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

