<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>489</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Politica gubernamental, Programa de gobierno</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000288</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000288. Comparecencia del Consejero de Gobernación y Justicia, a fin de informar sobre la evolución de las actuaciones realizadas por la Consejería, así como las que se van a realizar hasta el final de la legislatura (pág. 3).</extracto>
    <proponentes>A petición propia</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Menacho Villalba, Consejero de Gobernación y Justicia. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y ahora, una vez constituida la Mesa, eso sí, damos comienzo al orden del día de esta Comisión y lo hacemos, en primer lugar, con el punto número 1: Solicitud de comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Gobernación y Justicia, a petición propia, a fin de informar sobre la evolución de las actuaciones realizadas por la Consejería, así como las que se van a realizar hasta el final de la legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Recordarles a los portavoces de los tres grupos parlamentarios que haremos, en principio, un turno único, tal y como se deriva del acuerdo que se adoptó de los distintos portavoces y también del hecho de ser esta una comisión propuesta y pedida por el Consejo de Gobierno, y que en ese turno podrán utilizar, o bien la fórmula de intervenir un solo diputado o diputada, o bien intervenir dos en el ámbito de Gobernación o en el ámbito de Justicia como cada uno de los grupos parlamentarios prefiera.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar esta comparecencia, tiene, en primer lugar, la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que 20 minutos para hablar de todo lo que estamos ahora mismo haciendo en Justicia, Administración local y lo tenemos en marcha de aquí al año que viene, un año que queda de legislatura, pues es muy poco tiempo; pero intentaré condensar lo máximo posible y hacerlo también lo más ligero que pueda.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me gustaría expresar mi deseo de diálogo y colaboración con todos ustedes. Creo que el trabajo que sus señorías representan en este Parlamento es fundamental para la vida democrática y que el diálogo y el consenso son prácticas que todos los responsables políticos debemos buscar, porque no solo enriquece el trabajo de ambos, del Gobierno y de la oposición, sino que es, precisamente, lo que demanda la ciudadanía, a quien, en definitiva, van dirigidas todas nuestras acciones.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme expresar el reconocimiento de mis antecesores al frente de Gobernación y Justicia. Creo que, sin duda, han hecho todos una tarea extraordinaria, porque, además, les ha tocado gestionar en un tiempo de enormes dificultades económicas y han tenido la habilidad de hacer los reajustes necesarios de manera que no se cediera ni un ápice en todas aquellas acciones que suponen la defensa de los derechos sociales y los servicios esenciales de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Quiero que sepan que es mi intención mantener todos los compromisos por ellos adquiridos, y trabajaré dando continuidad, por ello, a los proyectos ya iniciados.</parrafo>
        <parrafo>Es obvio que queda un año de legislatura y tengo que decir con satisfacción que muchos de los compromisos de inicio ya se han cumplido. Pero queda también mucha y muy importante tarea por hacer, y ese es el reto que yo y todo mi equipo vamos a afrontar con ilusión y responsabilidad a partir de este momento.</parrafo>
        <parrafo>En la Administración local pienso que, si ustedes conocen algo de mi trayectoria política, comprenderán que mi vocación municipalista es incuestionable. Creo firmemente que la Administración municipal ha sido y es un pilar fundamentalmente dentro del Estado español, precisamente, por ser la Administración más cercana a la ciudadanía y porque conoce de primera mano las necesidades y demandas de sus vecinos y vecinas. Por ello, son los gobiernos locales los que tienen más capacidad para dar respuesta a estas demandas.</parrafo>
        <parrafo>El compromiso de los socialistas con el municipalismo viene de largo, llevamos ya más de treinta años trabajando por ellos. Por eso hemos entendido que era el momento de darles la mayoría de edad, consolidar su protagonismo y otorgar las herramientas que necesitan para incrementar sus niveles de autogobierno.</parrafo>
        <parrafo>Puedo expresar ahora mi satisfacción al ver culminado ese trabajo. Lo hicimos, primero, con la aprobación del nuevo Estatuto de Autonomía para Andalucía, que, por cierto, es la norma orgánica con mayor peso municipalista de todas las existentes en el territorio nacional. Y lo hemos hecho, después, con la aprobación de dos leyes que completan la autonomía local desde los planos conceptual y financiero. Este era un compromiso de investidura del Presidente de la Junta de Andalucía y ahora, cuando estamos ya prácticamente en algo más del ecuador, se ha cumplido. Unas leyes que son pioneras en todo el territorio español y que marcarán, sin duda, un punto de inflexión en el municipalismo. Ambas vienen a dar respuesta a demandas históricas de los ayuntamientos andaluces: la determinación de las competencias propias municipales, la elevación a regla de su capacidad de organización y el establecimiento de un mecanismo de financiación incondicionada que facilitará el cumplimiento de esas competencias. No cabe duda de que ha sido un gran esfuerzo económico que, con 420 millones de euros para el año 2011 y 600 en el 2014, ayudará a solventar los problemas financieros en parte de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, hemos cumplido nuestro compromiso en un tiempo récord, por eso ahora estamos en condiciones de adquirir otros nuevos que, lógicamente, se derivan de aquellos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Estatuto reformado y las leyes locales son el presupuesto del diseño del nuevo modelo local. Pero su realización necesita de algo más, me refiero a la adecuación de la legislación sectorial andaluza a la articulación del nivel de gobierno local como verdadera política local. También se precisa una laboriosa actividad de divulgación y formación tanto hacia fuera de las instancias administrativas autonómicas como hacia el interior, acondicionando su producción normativa, su organización y funciones, así como las prácticas administrativas, al nuevo status quo inspirado en los postulados de la LAULA.</parrafo>
        <parrafo>En todo ello estamos trabajando en este momento. Sepan ya que más de cincuenta y siete proyectos de normas y planes autonómicos han sido informados conforme a los principios inspiradores de la LAULA. Así, tal como le he anunciado al Presidente de la FAMP, me comprometo a presentar antes de agosto el proyecto de decreto por el que se aprueba el reglamento de funcionamiento del Consejo Andaluz de Gobiernos Locales, órgano fundamental del nuevo modelo local, que se concibe como el instrumento de representación de los municipios en la provincia ante la Junta de Andalucía y cuya finalidad es garantizar el respeto a las competencias locales.</parrafo>
        <parrafo>Ayer mismo mantuve con mi equipo una reunión con miembros de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias —por cierto, la segunda vez que nos reunimos en menos de veinte días— para consensuar este y otros decretos de desarrollo de la ley. Esto da idea de mi interés en todo lo relacionado con los municipios.</parrafo>
        <parrafo>Así pues, en segundo lugar, abordaremos el anteproyecto de ley por el que se modifica la Ley del Consejo Andaluz de Concertación Local. Esta reforma es necesaria para adaptar el Consejo de Concertación Local a la LAULA, distribuyendo de manera más lógica las funciones de ambos órganos, cumpliendo así las recomendaciones que en este sentido dio el Consejo Consultivo.</parrafo>
        <parrafo>El tercer decreto lo abordaremos conjuntamente con la Consejería de Hacienda y Administración Pública, y es el proyecto de reglamento por el que se establecen las normas generales para la aprobación y ejecución de programas de colaboración financiera específica para materias concretas en desarrollo del artículo 24.2 de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Además, y por primera vez en la historia, se van a celebrar elecciones en las 47 entidades locales autónomas que existen en todo el territorio andaluz y que se harán simultáneamente con las elecciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, quiero insistir en una cuestión: señorías, el Gobierno andaluz ha cumplido su compromiso con la autonomía local y con las finanzas municipales y lo ha hecho en momentos de enormes dificultades económicas. En estos últimos años no solo hemos cambiado el modelo de financiación primando la incondicionalidad de los recursos transferidos, también hemos aportado medidas extraordinarias que, como el Proteja, han servido a los ayuntamientos para crear empleo; la única comunidad autónoma que ha creado un programa de empleo municipal complementario del Plan E y que en sus dos ediciones —la última todavía la estamos ejecutando— ha supuesto un total de 585 millones para la totalidad de los ayuntamientos andaluces y que han generado algo más de 31.000 puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>De igual modo se ha realizado un gran esfuerzo a través del PFEA. En estos momentos estamos elaborando un decreto que verá la luz en mayo con el fin de que las diputaciones puedan seguir contratando material necesario para las obras de dicho plan.</parrafo>
        <parrafo>En otro orden de cosas, en materia de interior, emergencias y protección civil, renovaremos el vigente convenio con el Ministerio del Interior en el que sustenta la unidad adscrita del Cuerpo Nacional de Policía y así poder incrementar el número de efectivos de la misma.</parrafo>
        <parrafo>En materia de prevención y planificación ante emergencias, continuaremos con las tareas de implantación de planes de emergencia ante riesgos especiales, tales como accidentes químicos, contaminación del litoral, movimientos sísmicos o transportes de mercancías peligrosas entre otros. Asimismo, apoyaremos a las entidades locales en la elaboración de sus correspondientes planes de emergencia municipal. De hecho, ya estamos trabajando con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias para culminar la implantación de aquellos ayuntamientos que todavía no lo tienen elaborado.</parrafo>
        <parrafo>De otra parte, procederemos a la revisión del Plan Territorial de Emergencia de Andalucía, actualmente vigente. Nuestro objetivo sigue siendo trabajar para garantizar la seguridad de los ciudadanos. Así, para el año 2011, se activarán los dispositivos de grandes concentraciones como el Plan Romero, la de la Virgen de la Cabeza —que tendrá lugar el próximo viernes—, la Regata 2011 y el Mundial de Motociclismo de Jerez —que ya se ha realizado sin ningún tipo de incidente—.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, estamos desarrollando la implantación de una nueva plataforma tecnológica para el Sistema de Emergencias 112 que nos va a permitir consolidar este servicio como un referente para la población ante cualquier situación de emergencia. Dentro del Programa de Renovación y Mejora de Infraestructuras y Equipamientos del Servicio 112 de Andalucía tenemos previsto inaugurar el presente año dos nuevas sedes, una en Sevilla y otra en Jaén, que vendrán a reforzar los mecanismos de respuesta tanto en los correspondientes ámbitos provinciales como en el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En materia de espectáculos públicos y juegos, tengo que decir que a lo largo de la legislatura se ha realizado una intensa labor normativa para regular tanto el juego y las apuestas como los espectáculos públicos, los taurinos, así como la protección de los animales de compañía y los potencialmente peligrosos. En este sentido, habría que destacar que se han agilizado y acortado los plazos en todos los expedientes de autorizaciones de altas, bajas y modificaciones de empresas, locales y elementos de juego. También se ha realizado una intensa tarea de inspección y control. En este sentido podemos destacar los planes de inspección bianuales del juego, que han dado como resultado, en lo que llevamos de legislatura, más de veinticinco mil actuaciones inspectoras, también ha permitido la desarticulación y desmantelamiento de ciertas redes y establecimientos de juego ilegal.</parrafo>
        <parrafo>En este ejercicio nos proponemos adaptar la normativa de la Comunidad Autónoma en esta materia a la Ley 17/2009, sobre el libre acceso a las actividades de servicio y su ejercicio, así como avanzar en la simplificación administrativa de la tramitación de expedientes y fruto de ello ha sido, precisamente, la aprobación de un decreto, por el Consejo de Gobierno, el pasado día 19 para eliminar trámites y agilizar los procedimientos.</parrafo>
        <parrafo>En materia de espectáculos taurinos, continuaremos con la política de apoyo a la fiesta de los toros, mediante el fomento de la formación de nuevos valores del toreo y de la cultura taurina a través del apoyo a las escuelas taurinas de Andalucía, y lo haremos contando con la colaboración de todo el sector como la Mesa del Toro y el Consejo de Asuntos Taurinos.</parrafo>
        <parrafo>En otro orden de cosas, permítame, señoría, apuntar una cifra con un marcado acento social: solo en Andalucía cerca de cuatrocientas veinte mil personas participan, voluntaria y desinteresadamente, en iniciativas solidarias. Una labor siempre impagable, pero más necesaria si cabe en el mundo de hoy que se ha querido reconocer de manera especial con la declaración del 2011 como Año Europeo del Voluntariado. A este justo reconocimiento se sumará el Parlamento andaluz, el próximo mes de julio, coincidiendo con el X aniversario con la aprobación de la Ley del Voluntariado en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No en vano, nuestra Comunidad ha sido pionera en participación ciudadana, una práctica en auge que, desde el Gobierno andaluz, vamos a seguir promoviendo y apoyando. Así, entre las acciones que llevaremos a cabo en este ámbito, hay que destacar: el desarrollo del III Plan Andaluz del Voluntariado 2010-2014; la consolidación de la Red Andaluza de Centros de Recursos para el Voluntariado y las asociaciones; o la celebración de una nueva edición del Congreso del Voluntariado.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, debemos mencionar las iniciativas que venimos acometiendo dentro del Plan Integral de Andaluces por el Mundo, un plan concebido para atender a aquellos ciudadanos de nuestra Comunidad que residen fuera de la misma garantizándoles derechos y protección, acercándoles la cultura andaluza al exterior y, por supuesto, facilitando el retorno a todos aquellos que decidan regresar. En este sentido, me gustaría destacar dos actuaciones de gran relevancia: la emisión del certificado de andaluz en el mundo y la expedición de la tarjeta sanitaria que garantizarán los derechos que recoge la Ley de Andaluces por el Mundo.</parrafo>
        <parrafo>Pasaré ahora a hablar de los compromisos de la otra gran materia competencia de esta Consejería: me refiero a la justicia. Se han hecho muchas cosas en lo que va de legislatura, pero también soy consciente de que queda mucho por hacer. El objetivo principal que me gustaría compartir con todos ustedes es que, entre todos, tenemos que elevar el nivel de confianza que los ciudadanos y ciudadanas tienen hacia la justicia. La pretensión no es otra que reformar la justicia para conseguir un servicio público más ágil, transparente y responsable y, todo ello, con el objetivo de que la Administración de Justicia en nuestra Comunidad Autónoma se sitúe a la altura de una sociedad moderna como es la andaluza. Por ello, estamos ultimando la redacción de un plan dirigido a la Administración de Justicia como instrumento estratégico de calidad y operativo para un horizonte temporal de seis años 2011-2016. Buscaremos el consenso en esta Cámara, dando cumplimiento al compromiso del anterior Consejero, previa discusión —como no podía ser de otra manera— con los operadores jurídicos, porque debe venir sustentado en el diálogo y consenso entre todas las partes implicadas.</parrafo>
        <parrafo>Así, desde el Gobierno, les ofrecemos el compromiso para buscar el consenso en materia de recursos humanos, de Oficina Judicial, para implantación de las nuevas tecnologías y, en definitiva, para una apuesta conjunta por la calidad de la justicia. Existe una idea generalizada sobre la necesidad de iniciar un proceso de remodelación de la justicia que introduzca cambios en el funcionamiento y organización de la misma. Los esfuerzos se están dirigiendo a implantar una nueva Oficina Judicial que dé una respuesta más ágil y de mayor calidad a las necesidades de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los ciudadanos no entienden que el progreso y la modernización de la justicia permanezcan lastrados por falta de entendimiento. El cambio es ambicioso y el proceso complejo y también precisa de un importante cambio de mentalidad, resultando esencial el compromiso de la Administración, pero también de todos los operadores jurídicos. Debe tenerse en cuenta que la reforma del sistema organizativo judicial es un proceso de una enorme envergadura que va a necesitar de un periodo de reajuste y de adaptación a la nueva organización. Por lo tanto, será necesario un periodo de transición en que las inevitables disfunciones iniciales deben ser abordadas por todos con responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, 2011 es un año clave en la implantación del nuevo modelo de Oficina Judicial, que supondrá un cambio sin precedentes que afectará a los espacios físicos y a la organización del trabajo. Para ello, tenemos previsto aprobar en este mismo año un decreto que establezca el marco organizativo de la nueva Oficina Judicial cuya implantación se abordará en tres niveles distintos. Me gustaría resaltar aquí que durante el año 2010 se han creado 14 nuevos servicios comunes de Partido Judicial, con ello en la Comunidad Autónoma contamos con 46 servicios comunes de Partido Judicial y siete servicios comunes de notificaciones y embargos, lo que hace situarnos en una posición de partida excelente para acometer la adaptación a la nueva Oficina Judicial.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la creación de órganos, como saben, una vez reprogramada la constitución de nuevos juzgados en 2010 se crearon seis juzgados y dos plazas de magistrados antes del 31 de diciembre, mientras que los siete juzgados restantes se habitarán antes del 30 de junio de 2011. Pero, además, Andalucía ya cuenta este año con nueve jueces de adscripción territorial de los cincuenta que el Ministerio ha dispuesto para toda España.</parrafo>
        <parrafo>La otra gran apuesta en materia de justicia es lo que se refiere a las infraestructuras judiciales. Nuestro objetivo es dotar a la Administración de Justicia de instalaciones modernas y adecuadas al nuevo modelo de Oficina Judicial. Nuestro compromiso es dar un impulso definitivo a la Ciudades de la Justicia. Ya sé que se lleva mucho tiempo hablando de esto, son muchos los pasos que hay que dar y muchas las instituciones implicadas en ello. Además, no cabe duda de que la crisis económica ha obligado a ralentizar los proyectos de inversión en Andalucía y también en el resto de las comunidades de España. Pero, señorías, a pesar de las crisis hemos buscado una nueva fórmula de financiación con la participación de sector privado para la construcción, mantenimiento y explotación de estas nuevas sedes judiciales como medio de agilizar estas grandes inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Brevemente me gustaría informarles de las actuaciones más destacadas que realizaremos de aquí a final de la legislatura. Una vez en funcionamiento la Ciudad de la Justicia en Málaga y después de la próxima puesta en marcha de la Ciudad de la Justicia de Almería, el próximo 15 de mayo, vamos a seguir impulsando con ahínco —y ese es mi compromiso—, el resto de las Ciudades de la Justicia de Andalucía, de modo que haya una en cada provincia, más Algeciras y Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Así, este año 2011 se van a dar los pasos definitivos para iniciar, cuanto antes, las obras de la Ciudad de la Justicia de Córdoba, de la que ya se ha procedido a la licitación de las obras, y del mantenimiento y explotación del edificio.</parrafo>
        <parrafo>En Cádiz ya se han resuelto los problemas relativos a la cesión del suelo, se ha redactado el proyecto constructivo encontrándose en fase de supervisión y, en paralelo, se está preparando la documentación administrativa necesaria para sacar a licitar las obras de construcción del edificio. Además, se va a continuar con los trámites administrativos pertinentes para ir despejando el terreno de las ciudades de la justicia de Huelva y Sevilla. Se continuará, a lo largo de este año, con la redacción del proyecto de la ciudad de la justicia en Jaén, así como se trabajará en la reordenación de las sedes judiciales de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Además, actualmente se encuentra en fase de licitación pública la adjudicación de la redacción de los proyectos para la construcción de las nuevas sedes judiciales de Huércal-Overa, Roquetas de Mar, San Fernando, Lebrija y Lora del Río.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, están finalizando las obras de construcción de una nueva sede judicial en El Ejido, pendiente de recepción definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, estamos preparando la documentación para licitar las obras de la sede judicial de Torremolinos.</parrafo>
        <parrafo>Una idea firme de apuesta de la Junta por la modernización de la justicia la avala el hecho de las inversiones consignadas en el presupuesto de la comunidad autónoma para 2011 en materia de nuevas tecnologías, que supone un incremento del 90% respecto a 2010, al pasar de 6 a 11 millones. Con ello nos proponemos agilizar la Administración de justicia y el acercamiento a los ciudadanos. Estos recursos económicos se destinarán esencialmente a la realización de una serie de actuaciones que supondrán el mantenimiento y la mejora de las infraestructuras tecnológicas actuales, de manera que nos permita avanzar en la interoperabilidad y la interconexión de la información. Nuestro objetivo es, también, la implantación progresiva del expediente digital judicial.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, ya he tenido la ocasión de celebrar una reunión con el Secretario de Estado para la Justicia, con el objetivo de mantener la línea de colaboración para la implantación del LexNET y para el nuevo sistema de grabación de vistas.</parrafo>
        <parrafo>Entre las actuaciones más significativas que se van a llevar a cabo en el año 2011, en materia de nuevas tecnologías, destacaremos el inicio del diseño de un nuevo sistema de tramitación e información judicial, así como la adaptación del sistema de gestión procesal Adriano al nuevo modelo de oficina judicial.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, continuaremos con la implantación del sistema de interconexión de consultas y avanzaremos en la instalación del sistema de notificaciones telemáticas. A día de hoy, se han realizado ya más de 250.000 notificaciones y nuestra previsión es que, durante lo que queda de año, tendremos implantado este sistema en 325 órganos de Andalucía, para culminar su implantación durante el 2012.</parrafo>
        <parrafo>Destacar, asimismo, el sistema de despliegue de videoconferencias con el que cuentan los órganos judiciales de Andalucía. En la actualidad, 241.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, desarrollaremos una intensa actividad normativa con la regulación de los institutos de Medicina Legal, los servicios de atención a las víctimas, los puntos de encuentro familiar y la asistencia jurídica gratuita.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, en el décimo año de la aprobación de la Ley Orgánica de Responsabilidad Penal de los Menores, me gustaría hacer una mención especial a los esfuerzos que Andalucía ha efectuado en la puesta en funcionamiento de recursos y medidas preventivas especiales para la atención y reforma de los menores infractores, que está a su disposición en la guía de recursos de justicia juvenil que hace poco hemos publicado.</parrafo>
        <parrafo>En otro orden de cosas, comentarles también que ayer mismo mantuve una reunión con la Asociación Andaluza de Víctimas del Terrorismo, con el objeto de informarles del desarrollo de la ley aprobada por este Parlamento. Así, he de anunciarles que antes del próximo día 24 se creará el Consejo Asesor de Ayudas a las Víctimas del Terrorismo en Andalucía, e igualmente procederemos a la redacción del reglamento correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>También me gustaría poner de manifiesto el esfuerzo que vamos a realizar para optimizar los recursos disponibles, con iniciativas como la del depositario público, que da solución a un problema endémico de almacenamiento de bienes intervenidos judicialmente.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, me gustaría hacer una mención especial a la decidida apuesta por la mediación y el arbitraje como forma extrajudicial para resolución de conflictos, con el desarrollo de la fundación pública andaluza, Centro para la Mediación y el Arbitraje de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último —ahora sí termino—, me gustaría hacer una mención a las actuaciones relativas a la Memoria Histórica. Tendríamos que poner en valor las más de 250 mujeres que han solicitado ser indemnizadas mediante el decreto aprobado por el Consejo de Gobierno el pasado mes de septiembre; por recordar, también, las 614 fosas comunes de la Guerra Civil y el franquismo, que dimos a conocer el año pasado, mediante la publicación del mapa de fosas de Andalucía, y donde, según los investigadores, podrían encontrarse más de 40.000 andaluces y andaluzas. Y recordar, también, exhumaciones, como la del cementerio de San Rafael, de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Así durante el 2011, continuaremos con nuestra orden de subvenciones, que este año contempla la posibilidad de que los ayuntamientos y entidades sin ánimo de lucro puedan realizar exhumaciones, así como el decreto de indemnizaciones a ex presos y represaliados. También celebraremos, como cada año, los premios andaluces de la Memoria Histórica y trabajaremos en una iniciativa novedosa: el decreto de lugares de la Memoria.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, solo quiero reiterarles mi deseo de diálogo y de consenso y expresarles el reconocimiento a la labor de todos los portavoces de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos el turno de intervenciones de los grupos parlamentarios, y lo hace, en primer lugar, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, bienvenido, y tenga usted el máximo de las suertes, la va a necesitar.</parrafo>
        <parrafo>Alguien dijo que la justicia era un cachondeo. Yo no aseguro tanto, yo sí digo que la Consejería de Gobernación y Justicia para este Gobierno ha sido un cachondeo. Y ha sido un cachondeo porque no es de recibo que la Consejería se partiera en dos, puesto que Gobernación necesitaría una consejería, más cuando los ayuntamientos estamos como estamos, y Justicia también necesitaría una consejería, sabiendo que tenemos que pasar del siglo XIX al siglo XXI. Por tanto, ha sido un error. Y, además, ese error se agrava porque lo que un consejero hace, el otro lo lleva a la práctica, o lo deshace, porque puede tener distinto criterio y distinta visión de lo que es prioritario o de lo que es secundario.</parrafo>
        <parrafo>Cuando un equipo de fútbol va mal, cambian a los entrenadores, y pasan dos cosas: o el equipo va mal, es decir, la Justicia y la Gobernación van muy mal, y cambian al entrenador, o el presidente es un caprichoso, o algo está pasando, porque no es de recibo que se cambie en una legislatura cuatro veces a los titulares de Justicia y de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Voy a hacer mi intervención partiendo de los ayuntamientos, por la situación de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, yo creo que desde Madrid, desde Andalucía, se vienen riendo de los ayuntamientos desde hace treinta años. Usted sabrá, como yo, que se habló del Pacto Local desde el principio de la democracia, desde el principio de la transición, y dijeron que los ayuntamientos iban a ser los protagonistas de la vertebración de la sociedad y de la soberanía territorial andaluza y del Estado. Hablaron del 50-25-25; luego hablaron del 30, tanto en la FAMP como en la FEMP, del 33-33-33; ahora nos vienen con una ley que ha sido como el parto de los montes: mucho ruido y pocas nueces, porque con cuatrocientos o seiscientos millones en el 2014 no se arreglan para nada los problemas de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy los ayuntamientos no tienen dinero para pagar a la Seguridad Social, y usted sabe que eso significa que no se reciben subvenciones de otra parte. Hoy los ayuntamientos no pueden pagar a Endesa, y son comunes los cortes, porque no hay ningún respeto a lo público, para eso tienen el monopolio los señores de Endesa, de cortarse incluso servicios esenciales, con peleas continuas con esos señores de esa empresa, que han obtenido, además, 10.000 millones de euros en plena crisis económica. Desgraciadamente, los ayuntamientos se ven negros para pagar a los funcionarios, no hacen ERE o porque no se les permite, o porque les da cosa hacerlos, pero no porque no haya necesidad de hacerlos. Los ayuntamientos recibimos cada vez menos dinero de Madrid, progresivamente menos dinero, cuando estamos en un 12% con respecto al resto de comunidades y Estado, cuando en el resto de Europa sí se reciben 25, 30, y en los países del norte de Europa hasta el 60% del dinero del Estado. Los ayuntamientos hemos tenido que asumir un 35% de competencias que no son nuestras, pero que las realizamos, que las costeamos nosotros. Los ayuntamientos, señor Consejero, están a punto de la bancarrota, y decirnos que nos va a dar seiscientos, o seiscientos cuarenta millones, o seiscientos cincuenta millones, cuando hay una deuda acumulada en los ayuntamientos de 8.000 millones en toda Andalucía, a nosotros nos parece que eso es el chocolate del loro.</parrafo>
        <parrafo>Y no pueden cantar victoria diciendo «somos municipalistas, nosotros siempre hemos sido municipalistas». No lo demuestran. Lo dicen con la boca, pero con los hechos hacen todo lo contrario. Porque ¿dónde están las competencias, con dinero, en los ayuntamientos? Estamos peor que nunca, estamos en la peor situación financiera de toda la Transición.</parrafo>
        <parrafo>¿Hay solución? Nosotros pensamos que sí, que hay solución. Y voy a ser constructivo. Le voy a dar una serie de perspectivas, o de razonamientos, por donde podrían solucionarse los problemas de los ayuntamientos si se quisiera, si se tuviera voluntad política, que yo creo que no se tiene. Por ejemplo, en lugar de tantas promesas, póngase en marcha el 33%-33%-33%, que lo han dicho la FAMP y la FEMP y que ustedes muchas veces han dicho que era razonable. ¿A qué esperan? Pongan eso en marcha, Andalucía y Madrid, porque ambos tienen que decidir, y los dos tienen... Su partido tiene mayoría en Madrid y mayoría en Andalucía. Se tendría que haber hecho esta ley en consonancia con la del Estado, al mismo tiempo, y lo que una no hubiera cubierto lo hubiera cubierto la otra. Aquí se lanza esto, no sé si por motivos electorales o por qué motivos, pero, desde luego, no para solucionar los problemas de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Además, podría perfectamente poner sobre la mesa como un plan de choque, para salir de la situación de absoluto endeudamiento en la que están los ayuntamientos, en el próximo presupuesto de 2012, al menos de mil quinientos millones de euros. Para salir adelante, no para solucionar el problema: mientras se hacen las leyes en Madrid y se buscan soluciones aquí. Se podría también poner al menos un dinero especial, para que cubra, o nos retiren, las competencias de ese 35% de competencias impropias que estamos ejecutando; podría ponerse un impuesto a las compañías eléctricas, a Endesa y a Iberdrola, que fuera igual a los gastos generales y fundamentales que tiene cada uno de los municipios del Estado español y de Andalucía; podrían ustedes perfectamente darles competencias a los ayuntamientos para que sus haciendas locales pudieran poner impuestos directos, no solamente impuestos indirectos, que son todos injustos, de tal manera que pague más quien más dinero tiene. Podrían ustedes dejar de exigir el copago, porque, si yo hago una obra con la Diputación, o yo hago una obra con la Junta de Andalucía, a mí me piden el 50%, y yo, ayuntamiento pequeño, no tengo ese dinero, y me tengo que endeudar hasta las cejas, o ni me puedo endeudar porque ya tengo mi capacidad de endeudamiento a tope, y, por tanto, soy discriminado porque no puedo pagar, aunque mi pueblo tenga necesidad de hacer esa obra.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado del PER, o del Profea —da igual el nombre, es lo mismo—. ¿Qué está sucediendo con el Profea? Está sucediendo que los ayuntamientos tenemos que poner dinero para los materiales del PER si queremos que las obras salgan adelante. Si no se pone el dinero, haremos las obras que se hacen siempre: barrer, blanquear o mover siempre las mismas losas de las mismas calles. Si queremos hacer una obra, por ejemplo, de construcción de viviendas, de un consultorio médico o de un arreglo profundo de una infraestructura, no vale el 30% de materiales. Lo hemos pedido también desde la FAMP, desde la FEMP y desde los sindicatos: le hemos pedido que se financien al ciento por ciento los presupuestos, los proyectos que los ayuntamientos presentamos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy el Profea les cuesta dinero a los ayuntamientos, y hay ayuntamientos que se lo piensan antes de poner en marcha el Profea. Además de que está congelado desde hace unos pocos de años, además de eso.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado, señor Consejero, también del PROTEJA, cuatrocientos y pico de millones. Pero ya no hay PROTEJA. Nos dicen que nos van a dar 400 millones por una parte, pero nos quitan 500 por otra. Pues, entonces, salimos perdiendo, los ayuntamientos recibimos menos dinero.</parrafo>
        <parrafo>¿Hay más soluciones? Claro que sí. Hay soluciones como que podría perfectamente, podría perfectamente ponerse un impuesto a las compañías que..., Telefónica o compañías de electrónica que llevan los móviles, de tal manera que el 1% de los ingresos que hacen en cada territorio repercutiera en los ayuntamientos. Sí hay soluciones, sí hay soluciones.</parrafo>
        <parrafo>Podríamos tener competencias, por ejemplo, en vivienda, pero que si nos dan las competencias es con el dinero. Ahora no nos dan el dinero.</parrafo>
        <parrafo>Sí nos han echado una ley encima que al final va a reclamar a los ayuntamientos. En cada uno de nuestros pueblos tenemos un montón de demandantes... ¿A quién le van a reclamar? Pero... Tenemos los demandantes, pero, cuando vamos a las consejerías, no hay dinero. Pero, además, tenemos que poner el suelo gratuito. Es decir, que los ayuntamientos tienen que fiar el suelo para que se puedan hacer viviendas o cualquier tipo de infraestructura.</parrafo>
        <parrafo>¿Para qué sirven las diputaciones? ¿Por qué no se ceden las...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, su tiempo ha concluido. Le ruego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Cómo que...? Serán quince minutos, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, diez minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Diez minutos las dos cosas? Yo me niego rotundamente. Conmigo no se ha consultado. ¿Y entonces yo no tengo nada que opinar? Entonces, ¿dos turnos, diez minutos y dos consejerías?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Discúlpeme, no tiene la palabra. La Consejería es única, y su turno de intervención diez minutos. Le he avisado de que su tiempo ha terminado. Y le iba a rogar, si su amabilidad me lo permite, que vaya concluyendo. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pero me parece que es una falta de respeto al debate que dos consejerías merecen, porque me parece que, por ley, cuando hay una sola intervención, corresponden 15 minutos. ¿Quién se ha saltado la ley? Pregunto. Pero venga o no venga a la Mesa. La ley ¿qué dice? Que cuando hay una sola intervención hay derecho a 15 minutos, no a 10.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ruego..., le ruego... Le aviso de que está utilizando su tiempo de intervención y le ruego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero que serán 15 minutos, que yo pido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, que esa es, señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... amparo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, no tiene la palabra, en primer lugar. En segundo lugar, vamos a dejar a la letrada que le aclare que, al ser esta una comparecencia a petición del Consejo de Gobierno, su turno es de diez minutos. La Mesa, la Presidencia, le había dicho que fuese terminando, lo que indicaba que podía usted disponer de algún minuto más, que, por cierto, ha ido concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Señora letrada, ¿es tan amable de aclararle al señor Gordillo lo que indica el Reglamento?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y ahora se pone a hablar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Dice el artículo 53.2 que, cuando la comparecencia se produzca a petición del Consejo de Gobierno, tras la exposición oral del consejero o consejera se podrá suspender la sesión, a petición de un grupo —en este caso no lo ha habido—, y a continuación intervendrán los representantes de cada grupo parlamentario por tiempo de diez minutos, para fijar posiciones, formular preguntas o hacer observaciones, a las que contestará el consejero o consejera sin ulterior votación. La Presidencia podrá, en su caso, conceder un turno de réplica y otro de dúplica a los intervinientes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Sánchez Gordillo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Entonces yo pido el de réplica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... tiene usted..., ha consumido usted sus diez minutos, le ruego que concluya la intervención, y la Presidencia estimará si se produce o no en el momento oportuno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues, entonces, cierro ahí el tema de... —yo creía que había 15—, cierro el tema de ayuntamientos, o de Gobernación, y le planteo de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Pienso que hay —voy a hacerlo rápidamente y telegráficamente, por lo menos para que me pueda responder— que, uno, los juzgados de lo social son los segundos con más retraso del Estado español: se fijan juicios a dos años vista. Cuando un trabajador tiene un problema de impago, a dos años vista puede estar pidiendo en El Corte Inglés.</parrafo>
        <parrafo>Juzgados de lo penal. Tenemos menos juzgados de lo penal que Cataluña, con un millón menos de habitantes, desgraciadamente. Se acumulan hasta cientos, se puede contar por miles el número de asuntos pendientes. Desgraciadamente se está asumiendo el doble y el triple de lo que tendría que entrar en los juzgados de lo penal.</parrafo>
        <parrafo>Juzgados de vigilancia penitenciaria. Se tendría que atender a mil presos por juez: se está atendiendo dos mil quinientos presos por juez. Desgraciadamente, no hay el debate suficiente dentro de los equipos de las cárceles para que se recalifiquen los presos. Están muriendo demasiados presos sin que se entienda, siendo una población tan joven. Hay problemas con el artículo 44 y ya ha habido protestas de derechos humanos. Por tanto, nos parece que haría falta que crearan, al menos, 20 juzgados de lo penal, y seguimos esperando.</parrafo>
        <parrafo>Juzgados de lo mercantil, señor Consejero. También con la crisis económica se han dado casos de empresas donde están afectadas más de cuatro mil familias y que van a perder su casa y su dinero por el retraso que han tenido estos casos, que son conocidos en la prensa y de lo que usted me diga que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, ahora sí, su tiempo ha concluido. Ha consumido usted 15 minutos y, por tanto, el resto de los grupos tendrá también la oportunidad de consumir el mismo tiempo, si así lo consideran.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Interviene, a continuación, el Grupo Popular y, en su nombre, lo hará el señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, desde el Grupo Popular le queremos desear suerte en su mandato, suerte en su gestión, y que le ponga mucho énfasis y mucho interés al servicio público de la justicia y también a la situación que padecen los ayuntamientos. Si, como ha dicho, tiene experiencia en el ámbito municipal y de gestión municipal, tendrá que ponerla toda al servicio de una situación que padecen los ayuntamientos andaluces, que es una situación dramática, fundamentalmente desde el punto de vista de financiación y de actuación en servicios impropios, que está llegando ya en muchos casos al 40%, sin una sustentación económica y sin una garantía de que puedan cubrir esos servicios con eficiencia, puesto que, además, son servicios que no les corresponden a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Dentro del ámbito de actuación que va a tener en su Consejería —una Consejería muy importante—, hay aspectos muy delicados. Yo plantearía, en primer lugar, el aspecto más delicado de todos, el que ha traído a usted hasta esta Cámara y hasta esta comparecencia, que es el trasfondo de las decisiones políticas de partido a la hora de gestionar una Administración que tiene que ser de todos. Y es que aquí ha habido, en esta legislatura, cuatro consejeros de Justicia, ni más ni menos, señor Consejero, incluyéndole a usted. Son cuatro en una legislatura, y es algo increíble que eso pueda suceder en un gobierno medianamente serio. Con lo cual, la conclusión es muy sencilla: esta legislatura ha correspondido a un gobierno que no ha sido un gobierno serio ni ha gestionado bien los intereses generales de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Cuatro consejeros en una sola legislatura significa una inestabilidad política importante. Y recojo sus palabras, las palabras que usted ha dicho, de dar confianza al servicio público de justicia. «Hay que elevar el nivel de confianza», ha dicho usted en su intervención. Pues, francamente, el nivel de confianza a un servicio público como el de la justicia no se le eleva con cuatro consejeros en una legislatura. Yo ya sé que usted acaba de llegar, que, por supuesto, no le corresponde, y lo que hay que hacer ahora es mirar hacia delante y hacer una buena gestión y buscar acuerdos en materia de justicia. Pero creo que esto hay que decirlo aquí, porque corresponde en esta Cámara hacer un debate sobre el futuro, pero también un debate sobre lo que ha ocurrido, para que no se vuelva a caer en errores de similar naturaleza.</parrafo>
        <parrafo>La señora Naranjo fue la primera Consejera, se propuso estudiar para conocer de qué trataba la Administración de Justicia. Así lo dijo y lo declaró ante la opinión pública, declaraciones que yo tengo que decir que, en su momento, fueron atrevidas pero fueron valientes y fueron loables, en el sentido de que lo decía con sinceridad, que no entendía muy bien de la materia pero que se iba a poner a fajarse en la materia y a estudiar. No le dio tiempo, porque apenas estuvo un año en su gestión y en su mandato.</parrafo>
        <parrafo>Luego, por una decisión política —una decisión también interna, de carácter..., de partido—, llega doña Begoña Álvarez, que trajo algunos cambios a Justicia —algunos, muy sonados—, pero apenas los pudo poner en marcha y darles estabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, apenas en un año, llegó el señor Pizarro, que ha estado tan solo unos meses y ni siquiera ha tenido tiempo de adaptarse.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, llega usted y nosotros le deseamos lo mismo que les deseamos, en su momento, a todos los consejeros que le han precedido, es decir, suerte en su mandato. Aunque, sinceramente, no podemos ni nos atrevemos a decir cuánto tiempo va a durar su mandato, porque, a estas alturas, es difícil conocer algo acerca de la estabilidad del Gobierno que preside, en estos momentos, el señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Todos los nombramientos, por tanto, han tenido un trasfondo de decisiones de partido, un trasfondo interno, que no se debe corresponder con un gobierno sensato que de verdad busque hacer un servicio público más eficaz. Y usted convendrá conmigo en que es muy difícil que se pueda hacer un servicio más eficaz si la cabeza de la Consejería está continuamente cambiándose. Y eso crea inestabilidad, aparte de la mala imagen que, obviamente, se crea en el ámbito de la justicia y que dice todo el mundo. Todos los operadores jurídicos —cualquier juez de Andalucía con el que hables, magistrado, fiscal, abogados, procuradores— dicen que les parecen una auténtica barbaridad todos los cambios que ha habido en materia de justicia, y así es muy difícil avanzar y crear ese nivel de confianza al que usted aludía.</parrafo>
        <parrafo>Usted nos trae, sobre la marcha, un plan, que nos ofrece, 2011-2016. Nosotros nos comprometemos a estudiarlo y, por supuesto, a poner de nuestra parte para que exista el mayor consenso con los operadores jurídicos y entre los operadores políticos del Gobierno, la oposición... Nosotros pondremos nuestra mayor voluntad para alcanzar un consenso que pueda reforzar el servicio público de la justicia, porque eso es verdaderamente lo que se necesita.</parrafo>
        <parrafo>Pero que de la falta de entendimiento, como usted ha comentado —y ahí no puedo estar de acuerdo con sus palabras—, de esa falta de entendimiento no ha tenido la culpa de la actuación del Gobierno en la justicia... Es decir, la actuación del Gobierno en la justicia ha sido el auténtico protagonista del servicio público de justicia que tenemos, un servicio muy deficitario. Cuando no hay entendimiento es porque el Gobierno no ha querido buscar ese entendimiento, es porque el Gobierno ha tomado decisiones erróneas y es porque el Gobierno no ha tenido en estos años un interlocutor válido para hacer un servicio público de justicia en condiciones. Es decir, que no puede echar las culpas a nadie este Gobierno, que lleva ya muchos años —13 años— con las competencias transferidas en materia de justicia, y es el único y exclusivo culpable de que la Administración de Justicia no funcione bien y de que falten medios materiales en la Administración de Justicia, y de que los juzgados de paz hoy estén como están, sin financiación, donde ustedes les están pidiendo a los ayuntamientos que financien en su totalidad los juzgados de paz en una situación lamentabilísima.</parrafo>
        <parrafo>La situación de la justicia —en materia de informática, de medios materiales, de medios personales, de falta de juzgados, de no cumplir con las ratios en los juzgados de violencia— es una competencia exclusiva de la Junta de Andalucía, que —insisto— ha tenido 13 años de presupuestos para programar el dinero y ponerlo al servicio público de la Administración de Justicia. Y no lo ha hecho bien, ha gastado muchas veces mucho dinero pero mal invertido y mal gastado, como se ha dicho reiteradamente aquí desde las filas populares.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, el nuevo Presidente del Tribunal Superior de Justicia, el señor Lorenzo del Río, viene a ratificar lo que el Partido Popular de Andalucía viene diciendo y reclamando en materia de justicia. Denuncia exactamente lo mismo que hemos dicho nosotros en esta Comisión y en esta Cámara: falta de modernidad, deficiencias que presenta la justicia en nuestra Comunidad, falta de jueces, déficit informático —no se ha implantado el expediente digital ni el sistema de interconexión informática entre los juzgados—, déficit de infraestructuras, falta de archivos, oficina judicial o ciudades de la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Se ha pedido, por parte del Poder Judicial, claramente, «un mínimo de seriedad, que es lo que se necesita» —y le cito textualmente las palabras del Presidente del TSJ— y, además, un calendario para las ciudades de la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Usted nos ofrecía antes un plan de acuerdo 2011-2016, y permítame que le diga, señor Consejero, que desconfiamos de las fechas que da el Gobierno, porque ya no son creíbles. Programaron un plan de ciudades de la justicia e infraestructuras judiciales 2001-2009, y no se ha cumplido ni en el 30%. Y, hoy, las ciudades de la justicia las han abandonado desde lo público a un sistema de financiación que no termina de cuajar por ningún sitio, un sistema público-privado, donde la realidad es que no tenemos nada más que una ciudad de la justicia en marcha, otra todavía no se ha inaugurado —que es la Ciudad de la Justicia de Almería, después de anunciar su inauguración ya en 2007, 2008, 2009, y hoy nos encontramos en 2011—. Tan solo se ha inaugurado la Ciudad de la Justicia de Málaga, con muchas deficiencias, donde ha habido que hacer reformas, pero a nivel global se ha fracasado de manera estrepitosa.</parrafo>
        <parrafo>Los alquileres han subido el 2%, hoy estamos en los 22 millones de euros de pago en alquileres de infraestructuras judiciales, y eso consuma el fracaso global del Gobierno de la Junta de Andalucía. El presupuesto en Justicia sigue siendo deficitario, pero fíjese los datos de los que habla el Consejo General del Poder Judicial en su último informe. Que el cuarto trimestre de 2010 arroja unos datos realmente preocupantes: los asuntos en trámite son 613.499, y las ejecutorias, 425.000. Esto supone que se ha producido un incremento de asuntos pendientes respecto al mismo periodo de 2009 del 5,85%. Respecto a las ejecutorias, el incremento ha sido del 14,6%, y estamos ya en las 425.060 ejecutorias pendientes, en el cuarto trimestre del año 2010. Y eso significa que los dos años del gobierno de Griñán han sido un fracaso en cuanto a atacar, precisamente, la pendencia judicial y la lentitud de la justicia con más medios materiales. Ha sido un fracaso, porque, en los dos años del Gobierno del señor Griñán, el incremento en asuntos pendientes ha sido, ni más ni menos, que del 14,3%, y de ejecutorias, el 22,8%. Por tanto, estamos en unas cifras muy preocupantes. Es necesario que su señoría se comprometa a abordar un calendario en las infraestructuras judiciales pendientes —que son muchas—, a adecuar la plantilla del personal al servicio de la Administración de justicia, a exigir que en Andalucía estemos equiparados con otras comunidades autónomas en cuanto al número de jueces —entre otras ratios—, a disponer de los medios informáticos adecuados, a la interconexión informática que aún no se ha alcanzado, y a muchísimas cosas más, de las que tendremos oportunidad de hablar tanto en el Pleno como en la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la situación de los ayuntamientos, ya les adelantaba algo al principio de mi intervención. Es, realmente, señorías, dramática. Dramática, y se está viendo ya en muchos ayuntamientos de Andalucía. Y ustedes, además, lo saben perfectamente, porque hay ayuntamientos gobernados por todas las siglas políticas y, obviamente, los ayuntamientos gobernados por el Partido Socialista también lo están pasando muy mal. Porque hay un déficit que es estructural, no corresponde a gobiernos, sino corresponde a financiación global estructural de todos los ayuntamientos, cualquiera que sea su signo político, y que hay que resolver con un gran pacto de lo local que aún no se ha producido, porque han hecho ustedes unas leyes que no han servido para arreglar la situación. Así ha sido, sencillamente.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía va a destinar en 2011, a financiación municipal, a través del Plan de Cooperación un 5,9% menos que en 2010. Y esto es preocupante, porque la situación en los ayuntamientos no está como para un 5% menos, sino que está para un 30% más. Las transferencias incondicionadas, el Fondo de Participación de Entidades Locales en los Tributos de la Comunidad de Andalucía, antiguo Fondo de Nivelación de Servicios Municipales, ascienden a 420 millones de euros, un ridículo 1,3% total del presupuesto para Andalucía. Y las transferencias condicionadas bajan de 1.247 millones de euros en 2010 a 942 millones de euros en 2011, lo que supone una bajada preocupante con respecto a 2010 de un 24,5%, ni más ni menos que el 24,5%. Baja la financiación en los ayuntamientos por habitante en 10,5 euros con respecto al año anterior. Baja el presupuesto de la Consejería de Gobernación y Justicia en un 8,6% del año pasado a este. Tiene usted una labor complicada, difícil y una labor que tiene que pasar también por la exigencia, dentro del Consejo de Gobierno, de una mayor política, con mayúsculas, para los ayuntamientos de Andalucía, y de un arreglo global de la situación, que tiene que pasar también por exigirle al Gobierno del señor Zapatero, al Gobierno central, que tome medidas coherentes a nivel global, también a nivel nacional, para resolver la financiación de los ayuntamientos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo enseguida, señora Consejera. Perdón, señora Presidenta, porque la verdad es que ha habido tantos cambios, señora Presidenta, que le he llamado en un lapsus señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo cierto, señor Consejero, es que la situación de los ayuntamientos atraviesa graves problemas. Antes le comentaba la situación de los juzgados de paz. Se está provocando mucha alarma, porque la Junta de Andalucía está transmitiendo directamente, a través de una orden del 23 de diciembre del 2010, creo recordar, donde le está pasando la pelota de la financiación —escudándose en las nuevas leyes— a los ayuntamientos, financiación y mantenimiento de los juzgados de paz. Los ayuntamientos, actualmente, no tienen ni para mantener, como antes decía el señor Gordillo, las nóminas de sus empleados municipales, y la situación es realmente grave. O sea, no se va a producir una mejora en los juzgados de paz, sin duda, con esas misivas de la Junta de Andalucía a los ayuntamientos. Y lo que habrá que hacer será arreglar la situación de una vez, con un plan de financiación global, y atacando los problemas que tienen las cuentas públicas municipales, de una forma seria y rigurosa, sin entrar en luchas partidistas, pero viendo que la situación es similar en todos los ayuntamientos, en todas las ciudades, y habrá que actuar con una condición global y con un gran acuerdo de pacto local que, desgraciadamente, aunque se ha prometido muchas veces en esta Cámara, y todos somos testigos, aún no se ha producido.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el Grupo Parlamentario Socialista, y lo hará en primer lugar la señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En el caso del Grupo Socialista, sí que vamos a desdoblarnos las intervenciones, tanto mi compañero Martínez como yo.</parrafo>
        <parrafo>En mi caso, como portavoz de Justicia, quiero expresarle al señor Consejero, al nuevo Consejero de Gobernación y Justicia lo que ya le hemos dicho todos los miembros de mi grupo, del Grupo Socialista, en privado, pero queremos también que conste en acta en esta primera comparecencia suya ante esta Comisión. Nuestra máxima enhorabuena por su nueva responsabilidad, y, sobre todo, nuestro deseo de éxito en esta importante tarea que tiene encomendada.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero empezar subrayando algo importante para nosotros, y es la oportunidad de aprovechar esta comparecencia, por el momento en el que se produce, y es que no tenemos que dejar pasar la circunstancia de que falta, exactamente un año de legislatura, y por tanto falta todavía un 25% de legislatura. Eso quiere decir que estamos en un momento ideal para recapitular y analizar, evaluar, criticar o alabar lo que se ha hecho en estos tres años, en este caso en Justicia, que es a lo que yo me voy a dedicar. Y por supuesto también estamos en un momento también idóneo para poder echar la vista hacia delante y ver si se va por un buen camino o no, más allá de intentar siempre mirar solo la letra chica, o ponernos solo las gafas negras, para ver todo lo negativo. Digo, porque ya tendremos tiempo de hablar de la nueva memoria del presidente del TSJA, que, por supuesto, y por cierto, también es nuevo en su cargo, y ya tendremos tiempo, cuando él comparezca, de hablar de la memoria del TSJA.</parrafo>
        <parrafo>Pero ya que el portavoz del Grupo Popular la ha citado, pues yo también quiero leer palabras textuales del presidente del TSJA, porque claro, si solo leemos lo que nos interesa, solo leemos lo negativo y lo subrayamos con rojo, y lo demás lo dejamos pasar, pues al final, los ciudadanos que estén viendo esta, o que puedan leer esta comparecencia en un futuro, pues pueden llevarse una imagen distorsionada de la realidad de la Justicia en Andalucía. Y la realidad es que, como dice el propio presidente del TSJA, y lo dice textualmente, reconoce los importantes avances, importantes avances que se han producido en la dotación y adecuación de las infraestructuras judiciales en Andalucía. No lo decimos nosotros. Desde luego, tendremos tiempo, largo y tendido, para debatir esa memoria. Y yo quiero centrarme en aprovechar todo lo que ha dicho el señor Consejero en materia de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecerle el esfuerzo de síntesis que ha realizado, porque desde luego que es complicado. Es complicado, en tan poco tiempo, poder resumir todo lo que se ha hecho. Se ha hecho mucho y, en la opinión de nuestro grupo, bastante bueno, aunque, evidentemente —y lo ha dicho el propio Consejero, y lo compartimos—, todavía queda mucho por hacer. Evidentemente, siempre hay mucho por hacer, y más cuando estamos hablando de un servicio público tan importante como la Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Pero eso no puede hacernos pasar la circunstancia de todo lo que se ha hecho en tan poco tiempo, y además en unas circunstancias económicas que a nadie pueden escapar, porque estamos pasando la crisis económica mundial, por cierto, más importante desde el crack del año 1929 del siglo pasado y, por tanto, en unas circunstancias de contención económica. Sin embargo, no solo no se han paralizado los proyectos judiciales de infraestructuras, que son la piedra angular del futuro de la Justicia en Andalucía, con las Ciudades de la Justicia a la cabeza, sino que incluso se han impulsado, tal y como ha señalado el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero poner el énfasis en esa circunstancia, porque no solo llevamos ya más de tres años con la Ciudad de la Justicia de Málaga, que ha sido una Ciudad de la Justicia pionera en toda España, que se ha adelantado incluso a la puesta en marcha ahora de la nueva oficial judicial, sino que, además, nos ha permitido dar una imagen al resto de España, en todos los sentidos, pero especialmente en el ámbito judicial, como el que se ha visto con el juicio de la Operación Malaya, que ha sido el segundo expediente..., el segundo sumario judicial —macrojuicio, después del 11-M—, en toda España, que se ha digitalizado en su totalidad. Y eso lo ha hecho un Gobierno como es el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía. Eso lo ha hecho un Gobierno que apuesta por la justicia y que ha conseguido digitalizar más de 450.000 folios, señorías; 450.000 folios que se han digitalizado y que han ahorrado a la Administración pública —aquellos, que hablan siempre de tanta eficiencia y tanto ahorro, podrían apuntarse el dato y hacerlo también en Madrid, en Valencia, en Galicia o en otras comunidades—, pues cerca de cien fotocopias de esos 450.000 folios se tenían que haber hecho para todas las partes personadas en ese juicio, y, sin embargo, se ha ahorrado no solo eso, sino que se ha conseguido mayor seguridad jurídica, se ha custodiada de forma más segura ese expediente y, sobre todo, toda España ha podido ver, también, una imagen clara de lo que es la justicia en Andalucía. Eso es también la justicia en Andalucía, señor Rojas, y no solo lo que ustedes quieren ver cuando se ponen sus gafas negras para intentar buscar lo negativo, y nunca, nunca, nunca ver las cosas positivas que se hacen en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, como decía, hace ya más de tres años que tenemos la ciudad de la justicia de Málaga, pero ya tenemos a las puertas la inauguración de la ciudad de la justicia en Almería, de la que tengo el honor de ser diputada.</parrafo>
        <parrafo>Y lo ha dicho el señor Consejero. Yo quiero subrayar eso: el próximo 15 de mayo empieza el traslado de los órganos unipersonales, y yo quiero desde aquí agradecer todo el trabajo que ha realizado y la comprensión que han tenido los operadores jurídicos y judiciales en Almería, para poder facilitar este traslado tan importante, porque, para aquellos que también dicen que Almería es la última, pues, bueno, vamos a ser los segundos de toda Andalucía en tener una ciudad de la justicia moderna, con más de 30.000 metros cuadrados, con una inversión que llega a casi los 40 millones de euros. Eso demuestra la apuesta de la Junta de Andalucía por Almería y por la justicia en Almería, y en toda Andalucía, señorías, y en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Lo ha explicado el señor Consejero, y yo no voy a insistir en ello: hay una hoja de ruta clara para impulsar definitivamente, en este año de legislatura que queda, el resto de ciudades de la justicia en toda Andalucía, y eso, evidentemente, con la colaboración público-privada, nos parece fundamental, porque con ello vamos a aunar dos objetivos fundamentales: se va a dar un avance definitivo a la ciudad de la justicia, lo cual va a redundar en los administrados y en los operadores judiciales, pero también se va a dar una oportunidad a las empresas, especialmente a las empresas andaluzas, para que también puedan trabajar, puedan licitar y puedan dar trabajo a la gente en Andalucía. Por tanto, yo creo que es la mejor solución que se podía dar para las ciudades de la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, yo quiero decir que, desde luego, estamos muy orgullosos de formar parte de un Grupo Socialista, que sustenta un Gobierno como el Gobierno de la Junta de Andalucía, que lleva a cabo estas obras, estas infraestructuras, y que, evidentemente, se pueden retrasar quizás unos meses, quizás un año, dos, cierto, pero, desde luego, lo que no ocurre en Andalucía es lo que ocurre donde gobierna el Partido Popular, y está documentado, y voy a leer simplemente noticias aparecidas en diversos medios de comunicación: «Aguirre dilapidó casi un millón y medio de euros solo en poner la primera piedra de la ciudad de la justicia de Madrid, y poco después gastó 5,5 millones de euros en promocionar el campo de la justicia de Madrid». La justicia para el Partido Popular, porque es lo que hacen donde gobiernan, es gastarse 7 millones de euros, y solo tienen la primera piedra del campo de la justicia de Madrid. Ese es el ejemplo y eso es lo que hace el Partido Popular, donde gobierna, con las ciudades de la justicia. Desde luego, creo que a los ciudadanos les parece mejor lo que hacemos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Quería también poner el acento, señor Consejero, en algo en lo que usted se ha detenido, y creo que es fundamental, y es en la implantación de la nueva oficina judicial en Andalucía, porque ahí vamos a ser nuevamente pioneros en toda España. Vamos a ser la primera comunidad autónoma que implanta la nueva oficina judicial, y yo le agradezco esa apuesta decidida que ha hecho en su intervención y el que nos haya anunciado que se va regular mediante decreto, porque, desde luego, esa circunstancia va a dar mucha seguridad jurídica y, sobre todo, va a clarificar muchas cosas, muchas cuestiones que podrían quedar en el aire, y, desde luego, creo que ese decreto, consensuado como ha empezado su señoría su intervención, y la ha terminado, también, tendiendo la mano a todos los operadores judiciales y jurídicos en Andalucía, es fundamental. Ese decreto consensuado va a ser la clave para que la justicia en Andalucía siga funcionando, pero sobre todo para que dé un salto cualitativo, porque vamos a tener las infraestructuras modernas con la ciudad de la justicia y vamos a tener la regulación que nos dé ese marco de juego fundamental para tener una justicia, como usted decía antes, que se..., tal y como se la merece nuestra sociedad moderna, una sociedad del siglo XXI, que, por tanto, se merece una justicia también del siglo XXI.</parrafo>
        <parrafo>Voy agilizando, porque no quiero comerme el tiempo ni el terreno del ámbito de Gobernación, que es fundamental, también, y quiero subrayar dos..., tres cosas más, que nos parecen fundamentales en el ámbito de la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece muy importante, muy importante, lo que nos ha comentado, no solo de su reunión con la Asociación de Víctimas del Terrorismo en Andalucía, sino el compromiso, con una fecha concreta, de que vamos a tener ese consejo de participación del terrorismo, que además se introdujo por una enmienda que aprobó el propio Grupo Socialista, a pesar de que era una proposición de ley presentada por el Grupo Socialista, porque nos la pedía la Asociación de Víctimas del Terrorismo. Y, desde luego, así es como aprobamos las normas los socialistas: escuchando a los afectados, a los que van a tener que aplicar esa norma. Y, desde luego, nos parece una gran noticia que, en tan poco tiempo —hace muy poco que entró en vigor esa ley—, ya tengamos ese consejo que se va a constituir, y tengamos también el decreto de desarrollo, con la letra chica, con todo el detalle, que estas asociaciones nos piden, y que, desde luego, se va a aprobar en tiempo récord, por lo cual le tengo que expresar nuestra felicitación.</parrafo>
        <parrafo>También quiero subrayar toda la política que se está desarrollando en materia de menores —de menores infractores— y poner el acento en algo muy importante, y es que hayamos conseguido no solo los buenos resultados de reinserción, no solo que, a nivel nacional, Andalucía sea citada por los expertos en temas de menores como una comunidad autónoma ejemplar a la hora de la reinserción de los menores, sino que, además, se haya conseguido recoger toda esta actividad en la Guía de Recursos de Justicia Juvenil, que desde luego es un gran éxito y, de nuevo, es también algo pionero en lo que, de nuevo, en Andalucía hemos sabido ser los primeros en toda España.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también subrayar estas nuevas medidas que usted acaba de plantear sobre el depositario público, que nos parece fundamental. Van a ser muy positivas y muy bien vistas en el ámbito jurídico en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, por ir terminando, algo que también es muy importante, porque también hay que intentar no solo que los administrados tengan una justicia cada vez más ágil y más eficaz, como usted ha subrayado y como está haciendo el Gobierno de la Junta de Andalucía, sino también facilitarles el trabajo a los operadores judiciales, no solo a los jueces y a los fiscales —que por supuesto—, sino también a los abogados y a los procurados. Y, en ese sentido, yo quiero subrayar que, en este Gobierno, que para el Partido Popular ha sido un desastre, pero que ha hecho todas las cosas que el Gobierno del Partido Popular no hizo en ocho años de gobierno en España en el ámbito jurídico y judicial, pues se ha aprobado un decreto de regulación del turno de oficio, y no solo eso, sino que se ha llegado a un acuerdo para solventar el pago del turno de oficio, tanto con los abogados como con los procuradores. Este es el ejemplo de cómo se tiene en cuenta y cómo se valora la justicia, y cómo son las políticas en el ámbito de justicia en Andalucía, y, sin embargo, pues tenemos nuevamente que fijarnos en los sitios donde gobierna el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nos podemos ir a Madrid, donde los abogados del turno de oficio contratan a un cobrador para que siga a Aguirre, y es una noticia de febrero de 2011, ¿eh? El cobrador del frac detrás de la señora Aguirre para que les pague a los abogados del turno de oficio. Podría también el señor Arenas ayudar un poquito allí, en Madrid, para que los abogados también cobren en esa comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, otro ejemplo de lo que ocurre donde gobierna el Partido Popular, porque ahora dirán que tenemos fijación con Madrid... Bueno, nos podemos ir a Valencia: «Correos suspende el servicio de todos los juzgados por impago». El Consell del señor Camps —quizás estaba ocupado en otros temas que todos conocemos—, pues debe más de 10 millones de euros por envíos postales de servicios judiciales. Ese es el modelo de justicia del Partido Popular, y frente a ello está el modelo de justicia que acaba de explicar el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya diciendo que no solo estamos muy orgullosos de todo de lo que se ha hecho en estos tres años, sino que sobre todo estamos muy satisfechos de que haya una hoja de ruta clara, y de que la política en materia de justicia esté medianamente clara, y, sobre todo, esté consensuada con los operadores judiciales. Eso garantiza que, desde luego, vamos a tener éxito, en los próximos tiempos, en materia de justicia, y, por tanto, lo felicitamos y lo animamos a que siga por ese camino, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Martínez, antes de comenzar su intervención, avisarle de que dispone usted apenas de tres minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Intentaré ceñirme al tiempo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y como no puede ser de otro modo, quería felicitar —lo he hecho en privado, lo hice también en el Pleno anterior— al señor Consejero por su nombramiento, deseándole, además, como no puede ser de otra manera, suerte y éxito al frente de la Consejería, y, además, compartiendo con él una cuestión que es un valor añadido que tenemos en ese sentido desde el Grupo Socialista, que es que compartimos un proyecto político que es el que tiene nuestro partido, el PSOE de Andalucía, para nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>He observado cómo el hilo argumental, tanto del principio de la intervención del portavoz de Izquierda Unida como después de gran parte de la intervención del portavoz del Grupo Popular, era el hecho de los cambios que se habían producido en la Consejería en estos cuatro años, y, como ha dicho mi compañera, la señora Navarro, queda un 25%, un cuarto de legislatura todavía, y quedan muchas cosas que hacer que han sido desgranadas en su intervención por el señor Consejero. Pero, aparte, me parece particularmente chocante que el Partido Popular venga a traer este argumento cuando, como ya le recordó el Presidente de la Junta de Andalucía al señor Arenas en el Pleno pasado, el Gobierno del Partido Popular, del que precisamente este, el señor Arenas, formaba parte, tuvo dos vicepresidentes primeros en cuatro años, dos vicepresidentes segundos, cuatro ministros de la presidencia —uno de ellos el propio señor Arenas—, tres ministros portavoces —uno de ellos creo que, por cierto, condenado por injurias hace unos días—, tres ministros del interior, etcétera, etcétera, etcétera. También hubo hasta una dimisión.</parrafo>
        <parrafo>Yo le hablaba antes de que tenemos un proyecto, un proyecto político que ha tenido, en el desarrollo del nuevo estatuto de lo local, uno de los hitos más importantes de esta legislatura. Por ahí ha dado comienzo la intervención del Consejero, resaltando los aspectos esenciales de la nueva regulación legal que son fruto del compromiso de nuestro partido, del Partido Socialista, con el municipalismo, digan lo que quieran decir los grupos de la oposición —porque ahí están los hechos: obras son amores y no buenas razones—, y que expresan la necesidad de constatar, además, el papel central que las corporaciones locales tienen en la estructura político-institucional de nuestro país. Se pongan como se pongan, en términos de oportunidad política, el nuevo régimen jurídico otorgado al municipalismo andaluz sienta las bases superadoras de una concepción devaluada, descafeinada, si quieren, de lo local, instalada en el subconsciente colectivo, no tanto por efecto del derecho positivo como sí por mor de la práctica cotidiana, y que ha tendido a asimilar a las instituciones locales a entidades meramente gestoras, subsidiarias de otras administraciones, y que, gracias a las nuevas leyes, esto, como digo, se supera.</parrafo>
        <parrafo>Las corporaciones locales andaluzas adquieren el estatus de agente político de primer rango, sin subordinación ni dependencia jerárquica a las restantes administraciones. Ayuntamientos y diputaciones establecen así sus propias políticas y tienen que ser oídos en la acción política que otros niveles de gobierno desarrollen en su territorio, puesto que, al igual que ellos, Gobierno central o autonómico, las corporaciones locales también son Estado.</parrafo>
        <parrafo>Esas leyes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le ruego que concluya, señor Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Esas leyes que el Parlamento aprobó hace 11 meses —me voy a centrar en este aspecto— constituyen una apuesta política de primer orden, y tienen el valor que tienen porque ninguna norma orgánica, ninguna norma estatutaria, tiene un peso municipalista, como decía el Consejero, equiparable al Estatuto Andaluz de 2007.</parrafo>
        <parrafo>Se decía, por parte del señor Consejero, que esas leyes completan la autonomía local en los dos planos, en el conceptual y el financiero. Era el binomio «competencias propias- financiación incondicionada o autonomía financiera» al que hemos aludido durante el debate de las leyes y en el grupo de trabajo previo.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo con una reflexión…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya, señor Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… relativa al Fondo de Nivelación.</parrafo>
        <parrafo>Se ha hablado por parte del portavoz del Grupo Popular de que le parecen ridículos los 420 millones de euros con los que están dotados para el año 2011. ¿Cómo califica entonces los 190 millones de euros que el Partido Popular pidió para 2010? Esa es una reflexión que yo creo que…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Martínez, ha terminado ya. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar quiero dar las gracias a los portavoces de los tres grupos políticos por desearme suerte, porque si hay suerte no será la mía personal ni la del Partido Socialista: Si hay suerte será por el bien de los andaluces y las andaluzas que serán los beneficiarios de las políticas, para lo que estamos todos aquí.</parrafo>
        <parrafo>A mí, como andaluz, recordando un poco mis tiempos de instituto, me viene a la memoria una cita de un gran poeta andaluz, sevillano, Antonio Machado, en su libro filosófico sobre Juan de Mairena. Decía que la verdad es la verdad la diga Agamenón o su porquero.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué digo esto?</parrafo>
        <parrafo>Digo esto porque aquí parece que estamos en dos mundos distintos. Aquí, ni esta es la Arcadia, ni eso es el desastre total: hay puntos intermedios.</parrafo>
        <parrafo>Pero podemos discrepar, tanto el señor Rojas como el señor Gordillo, podemos discrepar en nuestro punto de vista de la gestión que está haciendo el Gobierno andaluz, en este caso a través de la Consejería de Gobernación y Justicia; pero hay una cosa que no se puede discutir, y son los datos. Y yo, cuando he hablado, y voy a hablar ahora, voy a hablar de datos. Es decir, podemos estar de acuerdo en si la financiación es mucha o es poca, pero nadie puede discutir de los datos que hay. Es decir, por lo tanto, yo decir que de acuerdo, señor Gordillo, es decir estaremos más de acuerdo o menos de acuerdo, pero hay unos datos que son incuestionables, y eso se da nada más aquí.</parrafo>
        <parrafo>Se ha hablado, por parte de los dos portavoces, incluso el señor Gordillo más, del cachondeo del cambio de Consejero. También el señor Rojas decía que no es un Gobierno serio, no se gestiona bien...</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas y señor Gordillo, esto no es un trabajo personal ni un programa personal. Es decir, este no era, ni el programa personal de la señora Begoña, ni el programa del señor Pizarro, ni el programa del señor Menacho. Este es el programa del Partido Socialista, que el Presidente de la Junta de Andalucía lo dio a conocer en su investidura, y es el que se está cumpliendo, y es el que se está cumpliendo. Por lo tanto...</parrafo>
        <parrafo>Y usted, que hace mención al fútbol —me imagino que le gustará, como a mí, el fútbol—, dice que se cambian los entrenadores.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, los buenos equipos, los buenos equipos...</parrafo>
        <parrafo>Yo soy del Madrid. No sé si usted es del Barça o no sé de que equipo es, aparte de arriba por el Madrid, pero del Barça, que es un equipo que juega muy bien al fútbol, tiene un buen equipo, tiene un método, y tiene un equipo de trabajo, y enseñan también a los niños a jugar al fútbol, que el entrenador puede faltar un día pero el equipo juega de maravilla. Y eso es lo que ha pasado aquí. Es decir, hay un programa, un programa muy bien definido, y se ha podido cambiar el entrenador por diversas circunstancias, pero ha llegado otro, y también usted sabe cómo hacen los buenos equipos cuando cambian al entrenador, que al día siguiente juega mejor.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no se ha parado nada, sino que se sigue trabajando como se hacía antes. Por lo tanto, nada de cachondeo ni nada de eso. Son cambios que se producen en la vida democrática normal. Pero lo importante...</parrafo>
        <parrafo>Y eso me lo han hecho llegar en las reuniones que he tenido, con las dos grandes patas que tenemos, tanto con la pata que es la Administración local, con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, como el Fiscal General y el Presidente del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía. Luego, cuando hablo con ellos, no ha habido parón. Es decir, el tiempo, por ejemplo, que ha habido esta semana, que ocurrió lo último, el cambio de relevo de Consejero, pues se ha seguido haciendo todo, y la prueba está en la realidad que estamos mostrando hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los ayuntamientos, hombre, el señor Gordillo dice que Andalucía lleva 30 años riéndose de los ayuntamientos. Yo le quería decir —usted, que es alcalde, como yo he sido alcalde y... bueno— que es el chocolate del loro lo que le estamos dando.</parrafo>
        <parrafo>Estoy de acuerdo con usted en que esta no es la solución, es decir, la participación en los tributos de la Comunidad Autónoma no es la solución de los ayuntamientos, no, pero es ayudar a una solución, es contribuir a que los problemas sean menores.</parrafo>
        <parrafo>Como a usted, a mí me gustaría que no fueran seiscientos, que fueran diez mil millones de euros. Pero seamos coherentes. En un momento de crisis económica, y con un presupuesto de la Junta de Andalucía que ha tenido una disminución de un 6,1%, la Junta de Andalucía, a los ayuntamientos, en un año, sube un 110%.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo no sé si para usted es el chocolate del loro que su pueblo reciba este año 271.792,08 euros; pero si a mí cuando era el alcalde de mi pueblo me hubieran dado los 400.000 de ahora, pegaba palma con las orejas corriendo.</parrafo>
        <parrafo>¿Me hubiera solucionado los problemas? No, pero usted tiene 271.00 euros que su compañero de Izquierda Unida de cualquier otra comunidad estará envidiándolos todos los días. Dirá que qué pasa en Andalucía, que usted tiene 271.000 euros para gastárselos en lo que quiera y allí no lo tienen.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la apuesta del Gobierno andaluz por el municipalismo</parrafo>
        <parrafo>Que no es todo, porque aquí, lo decía el señor Rojas también, está el Pacto Local, como decía..., o la nueva Ley de Gobierno Local y la nueva financiación. Pero, hombre, aquí el señor Gordillo no ha gobernado todavía, su partido a nivel de Madrid —no creo que gobierne en mucho tiempo, pero bueno—; pero el señor Rojas, el Partido Popular, ha estado gobernando en Madrid también, y, bueno, recordemos todos, porque yo lo he padecido en la Administración local, que una única norma desde el punto de vista financiero puso en marcha el Partido Popular: la supresión del IAE. La única. Entonces, no hablemos, no hablemos de financiación para los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, de piar mucho, pero de trigo poquito. Yo pío mucho, pero trigo poquito. Es decir, vamos a ser coherentes, vamos a decir «Yo me comprometo, pero cuando tengo que darlo lo voy a dar». Y esa es la realidad, esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, estoy de acuerdo con todos vosotros en que no es la solución, que hay que seguir ahondando en el tema financiero. Y el decreto... Yo le decía al señor Gordillo cuando hablaba de las competencias que se dan a los ayuntamientos... Bueno, la LAULA ya marca, pero el decreto que me he comprometido a que lleve esta Consejería antes de agosto es un decreto muy importante: la creación del Consejo Andaluz de Gobiernos Locales. Porque ahí estáis vosotros, están las entidades locales nada más. Y sois vosotros los que vais a tener la potestad para que la Junta de Andalucía, todas las consejerías, cualquier iniciativa que vaya a tomar, tenga que ser informada preceptivamente por los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y otro decreto, que también he hecho mención en mi intervención, que estamos negociando con la Consejería de Hacienda es para que, cuando haya una transferencia, que vaya acompañada de la correspondiente financiación. Por lo tanto, estamos trabajando en eso.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, dicen que los ayuntamientos reciben menos de Madrid, del Gobierno Central. Eso no es cierto. Usted sabe... No es cierto, con datos en la mano. No sabe... Usted sabe que la PIE, la PIE va por la participación en los ingresos del Estado. Es una ley... No, pero hay una Ley, hay una Ley. Si hay mucho consumo, se consume mucho tabaco, mucho IVA, mucho IRPF. Sube. ¿Qué pasó? Que hemos tenido unos años en los que el consumo subió y subió. Y bajó el año pasado, para el año 2010. Y este año 2011, 2011, el Estado ha subido para todos los ayuntamientos una media de un 9%, descontado ya, neto ¿eh?, descontado lo que cada Administración tiene que devolver en cuatro años. Por lo tanto, no ha habido ninguna disminución.</parrafo>
        <parrafo>Por eso decía que la realidad es distinta conforme se ve, pero los datos, los datos no se pueden... Usted puede decir que un 9% es poco. Puedo estar de acuerdo con usted, pero es un 9%. Y, si no, coja usted y enséñeme la carta del Ministerio de Hacienda, de lo que usted le mandó para el presupuesto 2010, lo que le corresponde a su municipio y lo que le corresponde a 2011. Verá cómo usted tiene un 9% más —y lo dice claramente— neto, una vez descontado lo que tiene que devolver en esos cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, habla usted de que si... Hombre, soy municipalista pero las inversiones, el Proteja... Después mezcla. Porque el problema tanto... Y le pasa también al señor Rojo y lo pude comprobar el otro día en el Parlamento. Tanto el Partido Popular como Izquierda Unida, a veces, cuando hablan de financiación, lo mezclan todo. No, mire usted, es que hay... El Gobierno de España, por primera vez en la historia y el único Gobierno de Europa —la crisis no es española, la crisis es mundial—, pues es el único gobierno que para aliviar el paro en la construcción puso un plan especial que fueron los 13.000 millones del Gobierno de Zapatero; 13.000 millones destinados a todos los ayuntamientos, que se critican, pero todavía no he visto a un ayuntamiento que haya renunciado a sus obras. Los 13.000 millones estaban ahí: todo el mundo diciendo que no, que no, pero, como los pajaritos en los nidos, con la boca abierta esperando que le llegara. Por tanto...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Exactamente, ahí, señor Gordillo. Y lo recibiste.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ha habido 13.000 millones, pero dígame qué comunidad autónoma puso algo más. Es que 13.000 millones... Y aquí en Andalucía ante la misma crisis económica que en todos sitios, quizá con más incidencia en la construcción, pues ha habido la decisión política del Presidente de decir: «Bueno, pues, aparte de esos 13.000 que les corresponden a los ayuntamientos, en Andalucía vamos a poner 585». Y había un plan especial de choque para la construcción y ha estado dos años. No puede existir siempre, porque el dinero es el que hay, es el dinero que hay; pero es un plan para mitigar el paro. Y lo otro es la ley, la ley no condicionada. Por lo tanto, no confundamos más.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a financiación, hablaba el señor Rojas también, decía que el Plan de Cooperación Municipal, un 5% menos que en 2010. Yo, la verdad, no sé de dónde saca los datos. No sé de dónde saca los datos. Los datos... Es decir, claro, si usted coge el presupuesto de 2010, presupuesto inicial —estamos hablando de datos homogéneos—, era de 1.447.000. Sí, pero usted sabe que después, en el año, con motivo de las medidas de déficit público, hubo una rebaja y se quedó en 1.200 millones, se quedó en 1.200 millones de los 1.400. Por lo tanto, son 1.200 millones; y este año, 1.362 millones. Por lo tanto, hay un porcentaje más. Pero le voy a decir más: de 2004 a 2011, el Plan de Cooperación Municipal, aquí en Andalucía, ha aumentado en un 69,5%. Y eso año a año, eso año a año. Y son cifras indiscutibles.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, el PFEA, el PER. Decía que los ayuntamientos... Señor Gordillo, yo he estado precisamente llevando directamente, también, el PER en una diputación. Primero, materiales son el 40%. Y con el PFEA este año había un problema, este año, porque usted sabe que el PFEA —el PER para que nos entendamos, como usted decía— funciona así: la Junta pone el 75% de materiales y las diputaciones a los ayuntamientos el otro 25%. Los ayuntamientos no ponen nada, ¿eh?, lo ponen las diputaciones el 25%. Y con ese, ¿qué pasaba? Que eran las diputaciones las que pedían el préstamo y después la Junta de Andalucía se lo pagaba en diez años. ¿Qué ha pasado este año? Que como las diputaciones no pueden pedir préstamos porque están por encima del 75% de capital vivo —y eso lo prohíbe el Decreto de mayo de 2010—, pues había un problema. ¿Qué hacíamos ahora? Hemos buscado la solución, hemos buscado la solución internamente dentro de la Junta de Andalucía. Y esos 44 millones de euros que hacían falta para el PFEA en todos los ayuntamientos andaluces lo hemos solucionado, y en este mes vamos a sacar un decreto en el que estamos trabajando para que pongamos el 75% de gasto corriente, es decir, de autofinanciada nuestra. Por lo tanto, le vamos a buscar la solución.</parrafo>
        <parrafo>Y no estoy de acuerdo con usted ni mucho menos —y usted en su pueblo ha hecho cosas muy importantes, y le enseñaría el mío y mucho más— con que el PER o el PFEA está sirviendo para barrer las calles. No, en el PER usted sabe perfectamente que hay guarderías, sabe que hay residencias de ancianos, sabe que hay establecimientos turísticos, sabe que hay estaciones de autobuses, sabe que hay polígonos industriales, sabe que hay naves industriales. El PER ha dignificado el trabajo de muchos. Por lo tanto, no diga usted que es para seguir barriendo porque no hay materiales. Hay el 40% de materiales, lo había el año pasado y lo sigue habiendo este año. Por lo tanto, quédese usted tranquilo que —lo verá en el decreto en el mes de mayo— no va a faltar ni una peseta.</parrafo>
        <parrafo>Y termino con la Administración local respondiendo a los dos portavoces. Hombre, que sí, que hay graves problemas, pero ¿quién que seamos...? Es decir, por supuesto no me agrada que me diga que a ver si es verdad mi vocación municipalista. Siempre la va a ser, me vais a conocer el tiempo que esté aquí. El tiempo que esté aquí me vais a ver. La mano tendida la vais a tener siempre, el diálogo siempre lo vais a tener. Llegaremos o no llegaremos a acuerdos, pero, sobre todo, la defensa del municipalismo no la va a poner nadie en duda. ¿Que hay graves problemas en los ayuntamientos, que no tienen para pagar las nóminas, que tienen problemas de seguridad? Por supuesto, por supuesto. Pero la Administración fundamental que tiene que hacer frente a esa situación de los ayuntamientos ahora, venida por la crisis y venida por otros sectores más, es la Administración Central fundamentalmente. Y ahí habrá que seguir insistiendo en que se trabaje en una nueva ley de financiación de los ayuntamientos. Y yo el primero. Y yo el primero. Pero el papel que tiene que hacer la Junta de Andalucía, nuestro papel lo hemos hecho con creces. Y lo repito una vez más: la única comunidad autónoma de España que ha tomado una medida para paliar el problema de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los temas de justicia, señor Gordillo, hablaba de los temas de los juzgados de lo mercantil y de lo social. Bueno, decirle... Eso es igual que antes. Es decir, ¿es todo lo que tenemos? No, en justicia hay muchos problemas, muchísimos. Pero, hombre, desde que nosotros cogimos la Administración de Justicia en el año 1997 hasta ahora... Mire usted, en el año 1997 —y le contesto a los dos portavoces— el presupuesto de Andalucía para justicia era de 119 millones; estamos hablando de 406 millones en este momento. ¿Que no es todo lo que queremos? Nunca será. Yo no creo que aquí nadie estemos contentos con lo que tenemos, siempre si es un poquito más pues bien. Pero creo que es un presupuesto muy digno, muy suficiente para hacer lo que queremos hacer.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, para el año 2011 —digo datos reales—, la Comunidad de Madrid ha bajado un 40% el capítulo dedicado a la modernización de las infraestructuras judiciales. Y aquí se ha visto recortado... En Valencia se ha visto recortado en un 5% el mismo presupuesto. Había 463 órganos judiciales en 1997, hemos pasado a 683. Hablaba —creo que era el señor Rojas— de la ratio de jueces, señor Gordillo, por habitante. Mire usted, la ratio de jueces por habitante era 6,9 jueces por cada 100.000 habitantes en 1997, y hemos pasado a 9,9 jueces. Pero, fijaros, Valencia está en 9,4; Cataluña —para que no sea todo del PP— 9,5, y Madrid 9,8. Tres comunidades importantes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, 9,9 puede que no sea suficiente, pero no mezclemos nada más. Porque cojamos también la memoria del Presidente del TSJA en todos los aspectos, cojamos todo y, precisamente, cuando habla él, precisamente, de cómo está el sistema en España habla primero, como dato positivo, de que durante el año 2010 la demanda de justicia se ha estabilizado después de muchos años. España aparece entre los sistemas judiciales con mayor ratio de órganos judiciales: 4,6 por cada 100.000 habitantes, frente al 1,8 de Francia, 1,7 de Italia, 1,2 del Reino Unido y 0,9 de Alemania. ¿Estamos para pegar palmas? No, con muchos problemas diarios, con muchos problemas diarios, pero sí estamos trabajando poco a poco, y así me lo han hecho llegar los operadores judiciales con los que estoy reuniéndome estos días. Me lo ha hecho llegar el presidente del TSJ, el Fiscal, y también el presidente de la Audiencia, que he estado con ellos.</parrafo>
        <parrafo>Pero un dato también, señor Rojas, durante los años del PP, durante los ocho años del PP, se crearon en Andalucía 131 plazas de jueces y magistrados; de 2004 hasta hoy, 156. En menos años, 156. Entonces, señor Gordillo, en la creación de juzgados de lo Mercantil, se han creado dos nuevos juzgados aquí. Y en cada juzgado de lo Mercantil se ha aumentado en dos personas más. Por lo tanto, hemos aumentado recursos materiales y recursos humanos. Y es verdad que en los juzgados de lo Social, por la litigiosidad que hay con motivo de la crisis, estamos teniendo problemas, pero esperemos resolverlo en el menor tiempo posible.</parrafo>
        <parrafo>Habla el señor Rojas de los alquileres. Hombre, tenemos que jugar siempre con la misma baraja: ¿queremos nuevos órganos judiciales o no queremos? Porque claro, si decimos «que vengan nuevos órganos judiciales», en el cielo no van a estar, sino que ahora tenemos que crear, entre otras, uno en su municipio —usted sabe perfectamente— antes del 30 de junio, habrá que buscar un local, como estamos en ello —usted lo sabe perfectamente—. Y si hay que alquilarlo, habrá que pagarlo, ¿o no pagamos los alquileres? Entonces, claro, si se han creado, en esta legislatura nada más, 72 órganos judiciales, pues eso conlleva que hay que pagar alquileres, y hay que pagar luz, y hay que pagar todo. Por lo tanto, los alquileres es algo que no nos preocupa, porque responde, precisamente, a la creación de nuevos órganos judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Y estamos trabajando en quitarnos todos los alquileres con las nuevas instalaciones. La Ciudad de la Justicia, le he puesto un calendario, le he puesto un calendario. Málaga está funcionando; Almería, el 15 de mayo, empiezan a irse; Córdoba está en el boletín del DOUE ya, está en licitación; Cádiz, está el proyecto que no lo podemos presentar ahora por el motivo de las elecciones, no queremos presentarlo, pero lo vamos a presentar [...] y está también para licitarlo este año; en Jaén, tenemos también en supervisión el proyecto; en Huelva, estamos en redacción, es decir, está todo en marcha.</parrafo>
        <parrafo>En un momento de crisis económica, quién iba a ser capaz de hacer una ciudad de la justicia como la de Córdoba, que está en más de setenta millones de euros la construcción nada más, y que se pone en mucho más, porque estamos sacando, con la colaboración público-privada, la construcción, el mantenimiento y la explotación. Por lo tanto, estamos haciendo un esfuerzo mucho más de lo que está haciendo ninguna comunidad autónoma, y mucho menos de lo que desearíamos, pero es el único esfuerzo que podemos hacer en este momento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Como ha sido muy benevolente la señora Presidenta en mi primera intervención, le doy las gracias y termino como empecé. Muchas gracias, señores portavoces; me tienen aquí para lo que quieren. Y vuelvo a repetir que el éxito mío no será el éxito de Paco Menacho; será el éxito de los andaluces y andaluzas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Hacemos un breve receso para despedir al Consejero y retomamos, con la proposición no de ley, el trabajo de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

