<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>289</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Radiodifusión, Reclutamiento, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000941</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000941. Pregunta oral relativa a las oposiciones en la RTVA (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con el orden del día, con las preguntas con ruego de respuesta oral en esta Comisión, la primera de ellas es la número 941, relativa a las oposiciones en la RTVA, y en este caso está suscrita por la diputada doña Dolores Blanca.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, a finales de febrero de 2008 se abría el plazo de admisión de solicitudes para la convocatoria de la RTVA del concurso de oposiciones libres, para cubrir 112 plazas en distintas categorías profesionales y centros de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, ¿qué valoración se realiza desde la Dirección General de la RTVA sobre el desarrollo de las diferentes fases que conforman el proceso de concurso-oposición de esta convocatoria?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como sabe, el proceso de oposiciones se enmarca en un concurso de oposición libre convocado en 2008. El pasado 1 de noviembre finalizó la realización de exámenes de la segunda fase, correspondiente al ejercicio práctico, tal y como contemplaban las bases de la convocatoria, que se venían efectuando desde el 17 de octubre.</parrafo>
        <parrafo>Por aprobación unánime del tribunal de oposiciones, la institución responsable de la celebración de las pruebas ha sido el Instituto Oficial de la Radio y Televisión Española. Para el total de plazas convocadas a concurso, que eran 112, el número de aspirantes aprobados en la primera fase, que habían sido convocados a esta segunda, fueron 857, distribuidos en un total de 20 ejercicios prácticos, uno por categoría profesional a concurso. Las pruebas han tenido lugar los días 17, 18, 25, 28, 29, 30 y 31 de octubre y 1 de noviembre en cinco sedes distintas: en la Facultad de Ciencias de la Comunicación, en el pabellón de la Confederación de Empresarios de Andalucía, en el polígono PISA, en nuestro pabellón, en nuestras instalaciones de la isla de La Cartuja, en las instalaciones de San Juan...; todos estos, todos estos cinco centros donde se han hecho exámenes, dentro de la provincia de Sevilla. El número total de aspirantes que finalmente se han presentado ha sido de 769.</parrafo>
        <parrafo>En todos los ejercicios se ha exigido, por parte del tribunal, máximo rigor, tanto en el trabajo técnico realizado por el Instituto Oficial de RTVE como en la organización propia de la RTVA, a fin de respetar los principios de igualdad, mérito, publicidad y capacidad que dicta la ley, así como para obtener la mayor garantía de transparencia para los aspirantes.</parrafo>
        <parrafo>El proceso se ha celebrado con absoluta normalidad y, tras la celebración de las pruebas y el periodo necesario de corrección por parte del Instituto, se ha reunido el tribunal, en fecha 4 de diciembre, para avanzar la corrección innominada y provisional hasta la finalización del proceso. En dicha reunión, por parte del Instituto de RTVE se ha dado a conocer al tribunal una estadística provisional de aprobados, no oficial hasta la apertura de plicas, y se ha acordado, por parte del tribunal, no publicar dicha estadística para no dar una información no oficial que pudiera generar intranquilidad a los aspirantes.</parrafo>
        <parrafo>Con fecha 14 del presente, es decir, ayer, el tribunal quedó citado con objeto de abrir las plicas de códigos de barras y leer datos personales asociados a las mismas. Este trabajo se extenderá durante toda la semana en la que nos encontramos, ya que se trata de cerca de ochocientos códigos de barras, que manualmente y uno a uno deben pasarse por un lector, y registrar el listado anexo, que se generará en paralelo con los nombres de los aspirantes.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, en una nueva citación del tribunal, con fecha 11 de enero se procederá a unir las puntuaciones otorgadas por los examinadores y hasta la fecha innominadas. Se unirán estas puntuaciones a los datos personales, custodiados hasta la fecha en sobre lacrado por el tribunal; acto seguido se reunirá el tribunal para la lectura y aprobación de los resultados ya nominados y de la segunda fase, y se publicarán los mismos.</parrafo>
        <parrafo>La valoración que puedo hacer de lo que llevamos de este proceso, que todavía no ha terminado, es positiva; los exámenes en esta segunda fase han sido satisfactorios, la celebración de los mismos, y no ha habido de momento ninguna alegación por el desarrollo de las pruebas. Por tanto, no podemos más que estar satisfechos de cómo se han desarrollado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Blanca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, en base a esta información —tengo que decir— muy completa que usted me ha facilitado en contestación a mi pregunta, no cabe duda de que todo el proceso de estas oposiciones se ha desarrollado con rigor y se ha realizado en todo momento según lo establecido en la convocatoria, y en un contexto de transparencia e igualdad de oportunidades, y, por supuesto, señor Carrasco —estoy segura de ello—, la finalización de estas oposiciones va a suponer un gran avance en el marco de los convenios colectivos y para la consecución de la estabilidad en el empleo de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Y, para finalizar, quiero felicitar desde aquí, en nombre del grupo parlamentario y en el mío propio, a todos los profesionales que han hecho posible que estas oposiciones se cumplan adecuadamente y culminen como lo están haciendo, porque todos sabemos que llevar a cabo y desarrollar un proceso de oposición es un trabajo muy arduo y laborioso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

