<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>248</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a los discapacitados, Integración social, Discapacitado, Política social, Planificación regional, Mujer</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000272 8-08/APC-000275 8-08/APC-000313 8-08/APC-000316 8-08/APC-000325 8-08/APC-000490</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000272, 8-08/APC-000275, 8-08/APC-000313, 8-08/APC-000316, 8-08/APC-000325 y 8-08/APC-000490. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social, sobre atención a la discapacidad, planes de acción integral y colaboración con entidades (pág. 13).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000272</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000272. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, a fin de informar sobre las políticas de atención a las personas con discapacidad en la Comunidad Autónoma andaluza, evolución y avances,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Raquel Arenal Catena, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, Dña. Ana María Tudela Cánovas, Dña. María José López González y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000275</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000275. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, a fin de informar sobre el balance del Plan de Acción Integral de Personas con Discapacidad en Andalucía 2003-2006,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, Dña. María José López González y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000313</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000313. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, a fin de informar sobre la política de atención a las personas con discapacidad en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000316</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000316. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, a fin de realizar un balance del Plan de Acción Integral de Personas con Discapacidad en Andalucía 2003-2006,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000325</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000325. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, a fin de informar sobre el Plan de Acción Integral para Mujeres con Discapacidad en Andalucía 2008-2013,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000490</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000490. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, a fin de informar sobre la colaboración con entidades para la atención de personas con discapacidad,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, Dña. Raquel Arenal Catena, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, Dña. María José López González y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Dicho esto, señorías, pasamos al segundo punto, como ya les he dicho, del orden del día de las siguientes iniciativas. Ruego presten atención, porque agrupamos seis iniciativas:</parrafo>
        <parrafo>Solicitud de comparecencia de la Consejera, a fin de informar sobre las políticas de atención a las personas con discapacidad en la Comunidad Autónoma andaluza. Evolución y avances. Propuesto por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Solicitud de comparecencia de la excelentísima Consejera, a fin de informar sobre balance del Plan de Acción Integral de Personas con Discapacidad en Andalucía 2003-2006. Formulada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Solicitud de comparecencia de la excelentísima Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social, a fin de informar sobre la política de atención a las personas con discapacidad en Andalucía. Formulada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Solicitud de comparecencia de la excelentísima Consejera, a fin de realizar un balance del Plan de Acción Integral de Personas con Discapacidad en Andalucía 2003-2006. Propuesto por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Solicitud de comparecencia de la excelentísima Consejera, a fin de informar sobre el Plan de Acción Integral para Mujeres con Discapacidad en Andalucía 2008-2013. Propuesto por el Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, la sexta, solicitud de comparecencia de la excelentísima Consejera, a fin de informar sobre la colaboración con entidades para la atención de personas con discapacidad. Propuesto por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, al ser un debate agrupado, para mayor esclarecimiento y que tengamos todos un conocimiento previo de cómo va a discurrir el debate, se hará de la siguiente forma, tal y como reza en nuestro Reglamento: primer turno de la excelentísima Consejera, por un tiempo de veinte minutos; a continuación el primer turno de los grupos parlamentarios, por los grupos de menor a mayor, por un tiempo total de cada grupo de diez minutos; segundo turno de la excelentísima Consejera, por un tiempo no superior a diez minutos, y, nuevamente, en turno de réplica, los grupos parlamentarios, también de menor a mayor, por un máximo de tiempo de cinco minutos. Cerrará finalmente la Consejera con un tiempo no superior a los cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, y dicho esto por parte de la Mesa, señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Doy inicio a esta comparecencia con un debate, como anunciaba la Presidenta, agrupado que nos va a permitir abordar, de una forma general, las políticas de atención a las personas con discapacidad en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Según la encuesta de discapacidad, autonomía personal y situación de dependencia del año 2008, en el avance de resultados, que ha sido realizada por el Instituto Nacional de Estadística, el número de personas de 6 y más años que tiene alguna discapacidad es de 716.100 personas, el 61,6% mujeres, lo que representa el 9,58% de la población. Si sumamos 0 a 5 años estamos hablando de 725.400. Pero hago una salvedad, que la hace también la propia encuesta.</parrafo>
        <parrafo>Esa encuesta parte del hecho de que, en los menores de 0 a 5 años, es muy difícil conocer si una discapacidad va a tener carácter de larga duración o va a ser transitoria, y, por otra parte, existen muchas limitaciones, que también son inherentes, evidentemente, a la edad. Quiero hacer la salvedad porque así la hace la propia encuesta. Pero yo le he dado los datos de 6 en adelante y también los datos que incluyen los de cero a 5.</parrafo>
        <parrafo>Las personas con discapacidad constituyen un sector de población heterogéneo. Yo creo que esa realidad la tenemos cada día más clara la población en general. Las personas con discapacidad tienen necesidades totalmente distintas y diferentes en función de la discapacidad, pero totalmente distintas y diferentes dentro de la misma discapacidad. Son heterogéneas, como el resto de la población. Constituyen, por lo tanto, un sector de población importante, heterogéneo, pero que todas tienen en común que, en mayor o menor medida, precisan de garantías suplementarias y complementarias para vivir con plenitud de derechos o para participar en igualdad de condiciones que el resto de ciudadanos y ciudadanas en la vida económica, social y cultural del país; en una palabra, para poder hacer efectivos sus derechos de ciudadanía. Este es el objetivo de las políticas de discapacidad que venimos desarrollando, y lo hacemos respondiendo al mandato legal, que ha sido reforzado en el nuevo Estatuto de Autonomía de Andalucía, que ha dado más visibilidad y protagonismo a las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Partimos de entender las situaciones de discapacidad como un concepto dinámico, en el cual la discapacidad de una persona resulta de la interacción entre la persona y el ambiente en el que vive; una visión con una importante carga transformadora, en cuanto a posibilidades, que supone enfatizar en la autonomía, la integración, la igualdad y las capacidades. En esta perspectiva se mueven dos estrategias de intervención: la de la lucha contra la discriminación y la de la accesibilidad universal.</parrafo>
        <parrafo>La no accesibilidad constituye, sin duda, una forma sutil, pero muy eficaz, de discriminación. Por ello, del concepto de eliminar barreras físicas, arquitectónicas, se ha pasado a demandar diseños para todas las personas. A veces las barreras físicas, las barreras arquitectónicas, no son las más difíciles de salvar para una persona con discapacidad: hay barreras mentales que a veces son más complejas de atacar y más difíciles de eliminar. No solo hablamos de los entornos, por lo que se reivindica la accesibilidad universal como condición que deben cumplir los entornos, los productos y los servicios.</parrafo>
        <parrafo>En esta legislatura estamos haciendo una apuesta firme por la accesibilidad. Recientemente se ha aprobado el Decreto 293/2009, de 7 de julio, por el que se aprueba el reglamento que regula las normas para la accesibilidad en las infraestructuras, el urbanismo, la edificación y el transporte en Andalucía, que ha renovado la normativa autonómica con importantes novedades sobre el anterior decreto. Por otro lado, disponemos ya del texto del anteproyecto de ley por la que se regulan el uso de la lengua de signos española y los medios de apoyo a la comunicación oral de las personas sordas o con discapacidad auditiva, o sordo-ciegas en Andalucía. Actualmente el anteproyecto se encuentra en fase de tramitación.</parrafo>
        <parrafo>No discriminación, acción positiva y accesibilidad universal constituyen la base sobre la que los poderes públicos perseguimos el objetivo de garantizar y reconocer el derecho de las personas con discapacidad a la igualdad de oportunidades en todos los ámbitos de la vida política, económica, cultural y social, y para ello se llevan a cabo medidas de acción positiva a través de la producción y de la puesta en marcha, la aprobación de normas, criterios y prácticas más favorables a las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Otro principio que impregna cada vez más las políticas públicas es la transversalidad en toda la acción pública. Al afrontar cualquier área de intervención administrativa, ya sea de publicidad, de educación, de empleo, de investigación, de medio ambiente, de urbanismo, se deben proyectar las acciones que especialmente requieren las personas con discapacidad, al margen de la existencia de planes específicos. Hay que hacer convivir estos dos principios en este momento. Si hoy contemplamos las políticas de discapacidad, se puede constatar cómo hemos avanzado en la aplicación de la transversalidad.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los principios que caracteriza las políticas públicas dirigidas a estas personas es el del diálogo con la sociedad civil organizada. Las organizaciones representativas de las personas con discapacidad, de sus familiares o representantes legales, además de mantener un diálogo permanente con la Junta de Andalucía, disponen de un canal de participación, como es el Consejo Andaluz de Atención a las Personas con Discapacidad, donde están representadas, donde están representados también sindicatos, empresarios, y otras entidades que tienen también mucho que decir en esa apuesta que desde el ámbito de lo público se está haciendo por esa transversalidad y por esa efectividad en los derechos que le reconocen la Constitución y el Estatuto de Autonomía de Andalucía. La propia Ley 1/99, de 31 de marzo, de atención a las personas con discapacidad en Andalucía, desde su primer artículo, reconoce la tradicional colaboración de los poderes públicos en la iniciativa social, en la atención a las personas con discapacidad. También la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de promoción de la autonomía personal y atención a las personas en situación de dependencia, reconoce el papel denominado «del tercer sector».</parrafo>
        <parrafo>Con este marco legal, se entiende que la colaboración de las asociaciones que representan a las personas con discapacidad en Andalucía —más de ochocientas asociaciones, que las representan con las administraciones públicas—, sea una constante en el desarrollo de las políticas públicas dirigidas a este sector de población.</parrafo>
        <parrafo>Las entidades asociativas vienen desarrollando un papel de ayuda mutua entre las personas que las integran, desempeñan un rol reivindicativo y, a su vez, son prestadoras, en la mayoría de los casos, prestadoras de servicios a través de la colaboración, a través de conciertos con la Junta de Andalucía. De hecho, el 90% de los recursos residenciales y de atención a personas con discapacidad que hay en Andalucía concertados con esta Consejería son de titularidad, de iniciativa social, si bien, para su creación, también han contado con el apoyo económico de los fondos públicos a través de las distintas subvenciones y convocatorias de la Consejería, llegando, en muchos casos, a subvencionar el 90% del costo de la obra. Quiero que también seamos conscientes de esa realidad, que es totalmente distinta al ámbito, en general, de las personas mayores, donde puede haber una iniciativa privada o de organizaciones que hacen la inversión con capital privado y que tienen concierto por parte de la Administración pública. En este caso, estamos hablando de concierto, en algunos casos del ciento por ciento de las plazas, pero es que para construir esas plazas han contado también con la aportación de dinero público, en muchos casos por encima del noventa por ciento del presupuesto. Quiero que sepamos de lo que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, a través de las órdenes anuales de subvenciones de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, se destinan créditos a subvencionar el desarrollo de programas, el mantenimiento de las estructuras asociativas, además de a la construcción, reforma y equipamiento de centros residenciales, eliminación de las barreras arquitectónicas en esos centros y a alguno de los programas en los que colaboran las propias entidades. Una cosa es el concierto de plazas, otra cosa son las subvenciones para el mantenimiento de programas, y otra cosa son las subvenciones para el mantenimiento de las estructuras asociativas.</parrafo>
        <parrafo>Desde otro punto de vista, el avance más importante en la atención a las personas con discapacidad que se produce en España es el haberse creado un nuevo derecho de ciudadanía para las personas en situación de dependencia, y para trabajar, según se vaya desarrollando la ley, progresivamente, hasta el año 2015, no solo en atender la dependencia, sino en trabajar en la promoción de la autonomía personal; algo que es fundamental cuando estamos hablando de personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Si bien, afortunadamente, no todas las personas con discapacidad se encuentran en situación de dependencia, la discapacidad es atributo inseparable de la dependencia, aunque pueden existir personas con diversos grados de discapacidad sin que exista dependencia. La dependencia siempre es consecuencia de un grado muy severo de discapacidad, que, en algunos casos, se ve agravado, precisamente, por el paso de los años.</parrafo>
        <parrafo>Ya no tenemos listas de espera para acceder a un recurso —lo que ocurría en el anterior sistema de servicios previos a la ley a la que me acabo de referir, a la Ley de Autonomía Personal y Atención a la Dependencia—, porque la persona siempre va a ser atendida a través de uno u otro de los servicios que contempla la ley.</parrafo>
        <parrafo>No puede haber listas de espera porque estamos hablando de un derecho, y la ley prevé varias alternativas para dar respuesta al derecho. Hasta la aprobación de la ley, las personas estaban y dependían de la asignación de recursos en función del presupuesto que había. En este momento, el presupuesto se adapta a las necesidades que hay y al reconocimiento del derecho. Yo creo que ahí se ha dado un salto fundamental, sobre todo, de calidad de vida, para las personas dependientes y para las personas con discapacidad, pero se ha hecho una apuesta importante por esos derechos de ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Las premisas que fundamentan las políticas públicas dirigidas a los andaluces y andaluzas con discapacidad, se plasman en el Plan de Apoyo a las Familias Andaluzas; en el I Plan de Acción Integral para las Personas con Discapacidad en Andalucía, que saben sus señorías que tuvo una vigencia del año 2003 al año 2006; en el Plan de Empleabilidad para las Personas con Discapacidad, que tiene vigencia hasta el año 2013, y en el Plan de Acción Integral para las Mujeres con Discapacidad en Andalucía, porque somos conscientes también —y lo hemos visto en esta Comisión, en varias ocasiones— de que dentro de las personas que tienen discapacidad, las mujeres con discapacidad tienen más dificultades para poder incorporarse, por ejemplo, al ámbito laboral, cuando están en perfectas condiciones de poder realizar una tarea, en el ámbito laboral, que les permita, precisamente, tener autonomía e independencia.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, se está terminando de elaborar el II Plan de Acción Integral para las Personas con Discapacidad en Andalucía, que tendrá una vigencia del año 2010 al año 2013, porque entendíamos que la valoración y evaluación del primer plan integral fue muy positiva, ya que se pasó de una inversión, de una memoria económica de 900 millones de euros a más de tres mil —la inversión que se hizo por parte de todas las consejerías—. Y es una forma también de tener ubicados cada uno de los obstáculos que siguen quedando todavía en el camino, hasta permitir que las personas con discapacidad no tengan más limitaciones que las de las capacidades que tenemos todos los seres humanos.</parrafo>
        <parrafo>Trabajar potenciando las capacidades. Una vez más decir que no todos lo seres humanos servimos para todo, pero que todos servimos para algo, y hay que aprovechar las capacidades y nunca las discapacidades o las incapacidades. A veces, no hay discapacidades, pero hay grandes incapacidades.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el Plan de Acción Integral para las Personas con Discapacidad en Andalucía, 2003-2006, fue un plan que atravesó un período muy fértil en políticas sociales; un plan con el que se avanzó en la plasmación práctica de los derechos de las personas con discapacidad, como se recoge en el informe de evaluación, y que superó con creces sus previsiones económicas de ejecución desde su primer año.</parrafo>
        <parrafo>Los objetivos y actuaciones desarrolladas fueron aquellas que se consideraron necesarias para afrontar la mejora del bienestar de las personas con discapacidad por parte de estas mismas, a través del movimiento asociativo que las representa, junto con representantes de las Administración autonómica, de sus diferentes departamentos y de los agentes sociales, y de quienes, además, participaron en la elaboración de ese plan.</parrafo>
        <parrafo>Tras la ejecución de ese primer plan, en los medios de comunicación hay también —porque esa era otra de las vías del plan— una mayor visibilidad. Hablo de los medios de comunicación, porque, nos guste o no, vivimos en una sociedad bastante mediática, y lo que no aparece en los medios parece que no existe. Luego, el papel colaborador —aun sin proponérselo en algunos casos—, en la normalización de la situación de las personas con discapacidad en la sociedad andaluza, que han jugado los medios de comunicación andaluces, ha sido muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, esa normalización de cara a la sociedad, esa visibilidad de cara a la sociedad, también se ha hecho visible incluso en los entornos familiares más inmediatos, donde no siempre la situación de discapacidad de uno de sus miembros había sido reconocida y había sido conocida, ni siquiera en el entorno social en el que la familia se movía. Afortunadamente, yo creo que ahí ha habido también una conciencia importante de saber, incluso por parte de las propias familias, que sus hijos tienen derecho a tener derechos. Y como tienen derecho a tener derechos, aunque en algunos casos la propia Administración pública, obligada a ofrecérselos, no esté en condiciones de satisfacer al ciento por ciento todas sus demandas, creo que la sociedad, y desde luego este Gobierno, hace una valoración muy positiva de esa concienciación de saber que tengo derecho a reivindicar derechos educativos, laborales, sociales, económicos, culturales, medioambientales, de vivienda... derechos de ciudadanía. De nada vale que la Constitución, o que el Estatuto de Autonomía de Andalucía, diga que todas las personas tienen derecho... Por cierto, recordar una vez más que nuestro Estatuto de Autonomía es el único, que yo conozca hasta ahora, que habla con nombre propio de los derechos de las personas con discapacidad. Yo creo que eso tampoco es algo improvisado, sino que nace, precisamente, de ese compromiso de Andalucía de poner en marcha todos aquellos recursos que permitan que las personas con discapacidad se puedan incorporar plenamente, y tener una mayor presencia y mejor tratamiento en la sociedad en general.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hablaba antes de que es más fácil eliminar las barreras físicas que las barreras mentales, es porque las barreras mentales a veces son las que nos impiden conocer cuál es la realidad, cuáles son las capacidades de las personas con discapacidad. Y el desconocimiento es lo que hace que, en muchos casos, ignoremos parte importante de nuestra sociedad, más de setecientas mil personas que tienen mucho que decir y que tienen mucho que aportar, que no son receptoras, en su mayoría, de prestación de servicios, sino que son personas que apuestan por el desarrollo y que contribuyen al desarrollo económico y social de nuestra Comunidad Autónoma. Y creo que es bueno que conozcamos esa realidad. Creo que es bueno que hayamos pasado de políticas asistenciales y asistencialistas, de situaciones paternalistas, tanto en el ámbito familiar como por parte de las Administraciones, a trabajar desde la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Aunque, repito una vez más, para que nadie se llame a engaño y para que nadie vaya a creer que con esto estoy diciendo que ya está todo resuelto, que quedan retos por conseguir. Pero creo que también es justo que reconozcamos los avances que se han producido. Las personas con discapacidad, día a día, van conquistando un papel más relevante en la sociedad. El reconocimiento real de los derechos de las personas con discapacidad, de su normalización e inclusión social, tiene más eco y más presencia hoy que nunca. Si nos fijamos en las distintas áreas que compusieron ese primer plan, solo a modo de ejemplo, si bien, si lo estiman conveniente, podemos ampliarlo en cualquier momento o en cualquier otra intervención, darles algunos avances, que yo creo que hemos hablado también en esta Comisión —porque, como saben, el plan integral, entre otras cosas, es plan integral porque forman parte de él todas las consejerías del Gobierno—. Estamos hablando de importantes avances en diagnóstico genético preimplantatorio, por ejemplo. Estamos hablando, y se pasó de la inexistencia de la implantación del programa de detección y tratamiento precoz de la hipoacusia infantil en hospitales públicos en 2003, a que todos los hospitales del sistema sanitario público de Andalucía contaran con ese servicio, para detectar cuanto antes un problema de sordera. El incremento de los recursos humanos y centros para el apoyo a la integración en materia educativa. La elevación al 5% de la reserva de empleo para personas con discapacidad en todas las ofertas públicas de empleo, con la diferenciación, también, de ese 1% —del 5%, un 1%—, destinado a personas con discapacidad intelectual. Volvemos a la heterogeneidad de las personas con discapacidad. Una persona con discapacidad intelectual o sensorial puede estar cualificada para resolver una tarea laboral, pero no está cualificada para poder competir en una selección de personal, en una convocatoria, en una oposición, para poder competir con una persona que tiene una discapacidad física. Luego hay que diferenciar también en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>El número de puestos de trabajo mantenidos en centros especiales de empleo pasó de 4.855, en 2003, a 8.728, en 2006. Supuso un incremento del 80%. Todavía sigue habiendo desempleo entre la franja de edad que, evidentemente, no estamos hablando de 700.000 personas, tenemos hablar de personas entre los 16 y los 65. Y, de esas, entre los 16 y 65 también tenemos que tener en cuenta que hay un número importante de personas que no tienen posibilidad, por la discapacidad que padecen, de poder desarrollar una tarea laboral; pero, a pesar de eso, creo que sigue habiendo todavía muchas personas con discapacidad que pueden estar y que están en condiciones de desarrollar un empleo adecuado a sus circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Se estableció, por parte de la Junta de Andalucía, la obligación de que las consejerías reservaran, al menos, un 10% del importe total de suministros, consultorías, asistencia y de servicios adjudicados en el ejercicio anterior, mediante contratos menores o por procedimiento negociado, con centros especiales de empleo o entidades sin ánimo de lucro que tengan en su plantilla, al menos, un 25% de trabajadores o trabajadoras con discapacidad. El número total de personas con discapacidad, beneficiarias de las acciones de orientación, se incrementó durante este periodo en un 80%, personas que acudieron para, a través de la orientación laboral, encontrar una salida adecuada a sus necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Con el objetivo de mejorar los procesos de gestión de los servicios y de la calidad de vida de las personas atendidas, se ha creado una cultura de autoevaluación continua. Se implantó un sistema de mejora de la calidad de los servicios residenciales y de día, tras la elaboración conjunta de estándares de calidad para estos centros. La extensión del Servicio Andaluz de Teleasistencia a las personas con discapacidad, menores de 65 años —saben sus señorías que, hasta este momento del que estoy hablando, hasta el año 2005-2006, no podían tener teleasistencia las personas con discapacidad menores de 65 años; en este momento, ya la tienen—. O todo lo que tiene que ver con el programa de respiro familiar o estancias temporales a las personas con discapacidad, menores de 16 años, que, como saben, también, cuando hablamos de respiro familiar, estaba previsto para mayores de 16, pero no para menores. Pues, en este momento..., no en este momento, desde hace ya tres años, también lo tienen los menores.</parrafo>
        <parrafo>Creo que tengo que terminar ya.</parrafo>
        <parrafo>La consecuencia de una mayor equidad interterritorial en la distribución geográfica de los centros residenciales y de día —acercar los recursos allí donde viven las personas, sin que esto signifique que se pueda haber un recurso en cada pueblo—, al igual que el aumento, en general, del número de plazas de todos los tipos de dispositivos. La promoción de recursos sociales que posibiliten a jueces y tribunales adoptar, como medida sustitutiva al cumplimiento de penas de privación de libertad, por parte de personas con discapacidad intelectual.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a las ayudas de adaptación funcional del hogar, el número de actuaciones se incrementó en un 239%, en el periodo de aplicación del plan. Actualmente, como digo, se está tramitando el segundo plan. En 2009, a diferencia de en 2003, partimos de una diferencia fundamental, que es haberse creado un nuevo derecho de ciudadanía para las personas en situación de dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Este nuevo plan, por lo tanto, se va a organizar en torno a tres estrategias y supone un avance en transversalidad, puesto que se recogen áreas de intervención de la Administración que no se recogían en el anterior. No solo hemos trabajado como compromiso en esta legislatura, en el segundo plan; también lo estamos haciendo de forma interdepartamental, en el plan integral de atención a menores de 3 años en situación de dependencia en Andalucía, en el Plan Andaluz de Promoción de la Autonomía Personal y Prevención de las Situaciones de Dependencia, que, junto al anterior, es un paso importante en la transversalidad y en lo que representa el Plan de Acción Integral para las Mujeres con Discapacidad en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Las mujeres con discapacidad en Andalucía representan el 61,6% de la población con discapacidad andaluza, según los datos que les daba al principio. Se trata de un plan dinámico, revisable periódicamente y que adopta una metodología de programas anuales de trabajo, con un presupuesto anual de 3.967.769 euros cada año, si bien, en este sentido, es necesario también destacar que no es tan importante el presupuesto como el hecho de que se trata de incorporar la doble dimensión de la perspectiva de género, unida a la de la discapacidad en nuestras actividades cotidianas.</parrafo>
        <parrafo>Hablar del plan de empleabilidad específico, el plan general de empleabilidad específico, destinado a las personas con discapacidad; hablar también del plan de empleo, que, evidentemente, corresponde a la Consejería de Empleo, y modificar también la normativa que impedía que una persona que ocupase una plaza de unidad de estancia diurna, con terapia ocupacional, no pudiera dejar la plaza temporalmente para realizar un curso de formación para el empleo o trabajar, porque después tenía dificultades para volver. Bueno, pues eso se resolvió, y cualquier persona puede abandonar la plaza, pero puede inmediatamente recuperar su plaza cuando termina su periodo de empleo o de formación.</parrafo>
        <parrafo>El pasado día 19 de octubre, se volvió a reunir esta Comisión, de cara a fijar las herramientas de seguimiento del primer programa anual de trabajo, así como ir preparando ese plan, que va a desarrollar desde el año 2010 al año 2013. De ahí que hasta el mes de diciembre no podamos disponer de todo el informe de resultados de la primera anualidad.</parrafo>
        <parrafo>Terminar diciendo, señoría, que, sin duda, como digo siempre —porque creo que es bueno decirlo para que ustedes también sean conscientes de que soy consciente de que queda camino por recorrer—, quedan retos en el camino; pero creo, sinceramente, que, gracias, entre otras cosas a la colaboración de todas y cada una de las consejerías, a la colaboración de los colectivos que representan a las personas con discapacidad, a los empresarios, a los sindicatos, a todas las fuerzas vivas que tienen que dar respuesta, también, incluso, la colaboración desde el ámbito privado, se está haciendo posible esa integración plena de las personas con discapacidad en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo de Izquierda Unida, tiene la palabra el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Gracias por la información que nos traslada, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Me voy a centrar en una serie de aspectos que consideramos dignos de mención por parte de nuestro grupo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quisiera hacer ver que estábamos evaluando, en el año 2009, un plan que tenía una vigencia desde el año 2003 hasta el año 2006, y que, por lo tanto, de cara al futuro plan, la sugerencia desde nuestro grupo es que le dé, en lugar de una duración de tres años, le dé una duración de seis, y así se ahorra futuros desfases en cuanto a las fechas de aplicación de este plan.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que se han hecho avances: usted mismo lo ha dicho. A nosotros nos congratula que, por su parte, no solamente en este tema, sino que en otros asuntos también relacionados con sus competencias, diga que siempre que hay mucho por hacer y muchas tareas por hacer: es evidente que ese reconocimiento debe formar parte de las tareas del Gobierno. Y esa tensión para tratar de modificar la realidad nos congratula escucharla, siempre que no sirva como una herramienta retórica que sea para tratar de ponerse la tirita antes de que aparezca la herida. En todo caso, creo que usted ha demostrado que eso no es así, pero no está de más decirlo.</parrafo>
        <parrafo>Sobre esos grandes avances, y la situación también en la cual se encuentran las personas con discapacidad en Andalucía, no hay nada más que referenciarse en la actividad, en las reivindicaciones, en la satisfacción también de los colectivos de distintos, diversos, amplios, que hay en todo el territorio de la Comunidad andaluza, para darse cuenta, efectivamente, de cómo se tienen que poner en la balanza los avances que hay que reconocer que se han realizado en este terreno, y aquellos déficits que todavía encontramos, y creo que no está de más que por parte de nuestro grupo hagamos ver que todavía hay en Andalucía, en general en el Estado español, una discriminación en muchos aspectos de las personas que tienen algún tipo de discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>No hay nada más que ir a esa encuesta, a la que usted ha hecho mención, del año 2008, que no se actualizaba desde el año 1999, y que tan buenos datos nos suministra, para conocer cuál es la realidad, y también cuáles son los avances que se han realizado en esos nueve años. Pero aún quedan. Por ejemplo, un dato que me ha llamado muchísimo la atención, una mayor proporción de personas que viven solas que tienen discapacidad que personas que viven solas y no la tienen. Sigue habiendo un mayor analfabetismo entre las personas con discapacidad que entre las personas que no la tienen, especialmente llamativo en Andalucía. Es aún superior el número de personas que no terminan los estudios superiores entre las personas con discapacidad con respecto a aquellas que no la tienen. Por no hablar del empleo, por no hablar también de las condiciones laborales en las que se encuentran aquellas personas que están en una situación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay grandes retos todavía que afrontar. Y estos restos, evidentemente, como hablábamos en el asunto que nos ocupaba en el anterior punto del orden del día, requieren de colaboración institucional, requieren también de valentía política y requieren de poner entre la planificación de su Consejería elementos normativos que permitan el desarrollo en algunas cuestiones que también se han aprobado en los últimos tiempos. No en vano entró el pasado año en vigor, como usted bien sabe, la Convención Internacional de Derechos de las Personas con Discapacidad. Los colectivos de personas con discapacidad vienen reclamando una transposición normativa en todos los países firmantes de esta convención internacional, y en concreto en Andalucía vienen pidiendo la continuidad en el desarrollo normativo de la Ley de Atención a las Personas con Discapacidad en Andalucía; esa ley, que usted comentó en su momento, para que en Andalucía hubiera una libre atención a las personas en situación de dependencia, que también tiene relación con lo que estamos debatiendo.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho referencia a esa norma que se ha aprobado en el año 2009 y que, sin duda, da un paso adelante en este desarrollo normativo al cual me estoy refiriendo en estos momentos, pero que aún creo que debería legislarse para regular esa accesibilidad universal a la que usted ha hecho referencia, y que, como en todas las cosas, también conlleva que esa voluntad se plasme en presupuestos y en dinero contante y sonante para poder hacer frente a los retos que hay que superar para, como digo, regular esta accesibilidad universal. Tampoco puedo dejar de hacer mención en este punto a las personas con discapacidad que se encuentran en las prisiones de nuestra Comunidad Autónoma y que han sido objeto específico de debate entre usted y yo en más de una ocasión.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho usted referencia a una medida que nos parece interesante, como es la del cumplimiento de las penas de las personas con discapacidad y cómo se les puede estar dando instrucciones a los jueces y a las juezas para que puedan tener cierta flexibilidad a la hora de aplicar estas penas y que las personas con discapacidad puedan cumplir con una pena sin que se priven tampoco de..., pudiendo cumplir esta pena en unas mejores condiciones que quizás en las cárceles, específicamente, las personas con discapacidad mental, pues pueden enfrentarse a situaciones que no son del agrado de nadie.</parrafo>
        <parrafo>Seguiremos también debatiendo sobre estos asuntos en siguientes comisiones y en siguientes plenos, porque es algo que nos preocupa y creemos que aún no se están dando, por parte de las instituciones, los pasos adecuados para poder cumplir con los derechos humanos de estas personas.</parrafo>
        <parrafo>Las disputas entre las competencias y qué competencia tienen tanto su Consejería como la de Salud, y también el Ministerio del Interior, yo creo que deben darse por zanjadas de una vez por todas con las transferencias de las competencias en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, otro asunto que también hemos debatido en muchísimas ocasiones, y que usted ha relatado al principio de su intervención, y que tiene que ver con el carácter privado de algunas entidades que prestan atención a las personas con discapacidad, diferenciando, efectivamente, todo lo que tiene que ver con los convenios, con los conciertos; pero creo que hay que seguir avanzando en algo tan importante como son los derechos laborales de los empleados. Una vez más hay que hacer referencia a los profesionales que prestan sus conocimientos en este ámbito en la Comunidad Autónoma de Andalucía. Pero creo que, desde el Gobierno andaluz y en el nuevo plan, no sé si tiene eso en vista. Pero, cuando se hace un concierto, o también cuando se hacen unos determinados convenios, hay que garantizar que la calidad de la atención que se está prestando sea igual o mejor que la que se pueda prestar desde el sector meramente público —y así nos entendemos usted y yo—, y esto conlleva, evidentemente, que los trabajadores tengan unas condiciones salariales, tengan unas condiciones de jornada laboral que sean adecuadas para que la calidad de ese servicio público, efectivamente, sea tal.</parrafo>
        <parrafo>Luego, es cierto que nos encontramos con ese avance: cada vez vemos más autobuses en nuestras ciudades con plataformas para poder subir a las personas que tengan un determinado tipo de discapacidad, nos encontramos cada vez con más..., en fin todo el tipo de infraestructuras que pueden permitir la accesibilidad física a determinados sitios, pero también queda muchísimo, muchísimo trabajo por hacer.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es curioso un compañero mío, conocido, por cierto, de la Presidenta de nuestra Comisión, Javier Navascués, que se ha encontrado durante un año con una lesión importantísima en una pierna, y es curioso cómo cobramos conciencia, las personas que no tenemos ese tipo de impedimentos, de la dificultades a las que se tiene que enfrentar día a día cualquier persona con discapacidad cuando nos ocurre un hecho de ese tipo, y, por lo tanto, también desde aquí mi solidaridad con la vida diaria de esas personas, y mi solidaridad también con la vida diaria de las personas que tratan de atender y de fomentar que esas personas tengan autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Es muy difícil hablar en una intervención en la cantidad de asuntos que se abordan desde este plan. Usted ha hecho referencias a algunos. A mí me gustaría centrarme en esa idea.</parrafo>
        <parrafo>Primero, que sea el tipo de discapacidad que sea, aún son muchas las desigualdades entre las personas con discapacidad y las personas sin discapacidad en cuanto al cumplimiento y garantía de sus derechos sociales. Estamos hablando de viviendas, estamos hablando de educación, estamos hablando de empleo y estamos hablando de movilidad en nuestras ciudades, en nuestros pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, que eso conlleva una mayor colaboración entre las administraciones, fijar las competencias y el poder hacer frente a esas competencias con un nivel de financiación suficiente. Y estoy hablando de las administraciones locales. Estoy hablando de algo tan sencillo como los Planes Generales de Ordenación Urbana y su aprobación, y la supeditación de la aprobación de esos planes por parte de la Administración autonómica a que incluyan la eliminación absoluta de las barreras arquitectónicas, tanto en las barriadas de nueva construcción como en aquellas que puedan tener un tiempo, en la transposición de la Convención Internacional sobre Derechos de las Personas con Discapacidad, en la perspectiva de esa normativa, de ese conjunto de normativas, que hagan que la accesibilidad universal sea un hecho, sea un hecho real lo antes posible, y que, por lo tanto, la tarea de las instituciones sea garantizar ese derecho.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro grupo, el reconocimiento a los avances que se han producido, el reconocimiento a las personas que están trabajando en este ámbito, y también el reconocimiento de los graves déficits que todavía sufren estas personas. Animar a los colectivos de discapacitados y de discapacitadas a que sigan con ese maravilloso trabajo de movilización y de concienciación que nos realizan día a día en las diversas jornadas que se realizan en la discapacidad en general, o para algún tipo de discapacidad en concreto, que tanto nos enseñan y nos abren los ojos sobre el tipo de sociedad que aún tenemos, evidentemente, discriminatorio para con ellos, y también de asunción, por parte de las instituciones, del papel que tienen que jugar, y el facilitar que esas discriminaciones se superen en el día a día.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>No podré hacer uso del segundo turno, ya que tengo otras tareas en otras comisiones. La información que me traslade se la agradeceré.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Le corresponde el turno al Grupo Popular de Andalucía. Su portavoz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues traemos a debate en el día de hoy una comparecencia agrupada, en materia de discapacidad, que nos va a permitir pues hacer balance de la gestión política del Gobierno andaluz en lo que llevamos de esta legislatura. Y balance, también, de los logros conseguidos en aras de hacer efectivos los derechos que tanto la Constitución como el Estatuto de Autonomía y el ordenamiento jurídico en general otorgan a las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>En comparecencia de septiembre de 2008, usted, señora Consejera, avanzaba las líneas de actuación de su Consejería, y destacaba la puesta en marcha de una serie de planes y de programas como instrumentos para conseguir mayores cotas de bienestar en distintos ámbitos de la vida que afectan a las personas con discapacidad. Y aunque todavía usted tiene un margen temporal hasta final de esta legislatura para llevarlos a cabo, los escasos avances de su Consejería en el tiempo que llevamos nos hacen darle un toque de atención, sin más ánimo, créame, sin más ánimo, que el interés por conseguir hacer la vida lo más normalizada posible a las personas con discapacidad en nuestra tierra. Y hacerlo, pues, desde las edades más tempranas hasta las más avanzadas, cualquiera que sea el momento en el que la discapacidad se hace presente en la vida de una persona en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Al día de hoy, pues decirle que la mayoría, la mayor parte de esas iniciativas que usted exponía, y que hoy ha vuelto a recordar, pues ha quedado en agua de borrajas, porque todavía no se ha aprobado el Plan de Acción Integral para los Menores de 0 a 3 años en Situación de Dependencia, que tan importante sería en nuestra tierra. Todavía no se ha aprobado el II Plan de Acción Integral para las Personas con Discapacidad en Andalucía, que usted anunciaba, y que decía que se estaba trabajando en él, y que hoy nos ha sorprendido diciendo que se pospone hasta el 2010. Aún no conocemos el anteproyecto de ley del uso de la lengua de signos española y medios de apoyo a la comunicación oral de las personas sordas con discapacidad auditiva y sordociegas en Andalucía, que también anunciaba por aquel entonces, septiembre de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco se ha comenzado el Centro Andaluz de Accesibilidad y Autonomía Personal en Córdoba, y que tanto interés despertó en mí por ser diputada, precisamente, por Córdoba. Ni tampoco el segundo centro de orientación y valoración en Sevilla, a pesar de que está contemplado en los presupuestos de la Junta de Andalucía para el presente año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, los problemas a los que se enfrentan las personas con discapacidad pueden comenzar en la infancia, y, en ese sentido, pues permítame hacer una reflexión sobre la dificultad que tiene para un padre o una madre educar a su hijo o a su hija con discapacidad en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esos primeros escalones educativos presentan las primeras dificultades de conciliación en la vida laboral y familiar para estas personas. Actualmente, los centros socioeducativos reservan un cupo de plazas para este tipo de alumnado. Pero, a menudo, no reciben la atención especializada, por monitores de Educación Especial, requerida para atender a estos pequeños. Ni es habitual encontrar material didáctico adaptado a las necesidades de este alumnado, sino que lo que se hace, normalmente, es que por falta de medios de personal y por falta de presupuesto económico, los monitores y las monitoras son de Educación Infantil, igual que el resto del alumnado. Y para nosotros esas edades sí que son importantes porque es cuando más se necesita la atención adecuada que permita detectar las dificultades en el desarrollo personal e intelectual del menor, y además porque es cuando comienza el proceso de aprendizaje.</parrafo>
        <parrafo>Realmente siguen siendo las asociaciones y las organizaciones de las personas con discapacidad las que ofrecen los servicios de atención temprana más acordes con las necesidades del alumnado con discapacidad. Pero, normalmente, son centros que suelen estar en capitales de provincia, y a los que resulta prácticamente imposible acceder a familias que vivan en comarcas y que tengan algún hijo o hija con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señora Consejera, pues hay alumnos con discapacidades, que después de ser valorados por el equipo de orientación educativa correspondiente, se escolarizan en centros específicos o en aulas específicas de Educación Especial, y tienen que utilizar el transporte escolar adaptado, y, además, vienen abonando el servicio porque con la beca que se les asigna anualmente no da para cubrir el coste total del servicio. Luego, entonces, desigualdad, en ese sentido, con respecto al resto de alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Cuando habla de especiales características en los centros, hay que tener en cuenta eso: que hablo de centros comarcales, en este caso, y que recogen alumnos de toda la comarca donde suelen estar ubicadas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, hay que hacer realidad el que todos los centros educativos mantengan, al menos, una unidad de apoyo a la integración; unidad que a lo largo del tiempo se vaya implantando en niveles superiores para eliminar los efectos negativos que se producen en los alumnos cuando estos progresan de curso y de nivel educativo.</parrafo>
        <parrafo>No quisiera, tampoco, dejar pasar la oportunidad de destacar en el ámbito educativo el último informe del Defensor del Pueblo, relativo a universidades y a discapacidad, de diciembre de 2008, en el que, como usted sabe, pues se hace una valoración general acerca de la forma en la que el sistema universitario andaluz garantiza el derecho de las personas con discapacidad a acceder y cursar estudios de un nivel superior en condiciones de igualdad, ¿no? Y, en ese sentido, pues se destaca que el número de estudiantes con discapacidad en nuestra tierra es muy bajo respecto al total de estudiantes matriculados en la universidad.</parrafo>
        <parrafo>Se dice, también, que ya han transcurrido 16 años desde que se promulgara en Andalucía el Decreto 72/1992, que exigía la progresiva adaptación de todos los edificios públicos, y que, sin embargo, pues todavía existe un considerable número de barreras arquitectónicas y de comunicación. Por no hablar, también, de los escasos avances para la adaptación metodológica o curricular de los estudios, o la falta de aplicación de medidas normativas para la exención de tasas y precios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Compartirá usted conmigo que aunque la propia LOE, en su preámbulo, establece la atención a la diversidad como principio fundamental que debe regir toda la enseñanza básica, pues que, a pesar de corresponder a la Administración andaluza el poner medios necesarios para que el alumnado alcance el máximo desarrollo personal, intelectual, social y emocional, en la práctica, eso se desvirtúa, y aún estamos muy lejos de la integración y de la normalización plena en el ámbito educativo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, quisiera también, señora Consejera, que nos hiciera balance de los objetivos marcados en el Plan de Empleabilidad para Personas con Discapacidad 2007-2013. Y es que la situación de crisis económica y la destrucción de empleo a la que nos están llevando las políticas económicas del señor Zapatero tienen unos efectos más graves cuando quien pierde un puesto de trabajo es una persona con discapacidad o quien trata de conseguir trabajo es una persona con discapacidad. Este plan tenía prevista una inversión total de 414 millones de euros, hasta el 2013, en medidas especiales de inserción laboral, y buena parte de esa inversión se destinaría a programas para potenciar los centros especiales de empleo, incentivos a la contratación de hasta 12.000 euros, creación de agentes de intermediación laboral entre empresas y trabajadores, planes formativos específicos, con compromiso final de contratación, e instrumentos para garantizar la adecuada difusión de oferta de trabajo y una serie de medidas para fomentar el empleo de las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, yo le pregunto al día de hoy: ¿Qué inversiones se han ejecutado en el año 2009? ¿Cuáles de estos programas se han desarrollado en este año?</parrafo>
        <parrafo>Díganos, señora Consejera: ¿Qué se ha hecho hasta el día de hoy? ¿Qué número de personas con discapacidad, según los últimos datos de la EPA, están en situación de desempleo en Andalucía? ¿Qué porcentaje de mujeres y hombres con discapacidad han encontrado empleo, en virtud de las líneas estratégicas que se marcaban en este plan?</parrafo>
        <parrafo>Hombre, y esto es muy importante, esto es importante conocerlo, porque, con estos datos, si los tuviéramos, podríamos valorar razonablemente, razonablemente, el grado de cumplimiento y de efectividad de las medidas llevadas a cabo por el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe tan bien como yo que tanto el plan de empleabilidad como el aprobado sobre acción integral para las mujeres con discapacidad, que son los más recientes y los que actualmente, en el ámbito de la discapacidad, están vigentes, se sustentan en datos de la encuesta sobre discapacidades de eficiencia y estado de salud del Instituto Nacional de Estadística de 1999, datos de la EPA del 2002 en su segundo semestre y en datos del 2005, del padrón de población del INE; es decir, partían de unas realidades desvirtuadas por la inexactitud de los datos actualizados. Esa era la base sobre la que se sustentaban esos planes. Aun así, aun así, reflejaban las dificultades para la incorporación en el mercado laboral de las personas con discapacidad, con una mayor incidencia en el caso de la mujer.</parrafo>
        <parrafo>Y es por eso por lo que el Grupo Popular, recientemente, en la Comisión de Economía y Hacienda, debatíamos una PNL, una proposición no de ley, para que se incluyesen los datos estadísticos de las personas con discapacidad en el ámbito laboral en el Instituto de Estadística de Andalucía, datos desagregados por sexo y de forma periódica que nos permitieran, y que nos permitan, conocer la realidad laboral de estas personas en Andalucía, porque solo así, solo así, podremos afrontar políticas sociales y de empleo efectivas. Y yo confío en que esa proposición, que se aprobaba, además, de forma conjunta, pues, se desarrolle por la Junta de Andalucía y no quede en el olvido, pues, como está ocurriendo con otras iniciativas, también aprobadas en sede parlamentaria, como, por ejemplo, el implantar sesiones de libros de lectura fácil en bibliotecas públicas, que también cayó en el olvido, o la adaptación del servicio 112 a personas con discapacidad auditiva, también aprobada por unanimidad con todos los grupos con representación en esta sala.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, yo le pido que en este caso sea también rigurosa y que cumpla con los compromisos que se acuerdan en sede parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el I Plan de Acción Integral para las Mujeres con Discapacidad, con una vigencia hasta el 2013, pues, pretendía acabar con la doble discriminación que sufre este colectivo, integrado en Andalucía por más de cuarenta mil personas, y que en el diagnóstico que incluye, sobre la situación del colectivo Andalucía, se señala que el 76% de las mujeres con discapacidad están inactivas, y que su tasa de paro alcanza el 28%, frente al 18,5% de los hombres en la misma situación, mientras que la proporción de trabajo a jornada parcial cuadruplica la masculina. A ello se añade que, además, el 80% de los cuidadores familiares de personas en situación de dependencia son mujeres, y en el terreno educativo el documento de diagnóstico subraya que tan solo el 12% de las mujeres con discapacidad, entre 18 y 44 años, ha terminado estudios secundarios o superiores, frente al 16, en el caso de los hombres.</parrafo>
        <parrafo>Luego este plan parece ser que pretende conseguir tres objetivos fundamentales, que son: fomentar un mayor grado de autonomía económica y personal en la población beneficiaria, promover las condiciones para que puedan hacer uso de sus derechos fundamentales en igualdad de condiciones y erradicar los estereotipos de género.</parrafo>
        <parrafo>Pues díganos, señora Consejera, en virtud de este plan, qué actuaciones se han levado a cabo a lo largo del 2008-2009 para cumplir los objetivos que usted y su Gobierno habían marcado en este plan. Díganos qué actuaciones ha llevado a cabo para erradicar esos estereotipos de género, fundamentalmente para la mujer con discapacidad, para posibilitar el desarrollo personal, familiar y profesional, y además hacerlo con las mismas oportunidades que cualquier mujer en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Díganos también que actuaciones se han llevado a cabo para prevenir y sensibilizar, pues, a la población contra la violencia de género en el mundo de la discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>En fin, una serie de informaciones, señora Consejera, que yo le requiero en el día de hoy, y, aunque habrá muchos más temas que se nos quitan del tintero, por la amplitud de los aspectos que vamos a tocar en el debate, en principio, me reservo para la segunda intervención, tras escuchar sus respuestas, y espero, pues, que de verdad nos haga balance de lo que al día de hoy realmente tenemos que..., sigue siendo muy poco, porque su labor... Ya le he dicho que el toque de atención está en que solamente se ha puesto en marcha el Plan Integral de Acción para las Mujeres con Discapacidad y un real decreto aprobado en el mes de julio, muy poco en el tiempo que llevamos. Pues, vamos a ver qué evolución tiene la labor que su Consejería va a llevar a cabo en el ámbito de la discapacidad, pero, fundamentalmente, en los planes que tenemos ahora mismo. Hágame usted una valoración de lo que tenemos ahora mismo, y, en función de eso, pues, haré un segundo turno de réplica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Obrero Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Le corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista. Señora Arenal Catena, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, agradecerle, evidentemente, los datos que nos aporta, sobre todo porque, dado el tiempo que agota en sus intervenciones, lo que pone de manifiesto es que, evidentemente, la materia que estamos abordando es tan amplia, y por parte del grupo parlamentario al que represento, el Grupo Parlamentario Socialista, entendemos que se ha hecho tanto, aún hoy, dejando de reconocer todo lo que queda por hacer, que, desde luego, la realidad de la Andalucía que uno plasma, en relación a las personas con discapacidad, creemos que es una realidad fiel, porque nos queda muy claro, desde este grupo parlamentario, que trabajan codo con codo con todos los colectivos de Andalucía que algo tienen que decir en materia de discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Y empiezo mi intervención por aquí, porque, desde luego, escuchando al resto de los representantes de esta Cámara, no sé si vivimos en Andalucías diferentes o no sé si, quizás, los contactos que mantienen no son los mismos, no son con los mismos colectivos o no son con las mismas personas que, por ejemplo, se han visto beneficiadas de una ley que ha impulsado el Grupo Parlamentario Socialista, no en esta Cámara, no en la autonómica, sino en la del Congreso de los Diputados, la que nos representa a todos los españoles, y que ha sido fundamental, fundamental, entendemos. Igual que se pusieron en marcha las políticas socialistas para hacer público el acceso a la educación y a la sanidad, ha sido fundamental la puesta en marcha de la Ley 39/2006, de 14 de diciembre —y quiero decir bien su título, porque es lo que marca la guía de cómo los socialistas entendemos que las políticas hacia las personas y discapacidad tienen que encaminarse—, Ley de Promoción de la Autonomía Personal y Atención a las Personas en Situación de Dependencia. Creemos que esto es algo de lo que tenemos que sentirnos muy, muy, muy orgullosos todos los españoles y todas las españolas, de haber aprobado esta ley, y no solo de haberla aprobado, sino de que, año tras año, se esté demostrando que, en una situación, evidentemente, de crisis económica... Y le quiero hacer un inciso a la portavoz del Grupo Parlamentario Popular. Se lo digo: ojalá, ojalá fuera que, por la nefasta actuación de un gobierno que dura cuatro años, estuviéramos en la situación económica en la que nos encontramos, porque entonces todos los españoles tendríamos que estar muy, muy tranquilos. Ojalá fuera por ello, por la culpa de un presidente de gobierno que dura cuatro años. Pero usted muy bien sabe, muy bien sabe, si tiene un poco de conocimiento en materia económica, que ello no es así, que no es causa de las políticas puestas en marcha por el Gobierno que hoy nos representa, de José Luis Rodríguez Zapatero, no es causa de las políticas puestas en marcha de este Gobierno la situación económica en la que nos encontramos. Todo lo contrario. Si no fuera por las políticas económicas que se están poniendo en marcha por parte de los gobiernos socialistas estaríamos mucho peor de lo que estamos, y sobre todo las personas de las que hoy estamos hablando en esta comparecencia, las personas que sufren alguna discapacidad, que en algún momento de sus vidas tienen una situación de dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero agradecerle la intervención al portavoz de Izquierda Unida, porque hoy creo, creo, que ha entendido bien para qué pedimos este tipo de comparecencia, y es porque más vale que pongamos en común lo que nos une, más vale que pongamos en común las ideas que tenemos para arrimar el hombro, para que las personas que sufren alguna discapacidad vean mejoradas, día tras día, sus vidas, y no poner el énfasis en las cosas en las que no estamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, es demagogia, demagogia absoluta, pura y dura, decir que, desgraciadamente, por las políticas del actual Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero, estamos inmersos en una crisis de situación económica. Yo no sé mucho de economía, pero esa frase... Vamos, no se cómo calificarla. Afortunadamente, afortunadamente.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy abrimos las portadas de los diarios, y qué casualidad que ninguno de los portavoces que me han antecedido en la palabra haga mención a algo que es fundamental año tras año en la Cámara de representación andaluza, que es la entrega de los Presupuestos por parte de la Consejería de Economía y Hacienda, por parte del Gobierno andaluz, a esta Cámara, para que los aprobemos, los mejoremos y los aprobemos. Bueno, ninguno de los portavoces ha hecho mención a los Presupuestos en una situación, como dice la señora Obrero, que es grave y crítica por culpa del señor Rodríguez Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues nos encontramos con unos presupuestos que miran hacia el futuro de nuestra tierra y que se encargan de lo más importante que esta tierra necesita para mantener algo que tiene mucho que ver con lo que hoy estamos hablando aquí, con la situación de las personas con dependencia, con las personas con alguna discapacidad: mantenimiento del gasto social.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero que conste en el Diario de Sesiones. Voy a hacer la lectura literal de la frase que el presidente regional del Partido Popular, del grupo que representa la señora Obrero, ha dicho respecto a la presentación de los Presupuestos: «Son una auténtica decepción, porque aumentan la deuda». Bien.</parrafo>
        <parrafo>Claro, está mal aumentar la deuda pública —correcto—; pero, si esa deuda pública se aumenta en una situación de crisis económica, que se está viendo que se padece mundialmente, no solo en este país, si se aumenta esa deuda pública a los niveles legales establecidos hasta ese nivel, si ese aumento de deuda está justificado para mantener el gasto social, quiero, señora Obrero, ahora, en su segunda intervención, que me explique a mí por qué el presidente de su partido en Andalucía dice que no está de acuerdo con que Andalucía se endeude hasta los límites legales permitidos para mantener el gasto social. Eso ¿qué es lo que quiere decir? Que ustedes, entonces, no apuestan por las políticas sociales, que no apuestan por el mantenimiento de todas las políticas de atención a las personas con discapacidad, que no apuestan por que se aumente la deuda para mantener el gasto social, que implica la atención a las personas con discapacidad —entre otras cosas, entre muchas otras cosas, pero una de estas es clave—. Me gustaría, señora Obrero, que me lo dijera.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría también que hiciera ese análisis económico: Si las políticas del señor Rodríguez Zapatero son las que nos llevan a la situación económica en la que nos encontramos, me parece a mí que no es presidente ni de Alemania, ni de Estados Unidos, ni de Francia, ni de Inglaterra, ni de muchísimos otros países del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Destacar también, de estos presupuestos... Sé que vamos a tener una comparecencia sobre los Presupuestos, pero creo que era importante hoy que mi grupo destara esto, porque consideramos que es muy importante para la consejería que está hoy compareciendo, para la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social, y para esta materia, para el mantenimiento del gasto social y de las personas que sufren alguna discapacidad, que tengan esa tranquilidad: la tranquilidad de que la consejería que más aumenta el presupuesto para el año siguiente es la consejería de la señora Micaela Navarro, que hoy está compareciendo aquí.</parrafo>
        <parrafo>Así que creemos que es muy importante, es de destacar, que los gobiernos socialistas cumplen —y le recuerdo también, señora Obrero—, cumplen con el programa electoral con el que se presentan a las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que es muy importante que el Gobierno se haga eco de las propuestas que desde el Parlamento se realizan; pero no se le olvide: Nosotros somos el Poder legislativo y hacemos medidas de impulso a la acción del Gobierno, pero el Gobierno es Poder ejecutivo, es el Gobierno que se constituye tras ganar unas elecciones, tras constituirse este Parlamento, y el Gobierno a lo que se dedica es a poner en marcha las políticas del programa electoral con el que se han presentado para las elecciones durante cuatro años. A eso nos dedicamos cuando hacemos una campaña electoral: a explicarle a la gente qué vamos a hacer durante estos cuatro años, y cada ciudadano y ciudadana es libre de ir a las urnas y decidir qué programa electoral es el que más le interesa y que se ponga en marcha en esos cuatro años. No tengo que contarle en qué situación quedamos cada vez que hay unas elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, hablando de elecciones, quiero destacar una medida. Y quizás no voy a pararme tanto en los programas que se han puesto en marcha desde Andalucía, en la evaluación que ha hecho del Plan de Acción Integral para las Personas con Discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Destacar que es muy importante la elaboración de un plan de acción transversal, porque es muy importante que todas las consejerías, que todas las políticas que se pongan en marcha desde el Gobierno andaluz, todas y cada una, tengan en cuenta este tipo de situación, la discapacidad que sufra una persona, la dependencia que sufra en un momento determinado, y, por lo tanto, es muy importante que el Gobierno andaluz tuviera eso muy claro, se pusiera en marcha el Plan de Acción Integral de forma transversal, que las políticas de atención a las personas con discapacidad fueran transversales. Se entendió así, y por eso se creo la Comisión de Discapacidad en la anterior legislatura, donde tuvimos la oportunidad, las personas que tuvimos el privilegio de formar parte de ella, de escuchar, durante cuatro años, colectivo tras colectivo, cómo entienden ellos la realidad de Andalucía, de las personas en situación de padecer alguna discapacidad, de primera mano en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es importante el Plan de Acción Integral, por eso; que ha sido la señora Consejera la que ha destacado todos los logros que se han conseguido. Y yo quiero destacar del Plan de Acción Integral la transversalidad, que desde el Grupo Socialista consideramos muy importante que se haya entendido así, que sean transversales estas políticas, y también consideramos muy importante que todo lo que se hace se hace con el consenso de los colectivos que día a día trabajan con estas personas, y muy en eco con lo que el señor portavoz de Izquierda Unida decía, evidentemente: hasta que alguien no sufre día a día un problema, no termina de entenderlo por completo. Pero los representantes públicos tenemos la obligación de, sin sufrir ese problema día a día, escuchar a las personas que sí que lo sufren, intentar empatizar al máximo con su situación y poner en marcha las políticas que demanden, si entendemos que es lo correcto. La aprobación de la Ley de Atención a la Dependencia, le repito... Es que creo que esa ley y el mantener los presupuestos año tras año es la prueba de que los socialistas y las socialistas creemos firmemente en ello.</parrafo>
        <parrafo>No voy a detenerme mucho.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que en los procesos electorales es donde está la clave: cada uno se presenta con un programa electoral. Y entro ahí porque, bueno, me alegra que ayer, en la comparecencia que hizo la Ministra de Sanidad y Política Social, Trinidad Jiménez, con la que sé —y también me alegra mucho— que esta Consejería actúa codo con codo, porque es muy importante estar coordinado, no solo dentro de todas las consejerías de la Junta de Andalucía, sino también estar coordinado con el Gobierno central; ayer, en la comparecencia que hizo en la Comisión Permanente para las políticas de discapacidad en el Congreso, manifestaba que se aprobará, antes de final de este año, un reglamento para que las personas con alguna discapacidad puedan acudir a participar en la vida política y en los procesos electorales sin los impedimentos que, hasta el día de hoy, están padeciendo. Es una realidad, somos conscientes de ello y es muy importante que sea un Gobierno socialista de nuevo, un Gobierno socialista, el que se hace eco de una problemática y vaya a resolver que puedan acudir a la vida política y a las urnas electorales en igualdad de condiciones, sin encontrarse con las trabas que hasta ahora venían padeciendo. Igual que este plan de acción integral...</parrafo>
        <parrafo>Les digo que no quiero gastar tiempo en enumerar de nuevo lo que la Consejera ha destacado, sino que lo haré en la segunda intervención a modo de cierre, porque es muy importante lo que se ha conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Y no lo hacemos con eco de triunfalismo ninguno, ninguno. Escucho a la Consejera de Economía... perdón, de Igualdad y Bienestar Social, una vez tras otra, repetir la misma frase: «Hemos hecho todo esto, estamos satisfechos, pero no estamos tranquilos porque todavía queda mucho por hacer». Y la escucho también decir otra frase que es muy importante; «No todos servimos para todo, pero sí que todos servimos para algo».</parrafo>
        <parrafo>De eso se trata, de eso se trata, de hacer visibles a cada uno y a cada una de los que vivimos en esta tierra. El mejor recurso que tiene esta tierra es su gente si somos capaces de entender que tenemos que potenciar a nuestra gente. Sufriendo una discapacidad, pero tenemos que potenciarlos, porque cada una de estas personas, nuestra gente, nuestros andaluces y nuestras andaluzas, cada uno de nosotros puede aportar algo bueno a nuestra tierra. Así que tenemos que tener igualdad de oportunidades para aportarlo. Está claro que vemos dos Andalucías diferentes, señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Enhorabuena, señora Consejera, continúen en esa línea de trabajo, evalúen si tienen que ampliar el período de puesta en marcha del plan, que sí que nos parece interesante. Y veo que la Presidenta me está haciendo ojitos. Entiendo el papel difícil que le toca jugar, así que, bueno, en la segunda intervención seguiré.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Estoy siendo muy benévola con todos los portavoces en la mañana de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su segundo turno de intervención, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Voy a intentar yo también no apurar el tiempo. Quiero recordarle al señor Mariscal... Digo recordarle, simplemente a efectos de información porque yo creo que está bien que aclaremos... No sé si no me he expresado bien o él no me ha entendido bien. Yo no me he referido a dar una instrucción a los jueces para que puedan atender o puedan dictar resoluciones judiciales diferentes para atender a las personas con discapacidad intelectual fuera de la prisión. Lo que hacemos es poner en conocimiento de los jueces los servicios y los recursos que existen para que estas personas puedan ser atendidas fuera. Pero, evidentemente, a los jueces no se les puede dar ninguna instrucción. Ellos son independientes. Pero lo que sí hacemos es hacerles llegar los recursos que hagan posible que estas personas puedan cumplir su condena fuera de la prisión.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a una cuestión que a él también le preocupaba y que, evidentemente, a nosotros nos preocupa, y además nos ocupa, y tiene que ver no solo con un mayor número de conciertos, un mayor número de plazas, un mayor número de centros, un mayor número de personas atendidas, sino también en cuanto a la calidad en la atención y la calidad en las personas que atienden a las personas con discapacidad. En la calidad en la atención, y tiene que ver también con la calidad laboral.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, se firmó un acuerdo en el año 2006 con las entidades que representan a las personas con discapacidad en Andalucía, con los sindicatos y con los empresarios, que implicaba una inversión de 8 millones de euros y que conllevaba un compromiso claro de mejora de las condiciones laborales de las personas que trabajan en el ámbito de la discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, hay 98 entidades que han solicitado ya la acreditación, concretamente, de este acuerdo, que, lógicamente, conlleva también unos compromisos.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que cuando estamos hablando de hacer una apuesta, yo creo que, bueno, se puede valorar. Yo le trasladaré, también, a través del Consejo de Discapacidad de Andalucía la posibilidad de que el plan tenga una duración superior a los tres años. Sabemos, además... Saben que por la propia experiencia hay muchas de las medidas que es difícil el poderlas evaluar ni siquiera en dos años. Necesitan más recorrido. Por lo tanto, será algo que yo trasladaré al Consejo para que sean las entidades y las personas que representan a las personas con discapacidad las que valoren también esa posibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba también el señor Mariscal de algunos datos que se dan en la última encuesta que hemos conocido, si bien lo que conocemos, de momento, son avances. Y hablaba del número de personas que tienen una situación de analfabetismo..., de personas con discapacidad con una situación de analfabetismo. Yo creo que aquí también hay que hacer una matización, porque se trata —y hay que tenerlo muy en cuenta— de determinados sectores de edad. Ahí se ve claramente cómo es a partir de una determinada edad, precisamente porque fueron personas que, como consecuencia de la discapacidad, estuvieron excluidos del ámbito educativo y del ámbito formativo. Y ahora, evidentemente, se ve —se vuelve a reflejar en esa encuesta— el nivel de analfabetismo, sobre todo, de personas con discapacidad de una determinada edad.</parrafo>
        <parrafo>Y lógicamente, esto tiene que ver —y algo planteaba también la señora Obrero—, tiene que ver de manera directa con el empleo. Se puede competir en el ámbito laboral en función de hasta qué punto nuestras capacidades se hayan visto reforzadas. En muchos casos, estamos hablando... Por eso hay un corte y se ve clarísimamente cómo a partir y por debajo de una determinada edad, cuando la incorporación al ámbito educativo ya fue total, tienen más posibilidades de poder competir en el ámbito laboral porque su formación ha sido adecuada a las circunstancias que tenían.</parrafo>
        <parrafo>En muchos casos, hay personas con discapacidad que no pueden competir en estos momentos en el ámbito laboral y están excluidas del ámbito laboral, no como consecuencia de su discapacidad, sino que, a consecuencia de la discapacidad, estuvieron excluidos del ámbito educativo y del ámbito formativo.</parrafo>
        <parrafo>Yo decía al principio —y no es una frase hecha— que en muchos casos era el propio entorno familiar el que, desde el primer momento, cuando tenían en su seno a una persona con una discapacidad, eran los primeros que creían... No es que lo apartaran, es que creían, directamente... Que también es verdad que las circunstancias de aquel momento, en el ámbito educativo, en el ámbito social, en general —estoy hablando a partir, lógicamente, de una determinada edad—, pues no eran las más idóneas. Si todavía hoy seguimos necesitando perfeccionar y mejorar todos los ámbitos, pues nos podemos imaginar hace 20, 25, 30, y no digo si hablamos ya de 40 años, cuáles serían las circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hoy hay muchas personas con discapacidad excluidas incluso socialmente, que, de haber nacido 30 años después, podrían tener una vida normalizada. Pero como consecuencia de esa discapacidad, estuvieron excluidos de muchos ámbitos.</parrafo>
        <parrafo>A veces no somos conscientes —también lo decía el señor Mariscal— de que la mayoría de las discapacidades son adquiridas. La mayoría de las discapacidades no son congénitas, son adquiridas a lo largo de nuestra vida. Discapacidades que se convierten en estructurales o discapacidades que son coyunturales. Esas discapacidades —deduzco, a las que se refería el señor Mariscal— de una persona que, de pronto, ve cómo su movilidad temporalmente está reducida, y cuando está reducida... Y digo su movilidad, porque todavía es más grave cuando esa movilidad viene condicionada también por accidentes de otro tipo, por circunstancias de otro tipo, donde empezamos a tomar conciencia de hasta qué punto el desarrollo... —y aprovecho para decir que la ley que desarrolla la lengua de signos está ya en el consejo previo al Consejo de Gobierno, luego ya no es un borrador, es una norma en toda regla, en toda regla, que tiene que desarrollar, precisamente, la normativa estatal, la ley estatal—, a veces no somos conscientes de un subtitulado en un programa televisivo. No somos conscientes de hasta qué punto también hemos avanzado en ese ámbito, en el que las personas sordas puedan tener la posibilidad de seguir un informativo o seguir un programa de televisión. No somos conscientes de hasta qué punto, cuando pedimos la eliminación de la contaminación acústica, por ejemplo, en los aeropuertos, que se eliminen los mensajes por megafonía, estamos perjudicando gravísimamente a una persona ciega, que, de no ser por esos mensajes de megafonía, difícilmente va a poner tener un nivel mínimo de autonomía en un aeropuerto o en cualquier otro espacio público. Bueno, pues es verdad que el nivel de concienciación, de sensibilización general de la sociedad todavía no es el suficiente; no digo ni siquiera el necesario, digo el suficiente. Todavía vemos cómo, de vez en cuando, tenemos mucha prisa, vamos con nuestro coche, y llegamos y lo subimos encima de una acera, porque, total, vamos a hacer una gestión de cinco minutos, de diez minutos. Y no sé hasta qué punto somos conscientes de que estamos perjudicando gravísimamente la circulación, no solo de una persona que pueda ir en silla de ruedas o de una persona ciega, sino incluso de una persona que vaya con un carrito de un bebé. Así. No somos conscientes de respetar escrupulosamente los avances que se están produciendo, también desde el ámbito municipal, en reservar espacios específicos para personas con discapacidad, de aparcamientos, de... Y no siempre respetamos escrupulosamente el resto de la población, los que tenemos capacidad de movilidad, esos espacios. No siempre se hace el uso correcto, incluso, de los permisos de las tarjetas de aparcamiento, que tiene que estar muy claro que es para la persona con discapacidad, o para la persona que acompañe a la persona con discapacidad, pero que, cuando esa persona vaya sola, no puede hacer uso de ese aparcamiento. O sea, que todo eso hay que tenerlo en cuenta, dentro de todo el avance.</parrafo>
        <parrafo>Decirle al señor Mariscal, cuando hablaba del decreto de accesibilidad, que el decreto de accesibilidad, que también hablaba la señora Obrero, el decreto de accesibilidad habla o, mejor dicho, más que hablar, establece las condiciones que tienen que ver con la construcción, con el urbanismo, con la vivienda, no se trata de que sigamos eliminando barreras: se trata de que no construyamos con barreras. Esa, esa es una de las principales finalidades de ese decreto. Y decirle también a la señora Obrero que no hemos podido aprobar ningún real decreto porque en Andalucía no se pueden aprobar reales decretos; los reales decretos los aprueba el Gobierno del Estado; en Andalucía es decreto. No sé si se le ha traspapelado algún papel de ámbito nacional, pero en Andalucía no se pueden aprobar reales decretos.</parrafo>
        <parrafo>Preguntaba también la señora Obrero, y creo que también, pero principalmente la señora Obrero, cuándo vamos a desarrollar el plan integral de 0 a 3 años, de atención a la dependencia de 0 a 3 años. Señora Obrero, no se puede aprobar definitivamente ese plan porque ese plan tiene que estar basado en la normativa básica estatal, que no ha sido aprobada todavía. Y se tiene que aprobar, a su vez, en el Consejo Territorial, donde estamos representadas todas las comunidades autónomas y el Estado. Cuando sea aprobado allí, evidentemente, esa normativa básica es la que pasa a las comunidades autónomas, que seremos ya las que podamos aprobar, incorporar la normativa básica.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, para su tranquilidad, le diré que eso no significa que los menores de 0 a 3 años no estén siendo atendidos por la Ley de Dependencia. Estamos hablando de más de tres mil menores de 3 años que tienen algún servicio, alguna prestación, alguna ayuda de las que contempla la Ley de Dependencia. Quiero, para que también se quede tranquila.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de escasos avances. Yo la entiendo, señora Obrero, la entiendo. No la justifico, pero la entiendo. Yo creo que su papel, también, tiene que ser el de la negación, y lo entiendo. También puede ser que usted mira desde una perspectiva y yo miro desde otra. Pero, desde la perspectiva que yo miro, creo que es una perspectiva bastante realista, porque estamos hablando de cifras. Pero, bueno, entiendo que de la misma manera que el portavoz del Partido Popular, como decía la señora Arenal, el portavoz del Partido Popular criticaba los presupuestos ayer, pero incluso antes de que fueran presentados, antes de conocerlos. Pero también entiendo que, entre otras cosas, el papel de la oposición, muchas veces, es criticar también lo que hace el Gobierno. O sea, que no lo entienda tampoco como un reproche, porque entiendo que lo tiene que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado de muchas de las cuestiones que forman parte del plan, que formaban parte del plan integral, que forman parte de los compromisos de este Gobierno en el ámbito educativo. Yo creo, señora Obrero, que también tenemos que ser conscientes de que no siempre las anécdotas se pueden elevar a categoría. Yo no estoy ahora mismo en condiciones de asegurarle que en todos y cada uno de los recursos educativos, en todas y cada una de las guarderías de Andalucía, haya el ciento por ciento, permanentemente, del personal necesario y especializado, no estoy en condiciones, ahora mismo, de asegurárselo, porque, evidentemente, cuando estamos hablando del ámbito educativo, sabe que no es competencia de esta Consejería. Pero, aunque no estoy en condiciones de asegurarle que el ciento por ciento esté cubierto, yo estoy en condiciones de asegurarle que el progreso que se ha hecho en el ámbito educativo, con la incorporación y la atención especializada de las personas con discapacidad, sin ninguna duda, sin ninguna duda, es el mayor que se ha producido en todo el territorio nacional. Sin duda ninguna. Podemos establecer comparaciones con quien usted quiera, y yo ya sé que aquí no estamos para establecer comparaciones; aquí estamos —ya me pasó otra vez—..., aquí estamos para dar respuestas a nuestras obligaciones como Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Dice que son las asociaciones quienes ofrecen los servicios. Yo le preguntaría, señora Obrero: ¿Pero quién paga esos servicios? Porque en mi intervención creo que he recalcado, una vez más, que más del 90% de la atención que se presta a las personas con discapacidad en Andalucía la prestan las entidades, pero con un concierto, con un pago a través de dinero público, a través del concierto con la Junta de Andalucía. La mayoría de entidades que atienden, en este caso, a estas personas que usted dice que tienen que estar atendidas por las asociaciones, entiendo que tiene que ser de atención temprana o de cualquier otra circunstancia, las atienden las entidades, pero quién proporciona los recursos económicos necesarios para que puedan contratar al personal necesario y especializado para atenderlas, creo que es importante que eso lo sepamos.</parrafo>
        <parrafo>Las barreras arquitectónicas puede ser uno de los problemas, todavía, a lo mejor, para poder acceder en algunas universidades, porque sabe que también tienen convenios firmados específicos, las universidades andaluzas, todas, con esta Consejería, para eliminar todo tipo de barreras; pero, volvemos de nuevo: no son únicamente las barreras arquitectónicas, es verdad también que están haciendo una adaptación curricular para adaptarse a la heterogeneidad de las distintas discapacidades. Yo creo que, cuando estamos hablando —y llegamos al ámbito ya universitario—..., mientras estemos en el ámbito educativo, recordarle también que estamos hablando de gratuidad en el transporte escolar en Andalucía, luego no estamos hablando de si a las personas con discapacidad les llega la beca o no les llega. Desde este curso, desde este curso, señora Obrero, la gratuidad del transporte en los centros públicos y en los centros concertados..., es gratuito el transporte escolar en edad educativa obligatoria. Está ahí. Porque, vuelvo y enlazo también con lo que decía la señora Arenal, y no quiero avanzar nada, porque creo que hay que dejarlo también para la comparecencia de presupuestos, que será la semana que viene.</parrafo>
        <parrafo>Por el contrario, lo que ha hecho el Presidente del Partido Popular en Galicia, según ha llegado al Gobierno, que es eliminar la gratuidad de los libros de texto y antes de ayer eliminaba también el complemento a las pensiones. Esa es otra realidad...</parrafo>
        <parrafo>Sí, es que Zapatero tiene la culpa de la crisis en el mundo». Pues usted también tendrá que ser coherente con que una cosa es lo que piden aquí y otra cosa es lo que hacen cuando gobiernan, y, cuando gobiernan, lo primero que hacen es eliminar todo aquello que signifique más protección a las personas que más lo necesitan. En este caso eliminaron la gratuidad de los libros de texto. En Andalucía, lo que se ha hecho es ampliar un año más, incluso, el compromiso de que los escolares andaluces tengan ordenadores —dos cursos en vez de uno—, y ampliar la gratuidad del transporte escolar no solo a los centros públicos, sino también a los centros concertados.</parrafo>
        <parrafo>¿En el ámbito universitario? Pues tendrá la beca correspondiente una persona con discapacidad como quien no la tenga: todos aquellos que reúnan los requisitos económicos y académicos que permitan tener una beca. Yo creo que eso... Lo que no puede ser tampoco, porque creo que volveríamos a caer de nuevo en el paternalismo, es que cualquier persona que tenga una discapacidad tiene que tener, obligatoriamente, beca. Pues va a depender también de cuál sea su nivel de recursos, con todas las salvedades que hace la propia ley, incluso cuando estamos hablando de fiscalidad, que se tiene en cuenta la situación concreta de familias con hijos con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba de la evaluación de los planes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ahora mismo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... de la evaluación de los planes de empleabilidad. A final del año 2009 tendremos la evaluación completa del Plan de Empleabilidad, y qué ha supuesto, qué repercusión ha tenido en la empleabilidad en general de las personas con discapacidad, pero específicamente a través también del Plan de Empleabilidad para Mujeres con Discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, termino mi intervención en la siguiente. Disculpe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Sé que es muy difícil, pero tenemos que ceñirnos: el tiempo también es limitado.</parrafo>
        <parrafo>Para el segundo turno de réplica, por parte del Grupo Popular tiene la palabra, por un tiempo de cinco minutos, la señora Obrero Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, vamos a ver, me han contestado tantísimas cosas que no sé por dónde voy a empezar, pero voy a intentar seguir una lógica en la contestación a su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, señora Consejera, en primer lugar, yo quiero recordarle que hoy estamos aquí en una comparecencia: la comparecencia, en este caso, por usted, para hacer balance de su gestión, de la que lleva su Consejería en materia de discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, lo que yo he tratado de hacer, desde el Grupo Popular, no es negar la realidad ni oponerme a todo lo que usted ha dicho. Simplemente he hecho una valoración de las iniciativas y de las propuestas que usted misma, en septiembre de 2008, nos avanzaba con vistas a llevarlas a cabo en esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, yo le he destacado alguna de las iniciativas que usted anunciaba y que no se han llevado a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Usted me ha hecho un apunte, en relación con el plan de acción integral para los menores de 0 a 3 años. Usted apuntaba que iba a ser algo que usted iba a desarrollar a nivel andaluz, ¿eh?, con lo cual yo le pregunto sobre el estado en el que se encontraba ese plan.</parrafo>
        <parrafo>Usted nos ha dicho hoy, aunque en aquel momento decía que se estaba trabajando en el II Plan de Acción integral para las personas con discapacidad, Hoy nos dice, nos sorprende con que lo va a trasladar hasta 2010; supongo que por falta de financiación económica.</parrafo>
        <parrafo>Usted también nos hablaba del Centro Andaluz de Accesibilidad y Autonomía en Córdoba, cosa que no se ha hecho, y del segundo centro de valoración en Sevilla. Esa ha sido la valoración que yo he hecho. Ahora bien, también le he reprochado la escasa actividad legislativa, y también ejecutiva de su Consejería. Y digo legislativa, porque tan solo se ha llevado a cabo un plan, que es el Plan de acción integral para la Mujer con discapacidad en Andalucía; el decreto... perdón, decreto, no real decreto, decreto, que tengo aquí, de accesibilidad, y que viene a sustituir al del año 1992. Que yo creo que también lo hace para dar una imagen nueva de compromiso del Gobierno andaluz con las personas con discapacidad en materia de accesibilidad, porque, realmente, viene a recoger prácticamente lo mismo que ya había... Si acaso, algunos aspectos nuevos que reconozco, algunos aspectos nuevos, pero que no son más que una limpieza de imagen del Partido Socialista para las personas con discapacidad, y le digo que, en relación con el Plan de Empleabilidad, sí es cierto que el Consejo de Gobierno aprobó una comisión de seguimiento para ver cómo se estaba desarrollando el Plan de Empleabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he reprochado al día de hoy, señora Consejera, que, con respecto al Plan de Acción Integral de la Mujer y de Empleabilidad, no tenemos datos para hacer balance. Yo le he pedido que me diera en su intervención esos datos, porque yo creo que para hablar de empleo y para hablar de mujer tenemos que hacerlo con datos, para hacerlo lo más objetivo posible, y para que usted no me reproche a mí que el Partido Popular hace siempre crítica política, partidista, y buscando intereses que no son los que ustedes nos dicen. Pero, bueno, también es cierto que yo le he planteado a usted que no tenemos datos, datos. Yo quiero datos, qué programas y actuaciones está usted llevando a cabo, y no me lo ha contestado.</parrafo>
        <parrafo>Y también hablaba de poca actividad ejecutiva, porque es cierto que, aunque su actividad ha sido escasa, por parte de los grupos parlamentarios se han ido presentando iniciativas en distintas comisiones, que en ocasiones han contado con el consenso unánime de todos los grupos con representación en sede parlamentaria, y que, sin embargo, después el Gobierno andaluz los deja en papel mojado y no los ejecuta.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, compromiso por parte del Gobierno andaluz, compromiso del Partido Popular para seguir trabajando presentando iniciativas en beneficio de las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo a usted, en su primera intervención, le he escuchado decir: «Gracias a la colaboración de asociaciones, de entidades, de...», pero se ha olvidado de los partidos políticos. ¿O es que los partidos políticos no colaboramos también con las personas con discapacidad en esta tierra? ¿Es que nosotros no presentamos iniciativas en materia de discapacidad? ¿Eh? Entonces.</parrafo>
        <parrafo>Yo también he hecho referencia a la situación de crisis económica, con la intención de hacer ver la dificultad que tienen las personas con discapacidad a la hora de conseguir un trabajo en los tiempos que corren.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están hartos de decir que la crisis es mundial, internacional; pero lo que sí es cierto es que las políticas económicas del señor Zapatero en España nos están llevando a las tasas de paro más altas de la Unión Europea, con lo cual, yo no entenderé mucho de economía, pero eso lo sé, y los datos están ahí, que tanto usted como yo podemos consultarlos. Y, además, en prensa continuamente están dando avances informativos en ese sentido, de los datos de desempleados que hay en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, señora Consejera, yo echo de menos que, también en los tiempos que corren, no haya medidas de apoyo a las familias que tienen personas con discapacidad, o tampoco se hayan impulsado medidas fiscales favorables a las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>No he querido entrar en temas de vivienda, de transporte, de accesibilidad, de necesidad de adaptar edificios públicos, administraciones, porque es muy extenso, y yo creo que podíamos utilizar esos ámbitos de la vida para otras posibles intervenciones en el Parlamento; pero yo también quería decirle que nuestra intención es seguir trabajando en esta línea, seguir haciendo control sobre todo a lo que hace el Gobierno andaluz en materia de discapacidad, que sigo diciendo que es muy poco, que en el tiempo que llevamos se ha hecho muy poco por las personas con discapacidad por su Consejería, y que los Presupuestos del Estado —no los de la Consejería, que tendremos tiempo de verlos— sí que son antisociales —también se lo escuché decir antes a la señora diputada del Partido Socialista—, porque, para nosotros, el que se destine el 51% a prestaciones por desempleo no significa que sean políticas realmente..., vamos a ver, no solidarias o sociales, sino que lo social y lo solidario sería, precisamente, que esa partida, ese 51% de los Presupuestos del Estado, más que a prestaciones por desempleo, debiera dirigirse a otro tipo de prestaciones asistenciales sociales, porque eso implicaría que hay personas que están trabajando y no están en situación de desempleo. Entonces, dicho esto, yo creo que no tengo nada más que añadir.</parrafo>
        <parrafo>Coincido en algunas de las reflexiones que usted ha hecho, señora Consejera, coincido con muchas de las reflexiones que usted ha hecho hablando de la educación, del ámbito familiar de las personas con discapacidad... Créame que practico la empatía, casi todos los días, en materia de discapacidad, porque tengo un familiar allegado que tiene discapacidad. Y con eso le hago el reproche también a la diputada del Partido Socialista, ya que parece como si nosotros venimos aquí a hacer crítica pero no estuviésemos inmersos en la realidad andaluza de las personas con discapacidad, y le puedo asegurar que queda mucho por hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido el Partido Popular, y yo, personalmente, le digo que nuestro compromiso va a ser seguir trabajando con ellos, e intentar que, de aquí a la finalización de la legislatura, podamos conseguir avanzar en los derechos de estas personas que se lo merecen, y que nosotros estamos aquí representándolos a ellos y que, por tanto, tenemos que velar para que nuestro trabajo dé frutos en beneficio de todas ellas.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Obrero Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Turno para el Grupo Parlamentario Socialista, la señora Arenal Catena. Cinco minutos, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Raquel, ¿vale?, fue el nombre que decidieron mi padre y mi madre ponerme.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Obrero, le empleo un refrán popular que creo que simplifica lo que yo acabo de escuchar de su segunda intervención: «No hay peor sordo que el que no quiere escuchar».</parrafo>
        <parrafo>No le he dicho que no empaticen con las personas con discapacidad. Sí le digo que hubo compañeros de su grupo parlamentario en la anterior legislatura formando parte de la Comisión de Discapacidad y lo único que hace su grupo, evidentemente, es aportar las iniciativas políticas que creen que deben poner en marcha. Yo no le he dicho que no tengan empatía con las personas con discapacidad. Lo que sí que le he dicho es que no hablan del presupuesto que ha presentado la Junta de Andalucía, que ha presentado este Gobierno. No hablan de por qué, en la situación económica en la que estamos, ustedes entienden que no hay que endeudarse, porque, por lo tanto, entienden que no es necesario mantener el gasto social. Eso es lo que le he dicho: que me expliquen cómo lo harían, que me expliquen cómo.</parrafo>
        <parrafo>Si dicen que hay que aumentar los recursos para que las personas con discapacidad vean cubiertas todas sus necesidades y tengan derecho a ver cubiertos sus derechos como cualquier otro ciudadano de nuestra tierra, ¿cómo entienden mantener y aumentar ese gasto social en la situación económica en la que hoy nos encontramos sin que se aumente la deuda?</parrafo>
        <parrafo>De verdad, den la fórmula mágica. Nosotros seremos torpes, los socialistas seremos los más torpes del mundo a la hora de elaborar un presupuesto; pero, por lo menos, ponemos sobre la mesa un presupuesto. Y creo que el trabajo que se está realizando es bueno.</parrafo>
        <parrafo>No se está llevando a los niveles más altos de desempleo a esta Comunidad porque las políticas de empleo sean nefastas. No es cierto. Es porque nos hallamos inmersos en una crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Y dice usted: «A nivel mundial..., bueno, porque usted lo dice». ¿Cómo que lo digo yo? No lo digo yo, lo dicen los expertos económicos del mundo, vamos. Y yo le he dicho en mi primera intervención que yo no tengo casi ninguna idea de economía, casi ninguna. Pero no lo digo yo, es que lo dicen los mayores expertos de economía mundial.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted: «¿Es que mi grupo político no tiene nada que aportar en materia de discapacidad? ¿Es que las propuestas que nosotros aportamos no sirven para nada?». Por supuesto que sirven, por supuesto.</parrafo>
        <parrafo>No deslegitime, el poder legislativo, por favor, que ya tuvimos cuarenta años a uno que se encargó de deslegitimar lo que es la división de poderes. El poder legislativo cumple una función, el poder ejecutivo cumple otra función y el poder judicial —no está aquí el compareciente de Izquierda Unida— cumple otra función. La señora Consejera ha dejado muy clara cuál es la división de los tres poderes.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo, señora Obrero, que, dentro de los colectivos sociales que participan muy activamente con la Consejería —para poner en marcha todas las políticas encaminadas dos cosas fundamentales: atención directa a las personas que sufren discapacidad, pero también, vuelvo a repetir, para promocionar la autonomía de esas personas—, la mayoría de esos colectivos que trabajan codo con codo están compuestos por personas de todas las ideologías políticas; no solo las que existen en esta Cámara, no, sino infinidad de ellas, y a lo mejor ni siquiera están constituidos en partidos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Así que no se sientan agraviados porque no tienen suficiente mayoría parlamentaria para constituir gobierno en Andalucía, y, entonces, no se les hace caso a la gente que tiene ideología más conservadora, ideología más de derechas. No se preocupe, que están representadas en todos los colectivos que ayudan a las personas que sufren una discapacidad, porque hay personas de todas las ideologías en esos colectivos. Y a esos colectivos es a los que escucha esta Consejería, que creemos que es mucho más importante, ¿no?, a las personas que trabajan día a día con personas que tienen una dependencia, que tienen una discapacidad, escuchar a esos colectivos es muchísimo más importante.</parrafo>
        <parrafo>Y tercera pata que no me quiero dejar en el tintero... Y, por favor, eso es el Catón. Cuando un buitre revolotea, todo el mundo sabe lo que hay. Y, de verdad, ustedes son expertos. Yo creo que deberían de cambiar el logotipo de la gaviota, cambiarlo ya. Porque es que, de verdad, les encanta, cuando se está en una situación que no es lo suficientemente buena —como decía la señora Consejera en su anterior intervención—, hacer de la excepción la regla general. Les encanta meter el dedo en la llaga y decir: si estamos en un cinco, mal. Pues no, ustedes dicen: si estamos en un nueve, mal. Les encanta.</parrafo>
        <parrafo>Y esa situación lo que hace es generar que la gente de verdad crea que estamos en una situación peor de la que estamos. Y no es cierto, no es cierto. Los datos cantan la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Tercera pata de la discapacidad, que no quiero que se quede en el tintero antes de que la Presidenta vuelva a llamarme la atención por el tiempo: la visualización, la sensibilización, la concienciación es fundamental para que una persona que sufre una discapacidad sienta que forma parte de nuestra sociedad como una persona más. Es fundamental destacar el trabajo que hacen los medios de comunicación; destacar la buena labor que hace nuestra radiotelevisión pública de Andalucía, porque han aumentado las horas subtituladas en un 32,7%; destacar el trabajo que hace el Canal Sur 2, que tiene programación de telediarios donde incorpora a personas con discapacidad dando las noticias. Destacar también el trabajo que hace nuestra radiotelevisión andaluza, porque —lo he comentado en la anterior intervención— el Gobierno central ahora va a hacerse eco de ello. También en la comparecencia que hacía ayer la Ministra lanzaba que la TDT va a ser accesible a todas las personas con alguna discapacidad auditiva. Así que destacar también el trabajo de los compañeros que están en la radiotelevisión andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Si tomamos conciencia todos los ciudadanos y todas las ciudadanas de Andalucía de que hay que darles todas las oportunidades posibles a cualquiera de nuestros niños y de nuestras niñas; si tomamos conciencia de que los que hoy creemos que sabemos hablar tan bien y tenemos todos nuestros sentidos —la vista, la audición, la capacidad de hablar, la capacidad de movernos libremente— algún día en nuestra vida, quizás ahora, al terminar esta comparecencia, podemos vernos en esa situación, creo que funcionaríamos muchísimo mejor en esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y si también somos capaces de ser un poquito más humildes —que es la gran lección que nos da la persona que tiene una discapacidad, tener humildad— para reconocer lo que se hace bien, también avanzaremos mucho más en el reconocimiento, en el pleno uso de los derechos por parte de las personas que sufren una discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Mi enhorabuena a todos los colectivos que, día a día, se dejan la piel más allá del sueldo que ganan, más allá de todo, porque eso no tiene forma de ser pagado por las personas que están en esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Y siga trabajando, señora Consejera, y siga trabajando su equipo entero —hoy le acompaña aquí la Dirección General que se encarga de la materia—. Sigan trabajando en este camino porque... De no se ha hecho casi nada por la discapacidad en Andalucía... Prueba de ello es que la señora Presidenta nos está llamando la atención continuamente porque hay muchos sectores sobre los que hacer incidencia de todo lo que se ha puesto en marcha: sanidad, empleo, accesibilidad, urbanismo, educación... Todas las materias.</parrafo>
        <parrafo>Y les doy ya lo último y me callo. Que estemos hablando más del acceso de las personas con discapacidad al sistema universitario, ese dato ya está diciendo cómo hemos avanzado en Andalucía en hacer que nuestros andaluces y andaluzas que tienen una discapacidad, esas más de setecientas once mil personas, puedan cumplir sus derechos, puedan acceder a los derechos como cualquiera del resto de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para cerrar este punto del orden del día, del debate agrupado, tiene usted la palabra por cinco minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, señora Presidenta, prometo cumplir esos cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>Empezar diciendo... Evidentemente, señora Obrero, claro que es una comparecencia, lo que pasa es que es un poco contradictoria. Dice: «Es una comparecencia, me ha dado usted tantos datos...». Pero, acto seguido, dice: «Es que no me ha dado el dato...». Entonces, es que no sé muy bien en qué quedamos. De todas formas, creo que si le doy muchos, malo, y si no le doy, también, porque usted tiene ya una idea prefijada. Independientemente de lo que yo diga aquí, usted trae una idea prefijada de lo que va a decir, sobre todo, porque creo que hace un juicio de valor sobre el decreto de accesibilidad, y lo tilda como de limpieza de imagen. Mire, no tenemos que limpiar ninguna imagen; tenemos un compromiso muy claro, derivado de una ley del año 2003, ¿eh?, la Ley de Igualdad de Oportunidades, del año 2003, que tiene que desarrollar, y desarrollarse, en las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>El mismo procedimiento que con el decreto..., con el plan de 0 a 3 años. Yo le puedo decir: «Se va a aprobar mañana», pero, evidentemente —y a eso me refería, y no hay ninguna contradicción—, cuando yo comparecí aquí, ese decreto podría llevar aprobado en Andalucía, pues, año y medio. Pero, evidentemente, hasta que no se apruebe la normativa básica en el Estado, no se puede aprobar. Entonces, yo le puedo decir..., pero no depende exclusivamente de la Comunidad Autónoma de Andalucía: depende de la voluntad política de todas las comunidades autónomas y del Estado en el territorio.</parrafo>
        <parrafo>Y este decreto no es ninguna limpieza de imagen, señora Obrero, es el primero que se desarrolla en toda España. O sea, la primera comunidad autónoma que ha aprobado un decreto de accesibilidad que habla de que no solo tenemos que eliminar barreras en el ámbito de la vivienda, del urbanismo, del..., ese decreto es el primero en toda España, y da cumplimiento a una ley del año 2003. Luego no estamos hablando de ninguna limpieza porque, entre otras cosas, entendemos que no hay ninguna limpieza que hacer. Una cosa es reconocer, identificar los obstáculos que seguimos teniendo, y que sabemos hay que seguir trabajando, y otra cosa es entrar a hacer juicios de valor, que es absolutamente respetable, señora Obrero, yo no le estoy reprochando nada. Simplemente, lo que le digo es que son juicios de valor.</parrafo>
        <parrafo>Como el que acaba de hacer, que no sé hasta qué punto, porque, claro, le parece muy mal que se destine el 51%, según usted, a la protección del desempleo. Dígaselo a las familias que no tienen empleo. Claro, según usted, es que lo ideal es que hubiera empleo, claro, evidentemente, según usted y según yo. Lo ideal es que todo el mundo tuviera trabajo, lo ideal es que no hubiera ninguna persona con discapacidad, lo ideal es que no hubiera guerras en el mundo. Pero la diferencia entre las responsabilidades de unos Gobiernos y otros está en cómo abordan, en cómo afrontan esas situaciones. Entonces, cuando una persona no tiene empleo, por las circunstancias, tiene que haber un compromiso del Gobierno de proteger los derechos de esas personas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sin embargo, hay una cosa que me parece contradictoria porque, al mismo tiempo, me pregunta las medidas de apoyo en estos tiempos que corren a las familias que tienen alguna persona con discapacidad. Sí, bueno, entre otras cosas, primero es como si todas las personas con discapacidad, o las familias que tienen a personas con discapacidad, fueran excluidas socialmente. Hay personas con discapacidad que tienen, si son grandes dependientes, su prestación correspondiente, si tienen una necesidad especial, su prestación correspondiente, o ayudas, bonificaciones y exenciones fiscales, y usted lo conoce perfectamente. Luego, de una parte, está preocupada por estas familias, pero, de otra parte, pues, como lo ideal —que yo comparto plenamente— es que hubiera empleo para el ciento por ciento de la población, pero no lo hay, pues, a usted le parece una barbaridad que se invierta dinero para dar protección a aquellos que no lo tienen. Creo que es una pura contradicción en sí misma.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de eso, le diré, señora Obrero, que vamos a seguir trabajando, porque eso es, entre otras cosas, lo que tenemos que hacer, esa es nuestra obligación, aunque estoy segura de que, por más cosas que se consigan, difícilmente van a ser valoradas por su señoría. Pero eso forma parte también de la responsabilidad que tenemos como Gobierno: la de trabajar y, al mismo tiempo, la de asumir las críticas, las constructivas y las menos constructivas. Las constructivas, para incorporarlas, y las menos constructivas, pues, para entender que, evidentemente, hay a veces un papel que se juega desde la oposición, que entendemos que es descalificar todo aquello que se hace por parte del Gobierno. A mí me parece equivocado, pero respeto que usted quiera hacerlo de esa manera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

