<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>510</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Infracción urbanística, Impacto ambiental, Planeamiento urbanístico, Provincia de Málaga, Legislación urbanística, Política de vivienda, Suelo no edificable, Vivienda, Suelo edificable, Infracción administrativa</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000181 8-11/APC-000332 8-11/APC-000340</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000181, 8-11/APC-000332 y 8-11/APC-000340. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, sobre construcciones ilegales en la Costa del Sol-Axarquía y decreto sobre edificaciones en suelo no urbanizable en Andalucía (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000181</numero_expediente>
        <extracto>• 8-11/APC-000181. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de informar sobre los compromisos de legalización y vías de solución para la regularización de las construcciones ilegales en la Costa del Sol-Axarquía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000332</numero_expediente>
        <extracto>• 8-11/APC-000332. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de informar sobre la elaboración de un decreto para establecer procedimientos que contribuyan a solventar la problemática generada por las edificaciones construidas en suelo no urbanizable en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000340</numero_expediente>
        <extracto>• 8-11/APC-000340. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de informar sobre la elaboración de un decreto para regular la situación de las viviendas construidas en suelo no urbanizable en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. Juan Antonio Cebrián Pastor, D. José García Giralte, D. Mariano Ruiz Cuadra y D. Ramón Díaz Alcaraz, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos la sesión de la Comisión de Obras Públicas y Vivienda con el primer punto del orden del día, debate agrupado de las siguientes iniciativas: a fin de informar sobre los compromisos de legalización y vías de solución para la regularización de la construcción ilegal en la Costa del Sol-Axarquía, a propuesta del Grupo Popular de Andalucía; a fin de informar de la elaboración de un decreto para establecer procedimientos que contribuyan a solventar la problemática generalizada por las edificaciones construidas en suelo no urbanizable en Andalucía, a propuesta de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía; y para informar sobre la elaboración de un decreto para regular la situación de viviendas construidas en suelo no urbanizable en Andalucía, a propuesta del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para comenzar el debate tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días a todos, señores diputados. Comparezco hoy a petición de los tres grupos parlamentarios para informar de la elaboración de un decreto cuyo objetivo es la regulación del régimen de las edificaciones y asentamientos existentes en suelo no urbanizable en Andalucía. Y, en el caso específico del Grupo Parlamentario Popular, con una mención expresa a la regularización de las construcciones ilegales en la Costa del Sol-Axarquía.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, el decreto se encuentra en fase de elaboración dentro de la Consejería y no ha iniciado aún el proceso de tramitación. Por tanto, no se ha procedido aún al trámite de audiencia a instituciones y los distintos organismos que está previsto hacer. Pero, en cualquier caso, creo que sí estamos en condiciones de informar a sus señorías de los objetivos, de los contenidos y del alcance del mismo, que —les adelanto ya— tiene como ámbito de referencia todo el territorio de la Comunidad Autónoma, y como marco legal, la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La presencia de vivienda en suelos no urbanizables, no vinculada a la explotación agropecuaria, arranca, en nuestro caso, en Andalucía, en los años setenta, y se ha venido ampliando en las décadas posteriores. No se dispone de una cuantificación precisa del número de viviendas que se encuentran en esta situación irregular, pero, con distinta intensidad, y, sobre todo, con características muy diversas que, por lo tanto, complejizan el abordar esa situación, tienen presencia en la mayor parte de nuestro territorio —insisto, con unas situaciones muy diversas y, por lo tanto, con soluciones diferentes—.</parrafo>
        <parrafo>Me permitiría apuntar algunos de los factores que, a mi juicio, han concurrido para la implantación y extensión de este fenómeno en Andalucía —que, por otra parte, no solamente es exclusivo de nuestra Comunidad Autónoma, sino de otros territorios de España—.</parrafo>
        <parrafo>Hay que hacerla en un orden la exposición, pero no significa primacía, simplemente necesidad de establecer un orden en la exposición.</parrafo>
        <parrafo>Entre esos factores que han concurrido —porque han sumado— en la implantación y extensión del fenómeno de la vivienda en suelo no urbanizable estarían:</parrafo>
        <parrafo>La pérdida de la función agraria del medio rural y el abandono del caserío vinculado a la explotación agropecuaria.</parrafo>
        <parrafo>La mejora del nivel de vida, que significa también una mejora del nivel de renta, que unido al incremento de la movilidad, han dado también como resultado, pues, que muchos de nuestros vecinos, de nuestros conciudadanos, opten o quieran optar por disponer de una segunda residencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, un fenómeno diferente, pero que también tiene similar impacto en el territorio, es la denominada vivienda turística de quienes buscan establecerse en una zona de clima mediterráneo como el nuestro, que significa poca agua y mucho sol, ¿no?, y que técnicamente vienen siendo denominados en la literatura que los analiza, literatura científica, como «inmigrantes climáticos».</parrafo>
        <parrafo>Otro factor es el bajo coste de la implantación —o sea, bajo coste en relación a la vivienda construida legalmente— precisamente por su condición de vivienda ilegal, y que no contribuye a la construcción de ciudad, como se hace en el resto de los suelos urbanos y urbanizables.</parrafo>
        <parrafo>Y otro factor, que yo creo que hay que tener en consideración, que ha concurrido en la implantación y extensión de este fenómeno es la permisividad, por una parte social, y por otra, de quienes debían velar por evitar esta ocupación irregular del territorio, que no se ha visto entonces como un problema, sino que incluso, en algunos casos, se ha visto como una oportunidad de desarrollo. Si sus señorías quisieran, podríamos entrar en el debate de esa consideración.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, por su volumen y carácter acumulativo —vivienda que se ha ido construyendo, vivienda que se ha ido manteniendo en el territorio—... Por tanto, por el volumen alcanzado y el carácter acumulativo que ha tenido el fenómeno, hoy nos enfrentamos a una situación, a mi juicio, con efectos muy negativos en la ordenación del territorio y, también, con efectos negativos en las oportunidades de desarrollo territorial, en las oportunidades de desarrollo económico.</parrafo>
        <parrafo>Así, se produce una ocupación extensiva, para uso de primera y segunda residencia, al margen de la normativa que regula la ocupación del suelo. Se han formado nuevos núcleos que, si bien pudieron tener su origen en esa denominada segunda residencia, han pasado a serlo de primera, por lo tanto, con mayores costes, mayor presión sobre los recursos naturales y sobre las infraestructuras. Se produce un consumo excesivo y, sobre todo, desordenado de recursos naturales, desde el suelo, el agua, la energía o el paisaje. En este sentido, el deterioro ambiental y paisajístico, que, por una parte, parece que ha sido el principal activo con efecto llamada de estas implantaciones, pues, se ha visto afectado de forma irreversible, como por ejemplo ocurre con el paisaje o con los recursos naturales existentes.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de una implantación irregular, o no existen las infraestructuras —hay una carencia de los servicios básicos en las viviendas—, o se produce un abastecimiento de forma desordenada e insostenible, o se produce un deficiente funcionamiento de las infraestructuras y dotaciones que han de soportar esos usos no previstos y que, por otra parte, no han contribuido a la construcción de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, señorías, entiendo que este fenómeno es contrario al modelo de crecimiento sostenible y eficiente que establece nuestra normativa territorial y urbanística. Un modelo que establece la ocupación residencial en torno a la ciudad existente, en torno a lo que llamamos el crecimiento; o la opción por un modelo, el de la ciudad compacta, frente a la ciudad dispersa, porque tiene menor consumo de recursos naturales, es más eficiente en la utilización de las redes y servicios, es más eficiente en la prestación de los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, como decía, señorías, esta forma de ocupación del territorio es contraria al modelo del que nos hemos dotado en nuestra normativa territorial y urbanística y ambiental a favor de un crecimiento sostenible y eficiente del fenómeno urbano. Y, al mismo tiempo, nuestro modelo apuesta, en coherencia con lo anterior, por la preservación del medio rural, del uso residencial. Y también es contrario a un modelo justo y equilibrado en la construcción del fenómeno de la ciudad —no de la ciudad, en este caso, solamente de la vivienda—, porque, en el conjunto de la ciudad, los ciudadanos participan en la construcción de las mismas y no solo en la construcción de sus viviendas, y aquí se produce un agravio comparativo con respecto a la población residente en la ciudad, que se ha construido de acuerdo con la normativa de la que nos hemos dotado.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es entonces, señorías, el objeto del decreto que estamos elaborando? Bien, pues, desde el contenido que ha marcado la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, o sea, el marco de referencia en la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, que supuso un hito en el tratamiento del suelo no urbanizable. Hasta entonces, o mayoritariamente, el suelo no urbanizable era considerado como una parte residual con respecto a lo que era urbano o se iba a urbanizar.</parrafo>
        <parrafo>En esta ley, el suelo no urbanizable es ya objeto de una ordenación y regulación propia, tanto de la ley, como, luego, en su desarrollo, a través del planeamiento urbanístico, en aras del uso racional y sostenible de los recursos naturales y de la protección del medio ambiente y del paisaje.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde ese presupuesto, desde ese marco, desde la preservación de los valores propios del suelo no urbanizable, este decreto en elaboración lo que hace es tipificar las distintas situaciones en las que se encuentran las edificaciones en suelo no urbanizable, fundamentalmente en función de tres criterios.</parrafo>
        <parrafo>Uno sería por su ubicación, por sus características físicas. Básicamente el decreto distingue..., la realidad es muy compleja, pero hay que tratar de buscar las situaciones de modelo o típicas, de la tipificación, para encuadrar las soluciones. Con relación a su ubicación distinguimos entre: viviendas aisladas, viviendas que están en asentamientos formando grupos, o en lo que denominamos ya en la ley «hábitat rural diseminado».</parrafo>
        <parrafo>La segunda situación por la que la tipifica es por su adecuación, o no, al ordenamiento urbanístico y territorial.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, por su situación jurídica, que cuenten o no cuenten con autorización administrativa para su implantación. Porque, señoría, la diversidad de situaciones es muy amplia. La combinación de estos distintos elementos o factores da un cuadro, una tabla, de situaciones realmente diversas.</parrafo>
        <parrafo>Bien, y por tanto, lo que hace el decreto es tipificar esas situaciones en esas tres grandes categorías que distinguen situaciones diferentes, clarifica la situación jurídica de cada una de las edificaciones, o las va a clarificar al final del proceso. Mejora o va a contribuir a mejorar las condiciones de habitabilidad de esas edificaciones. Establece, desde el decreto, el régimen urbanístico y el tratamiento de las edificaciones aisladas. Facilita la incorporación de los asentamientos urbanísticos, los planes generales, los asentamientos urbanísticos ya tienen una vía de incorporación a la legalidad, a través del planeamiento urbanístico, pero el decreto establece algunos instrumentos para facilitarlos. Y también se establecen, con mayor precisión, el régimen urbanístico del denominado hábitat rural diseminado, con el objetivo de favorecer su utilización como instrumento para la regularización.</parrafo>
        <parrafo>Debo también insistir de nuevo, ya lo he dicho, pero hay una presencia muy desigual... El decreto he dicho que es conjunto para todo el territorio de la Comunidad Autónoma, no puede ser de otra manera. Pero estos fenómenos de los que he hablado —la vivienda aislada, la vivienda en asentamiento—, las distintas situaciones no están igualmente repartidas en el territorio, habiendo ámbitos donde predominan los asentamientos en parcelaciones ilegales, ámbitos en los que predominan las vivienda aisladas. Y un abanico amplísimo de situaciones intermedias de grupos de seis, ocho, diez casas que finalmente tienen que ser a través del planeamiento donde se determinen exactamente en qué tipo debe de quedar incluida.</parrafo>
        <parrafo>Con relación a las edificaciones aisladas. En este caso, en principio, la primera definición parece sencilla. Son edificaciones, pero también hablamos de grupos, de un grupo pequeño de edificaciones que no lleguen a constituir un asentamiento urbanístico. Desde el punto de vista urbanístico, señorías, la idea es una edificación o algunas edificaciones, más o menos agrupadas, que no requieren de servicios urbanísticos y dotaciones colectivas y, por lo tanto, tienen ese tratamiento como edificaciones aisladas.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de estas edificaciones aisladas distinguimos, por una parte, las edificaciones que se ajustan al planeamiento y a la ley, con independencia de que cuenten o no con autorización administrativa, y edificaciones que no se ajustan al planeamiento o a la ley. Y, a su vez, entre ellas cabe diferenciar aquellas edificaciones que se encuentran en situación de fuera de ordenación. Esta situación está reglada en nuestro ordenamiento jurídico, tiene mucha tradición, hay planes generales que dejan fuera de ordenación algunas partes de su territorio en función del modelo por el que han optado. En resumidas cuentas, son edificaciones que fueron legales cuando se construyeron, pero que son contrarias a una normativa sobrevenida, ya sea la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, ya sea el plan general de una ciudad, ya sea una normativa sectorial.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, en segundo lugar, tendríamos edificaciones en situación de asimilado al régimen de fuera de ordenación. Estas fueron construidas sin autorización administrativa y no son legales. Estas viviendas no son legales, pero ha transcurrido el plazo que marca la ley en el que la Administración puede actuar. Y por lo tanto ha prescrito la infracción urbanística; consecuencia: no puede procederse a la demolición de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Y habría un tercer bloque dentro de estas edificaciones aisladas, que son edificaciones que no se pueden regularizar porque o bien la infracción no prescribe, por ser la circunstancia que ahora mencionaré, o no ha prescrito.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, dentro de las edificaciones aisladas hay dos grandes categorías: las que se ajustan al planeamiento y a la ley, tengan o no tengan autorización administrativa, que el decreto lo resuelve, y las que, según su situación jurídica, estén fuera de ordenación, estén en una situación de asimilado fuera de ordenación, o no se puedan incorporar ni en el grupo A ni en el grupo B porque la infracción urbanística no ha prescrito.</parrafo>
        <parrafo>Bien. A partir de esa tipificación se darán las siguientes situaciones. Edificaciones aisladas que podrán obtener su licencia de ocupación. Son todas las que sean conforme con el planeamiento, tengan o no tengan autorización administrativa, y reúnan unas condiciones mínimas de habitabilidad y seguridad. Lógicamente esto es algo que hay que comprobar en el proceso de reconocimiento.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar —estoy hablando de las que sí pueden obtener licencias de ocupación—, todas las que no son conformes con el planeamiento hoy, pero lo fueron en el momento de su construcción, son las denominadas, como decía anteriormente, las que están en situación de fuera de ordenación.</parrafo>
        <parrafo>Y también hemos hecho una categoría con todas las edificaciones anteriores al año 1975, en relación con la primera Ley del Suelo… Bueno, la ley que ha tenido la Ley del Suelo estatal, con el texto refundido del año 1976, y es el que ha estado en vigor en Andalucía. Esa es la primera Ley del Suelo, con independencia de la de 1956, pero la primera Ley del Suelo que empieza a tener una aplicación práctica en nuestro territorio y es la que empieza ya a regular los usos en las distintas categorías de suelo.</parrafo>
        <parrafo>Pero todas esas edificaciones anteriores al año 1975, siempre que mantengan el uso y las características tipológicas y no se encuentren en ruina, lógicamente. Porque una de nuestras preocupaciones en este decreto es que se esté dando una licencia de ocupación o un reconocimiento de su uso, pues reúna las condiciones, al fin y al cabo, muchas de ellas no han pasado por un proceso reglado de un proyecto construido por un arquitecto o visado por el colegio, o sea, con las garantías de habitabilidad que le exigimos a cualquier vivienda que se construya en cualquier punto del territorio. Bien, entonces eso es, un poco..., cuando hablaba de condiciones mínimas de habitabilidad y seguridad, va en referencia a que no ha habido un control previo, no hay una garantía para la Administración de las características, en algunos casos, se tratará luego en el proceso de demostrar que se tiene y, por lo tanto, más adelante, en mi turno de réplica, lo ampliaré.</parrafo>
        <parrafo>Bien. En todas estas situaciones que podrán obtener la licencia de ocupación, pues, también a efectos concretos, la licencia posibilita la inscripción en el registro y la prestación por parte de las compañías suministradoras, como efecto concreto para las viviendas que se encuentren en esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Estaba el segundo bloque, que, he dicho anteriormente, son las edificaciones aisladas que podrán obtener el reconocimiento de su situación de asimilado fuera de ordenación. El concepto de asimilado fuera de ordenación se recoge en el Reglamento de Disciplina. Y lo que se hace aquí, en este caso, es desarrollar su aplicación, su utilización a estos casos.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de edificaciones aislada, pequeños grupos, que no sean conformes al planeamiento o la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, pero para las que ha prescrito la acción de la Administración para el restablecimiento de la legalidad. Ha transcurrido el plazo previsto por la ley para proceder a haber un procedimiento frente a su existencia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, son edificaciones que no se pueden legalizar ni pueden obtener licencia de ocupación, pero no pueden quedar en el limbo en el que estaban, y, por lo tanto, el decreto lo que hace es habilitar un procedimiento de reconocimiento de su situación fuera de ordenación, que implica, primero, que se reconoce que la inflación ha prescrito; segundo, que se tolera el uso, si la edificación reúne —volvemos a insistir en esa idea— las condiciones de seguridad y habitabilidad, por las razones que he explicado; que pueden acceder a los servicios en régimen de autoabastecimiento —eso sería como criterio general, en la medida en que son viviendas, edificaciones aisladas—, pero, como hay una diversidad de situaciones enorme y cada vivienda puede estar situada en distintos puntos del territorio, en la medida en..., podrán también acceder a las redes de compañías suministradoras, en la medida en que la proximidad de las mismas, pues, lo haga viable. Lo que no podemos hacer es una urbanización extensiva del suelo no urbanizable con la extensión de la red de saneamiento o de electrificación o de otros suministros básicos para la vivienda. Y también podrán acceder estas edificaciones al Registro de la Propiedad, con las condiciones establecidas en su reconocimiento.</parrafo>
        <parrafo>En el conjunto de ambos supuestos —es decir, en los supuestos de fuera de ordenación o asimilados a fuera de ordenación—, quería terminar con tres ideas básicas con respecto al procedimiento que estamos incorporando a este decreto:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, que el proceso de regularización no puede suponer coste para la Administración.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, que el acceso a los servicios básicos debe hacerse, preferentemente, en condiciones de autoabastecimiento —preferentemente— y evitando los impactos ambientales y paisajísticos. Pero, señorías, cada caso, cada situación, tendrá que ser analizada. Y lo que se hace, básicamente, es habilitar ese procedimiento mediante la presentación de un expediente por parte de la persona interesada, un procedimiento para la regularización o reconocimiento, según los casos, de las edificaciones, al final del cual cada edificación dispondrá de un documento que acredite su situación y su régimen. O sea, la intención es sacar este conjunto de edificaciones —la mayoría, viviendas, pero también puede haber otro tipo de usos— que se encuentran en una situación, diríamos, de limbo administrativo. Y, por lo tanto, el que se proceda a ese reconocimiento de su existencia, de regularización o reconocimiento, exige, en primer lugar, la garantía de que esa edificación reúne las condiciones básicas que a cualquier construcción se le exige en razones de seguridad y de habitabilidad, si estamos hablando de viviendas, y, por lo tanto, que accedan a esos servicios básicos y a esa inscripción en el Registro de la Propiedad en las condiciones marcadas en el decreto.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, queda un tercer bloque de edificaciones aisladas, que no se encuentra en ninguno de los anteriores supuestos y que, en consecuencia, la Administración deberá ejercitar la acción para el restablecimiento de la legalidad. Estoy hablando, señorías, de aquellas edificaciones en las que no han transcurrido cuatro años desde su construcción —o, naturalmente, que no estén terminadas—, que son los que la legislación establece para que la Administración actúe. Son edificaciones, señorías, que están ubicadas en suelos protegidos. Es verdad que cada suelo protegido tiene también su régimen de uso; por lo tanto, no es absolutamente..., no a todas las edificaciones que estén en suelo protegido..., porque hay muchas categorías, o distintas categorías de suelo protegido, y cada una de ellas tiene..., con su propio régimen de uso.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso nos lleva, señorías, a lo que decía anteriormente: será necesario que cada propietario de estas edificaciones presente una documentación al ayuntamiento correspondiente que acredite una serie de circunstancias para que se pueda tipificar o calificar en la categoría que le corresponda y accederse a los usos que uno u otro régimen les permita. Por tanto, como criterio general, aquellas donde no han transcurrido los cuatro años desde su construcción, o que no esté terminada la misma, por supuesto; las que se encuentren en suelos protegidos, y ahí tengo..., esa mención que he hecho, según el régimen que permite cada suelo protegido, y las que se encuentren en áreas de riesgo natural —hay distintas categorías, pero, fundamentalmente..., o las más afectadas serían las que se encuentren en zonas inundables—.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, tampoco pueden ser reconocidas esas edificaciones que se encuentran incursas en algún procedimiento judicial de protección de la legalidad y, por tanto, corresponde a los tribunales la finalización del procedimiento. Y edificaciones que se encuentren dentro de una parcelación —ahora hablaremos de los asentamientos urbanísticos—, hasta tanto, pues, no se acometa la urbanización de esa parcelación y cumpla con los deberes establecidos por la legislación urbanística, como cualquier otro sector urbano.</parrafo>
        <parrafo>Eso, señorías, por lo que hace referencia a las aisladas.</parrafo>
        <parrafo>En relación a los asentamientos urbanísticos —más conocidos como las parcelaciones, ¿no?— ilegales, en este caso, la legalización de estas edificaciones ha de hacerse siempre a través del planeamiento, en coherencia con el modelo urbanístico del municipio. De hecho, hay muchos ayuntamientos que ya han iniciado este procedimiento, están iniciados porque la legislación existente le da cobertura. Tampoco podrán legalizarse las que estén ubicadas en suelos protegidos o con riesgo, de nuevo en suelos protegidos, salvo que el régimen de esos suelos así lo permitiera, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero tenemos que hacer aquí una especie de explicación de carácter genérico. Su incorporación al planeamiento se podrá hacer bien como suelo urbano no consolidado o bien como suelo urbanizable. Y también se flexibiliza la clasificación como suelo urbanizable de asentamientos no contiguos. En realidad, la clasificación como suelo urbanizable en la ley y en el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía establece como modelo el crecimiento compacto y contiguo a la ciudad existente. Por tanto, en este caso, pues, podrá ser de forma excepcional y justificada.</parrafo>
        <parrafo>El PGOU lo que tiene que hacer es establecer e incorporar un diagnóstico de los asentamientos que existen en su territorio, porque, claro, hay que diferenciar —y eso hay que hacerlo a nivel de cada planeamiento—..., habrá que marcar cuáles son los asentamientos, y el resto, el negativo o el positivo de esa imagen será..., si existen edificaciones, serán aisladas.</parrafo>
        <parrafo>Un elemento... Por otra parte, las infraestructuras exteriores..., la urbanización y la cesión de los terrenos para dotaciones públicas, serán, señorías, o deberán ser costeadas por los propietarios, por el principio de la justicia que debe presidir las actuaciones de desarrollos urbanísticos, con lo que se desarrolla en suelos urbanos y urbanizables.</parrafo>
        <parrafo>Creo que eso también facilitará... Entendemos que puede facilitar la incorporación de los asentamientos urbanísticos a su legalización el hecho de que se modularán los parámetros de crecimiento poblacional y superficial que establece el artículo 45 del Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía. El plan estableció una limitación a los crecimientos urbanísticos, conocido coloquialmente como el 30-40, que significa el porcentaje que puede crecer con respecto a su población y con respecto a su superficie. Por tanto, en algunos casos, cuando se quiere incorporar estos asentamientos en un plan general, en la medida en que está incorporando mucho suelo urbanizable o suelo urbano no consolidado, podría estar superando los parámetros establecidos por el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía, y también el de las viviendas. En este sentido, en cada caso, a través del planeamiento se podrá modular de forma que no impida el desarrollo urbanístico reglado y regular que, a través del planeamiento, se hace con el suelo urbanizable. No hay una regla cerrada, ¿no?, podríamos decir, con respecto a esta modulación, sino que dependerá del municipio..., de las características del municipio en el que nos encontremos. Estamos hablando de municipios que tengan 3.000, 300.000 habitantes, que tengan 300 hectáreas o 5.000 hectáreas de suelo urbano ya existente. Por lo tanto... Y las características del fenómeno de asentamientos ilegales que haya en su territorio. Por tanto, esa modulación... Lo que hace el decreto, lo que pretende el decreto hacer es excepcionar del cumplimiento del artículo 45 del Plan de Ordenación del Territorio, modulado en función de las características de cada municipio.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una referencia breve a lo que es el hábitat rural diseminado, también regulado en la Ley de Ordenación Urbanística. Estos son asentamientos que no tienen estructura urbana, que están vinculados originariamente..., o viviendas ligadas mayoritariamente a fines agrarios; que tienen ciertas relaciones funcionales entre ellas pero que no constituyen un asentamiento de población; que proceden de una ocupación de un conjunto de viviendas que se ha constituido en sus orígenes vinculadas a los fines agrarios; deben de estar identificadas en el Plan General de Ordenación Urbanística, estas áreas de estos ámbitos; pueden incluso estar ubicados en suelos protegidos, porque en sus orígenes así lo estaban; será necesario que, bien el plan general, o posteriormente un plan especial, establezca las medidas, tanto de conservación o protección y mejora de ese ámbito como la posibilidad de incluir nuevas viviendas en ese ámbito, para no dejarlo sellado a la situación actual y que haya un crecimiento vegetativo propio de ese ámbito; la mejora de las comunicaciones y los servicios se llevará a cabo mediante obras públicas ordinarias que podrán imputarse a decisión municipal a los propietarios beneficiarios de la actuación... En cualquier caso, hay que recordar que este ámbito de hábitat rural diseminado se mantiene dentro de la clasificación de suelo no urbanizable.</parrafo>
        <parrafo>Así que, por lo tanto, la vivienda aislada, por supuesto, se queda en la clasificación de suelo no urbanizable; los asentamientos o parcelaciones sí se incorporan al suelo urbano al final, a través de la figura del urbano no consolidado o del urbanizable, y los ámbitos de hábitat rural diseminado mantienen su clasificación dentro del suelo no urbanizable.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, y naturalmente a disposición de las cuestiones que quieran ustedes ahora en su turno plantear, quisiera terminar con las siguientes observaciones o reflexiones.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego estamos ante un fenómeno complejo, con situaciones jurídicas y físicas muy diferentes cuya resolución es compleja y que no se resuelven en el corto plazo. Desde luego requiere un fuerte compromiso de los ayuntamientos con este modelo, y, naturalmente, el control de este fenómeno en el territorio. Y también un gran esfuerzo de gestión. No solamente es una cuestión de voluntad política, que queda plasmado en un plan general, sino un gran esfuerzo de gestión y de entendimiento con los vecinos afectados. Y yo entiendo que requerirá el apoyo y la colaboración de la Junta de Andalucía, como nosotros venimos haciendo y queremos seguir haciéndolo, y también creo que de las diputaciones en la función que tienen de apoyo a los ayuntamientos de menor tamaño.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego lo que estamos buscando es dar respuesta a situaciones heredadas, ¿no?, donde la reposición de la realidad física alterada ya ha prescrito. Queremos sacar esas edificaciones del limbo administrativo en el que se encuentran, las edificaciones que no son legales, o que no se pueden legalizar, pero de las se reconoce su existencia, se tolera el uso —será residencial o puede haber otro— y se facilita el acceso a los servicios básicos. En el caso de las edificaciones en parcelaciones, a través del planeamiento y con las exigencias establecidas en la LOU, en la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, se puede proceder a ello, y aquí, con el decreto, pues también se dan algunos elementos para facilitarlo.</parrafo>
        <parrafo>Y desde luego, señoría, no se trata de una ley de punto final ni de una regularización indiscriminada, sino dentro del marco de la LOUA y desde un ejercicio responsable de la acción pública en defensa del interés general, pero dando respuesta a estas situaciones heredadas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>No está presente el portavoz de Izquierda Unida. Por tanto, señora Martínez Martín, portavoz del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar me gustaría darle las gracias por la exposición exhaustiva que usted ha hecho del trabajo que vienen desarrollando, y que, bueno, lo que no entendemos es por qué no está ya circulando ese borrador, porque vemos que ustedes tienen un trabajo avanzado. Por lo tanto, en primer lugar, quiero darle las gracias, porque parece que ustedes se han puesto a trabajar por fin en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decirle, sinceramente, que, bueno, desde el año 2008, que nosotros le planteamos algunas iniciativas en este sentido, pues se ha perdido mucho tiempo. Ya no solo desde el año 2008, en el que le planteábamos normativas directoras a desarrollar para que los planes generales tuvieran en cuenta estas normas, sino, bueno, pues desde que, de alguna forma, hay normativa propia urbanística y del suelo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho un diagnóstico de cuál es el problema —avanza desde los años setenta—, cuáles son las razones, etcétera. Todo eso estamos de acuerdo, lo conocemos: hay diagnósticos, no es exclusivo de Andalucía. Sin embargo, de ese diagnóstico también ha dicho usted que no tienen todavía una radiografía real. Llevamos más de dos años hablando de los censos de viviendas ilegales, y usted misma ha dicho, en la Costa del Sol o en La Axarquía, ha detallado con bastante..., en fin, aproximación, pues cuál es el número de viviendas que están en una situación y en otra.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que ya es hora de que ese diagnóstico fuera real y más ajustado, después de prácticamente treinta años que la Junta de Andalucía tiene competencias en esta materia, después de que desde el año 2000 el Defensor del Pueblo hablara de la problemática de las urbanizaciones ilegales en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos hablando de un problema, realmente, que viene de muy lejos, y esa es la primera crítica de la que, desde luego, no se puede salvar su Consejería, y tenemos que hacerla. Tenemos que hacerla porque ha hecho usted una afirmación, y es que esta situación que se ha generado, efectivamente, es compleja y es contraria al modelo implantado por la normativa urbanística en Andalucía, puesto que, bueno, pues el modelo que ustedes han propiciado, a través de la normativa y a través del desarrollo de la misma, ha sido el modelo de ciudad compacta frente a la ciudad dispersa. Pero es cierto que, si se ha hecho un desarrollo contrario a la normativa, ustedes tendrán algo que ver en este tema, ¿no?, puesto que son los garantes de que se cumpla la normativa en Andalucía al respecto. Y, además, también lo que se pone de manifiesto es que ha habido una disociación absoluta entre lo que la sociedad andaluza ha requerido, ha demandando y finalmente ha hecho, frente a lo que ustedes pretenden implantar vía normativa, vía ley, vía decreto, vía POTA y vía todos los modelos que ustedes quieran proponer.</parrafo>
        <parrafo>Pero al final ha fallado algo, y ese fallo entiendo yo que es, a mi juicio, bueno, pues el caos normativo que se ha producido durante los últimos años en Andalucía. Cuando había una LOUA 2002 que establecía que los proyectos de las ciudades se hacían a través de los planes generales, ustedes propiciaron la aparición de los planes de ordenación del territorio y los planes subregionales, que tenían que haber estado previamente, puesto que la Ley de Ordenación del Territorio de Andalucía es del año 1994, y ustedes no lo habían desarrollado, y, por lo tanto, han hecho un desarrollo del planeamiento justamente al revés de lo que se pretendía hacer: creando una enorme inseguridad jurídica. Además, los planes generales de ordenación de los municipios, pues no están desarrollados, y, por lo tanto, todas estas situaciones se han generado ante la impotencia de muchos ayuntamientos y de muchos municipios para desarrollar sus propios planes municipales, ante la propia complejidad de los mismos, ante la falta de respuesta de la Junta de Andalucía para emitir los informes sectoriales y ante el aluvión de normativa que en un momento dado les cambiaba las reglas del juego a la mitad del camino.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esa es la situación real que se da. Y, bueno, usted ha hecho una radiografía de cuáles son las distintas situaciones, pero a mí me gustaría poner de manifiesto algunas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar ha dicho que el marco va a ser la LOUA, y es lo primero que tengo que poner en duda, porque la LOUA plantea dos tipos de suelo, el suelo urbano y el suelo no urbanizable, porque todo el urbanizable al final termina en el urbano, y uno de los problemas que tenemos en este momento para desarrollar los suelos urbanizables, no consolidados o consolidados o en la situación en que se encuentren, para llevarlo a suelo urbano en toda esta serie de edificaciones aisladas, urbanizaciones, parcelaciones, etcétera, el problema ¿cuál es? Pues que la LOUA establece unos estándares, como usted bien sabe, de dotaciones, que son imposibles de cumplir en este tipo de situaciones: imposibles. Por lo tanto, nunca van a poder incorporarse a la legalidad vía planeamiento, esos planes generales nunca van a poder declarar una urbanización como suelo urbanizable para terminar en un suelo urbano, porque nunca va a poder tener esa categoría. Incluso teniendo condiciones de poderse desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, habría que modificar en la LOUA esas dotaciones, posibilitar que se dotaran en otros suelos que no estuvieran dentro de esas unidades de ejecución, sino que estuvieran en el núcleo urbano, etcétera. Por lo tanto, eso es lo primero que habría que modificar, y usted ya avanza y dice que eso no va a ser así.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, pues las urbanizaciones en el suelo no urbanizable. Dentro del suelo no urbanizable está el protegido y el..., o sea, el de especial protección y el que no tiene el suelo común, digamos. Y también nos gustaría señalar que dentro del suelo especialmente protegido, pues también habría que hacer una revisión importante en cuáles son esas condiciones, porque muchas veces hay suelos protegidos que han variado las condiciones naturales o paisajísticas o ambientales y que ya no tiene sentido de ningún tipo protegerlos. Hay olivares, por ejemplo, protegidos en los que ya no hay ningún olivar. Por lo tanto, eso habría que actualizarlo a través de la normativa de planificación.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho un repaso de todos los tipos, ¿no?, y, bueno, pues, efectivamente, hay que ir dando soluciones, punto por punto, a cuáles son las distintas situaciones. Pero a mí me gustaría decir, en primer lugar, que, al final, se va a terminar en una situación de que, o estás en no urbanizable, o estás en suelo urbano. Y si estás en no urbanizable de alguna forma estás de forma ilegal, vas a seguir estando de forma ilegal porque vas a estar fuera de ordenación, porque no corresponde con el modelo, o porque vas a estar asimilado a fuera de ordenación.</parrafo>
        <parrafo>Con el tema de asimilado a fuera de ordenación, usted sabe que nosotros hace poco hemos hecho declaraciones en el sentido de que, bueno, se ha hecho una campaña, a nuestro juicio muy dudosa y muy confusa, previa a las elecciones municipales, para que los ayuntamientos que tuvieran esta problemática, pues, de alguna forma pusieran sobre la mesa soluciones a sus vecinos. Y se han aprobado en los ayuntamientos ordenanzas de asimilado a fuera de ordenación que, bueno, pues lo único que se les ha hecho es firmarles a los vecinos un cheque en blanco para decir: bueno, usted puede tener una licencia de ocupación, puede tener acceso a los suministros básicos. Lo cual habría que preguntarse... Eso ha sido así. Y se han aprobado ordenanzas, incluso, con informes, por parte de su Consejería, negativos. Hay un informe, que yo tengo y usted evidentemente también, en el que se le ha respondido al Ayuntamiento de Lebrija que esas licencias en suelos de asimilados a fuera de ordenación, pues son contrarias a la Ley del Suelo, a la LOUA y, por tanto, podríamos estar incurriendo en fraude de ley.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ahí hay un problema gravísimo porque, en definitiva, la LOUA lo que contempla en el suelo no urbanizable son aquellas edificaciones vinculadas al uso agrario, pero en ningún caso, en ningún caso, se corresponden con el uso de viviendas, ya sea de segunda o de primera residencia, que usted ha mencionado. Explíquenos cómo va a solventar eso, porque mediante un decreto yo tengo todas las dudas, y así nos lo han manifestado todas las personas que conocen esta materia profundamente, que se pueda modificar la Ley del Suelo de Andalucía y que se puedan hacer estos cambios. Además, cuando ahora mismo se está procediendo por parte de la Consejería a hacer una adaptación de la ley, que prácticamente es un trámite de adaptación a la ley estatal, tres años más tarde de que se aprobara, pero, bueno, se está haciendo, y, efectivamente, podría ser una oportunidad única para solventar todas estas cuestiones en esa modificación de la ley; sin embargo, no se ha querido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto —termino esta primera intervención—, visto, efectivamente, que usted sabe perfectamente cuáles son los problemas, que los tiene catalogados, que se ha puesto a trabajar cuando usted ha llegado —permítame que se lo diga—, y ante la insistencia y ante los problemas que se están causando a muchas urbanizaciones, por ejemplo, de ingleses en el extranjero, a pesar de que haya tenido que salir el Ministro de Fomento a vender viviendas en Inglaterra después de que estén demoliendo... Todo esto es obra de la Consejería de Obras Públicas y Transportes en los 30 años de Gobierno socialista. Ante este caos, desde luego, señora Consejera, le pido que sea mucho más ambiciosa y que entienda que el modelo de Andalucía no es exactamente el que se ha planteado en la normativa existente, porque ha fracasado absolutamente. Es decir, el modelo de la ciudad compacta y de los núcleos contiguos vale para donde vale, pero el territorio de Andalucía es muchísimo más amplio y tiene una realidad mucho más diversa y no se puede circunscribir todo a la ciudad compacta y a los núcleos contiguos, porque desde Carlos III ya hay núcleos dispersos que habrá reconocer en los planes de ordenación municipal.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, me parece que la propuesta..., en principio me parece que se queda muy corta. Yo le ruego que ese decreto lo haga público, que podamos trabajar en él, que trabajemos por consenso y que, además, sea lo más rápida posible, porque llevamos años. Hay ciudadanos andaluces, vecinos andaluces que llevan años esperando estas legalizaciones, más de siete años, que se han prometido reuniones con su Consejería, que se ha prometido el desarrollo reglamentario de la LOUA, que no ha llegado. Más de siete años esperando, tantos años esperando. Que no llega... Y, por lo tanto, yo le agradezco en principio su trabajo, pero, desde luego, lo vamos a seguir exigiendo al máximo nivel, porque la problemática es gravísima, porque tiene muchas personas, además, con procedimientos penales que usted ha dicho que no se van a solucionar, porque, además, ha dicho que tampoco se van a solucionar las parcelaciones porque no están dentro de los suelos urbanos.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, a mí me quedan muchísimas dudas a este respecto. Ha venido a decir que va a derogar del artículo 30 al 40 del POTA, lo que nosotros le vimos diciendo hace tiempo. Dice que no, pero, sin embargo, no lo va a contemplar.</parrafo>
        <parrafo>Todas esas cuestiones de indefiniciones son las que rigen a la hora de que los planes generales de ordenación urbana —con el dinero que cuesta, además, hacerlos—, pues estén todavía en los cajones de muchos ayuntamientos frenando el desarrollo y creando lo que en este momento es lo último que queremos todos los andaluces, que es más paro en nuestras ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra la señora Cuenca Cabeza, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Consejera, por la información que nos acaba de trasladar en el día de hoy en relación con el decreto, con un decreto esperado para regular las viviendas construidas en suelos no urbanizables en nuestra tierra, en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los puntos que nos ha parecido importante es que esta norma para la legalización de viviendas va a atender al análisis, como bien ha dicho usted, de las circunstancias físicas y jurídicas particulares; que, como todos sabemos, existen diferentes circunstancias en cada una de las provincias de Andalucía. Hemos visto como usted ha detallado que existen segundas viviendas —es decir, segundas residencias—, viviendas turísticas y también rehabilitación de viviendas dedicadas a las actividades del campo como diferentes realidades en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Porque todos sabemos y conocemos, señorías, que existen diferentes motivos por los que una vivienda es ilegal, y por tanto la Junta de Andalucía debía hacer una norma que contemplara todos y cada uno de los supuestos, y creemos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, que la Consejería, que su Consejería lo ha conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Por este motivo, señora Consejera, creemos que lo primero que debíamos hacer era felicitarla a usted, desde luego, y a su equipo por el trabajo que están realizando, que, sin lugar a dudas, va a beneficiar y va a traer beneficios a todos aquellos que poseen una vivienda y que son legalizables. Creo que he podido leer en algún medio —no sé si hoy lo ha dicho usted aquí— que casi el 90% de estas construcciones se podrán regularizar. Y eso la verdad es que nos llena de satisfacción al Grupo Parlamentario Socialista por la tranquilidad que dará a los ciudadanos, no solo a aquellos que son propietarios de una vivienda, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>También nos parece tremendamente importante destacar que el coste de esas nuevas urbanizaciones —que no le he oído nada a la portavoz del Grupo Parlamentario Popular—..., que el coste de esas nuevas urbanizaciones y de los servicios básicos que van a ser necesarios tiene que ser asumido por los inquilinos o los propietarios de esas viviendas en parte. Es una norma que defiende el interés de todos los ciudadanos y ciudadanas y no beneficia al infractor; que tampoco se ha hablado hoy aquí, en el día de hoy, yo creo, de esa figura, que es el principal responsable de la situación que se da también fuera de Andalucía, como bien decía usted en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación no es exclusiva de Andalucía y parece que en los últimos tiempos se está conteniendo gracias a todos los mecanismos que se han puesto en marcha desde las diferentes administraciones que tienen competencia en esta materia. A nosotros también nos parece importante dejar claro que se trata de competencias municipales, de competencias municipales, aunque la Administración autonómica tiene que colaborar y, de hecho, lo está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Ahora ha habido un cambio político y hay ayuntamientos que antes estaban gobernados por un color político y ahora tienen otro. Desde luego, nosotros entendemos que es una responsabilidad municipal y que la Consejería y, en este caso, la Junta de Andalucía también tiene sus competencias en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que la mayoría de los ayuntamientos andaluces está ejerciendo sus competencias —de verdad, señoría, desde el Grupo Parlamentario Socialista lo creemos así—, sus competencias en materia urbanística, dentro de la legalidad y de manera responsable, sin lugar a dudas.</parrafo>
        <parrafo>No es la primera vez que se produce este debate en esta Cámara, señora Consejera, y, desde luego, no nos sorprende la intervención del Grupo Parlamentario Popular, porque siempre es culpa de la Junta de Andalucía. Ha hablado la señora Martínez que desde el 2008, que trajeron una iniciativa, no se había hecho absolutamente nada, que en los 30 años de Gobierno socialista no se ha hecho absolutamente nada. Dice usted que se ha fallado en algo, que hay un caos normativo, que hay inseguridad jurídica y, desde luego, que hay por parte de los ayuntamientos también algunas veces dejación de funciones.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos gustaría saber alguna vez, señora Martínez, si ustedes van a asumir parte de responsabilidad en esta materia, en materia de vivienda, si van a hacer ustedes alguna vez autocrítica, porque ustedes también gobiernan en los ayuntamientos, y en los ayuntamientos que gobierna el Partido Popular también se produce este tipo de circunstancias. Y también nos gustaría saber si en los ayuntamientos que van a gobernar ahora van a seguir colaborando con la Junta de Andalucía en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Me hubiera gustado, de verdad, señora Martínez, se lo digo sin ninguna acritud, que hubiera hecho también alguna crítica a los infractores, a los infractores de esas viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, si les parece a ustedes bien que se colabore con los servicios básicos que hay que poner en marcha en esa regularización de viviendas. A eso nos gustaría que nos contestara en el segundo turno de intervención, si a usted le parece bien. Nosotros seguimos pensando lo mismo, señora Consejera, que en la última comparecencia que hubo en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los instrumentos más importantes para combatir las irregularidades urbanísticas es, sin lugar a dudas, la planificación: sacar el mayor partido al suelo, reservando y garantizando las infraestructuras y los equipamientos que posibiliten el desarrollo integral de los municipios. Ese es el objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros —lo dijimos también en la última intervención— entendemos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, que los ayuntamientos son mayores de edad, y tienen las competencias de protección de la legalidad urbanística y de la disciplina. Pero, claro, también entendemos que, en cuanto a la Junta de Andalucía, con este decreto, señora Consejera, lo que hace es regular la parte que le compete en la tutela de los bienes y cuestiones de interés general, o de situaciones que afectan a la ordenación urbanística de ámbito supramunicipal. Me refiero a los espacios libres, lógicamente —lo ha dicho usted, señora Consejera—, a las infraestructuras, y sobre todo a los suelos protegidos —como usted nos ha explicado— con diferentes categorías de protección en el suelo, como obligación compartida.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que esta es la tarea de inspección, seguir según la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía. Pero cada Administración debe aplicar en el ámbito de sus competencias.</parrafo>
        <parrafo>Y, también, como se ha dicho que no se ha hecho absolutamente nada en los últimos treinta años, pues también hay que recordar que se ha puesto en marcha el Reglamento de Disciplina Urbanística como instrumento para evitar este tipo de construcciones. Se han creado cuerpos de inspectores, se ha creado una dirección general, se ha aprobado el Reglamento de Inspección y, lo más importante, se está colaborando con los ayuntamientos en la elaboración de los planes municipales de inspección.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos de las dificultades económicas por las que están pasando los ayuntamientos, también se está ayudando para —digo, económicamente— la redacción de los planes generales de ordenación urbana. Porque, sin duda, donde existen planes generales de ordenación urbana, hay menos proliferación de viviendas ilegales. Y ese debe ser el principal objetivo, así lo entendemos desde el Grupo Socialista, que no se construya de manera ilegal.</parrafo>
        <parrafo>Y yo concluyo ya... Solo tengo una duda, señora Consejera, que me gustaría que me la aclarara, porque ha hecho usted una relación..., bueno, ha descrito cuál es el objeto del decreto, ha dicho que la preservación de los valores propios del suelo urbanizable, y después nos ha detallado que el decreto distingue entre tres tipos de viviendas: la aislada, la grupo y las de diseminado, dependiendo de la zona donde se esté dando este tipo de construcciones, que lo podemos ver por todo el territorio andaluz. Pero ha dicho usted que cuando prescribe una infracción ya no se puede hacer nada. Y a nosotros nos gustaría que nos explicara cómo queda esa situación, si es que lo puede hacer en este momento, y qué se hace en estos casos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, yo quiero reiterarle nuestro apoyo, nuestro agradecimiento por la información que nos acaba de trasladar. Y, desde luego, le han pedido que sea más ambiciosa, y yo le pido que sea coherente y que siga trabajando en esta línea, porque, sin lugar a dudas, así se solucionan los problemas de los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, muchísimas gracias por su intervención y por sus aportaciones a este debate, que yo creo que es un tema de mucha trascendencia social, y que, desde los responsables políticos, debemos abordar con sentido común y con respeto a los principios que enmarcan nuestra actuación política, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a lo que la representante del grupo..., la señora Martínez, representante del Grupo Popular, ha planteado, quería hacer también, en el tono también en que la diputada lo hace..., parlamentaria, ¿no?, parlamentaria lo hace, y algunas observaciones.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, lo primero es que, efectivamente, estamos en la fase..., el texto, el decreto está ultimándose. Yo..., por otra parte, señoría, yo tampoco..., una cosa es que yo he querido —no sé si lo he conseguido— hacer una exposición detallada de los contenidos. Pero, claro, tampoco puedo entrarle en la literalidad del documento, porque no es objeto de la Cámara, entiendo, y porque no voy a leer un texto que no está todavía finalizado. Lo que sí le puedo decir, señoría, es que he querido traerlo aquí... Bueno, ustedes han solicitado mi comparecencia, y yo también la ofrecí en la última cuando nos..., en relación, creo, a un debate que hubo en comisión también —creo recordar que fue en una comisión de marzo—. Bueno, en este momento, creo que sí estaba en condiciones de darle el contenido preciso del decreto. Por lo tanto, lo traemos aquí como una primicia. Pero, lógicamente, nuestra previsión es que, en breve, el texto ya esté ultimado para someterlo al proceso habitual de su tramitación, que empieza por un trámite de audiencia de distintos colectivos, organismos, instituciones, colegios profesionales, etcétera, para que se posicionen sobre el mismo, y, por tanto, habrá ocasión de esa recepción de posicionamiento por parte de distintas sensibilidades, por supuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y, al mismo tiempo, el decreto tiene que tener una tramitación de contenido jurídico, donde creo que sus dos principales pilares son los informes del gabinete jurídico y los informes del Consejo Consultivo. Lo digo para garantizar el ajuste de este decreto a la normativa en la que se encuadra. Por lo tanto, con respecto a esas inseguridades que podría plantearse, nosotros..., el texto. Por lo tanto, estamos dando aquí en primicia su contenido, no hemos hecho ninguna presentación... Hemos estado, y ahora si quiere daré algunos datos ya que su señoría, representante del Grupo Popular, se interesaba expresamente por la Axarquía, ¿no? Hemos hecho, cómo, con esos ayuntamientos, lo que ha pasado es que nosotros habíamos concertado, con un conjunto de ayuntamientos, la relación de unos catálogos, inventarios, de las edificaciones no urbanizables, en el caso de la Axarquía eran 22, y Almanzora, 10 —¿no me equivoco, no? Es que siempre los confundo—, en el caso de la Axarquía, 22, y Almanzora, 10. No todos los municipios del Almanzora ni todos los municipios de la Axarquía. Y en otros municipios que se estaba trabajando. Pero me estoy desviando un poco de la idea que quería transmitirle. Cuando pregunta por qué no se tiene una radiografía completa, en realidad eso es competencia de los ayuntamientos elaborarlas en su planeamiento, o como un documento propio. Otra cuestión es que nosotros hayamos manifestado nuestra voluntad de cooperar, y algunos ayuntamientos nos hayan solicitado esa cooperación. Y del resultado de esa actuación conjunta son esos catálogos o inventarios que presentamos en su momento —creo que fue entre febrero y marzo— en ambos ámbitos territoriales—, y, en el caso de la Axarquía, ya que la diputada del Grupo Socialista ha hecho referencia, y la diputada del Grupo Popular hacía mención expresa en su pregunta.</parrafo>
        <parrafo>En conjunto, en los municipios de la Axarquía, ¿no? —Los 22 municipios, que no son todos—, nosotros hemos inventariado edificaciones —también hay margen de depuración—, hemos inventariado hasta 12.760 edificaciones en suelo no urbanizable, con un modelo más aislado, no de parcelaciones, de los intermedios..., perdón, estoy hablando de Almanzora.</parrafo>
        <parrafo>En la Axarquía, claramente, un modelo disperso —claramente o predominantemente disperso—. Tal y como está recogido en el inventario, en el conjunto de esos municipios, de esos 22 municipios, 11.025 —el 86,5%— estarían en esa situación de legales, legalizables, fuera de ordenación o asimilados a fuera de ordenación —un 86,5%—. Tendríamos, en cambio, y tendría, por otra parte, que, dentro de suelo protegido, hay unas 859 viviendas, pero con la salvedad que no todo lo que está en suelo protegido, en función de las distintas categorías y clases de suelo protegido existentes, pueden tener un reconocimiento de uso.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, que tengan..., que no estén finalizadas o que no hayan transcurrido los cuatro años que es lo que..., los cuatro años, es que, por lo tanto, no ha prescrito —en el primer caso es que no prescribe la infracción, en el segundo caso es que no ha prescrito—; tendríamos un número relativamente similar de 876. Son los datos que nosotros tenemos recogidos en la Axarquía: 12.760 en total, 11.025, un 86,5% en las distintas categorías que, naturalmente —como decía antes—. ¿El procedimiento cuál será? Cada propietario, cada vecino tendrá que presentar un documento con las características: fecha..., bueno, los datos que tenga de fecha de construcción, dónde está ubicado, un informe de carácter técnico que garantice o que explique..., que garantice la habitabilidad y las condiciones estructurales de esa edificación, puesto que, como no ha habido ningún..., no ha habido ningún proceso previo donde ese tipo... Toda vivienda..., bien lo saben sus señorías, las señorías que son profesionales del sector, pues hace falta un Colegio que vise estas edificaciones y una garantía de..., estructural y de habitabilidad. Si nosotros vamos a proceder al reconocimiento de esa edificación, por responsabilidad pública y por garantía del uso que recogen, tenemos que conocer las garantías básicas de esa edificación, ¿no? Entonces, por todas esas circunstancias hay un procedimiento, tendrá que haber un procedimiento para que se conozca de cada una de estas situaciones y, por lo tanto, el ayuntamiento pueda proceder, según sea, a su legalización o a su reconocimiento o a no su reconocimiento. Esos son los datos básicos con respecto a La Axarquía.</parrafo>
        <parrafo>También los de Almanzora son similares, podríamos decir, pero, bueno..., que son los que nosotros, junto con esos ayuntamientos, hemos hecho este reconocimiento, ese inventario de las características de la ocupación y edificación de su suelo no urbanizable. Eso, por una parte. Entonces, por tanto, en relación a la radiografía, corresponde a los ayuntamientos en el planeamiento realizarla de una u otra manera. Nosotros hemos manifestado nuestra voluntad de cooperación. Con algunos ayuntamientos y con bastantes de ellos, pero ni mucho menos con la mayoría, se han firmado acuerdos y se está trabajando en esa radiografía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos efectivamente en un decreto, por nuestra parte, prácticamente ultimado, pero que no estamos dándole aquí en primicia sus contenidos y que tenemos la intención, de forma inmediata, de iniciar el proceso de tramitación y, por lo tanto, de audiencia a distintos organismos e instituciones y el control, llamémosle, de legalidad —si se le puede llamar así—, el que tiene que realizar el Gabinete Jurídico, bien de la Junta de Andalucía, el Consejo Consultivo, para que el decreto esté dentro de la normativa existente. Porque esa es una idea en la que yo quiero hoy volver a insistir: el decreto no puede, de ninguna manera, modificar la Ley de Ordenación Urbanística, ni la Ley de Ordenación Urbanística ni ninguna otra legislación, sino enmarcarse dentro de la misma. Por tanto, ese es el marco que nosotros..., lo he dicho desde el primer momento, el marco en el cual nos estamos moviendo.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, señorías, para dar seguridad jurídica y clarificación tanto de esas situaciones —como preguntaba la representante del Grupo Parlamentario Socialista—, de cuál es la situación de esas viviendas, que, bueno, como no tienen documento administrativo la inmensa mayoría de ellas es necesario que ahora mismo lo tengan. Y, por lo tanto, el decreto, el procedimiento que habilita el decreto va a clarificar la situación de cada una de esas edificaciones y, por tanto, darle la seguridad jurídica en la situación en la que queden: o legalizadas, o fuera de ordenación —que es una situación legal, pero que se llama fuera de ordenación—, o asimilado a fuera de ordenación —que es que no se legaliza la vivienda, pero se reconoce que ha prescrito la infracción, se le permite el acceso a los servicios básicos, siempre que cumplan esas condiciones de habitabilidad y de seguridad que tenemos que reclamar por un ejercicio responsable de qué es lo que se ha construido ahí y en qué condiciones está, ¿no—.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Yo creo que ha quedado ya aclarado. Las competencias en esta materia son fundamentalmente de carácter municipal y..., pero la comunidad autónoma también tiene una serie de competencias, y nosotros estamos asumiendo nuestra responsabilidad cuando estamos elaborando este Decreto y dando criterios a los ayuntamientos para que no hagan ordenanzas que no estén dentro de la legalidad. Aquí, señorías, no se pueden hacer trampas en el solitario. Los ayuntamientos tienen que ser conscientes de cuál es el marco legal en el que nos movemos, el marco legal en el que nos movemos y no buscar atajos, no buscar atajos, sino buscar una solución segura para las personas que —hay que insistir—, de forma ilegal, han construido esas viviendas, con mayor o menor permisividad por parte de los poderes públicos, con mayor o menor permisividad social. Yo creo que esa es una reflexión importante que yo creo que deberíamos hacer en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos convencidos de que este no es un mecanismo de desarrollo económico, no son oportunidades de desarrollo económico; han producido un desarrollo, una actividad en el sector de la construcción, muy limitada, pero que luego genera más..., no da..., pero a lo mejor está sesgando otras oportunidades de desarrollo económico y desarrollo territorial, como consecuencia del deterioro territorial y paisajístico y ambiental que se ha conseguido. Entonces, o nosotros somos conscientes del valor de nuestro territorio..., hay una..., sabemos defender esa cultura del territorio de cara a la ciudadanía o, realmente, nuestro... Yo creo que nuestro papel como políticos es estar en las avanzadillas de estas situaciones. Y esa disociación que se produce entre sociedad y normativa, señoría —vuelvo a insistir en ese asunto—, yo creo que..., me parece que lo que estamos hablando..., nosotros estamos queriendo hablar de situaciones heredadas y, por lo tanto, ha ido cambiando la cultura en nuestro país con respecto a muchas otras realidades sociales, y nosotros somos responsables de liderar ese proceso de respeto a nuestra cultura, a nuestro territorio, a nuestro paisaje, que son valores naturales y que son oportunidades también de desarrollo económico muy superiores a lo que este tipo de... Ahora, cuando contemplamos esas implantaciones que se han producido, no están contribuyendo, señoría, no están contribuyendo muchas de ellas al desarrollo económico sostenible que el Presidente de la Junta y nosotros en conjunto, todos nosotros, en esa posición estamos defendiendo, de un nuevo modelo de desarrollo económico para nuestra..., para Andalucía. Y, mientras no estemos totalmente convencidos de en qué línea tiene que avanzar ese modelo de desarrollo sostenible en nuestro territorio, pues habría confusión con respecto a la valoración que de este tipo de ocupaciones se esté haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Un par de cuestiones más quería hacer en relación a lo que se me ha planteado, y es, bueno, siempre ese debate entre la ley..., que primero tenía que haber sido el Plan de Ordenación del Territorio y, después, la Ley de Ordenación de Urbanismo. Mire, señoría, primero se construyeron las calles en los pueblos y después se reguló la construcción de las calles. Entonces, hasta el siglo XIX, pues, cada uno hacía las cosas como le parecía bien. Y hasta el siglo..., entonces, primero la realidad y luego la normativa; eso ha sido así. Por lo tanto... Y, en el siglo XIX, cuando había que urbanizar un suelo, los ayuntamientos tenían que pagar a los propietarios para quedarse con el suelo de las calles. Eso era así en el siglo XIX. Solamente hay que irse a la literatura para conocerlo. Eso era así porque, en la propiedad privada, el peso era absoluto. Por tanto, se urbanizaba en suelo nuevo, y lo primero que tenía que hacer el ayuntamiento era comprar el suelo de las calles, ¿no? Y, bueno, poco a poco se fueron creando una terminología y una cultura y una legislación urbanística, de expropiación forzosa, que lleva el urbanismo. Entonces, el urbanismo tiene una andadura que tiene ya más de un siglo en la legislación europea. Digo más de un siglo con respecto a la primera legislación del suelo que hay en España, que es de 1956, mientras que la cultura de la ordenación del territorio es una cultura mucho más reciente que nace un siglo después de la cultura urbanística. Y, por lo tanto, no vamos aquí a dar clases de urbanismo y de ordenación del territorio, pero eso es así. Por tanto, pues, si nosotros hubiéramos creado el mundo, pues quizá primero hubiéramos hecho —digo desde el punto de vista urbanístico—, primero la Ley de Ordenación del Territorio, después los planes, después el urbanismo y después hubiéramos hecho las calles. Pero la realidad ha sido de otra manera, señoría: nosotros hemos ido interviniendo, los poderes públicos, en la realidad, en la medida en que ha sido necesario ordenar esos crecimientos. Por lo tanto, primero fue necesario ordenar la formación de las calles, y ahora, cuando se ha entendido que desde el planeamiento urbanístico no se respondía a los problemas de carácter territorial o a los problemas de carácter supramunicipal, es en los años ochenta, 1980, cuando el concepto de ordenación del territorio surge. Me gustaría que este debate quedara zanjado, desde el punto de vista..., tengo que decir en este caso técnico y también político. Hay una legislación urbanística que arranca de finales del siglo XIX, que en España la primera es de 1956, y la legislación de ordenación arranca de finales del siglo XX, porque esa es la forma..., así ha sido asumida la responsabilidad de los poderes públicos en esos ámbitos.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Entiendo que es un discurso un poquito técnico, pero es necesario para no estar permanentemente planteando que hay que ir al revés, primero el POT y después la LOUA. No, primero ha sido la ocupación del territorio y, después, la normativa sobre cómo se debe ocupar ese territorio. Porque, desde luego, tampoco había en el siglo XIX conciencia ambiental y otras tantas situaciones, a las que hoy estamos, con los mecanismos, los instrumentos y las ideas que tenemos, tratando de dar una solución desde el interés público, y corresponderá, dentro de veinte o treinta años, a los responsables políticos abordar las deficiencias que en estos momentos nosotros no advertimos que tengamos en nuestra actuación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, ya con cierta brevedad, segundo turno. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Bueno, muy breve, solamente para puntualizar algunos temas.</parrafo>
        <parrafo>La Consejera ha hablado nuevamente de que son situaciones heredadas. Heredadas de ustedes mismos. O sea, que han sido únicamente las políticas socialistas las que han marcado en esta comunidad la ordenación urbanística y la planificación urbanística que se ha ido desarrollando en los ayuntamientos. Por lo tanto, la situación heredada de ustedes mismos.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, quiere usted dar por zanjado un debate sobre las ordenación del territorio y el urbanismo, que ha calificado como técnico —es cierto—, pero permítame que le diga que aquí la secuencia normativa en Andalucía es muy clara.</parrafo>
        <parrafo>En el año 1994 está la Ley de Ordenación del Territorio en Andalucía, que estableció el plazo de un año para dotar a la Comunidad Autónoma del Plan de Ordenación del Territorio en Andalucía, cosa que no ocurrió hasta finales del año 2006, después de que la Comunidad se dotara de la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía. Por lo tanto, no me diga que se han hecho primero las calles y después los ayuntamientos han tenido que expropiar y todo esto.</parrafo>
        <parrafo>Aquí lo que ha habido es una falta de actividad ejecutoria, de gestión por parte de la Comunidad, en lo que es ordenación del territorio; que, si bien se dotó de una ley que fue ambiciosa, que posibilitaba el que en un año hubiera un plan de ordenación para Andalucía y que tardó, pues del orden de quince años y eso no se hizo, y que además establecía que hubiera unos planes de ordenación subregionales y que esos, igualmente, tampoco se hicieron, y que, además, cuando se formularon en algunos casos, como fue el del Campo de Gibraltar pues tardaron 10 años, además, en formularse, y tuvieron que reformularse.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, de verdad, eso, yo creo que, efectivamente, me gustaría dar por zanjado que la secuencia es la que es, y que, cuando la LOUA llegó, tenía que haber estado hecho un plan de ordenación del territorio de Andalucía, unos planes subregionales que pusieran una lógica en todo este asunto y que no supusieran un frenazo en seco, como realmente han supuesto.</parrafo>
        <parrafo>Contestándole a la portavoz del Partido Socialista, que, bueno, no tengo tiempo, pero, en fin, parece que quiere entrar en confrontación no sé por qué... Porque aquí estamos todos para intentar solucionar un problema que afecta a muchísimos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>No hemos hablado de infractores. Pues, bueno, evidentemente, han sido infractores. Pero es que hay muchas situaciones muy diversas. Hay incluso personas que han comprado de buena fe y que se ven envueltas en esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, evidentemente, no vamos a estar del lado de los infractores; pero lo que sí estamos es al lado de resolver un problema, y de también solucionar a los ayuntamientos, de disponer a los ayuntamientos los medios para que esto ocurra.</parrafo>
        <parrafo>No estamos hablando de una amnistía legal. Habrá situaciones en las que los suelos de especial protección, de especialísima protección o de riesgo natural, no se puedan solucionar. Por lo tanto, no estamos hablando de una amnistía legal ni de cargarnos el medio ambiente ni el territorio de Andalucía. Estamos hablando de reconocer con lógica un hecho real, y, además, de dotarlo de las necesarias salubridad e higiene.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que hoy por hoy es un problema el abastecimiento en muchas viviendas, que están al lado de fosas sépticas de viviendas de al lado y que realmente hay un problema de salubridad grave en el que hay que trabajar para solucionar.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién paga?, decía la portavoz. Evidentemente, ¿quién va a pagar? Pues los propietarios tienen que pagar, de la misma forma que los vecinos de las ciudades compactas, en determinados momentos, han pagado a través de sus correspondientes tributos y demás. Tienen que pagar las nuevas urbanizaciones.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba de que el planeamiento tenía que haber establecido esa radiografía. Desde luego, desde luego. Yo siempre lo he dicho. Y, además, los planes municipales y los censos de viviendas ilegales. Desde luego. Pero es que resulta que se da la circunstancia de que solo el 10% de los de los municipios andaluces, de los 770, tienen su planeamiento adaptado, y, además, se han tomado medidas.</parrafo>
        <parrafo>Decía también que se han hecho cuerpos de inspectores, que se han hecho cosas... Se han hecho, por ejemplo, unas oficinas territoriales de asesoramiento urbanístico, que se implantaron con un enorme costo para la Junta de Andalucía, y que no han servido para nada, porque justamente donde mayor problemática hay de edificaciones ilegales es en aquellos municipios, sobre todo pequeños, que no han tenido capacidad técnica para desarrollar los planes generales de ordenación urbana, o que no han sabido controlar, no han tenido los medios o no han querido controlar a sus vecinos más inmediatos, porque eran los alcaldes y era difícil. Pero todos esos ayuntamientos pequeños son los que no tienen planeamiento, y, sin embargo, áreas, por ejemplo La Axarquía, en donde hubo oficinas de territoriales de asesoramiento urbanístico para poner en marcha estos planes, sin embargo, no se han puesto. Justamente son los municipios donde no hay planes. Y, bueno, también hay que decir que ha fracasado el esfuerzo de la Consejería por que esto ocurriera, porque, efectivamente, medios se han puesto, pero en la mayoría de los casos no han funcionado.</parrafo>
        <parrafo>Me ha parecido entenderle, señora Consejera, que usted ha dicho que los ayuntamientos no deben buscar atajos, y me ha parecido que ha sugerido que muchas de las aprobaciones que se han hecho en los ayuntamientos en los últimos plenos sobre ordenanza de asimilados a ordenación han significado atajos. Y, hombre, a mí me parece grave que se esté permitiendo que en los ayuntamientos se aprueben ordenanzas que, en definitiva, no van a solucionar los problemas de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros lo hemos dicho que son un parche. Y permítame que le diga que, con el decreto que usted pretende poner en marcha, me parece que se sigue sin solucionar este problema, porque el mayor número de viviendas, en este momento, están asimiladas a fuera de ordenación, y se ha querido poner un paño caliente que no va a significar la solución del problema.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señora Consejera, me pregunta —y termino—, me preguntan y le traslado una pregunta directamente de La Axarquía. ¿Qué va a pasar con las edificaciones y parcelaciones que tienen menos de cuatro años? En un número importante, más de mil, más de dos mil, que están en este momento en los juzgados.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho que ahí, bueno, pues van a seguir su procedimiento. Yo creo que esas viviendas, si a otras se les va a solucionar, pues, lógicamente, tendrán que tener también algún tipo de solución, de la misma forma que tendrán que tenerla aquellas que están fuera de ordenación.</parrafo>
        <parrafo>En fin, lo que en definitiva trato de trasladarle es que su objetivo con este decreto ha sido paliar una necesidad práctica, pero yo entiendo que hay que ir más allá, que hay que modificar la ley. Porque yo le pregunto: A futuro ¿qué, señora Consejera? A futuro ¿qué? Porque nos volvemos a quedar en lo mismo, en suelo urbano y en suelo no urbanizable, pero a futuro ¿qué? ¿Qué vamos a hacer con el suelo no urbanizable? ¿Solamente vamos a reconocer lo que ha pasado hasta el momento, o tenemos alguna perspectiva de tratar o de impedir que se vuelva a desarrollar algo? Porque son ustedes mismos los que han abierto la veda, en muchos casos a través de la Consejería de Medio Ambiente, de los usos en suelo no urbanizable y en espacios de especial protección.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le dejo apuntadas todas esas cuestiones; espero que me responda, porque con el decreto que usted ha planteado yo pongo en duda que se pueda regularizar tal cantidad de viviendas como las que usted afirma, porque entiendo que muchas de ellas se quedan fuera de juego, y, además, entiendo también que el procedimiento puede se muy lento en el caso en el que se derive hacia el planeamiento, con lo cual le vuelvo a insistir en la modificación de la LOUA que se está llevando a cabo en este momento para que se establezcan mecanismos mucho más ágiles para solucionar todos estos problemas de los planes y de las edificaciones ilegales.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muy brevemente, Presidente. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, cuando la señora Martínez se excita tanto en la defensa de su intervención es que el decreto va por buen camino, sin lugar a dudas.</parrafo>
        <parrafo>Una cosa dice usted, señora Martínez: Por qué la portavoz del Grupo Socialista intenta una confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, estamos en un debate de ideas. Esto es una confrontación política de ideas, y de eso se trata, o por lo menos así nosotros lo entendemos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que ustedes son sensibles siempre al tema de las viviendas ilegales si el responsable último y único es la Junta de Andalucía, que está gobernada por el Partido Socialista, y, cuando los ayuntamientos no los gobiernan ustedes, entonces también son responsables los que gobiernan el ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a poner un solo ejemplo. Y quiero ser muy breve, señoría, porque yo creo que está suficientemente debatido el tema del decreto y seguramente volvamos a debatir en esta comisión sobre el decreto. Voy a poner un ejemplo de coordinación: el Ayuntamiento de Chiclana.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes saben que se ha hecho un esfuerzo impresionante y que se han llevado a cabo numerosas regularizaciones, y lo han hecho el Ayuntamiento de Chiclana, en ese momento gobernado por el Partido Socialista, y la Junta de Andalucía. Espero que el Partido Popular continúe el trabajo que inició el Partido Socialista en su momento.</parrafo>
        <parrafo>Se ha hecho un trabajo de ordenanzas municipales para la regularización; se han dado ya las primeras licencias para el suelo donde no se podía construir y ya se puede construir; se ha puesto en marcha las primeras obras en La Rana Verde, que ustedes saben que están financiadas por la Junta de Andalucía por un importe de 16 millones de euros, para saneamientos pluviales, fecales… Es decir, hay un proceso de colaboración para la regularización de 10.500 viviendas, señorías, 10.500 viviendas. En cambio, ustedes tuvieron la oportunidad de iniciar ese proceso cuando el Partido Popular gobernaba Chiclana, en aquel momento, y no lo hicieron, señorías, no lo hicieron. No se hizo absolutamente nada. Ese es un ejemplo, pero podríamos hablar de más ejemplos en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y dice usted en La Axarquía que qué va a pasar. Lo que digan los jueces, no puede ser de otra manera. Lo que digan los jueces, que son los que aplican las leyes. Es que, desde luego, hay veces que no sabemos cómo culpar a la Junta de Andalucía de todos los males que hay en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos gustaría también saber cuántos expedientes de disciplina urbanística se van a iniciar en los ayuntamientos que ustedes gobiernan a partir del 22 de mayo, o a partir de este sábado..., desde este sábado a ver cuántos expedientes de disciplina urbanística van a iniciar ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, también tengo que decir que coincido con usted en el tema de los infractores. Yo quería oír por parte del Partido Popular que no estábamos hablando de una amnistía legal, sino que los infractores son los que tienen que correr a cargo de esas necesidades básicas que se producen cuando hay una construcción ilegal.</parrafo>
        <parrafo>Por nuestra parte nada más, señora Consejera, agradecerle la información y esperemos que esté lo antes posible el decreto en funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para finalizar este punto, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, también con la mayor brevedad, si es posible, aunque algunas cuestiones requieren respuesta, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Martínez: «Heredados, todos los males que hay en Andalucía han sido heredados de las políticas socialistas». Yo quisiera que usted echara un vistazo al mapa urbanístico de España, y cómo la Junta de Andalucía ha venido trabajando desde su inicio, desde un inicio, para que los ayuntamientos se dotaran de planeamientos urbanísticos, desde su inicio.</parrafo>
        <parrafo>Usted hace referencia a la... Ya volveremos también a los temas técnicos. Hay una ley, que es la ley de 1975, con el texto refundido de 1976, y luego la ley de 1990, texto refundido de 1992, que son las que se han venido aplicando en urbanismo en Andalucía desde la constitución de la Comunidad Autónoma. Vea usted los mapas de adaptación a la legislación, el mapa de municipios que publica —me parece, no sé si lo sigue publicando o no— la revista Ciudad y Territorio, con toda España, qué municipios de más de 10.000 o 20.000 habitantes tienen planeamiento en España. Véalo, señoría, y verá que Andalucía se sitúa en el primer lugar, no porque por la «A» seamos los primeros en la lista, sino porque somos los que tenemos más municipios con planeamientos adaptados a la legislación urbanística, en los distintos momentos, a las distintas legislaciones que estaban en vigor.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la LOUA está precedida, desde 1975 al 2003, pues de 28 años de práctica —bueno, nosotros, desde que tenemos las competencias—, de práctica de un planeamiento urbanístico y de una apuesta por que los ayuntamientos se doten de planeamientos. En esa política de defensa del urbanismo y de que el crecimiento se haga a través del planeamiento, no encontrará usted en toda España una comunidad autónoma con la preocupación que han manifestado los gobiernos socialistas a favor de su normativa de planeamiento de legislación urbanística.</parrafo>
        <parrafo>Un dato muy concreto, simplemente para..., porque creo que usted está mal informada: adaptado a la legislación urbanística en estos momentos, pasado por la comisión interdepartamental que les da su aprobación, se encuentra en Andalucía el 81% de los planes generales. No el 10% —la adaptación parcial—. Tenemos adaptados hasta el 81%. Por lo tanto, se está haciendo una adaptación... No utilice usted la información... No dé usted esa imagen, cuando en este momento se encuentran adaptados hasta el 81% de los municipios andaluces a la nueva Ley de Ordenación Urbanística. Eso por una parte.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, quería también que... Bueno, ya ha sido aclarado. Ya que lo pregunta: todos aquellos procedimientos judiciales que están abiertos, están abiertos, y, por lo tanto, no hay ninguna capacidad a través de un decreto de modificar el curso de un procedimiento judicial. Yo creo que usted lo sabe bien, por lo tanto, no sé ni siquiera por qué plantea esta cuestión. Dado que se encuentran en un procedimiento judicial, serán los tribunales los que determinarán la situación en la cual tienen que quedar esas edificaciones. Ni desde el Ejecutivo ni desde el Legislativo se pueden alterar los procedimientos judiciales que están en marcha.</parrafo>
        <parrafo>También ha hecho usted una referencia, y quiero que quede también claro, que, con respecto a lo que yo he dicho con respecto a los atajos, que el problema... Las ordenanzas son legales, el problema es que se busquen atajos en su aplicación, ¿eh?, que se vaya a buscar atajos en su aplicación, porque esa... Y eso es lo que nosotros estamos vigilantes. Y los ayuntamientos también —la inmensa mayoría de ellos— son responsables con respecto a esa situación. Por lo tanto, tiene que quedar meridianamente claro que, cuando estamos hablando de esos atajos, es que no vaya a ser que en la aplicación se vayan a buscar atajos con respecto a esa legislación.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros con el decreto queremos clarificar y simplificar esos procedimientos y ayudar a los ayuntamientos que están procediendo, que están realizando esas actuaciones. Pero claro, naturalmente, hay muchas... La situación es muy diversa —la que tenemos heredada—, y yo creo que debemos hablar de situaciones heredadas y de que es una situación que no debe de potenciarse, ¿eh?, no debe de potenciarse. Porque yo algunas veces, pues... Usted misma lo ha dicho, ¿no?: «No sé exactamente dónde estamos situados». Usted misma hace referencia a los problemas que generan este tipo de actuaciones. Habla de unas fosas sépticas que están situadas al lado de unas viviendas. Pues claro, señorías, si se han hecho ese tipo de actuaciones, pues está dando ese tipo de problemas, al vecino, en primer lugar, y al conjunto de Andalucía en general, porque la suma de esas actuaciones irregulares está dando estos problemas que usted misma ha puesto de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es necesario que hoy se construya en Andalucía de acuerdo con una legislación urbanística y con otras legislaciones sectoriales que lo que buscan es el uso, la utilización más cuidadosa de nuestro territorio ¿Para qué? Porque los impactos son sucesivos, son acumulativos y, por lo tanto, nuestra responsabilidad está en corregirlos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que los ayuntamientos están también en esa posición, y lógicamente, como ha pasado en algunos ayuntamientos ahora, pues claro, algunas de las personas que han construido ilegalmente, entienden que tienen derecho a que ahora se reconozca su vivienda como si la hubiera construido como cualquier vecino que compra una vivienda en suelo que ha sido construido legalmente. Y eso es una responsabilidad nuestra que, en lo que se pueda legalizar o reconocer, se haga, pero, desde luego, desde la preservación del no uso residencial en los suelos que no han sido declarados urbanizables a partir de la ley por los propios planeamientos urbanísticos.</parrafo>
        <parrafo>Termino. Por nuestra parte, nuestra total voluntad de cooperación con los ayuntamientos, pero la responsabilidad inicial está en ellos para solucionar este problema.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

