<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>50</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Planeamiento urbanístico, Provincia de Huelva, Suelo industrial</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000305</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000305. Pregunta oral relativa al suelo industrial en la provincia de Huelva (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta. Para su exposición tiene la palabra la señora Rivas Pineda, y la pregunta es relativa a suelo industrial en la provincia de Huelva.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como usted sabe, el pasado 1 de julio fue celebrado el Consejo de Gobierno en la provincia de Huelva. En el mismo, la Junta de Andalucía autorizó 1,25 millones de euros para los primeros trabajos del parque científico y tecnológico, que será ubicado en el municipio de Aljaraque.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto es muy importante para la provincia de Huelva, y, además, cambia las bases de desarrollo del entorno donde se va a ubicar, que pasa así del ladrillo y la especulación en que lo dejó el Partido Popular —y eso sí fue una irresponsabilidad, señor Rodríguez—, a ser centro por la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, con el desarrollo de este proyecto la provincia de Huelva se convertirá en todo un referente global en lo que significan las nuevas tecnologías aplicadas al desarrollo sostenible, implicando a las universidades y a los centros de ciencia y tecnología, al tiempo que se demuestra la clara apuesta del Gobierno socialista por las políticas de progreso.</parrafo>
        <parrafo>Ni que decir tiene que la puesta en marcha de este parque científico se traducirá en la generación de riqueza y empleo para toda la provincia, convirtiéndola en un foco de apertura internacional y de atracción de inversiones. Ahora bien, un parque tecnológico exige de una alta calidad urbanística, con amplias infraestructuras que requieren de la disposición de suelo.</parrafo>
        <parrafo>Por todo esto, señor Consejero: ¿Qué contribución va a realizar la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio al desarrollo de suelos industriales para iniciativas tecnológicas en la provincia de Huelva?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para contestar a esta pregunta tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, efectivamente, señora diputada, como hemos dicho, entre las medidas que el Consejo de Gobierno viene tomando desde el arranque de esta legislatura, está esta en relación con el programa de suelos productivos, porque creemos que, efectivamente, es uno de los elementos raíz, en este caso, para conseguir a medio plazo una diversificación de nuestra actividad económica y una orientación del empleo y de la riqueza, en este caso, a través de la innovación y de otros sectores productivos, y exclusivamente no apoyadas en ese monocultivo intensivo, por ejemplo, como es el del sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, ese PROSPA, ese Programa de Suelos Productivos de Andalucía, recoge una inversión de 412 millones de euros en los próximos cinco años, como usted ha dicho, en quince actuaciones concretas de nueva implantación y de ampliación de los parques existentes. Este programa prevé dos tipos de espacios productivos: por un lado, los espacios de conocimiento, que abarcan tanto a parques científico-tecnológicos como a parques de innovación empresarial. Estas acciones las promueve la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, a través de la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía, aunque en algunos de estos espacios se promoverán de forma conjunta con otras consejerías.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, los parques empresariales industriales, dirigidos a empresas industriales y de servicios, y aquí las actuaciones contempladas en esta categoría las va a promover la propia Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio a través de EPSA. EPSA actúa aquí como promotor público, localizando y adquiriendo mediante convenio el suelo industrial para la posterior urbanización y comercialización de las parcelas.</parrafo>
        <parrafo>La inversión prevista por la Consejería para el desarrollo de cinco nuevos parques empresariales es de 147 millones de euros, en este caso inversión propia de la Consejería, a través de EPSA, y el objetivo es dar respuesta a las demandas del tejido empresarial que se concentra en las principales aglomeraciones urbanas de Almería, Cádiz, Córdoba, Granada y Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>En una primera fase, el PROSPA tiene previsto el desarrollo, también, de dos iniciativas en la provincia de Huelva: el parque científico-tecnológico de Huelva, al que usted hacía mención, que promueve la Agencia de Innovación, que se ubicará en Aljaraque, que contará con una superficie de 30 hectáreas, y que está prevista su posterior ampliación en la siguiente fase hasta alcanzar las 80. Tiene una inversión estimada de 21,2 millones de euros. Con esta actuación se pretende dar respuesta a las necesidades de sectores regionales estratégicos relativas a las tecnologías avanzadas, entre las que están la biotecnología, las tecnologías de la información y la comunicación, el sector audiovisual, la industria cultural y sectores energéticos y medioambientales. Efectivamente, una muestra de que se puede apostar por otras cosas, además de por el ladrillo, en el municipio de Aljaraque, que alguna experiencia tuvo en la gestión de la corporación anterior.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, el parque empresarial de la costa occidental de Huelva que desarrollan conjuntamente con EPSA y la Agencia de Innovación. Este parque se localiza en el municipio de Isla Cristina y contará con una superficie de 20 hectáreas y una inversión prevista de 14,1 millones de euros. Esta actuación contribuye, también, al objetivo del Prospa de aprovechamiento de las rentas de localización, generadas por las principales infraestructuras de comunicación; aprovechar esos nodos de comunicaciones para desarrollar nuevos suelos productivos, y está contemplada en el plan de diversificación económica de la pesca y su industria transformadora de la costa occidental de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Los terrenos donde se ubicará este parque están contemplados en el PGOU del municipio, que ya está aprobado —como usted sabe— definitivamente, y, por tanto, es una realidad que se pone en marcha.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente, señor Consejero, agradecerle su respuesta y, por supuesto, ofrecerle el apoyo del Grupo Socialista para que su Consejería siga potenciando políticas de progreso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

