<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>580</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Empresa pública, Verificación contable</materias>
    <numero_expediente>8-09/OICC-000015 8-09/OICC-000021 8-10/OICC-000017 8-11/OICC-000003 8-11/OICC-000014</numero_expediente>
    <extracto>8-09/OICC-000015, 8-09/OICC-000021, 8-10/OICC-000017, 8-11/OICC-000003 y 8-11/OICC-000014. Debate y votación de las propuestas de resolución presentadas a Informes Especiales y Anual Anual de la Cámara de Cuentas (pág. 22).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/OICC-000015</numero_expediente>
        <extracto>8-09/OICC-000015. Informe Especial de la Cámara de Cuentas de seguimiento de ayuntamientos con una población entre 5.000 y 10.000 habitantes, que no rinden cuentas en el periodo 2003 a 2005.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/OICC-000021</numero_expediente>
        <extracto>8-09/OICC-000021. Informe Especial de la Cámara de Cuentas sobre el sector público local andaluz, ejercicio 2006.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/OICC-000017</numero_expediente>
        <extracto>8-10/OICC-000017. Informe Especial de la Cámara de Cuentas sobre la rendición de cuentas, relativas a 2007, de las diputaciones provinciales y los ayuntamientos de municipios con población superior a los 50.000 habitantes.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/OICC-000003</numero_expediente>
        <extracto>8-11/OICC-000003. Informe Anual de la Cámara de Cuentas del sector público local andaluz, ejercicio 2007.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/OICC-000014</numero_expediente>
        <extracto>8-11/OICC-000014. Informe Especial de la Cámara de Cuentas de rendición de cuentas, relativas a 2008, de las diputaciones provinciales y ayuntamientos con población superior a los 50.000 habitantes.</extracto>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <votacion>Votaciones: consultar texto.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Daniel Nieto Vázquez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, continuamos el debate de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que procedemos al punto cuatro, que es el debate agrupado y votación de las propuestas de resolución presentados los siguientes Informes Especiales de la Cámara de Cuentas, que como saben es el seguimiento de ayuntamientos de población entre 5.000 y 10.000 habitantes que no rinden cuentas en el periodo 2003-2005; sector público andaluz en el ejercicio 2006; rendición de cuentas relativas a 2007 de las diputaciones provinciales y los ayuntamientos de municipios con población superior a 50.000 habitantes; del sector público local andaluz del ejercicio 2007, y de rendición de cuentas relativas a 2008 de las diputaciones provinciales y ayuntamientos con población superior a 50.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Esos son los debates que se sustancian y va a tener la palabra cada uno de los grupos para defender, en su caso, si tienen alguna apelación o, como ya nos manifestaron, hacer una brevísima intervención al respecto, si fuera necesario.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, en nombre de Izquierda Unida, ¿tiene alguna consideración que realizar?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente. Con brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente resumiendo nuestras enmiendas a todos los..., perdón, nuestras propuestas de resolución a todos los informes que ahora se van a debatir, pues, simplemente, indicar que nuestras enmiendas van en la línea de instar a los ayuntamientos a que cumplan los plazos legalmente establecidos, por supuesto para la presentación de cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Instar también a que se provisionen, como corresponde, las cantidades oportunas para, en función de los saldos deudores de dudosa contabilidad, que se eviten situaciones de remanentes sobrevalorados o de posibilidades de gasto sobrevalorado, que entendemos que nunca son buenas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, instar también al Consejo de Gobierno, en línea con lo que hemos venido manteniendo y en línea con lo que viene siendo nuestra posición en materia de política municipal, a que garantice un fondo suficiente de financiación para los ayuntamientos con carácter no finalista para contribuir a la salida de la actual bancarrota que la Junta de Andalucía, a través de sus diferentes consejerías, o en colaboración con el Gobierno central o por el método que se vea, financie al ciento por ciento los gastos y proyectos de materias que sean de su estricta competencia, terminando con el socorrido convenio que siempre compromete a la financiación de los ayuntamientos y que, por cierto, aunque se han aprobado las leyes que todos conocemos, se sigue recurriendo a ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y también, desde el punto de vista rural, al que pertenece la mayor parte de los municipios pequeños en los informes que a ellos se refieren, pues pedir que los fondos para la EPSA se complementen hasta el ciento por ciento de los proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, en nombre del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO VÁZQUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, y en nombre del Grupo Popular, dar por defendidas nuestras propuestas de resolución.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchísimas gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Moro, por parte del Grupo Socialista?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente para dar por defendidas las propuestas de resolución que plantea el Grupo Parlamentario Socialista, que son congruentes y coherentes con las recomendaciones de los distintos informes de la Cámara de Cuentas. Y, como grupo mayoritario de esta Cámara, dejar constancia de que apoyaremos aquellas resoluciones, aquellas propuestas de resolución que son congruentes con las propias resoluciones y coherentes con el ámbito al que se refiere, el ámbito local, coherentes y congruentes con los informes de la Cámara de Cuentas y los que entren dentro de otro ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Moro.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder a la votación, de acuerdo con la solicitud que ha realizado el Grupo Socialista. Voy a referirme a los informes por la denominación del informe, vamos, la referencia al número de informe. Y, a partir de ahí, de uno en uno vamos a proceder a la votación, tal cual ha sido solicitada. Si hubiera alguna duda por parte del algún grupo, les rogaría que solicitaran la palabra.</parrafo>
        <parrafo>¿Sí, señor Ramos?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No es una duda, es adelantarle que en determinadas votaciones vamos a pedir votación separada de algunos puntos, no el informe completo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Era justamente eso lo que habíamos solicitado antes. Si se van a solicitar votaciones separadas, si les parece, suspendemos un segundo, nos hace llegar esa votación..., esa solicitud de votación separada y procedemos a incorporarla también a la que ha solicitado el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se están produciendo coincidencias sospechosas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder a la votación separada, tal y como había solicitado el Grupo Socialista, y con los matices que se incorporan del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, pasamos a la votación del Informe 15/2009, punto 12, del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 5 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Del Grupo Popular, el punto... Bueno, el resto de las propuestas del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Las propuestas de Izquierda Unida?</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>¿Las propuestas del Grupo Socialista al informe 15?</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 14 votos a favor, ningún voto en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al Informe 21/2009.</parrafo>
        <parrafo>¿Las propuestas del Grupo Popular?</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Las propuestas del Grupo Socialista?</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Y las propuestas...</parrafo>
        <parrafo>Perdón, 17... Pasamos al 17/2010.</parrafo>
        <parrafo>¿Propuestas del Grupo Popular?</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Las seis de Izquierda Unida?</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 14 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>¿El resto de proposiciones de Izquierda Unida?</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Y las propuestas del Grupo Socialista?</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>La 3/2011, propuesta del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>De Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Y Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Esto ya sí que va siendo sospechoso.</parrafo>
        <parrafo>La propuesta 14/2011, propuesta del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>La 5, de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido un voto a favor, 14 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>El resto de propuestas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Y el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Pues creo que hemos concluido con eso la votación y hemos concluido el debate.</parrafo>
        <parrafo>Que tengan un buen viaje de regreso a sus domicilios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

