<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>510</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Almería, Infraestructura urbana, Política de vivienda, Rehabilitación de edificios, Suburbio, Vivienda social, Vivienda insalubre</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000444</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000444. Pregunta oral relativa al saneamiento de cien viviendas en la zona sur de El Puche, en Almería (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Regina Cuenca Cabeza y D. Martín Soler Márquez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Martín Soler Márquez, del G.P. Socialista. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa al saneamiento de cien viviendas en El Puche sur, de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra su portavoz en este tema, el señor Martín Soler.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En los años setenta hubo en Almería unas lluvias torrenciales que obligaron al desalojo de numerosas familias y a la construcción, con vocación temporal, de una barriada, la llamada barriada de El Puche, en la zona este de la ciudad, sobre más de doscientos sesenta mil metros cuadrados; como decía, con vocación temporal, un realojo provisional, que, sin embargo, con el paso del tiempo se consolidó, se ha consolidado como un barrio más de la ciudad de Almería.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía viene haciendo, con la colaboración del Ayuntamiento, una actuación integral de rehabilitación. Se han invertido ya varios millones de euros, de un programa total de 80 millones de euros presupuestados; ya se ha terminado una buena parte de las viviendas de nueva construcción, y ahora quedaba una parte, también complementaria, que son las obras de saneamiento en 100 de estas viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Al tratarse, por tanto, de una continuidad en el compromiso de la Junta, me gustaría preguntarle la valoración que hace el Gobierno de este proyecto, el estado de las obras, y en qué consiste el concierto o detalle de su ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Martín Soler.</parrafo>
        <parrafo>Para contestar a esta pregunta tiene la palabra la señora Consejera de Obras Públicas</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no había entendido por qué se había sentado usted en la mesa de los..., en la parte de los diputados y no como Presidente. Ahora sí lo entiendo.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, conoce usted bien el origen de esta barriada, las circunstancias que propiciaron su construcción. No es el único caso en Andalucía: tenemos otros también que, ante una situación de urgencia de demanda de vivienda —antes lo podríamos comentar—... La situación de vivienda en Andalucía no es la óptima, pero la hemos mejorado significativamente con respecto a la situación que vivían nuestros vecinos en los años setenta, y estas barriadas de aluvión, que se construyen ante una emergencia, con carácter provisional, carentes de todo de tipo de infraestructuras y servicios, luego se han consolidado, donde entiendo que viven en torno a mil trescientas o mil cuatrocientas familias.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, una vez que se...</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando, por tanto, de una barriada de los años setenta, y donde la Consejería toma la decisión de actuar con un programa vasto y complejo que estamos ejecutando desde entonces, declarándola área de rehabilitación en el año 2004.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo —su señoría lo ha dicho— es una mejora integral de las condiciones de la barriada, tanto desde las condiciones materiales del alojamiento de las familias que allí viven, de la rehabilitación de las viviendas, bien por demolición, eliminación de la infravivienda existente y construcción de nueva vivienda, o por la rehabilitación de otros sectores del barrio. Y, junto a conseguir esa integración física, también la integración social con el resto de la ciudad, mediante un programa coordinado, por una parte, con las demás administraciones, particularmente una cooperación también con el Ayuntamiento de Almería, que ha tenido distintos signos políticos a lo largo de este periodo, desde que venimos actuando, y la voluntad de la Junta de cooperar en todo momento con los responsables municipales en la ciudad de Almería. Y, en el caso de El Puche, yo creo que es una experiencia singular.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos ahora mismo en Andalucía en marcha unos cuarenta y tres ámbitos de rehabilitación integral, que algunos tienen ese mismo origen, o similares, barrios, pues que sean marginales en términos físicos y en términos sociales, y donde es fundamental una revitalización física, pero también una mejora de las condiciones de la integración social de sus residentes, que valoren el patrimonio que tienen y que, por lo tanto, se integren en la sociedad en la que viven y trabajan.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, entendemos que en el... Pero en el caso de El Puche yo creo que ha sido un poquito singular. Hay un modelo de gestión, que yo diría singular, a destacar en términos positivos, cimentado, como decía antes, primero en la coordinación entre las administraciones; en la flexibilidad, adaptando las actuaciones a la realidad social de ese barrio, y la participación de los vecinos. Que hagan suyas las actuaciones, porque, desgraciadamente, en otras actuaciones el coste material, las inversiones hechas por las administraciones, no son suficientemente valoradas por las personas que lo reciben, y la forma de poner en valor, y del mantenimiento de esas inversiones, es que los vecinos se sientan vinculados y que formen parte de las decisiones que se toman.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones que se han llevado a cabo son muchas, y aún, señorías, quedan bastantes por hacer hasta alcanzar el volumen de inversión a que usted ha hecho referencia. Así, solamente citaré como más significativas:</parrafo>
        <parrafo>En El Puche centro, pues ya se está acometiendo el proyecto de demolición y construcción de nuevas viviendas, encaminado a la eliminación de la infravivienda a la que antes hacía referencia. Allí hay también una situación un poco, pues que se van..., tiene que ser faseado, en la que, en este caso, pues se han construido 142 viviendas nuevas de alquiler, que se destinan a realojo permanente —o sea, ya de forma permanente— de otras 143 familias de El Puche centro, pero que eso va a permitir, cuando se demuelan, que ya se ha iniciado también la demolición de esas viviendas, pues alojar ahí a otros vecinos de El Puche.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tiene que hacerse en fases sucesivas. Primero, porque unos de los objetivos es que las familias que residen en esas barriadas permanezcan en esas barriadas, y que su realojo se realice en esas barriadas, y, por lo tanto, no se trata de sacar a estas personas de ese barrio y llevarlas a otras zonas de la ciudad. Eso, por lo tanto, necesita un periodo progresivo para ir haciéndolo, y es muy importante que se haga con la participación de los propios vecinos.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de El Puche sur, por el que su señoría se pregunta en este caso concreto, claro, es una actuación, yo diría..., no sé si llamarla menor, en cuanto que es una operación de saneamiento, pero que forma parte de un programa estructurado, planificado, de mejora de aquellas viviendas que lo requieren, de demolición de aquellas en que las condiciones de infravivienda no permiten su recuperación, y de ir dotando también a la población allí residente de otros instrumentos de integración social, muy interesantes, que yo, en este caso, no voy a destacar.</parrafo>
        <parrafo>En El Puche sur se está procediendo al saneamiento de sus viviendas en dos fases. Ya se hizo una primera fase, en 89 viviendas, y esta segunda, de la que hemos empezado su ejecución, afecta a 100 viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Claro, como estas viviendas se construyen en unas condiciones muy precarias —esa es la verdad—, la situación en la que se encontraban, o que se encuentran aún hasta que finalicemos las obras, es que el saneamiento de esta promoción, pues se había hecho de una forma, como diríamos, pues poco profesional, en precario, comunicando a través de los patios interiores, creando servidumbre de unas viviendas con otras y, en resumidas cuentas, provocando, durante muchos años, pues mal funcionamiento de la red de saneamiento, si de red de saneamiento puede hablarse; roturas, precisamente..., pues roturas también de la red como consecuencia de esa presión que sobre una..., de una red pensada para una vivienda que ejerce como desagüe de otras viviendas que han conectado con esa red.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es una intervención, yo diría, desde el punto de vista físico, muy técnica; desde el punto de vista social, pues muy necesaria para resolver los problemas del día a día, del funcionamiento de esas viviendas, a las cuales, pues ya se ha... También en El Puche sur ya también se han hecho otras actuaciones de reurbanización del viario de las siete calles que conforman esta zona; operación que ha desarrollado en este caso el ayuntamiento de la ciudad y donde nosotros hemos hecho el proyecto y la dirección de obras.</parrafo>
        <parrafo>Las inversiones que llevamos, en este caso, de la zona que estamos hablando, ya realizadas, pues superan los quince millones de euros, y está permitiendo la regeneración del tejido residencial, mediante esas operaciones, menores o mayores, que necesitan los tres ámbitos: El Puche centro, El Puche norte, y, en este caso, El Puche sur.</parrafo>
        <parrafo>Pero sobre todo, señoría —y yo con eso quisiera terminar—, a mí lo que me importa destacar de estas actuaciones, aparte de la cooperación entre administraciones a que ya he hecho referencia, es la labor que se realiza de integración social, de la Oficina de Rehabilitación de Viviendas, en colaboración, en este caso, con la Consejería de Educación, para conseguir los objetivos sociales y para que, más allá de la relación física del mismo, dotemos a nuestros ciudadanos de orgullo de pertenecer a un barrio y de sentirse vinculado con la ciudad en la que viven, y no marginados como consecuencia de una actuación en la que nosotros ponemos los recursos que podemos en estos momentos, pero que los vecinos, con su trabajo diario, pues son los que, finalmente, entienden, ¿eh?, por el trabajo también hecho por muchos cooperadores sociales, entienden la importancia de la obra que están haciendo las administraciones en pro de sus mejores condiciones de vida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martín Soler.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Solamente para agradecerle la información, reconocer, como diputado por Almería, el esfuerzo que la Junta de Andalucía ha hecho y está haciendo en este barrio, y también para animar al Gobierno a que continúe, porque es posible recuperar barrios tradicionalmente marginados. Este es un ejemplo de que es posible, y está allí para poder demostrarlo y verlo, no solo porque se cumple con un derecho de una mejor vivienda, sino que se han dignificado el conjunto de las condiciones socioeconómicas del barrio; la gente vive mucho mejor. Hablando incluso con la policía, han bajado notablemente los niveles de delincuencia notablemente. El barrio se está incorporando a la ciudad, y creo que es un esfuerzo por el que ha merecido la pena luchar tantísimos años.</parrafo>
        <parrafo>Solo finalizar con que, en los últimos ocho años, en la ciudad ha gobernado el Partido Popular. La colaboración con el ayuntamiento ha sido muy leal: 15 millones de 80, que son muchos más que la lista, sin ánimo de polemizar, que otra compañera diputada ha dicho en municipios del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Martín Soler.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Presidente, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Un minuto. Yo antes hacía el ofrecimiento a los señores diputados de hacer una visita a la operación de rehabilitación del puente romano, centro de visitantes, etcétera, en Córdoba, pero yo creo que también unas operaciones de este tipo de rehabilitación social y física de barriadas que estamos haciendo con los ayuntamientos de distinto signo político en estos momentos, yo creo que merecería también la pena el esfuerzo. Porque el mérito, al final, es de las personas que están allí en el día a día convenciendo a los vecinos, explicándoles lo que hacemos, que entiendan que las cosas..., que entiendan por qué se hace, y buscando esa integración social y esa regeneración física de las barriadas.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, hay mucha tarea todavía por hacer en esta materia, pero no duden sus señorías de que constituye la prioridad de nuestro Gobierno socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y aclarado el tema de que el señor Soler se encuentra ahí no por un..., no ha sido forzado a irse a la oposición por los problemas que puedan tener en Almería, lógicamente, sino que lo mío es temporal.</parrafo>
        <parrafo>Agradeciendo su asistencia, vamos a hacer un descanso de dos minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

