<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>529</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Farmacia, Farmacéutico, Gastos farmacéuticos, Establecimiento farmacéutico, Política sanitaria, Producto farmacéutico, Política de austeridad</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000260 8-11/APC-000335 8-11/APC-000344 8-11/APC-000373</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000260, 8-11/APC-000335, 8-11/APC-000344 y 8-11/APC-000373. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Salud, sobre política farmacéutica, racionalización del gasto y propuesta para modificar el convenio sobre prestación farmacéutica (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000260</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000260. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre la propuesta hecha al Consejo Andaluz de Colegios Farmacéuticos para modificar el convenio por el que se fijan las condiciones de la prestación farmacéutica a través de las oficinas de farmacia en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000335</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000335. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre el desarrollo de la política farmacéutica de su Consejería,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000344</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000344. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre la política farmacéutica de la Comunidad, las medidas de eficiencia y la racionalización del gasto,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Dolores Blanca Mena, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000373</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000373. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud ante la Comisión, a fin de informar sobre la política farmacéutica y las medidas de eficiencia y la racionalización del gasto en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Reanudamos de nuevo el curso político, después de la vuelta de vacaciones de verano, con la Comisión de Salud, informándoles de que se produce un cambio en el orden del día, en el orden de las comparecencias, a petición del Grupo Parlamentario Izquierda Unida, que tiene que compatibilizar su trabajo en otra comisión posterior, por lo que la primera comparecencia pasa a ser la segunda, e iniciamos con el debate agrupado de las comparecencias de la señora Consejera de Salud, a fin de informar sobre la propuesta hecha al Consejo Andaluz de Colegios Farmacéuticos para modificar el convenio por el que se fijan las condiciones de la prestación farmacéutica a través de la oficina de farmacia en Andalucía, a petición del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía; a fin de informar sobre el desarrollo de la política farmacéutica de la Consejería de Salud, a petición del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía; a fin de informar sobre la política farmacéutica de la Comunidad, medidas de eficiencia y racionalización del gasto, a petición del Grupo Socialista; y a fin de informar sobre la política farmacéutica y las medidas de eficiencia y racionalización del gasto en Andalucía, a petición del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Les informo, señorías, de que, como tienen derecho los grupos a dos turnos de palabra, si el portavoz del Grupo de Izquierda Unida tuviera que marcharse a otra comisión, no hay problema: seré más benévola en su primer turno de intervención.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, le damos paso a la señora Consejera —bienvenida— para que inicie.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, saludar a sus señorías después del periodo espero que de descanso del verano, y decir que recordarán ustedes que este orden del día estaba previsto para una sesión que hubo que suspender por culpa mía, a consecuencia de un problema de salud que estaba sobrevenido, y que, por tanto, yo he intentado abordar la pregunta actualizada en razón de los acontecimientos últimos que en materia de política farmacéutica han tenido lugar en el conjunto del territorio español. Fundamentalmente saben ustedes que quizás el más importante, la aprobación del real decreto por parte del Gobierno de España que durante el mes de agosto hemos tenido, ¿verdad?, entrada en vigor, y que hemos tenido conocimiento en el tiempo anterior del contenido del mismo. Por tanto, creo que el debate que se plantea en las introducciones a las preguntas aborda todas las cuestiones y, evidentemente, estoy a su disposición para cualquier cuestión también relativa a este real decreto.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que me parece muy importante traer a esta Comisión una reflexión pausada a propósito de la política farmacéutica, porque saben ustedes que este elemento, este aspecto, está teniendo una dimensión fundamental en el debate sanitario de España, y yo diría que del conjunto de la Unión Europea; pero, además, porque ha sido objeto, como decía antes, de debates bastante amplios durante estas semanas previas a esta comparecencia, y de lo que también hemos conocido muchas posiciones, muchas situaciones distintas, por parte de los medios de comunicación, y en donde yo creo que hemos tenido ocasión de poder trasladar algunas de las prioridades que la Consejería de Salud se plantea en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que Andalucía lleva ya muchos años desarrollando una política farmacéutica que, si me permiten, yo calificaría de innovadora y de novedosa, que tenía como objetivo fundamental hacer frente a los retos que todo lo que significa la tecnología del medicamento tenía en relación con la atención sanitaria, no solo en términos del manejo adecuado de los fármacos en nuestra comunidad, sino también por el impacto económico que este capítulo presupuestario tenía en relación con el presupuesto de salud de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Los objetivos, por tanto, de nuestras políticas del medicamento han sido calidad y sostenibilidad, que digamos que son, quizás, la misma cara de la misma situación, pero que nos permitían abordar la posibilidad de ser más eficientes en una política en la que, como ustedes saben, España tiene un mayor gasto que el resto de países de la OCDE, y que, por tanto, nos encontramos en una situación de partida superior al gasto farmacéutico que se produce en Europa o que se produce en el conjunto de países de la OCDE.</parrafo>
        <parrafo>Por ponerle solo algunos casos, decir que un país como Grecia está en torno a un 32,5% de la tarta presupuestaria que consume esta política, o países como Eslovaquia, como Hungría, se encuentran en torno a un 30%, lo cual, pues yo creo que da idea de que nos encontramos en una situación de estos países en la que el gasto sanitario en farmacia está sobredimensionado, cuando la media de la OCDE está en torno a un 14,7%; Alemania, un 14,9%; Portugal, un 17%; Francia, un 14%; y España se encontraba en un 21,3% del gasto sanitario total que se dedica a gasto farmacéutico.</parrafo>
        <parrafo>Esa situación de partida es la que les decía que obligaba a que el conjunto de las administraciones sanitarias pusiéramos empeño en ver de qué manera se podía seguir desarrollando una prestación farmacéutica de altísima calidad, como la que tenemos en nuestro país, pero acercándonos más a las cifras, a los datos de manejo presupuestario que se encuentran en nuestros países del entorno más inmediato, y concretamente en los países más bajos de la Eurozona.</parrafo>
        <parrafo>Este es el motivo que ha justificado el decreto que recientemente ha aprobado el Gobierno de España, el Real Decreto Ley 9/2011, de 19 de agosto, en donde considero que se han puesto en marcha medidas coherentes que van a permitir aliviar la tensión financiera de los servicios de salud, que saben ustedes que es un debate recurrente en el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, en el debate público, en el debate político, y, por tanto, optimizar la aplicación de la tecnología del medicamento también al contexto de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, ya en el año 2010 también se aprobó un contenido de medidas que englobaban una mejor eficiencia del gasto sanitario —hace, como digo, prácticamente un año—, y que fue fruto de ese acuerdo unánime del Consejo Interterritorial la elaboración de un Real Decreto Ley 4/2010, en donde se plantearon una serie de medidas que sus señorías yo creo que conocen bien y que modificaban la Ley de Garantías y Uso Racional del Medicamento en aquellas materias en las que había un mayor margen de disponibilidad de los recursos para que pudiéramos permitir la cohesión, pero pudiéramos también eliminar desigualdades que se pudieran plantear en nuestro territorio. Entre esas medidas de este real decreto quizás destacaría la restricción del margen de beneficios en la dispensación de recetas por principio activo; la simplificación del mecanismo para calcular el menor precio, que era un elemento fundamental; la eliminación de prioridades en la competencia, y, por tanto, para que los medicamentos genéricos y no genéricos tuvieran elementos de igualdad; mecanismos para que los laboratorios pudieran reducir voluntariamente el precio, una vez que se ha autorizado por parte de la agencia, o también —quizás la medida más importante— el desarrollo que se traslada a un marco normativo posterior para la posibilidad de seleccionar algunos fármacos con precio obligatorio para el conjunto del Sistema Nacional de Salud.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, yo creo que han sido medidas que vienen a ahondar en que era posible y en que era deseable que pudiéramos seguir dando esa prestación farmacéutica de alta calidad, pero a un menor coste, no solo para el conjunto del presupuesto público, sino también para la economía familiar, ya que hay una parte importante de los medicamentos en la que hay una contribución directa del ciudadano en relación también a su precio; un decreto y, por tanto, unas medidas, señorías, que están trasladando en este momento en el aspecto de las órdenes ministeriales, y en los aspectos normativos, los grados de concreción, y que, como decía, hemos tenido ocasión de discutirlas a lo largo de este periodo.</parrafo>
        <parrafo>Pero recordarán ustedes que, en paralelo a que se produjera este debate a nivel estatal, desde el Gobierno de Andalucía habíamos impulsado un conjunto de medidas, que hemos llamado «Decreto de medidas urgentes en materia de farmacia», que fue presentado por mi persona para que se conociera tanto en el sector como por las personas que tuvieran interés en esta materia, sobre lo que les tengo que decir que ha concluido ya la fase de alegaciones y que intentaré detallar cuál es la hoja de ruta que tiene el decreto en otro momento de mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>Lo importante de este decreto es que intenta sentar las bases de lo que hemos llamado «principio activo 2», es decir, profundizar en algunas de las medidas que ya se desarrollaron en la prescripción por principio activo en Andalucía y que creíamos que tenía que tenía una parte de profundización que todavía podría conseguir mejoras en la calidad y mejora también en la sostenibilidad del propio sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera decirles que este decreto y que estas medidas que hemos puesto en marcha han sido fruto, en materia de decreto, de un diálogo previo, que se inició con el Consejo Andaluz de Colegios de Farmacéuticos. Y ahora les contaré en qué marco se estableció ese diálogo y cuáles fueron las conclusiones fundamentales, y los acuerdos y no acuerdos que llegamos con motivo de una ronda amplia de negociación que se extendió por un periodo superior a un año.</parrafo>
        <parrafo>Trasladarles que en este momento la prescripción por principio activo en Andalucía está en torno al 84,77%, el 86% en atención primaria, que saben ustedes que es el ámbito en donde se produce la mayor prescripción de medicamentos de nuestra Comunidad. Y decirles también que el compromiso de los profesionales con las políticas del medicamento de Andalucía ha sido un claro exponente, también la vocación que tienen los profesionales que el sistema sea sostenible y la contribución directa que hacen abandonando la prescripción por marca comercial que pudiera en algún momento tener para ellos algún interés particular en pos de un interés colectivo que nos ha permitido un ahorro en torno a los mil millones, entre esta medida y otras, desde que se inició hace una década esta política de farmacia en el conjunto de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Una política que, saben ustedes también, que a veces en el debate no sectorial se confunde con la prescripción por genéricos. Recuerdan ustedes que en esta Comisión algunas veces hemos hecho hincapié, siendo el 84% la prescripción por principio activo, la dispensación de genéricos está en torno al 36,8%, por esa situación que se produce de que no todos los grupos terapéuticos tienen un genérico en el mercado y que, por tanto, opera esa medida con independencia de que exista o no exista un medicamento genérico dentro de los grupos que se dispensan.</parrafo>
        <parrafo>Puede entenderse, por tanto, que la Comunidad Autónoma de Andalucía estaba en un debate en el que otras comunidades también han estado incorporados de manera profunda en estos meses previos y que, por tanto, hemos estado, prácticamente, debatiendo todas las medidas que las comunidades han ido proponiendo para ser capaces, como decía, cumplir el objetivo que nos habíamos marcado.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que la prescripción por principio activo, quizás, tiene un elemento más importante en el colectivo de pacientes crónicos, por ser un grupo de pacientes pluripatológicos sobre el que se prescriben un mayor volumen de prescripción. Y también la Receta XXI, la receta electrónica en Andalucía, dentro de esta política general ha contribuido a una mejora de la adherencia de los pacientes a los tratamientos y también a facilitar la comodidad que se presenta en tanto en cuanto no es necesario acudir al médico de familia para poder obtener la medicación que el paciente tiene previamente ordenada por su profesional.</parrafo>
        <parrafo>Decirles también que el módulo de prescripción de Diraya tiene ya incorporado una serie de herramientas que nos permiten, como decía, que esta política de prescripción por principio activo sea una política de calidad. Concretamente, el módulo detecta interacción de medicamentos y, por lo tanto, avisa a los profesionales sobre las posibles incoherencias de tratamientos que se puedan producir en una persona. Detecta estas interacciones de forma automática y se mandan mensajes a los médicos de familia por parte de las oficinas de farmacia relativas a esta cuestión. También es capaz de detectar la redundancia de determinados productos, la duplicidad, o tiene un sistema de ayudas sobre la prescripción de los medicamentos que ayuda también al propio farmacéutico de la oficina de farmacia a dar la información que un paciente en concreto pudiera solicitar con motivo del tratamiento que pudiera estar tomando.</parrafo>
        <parrafo>Todas esas medidas yo diría que han representado un balance muy positivo en Andalucía y también —y yo creo que es de justicia trasladarlo— han supuesto una referencia nacional en la medida en que muchas de ellas, posteriormente, han sido utilizadas y han sido también aplicadas en otros territorios para que todos los ciudadanos se pudieran beneficiar de aquello que se demuestra como una buena práctica o que tiene un impacto realmente positivo en relación con la política sanitaria que las administraciones tenemos encomendadas.</parrafo>
        <parrafo>Decirles también que se ha realizado, a partir también de la prescripción de los enfermeros de nuestro sistema sanitario —que es la tercera pata de esta política farmacéutica—, un volumen importante de dispensaciones con un debate amplio, que tuvimos ocasión también de discutir en esta Comisión. Y por darle los datos, a finales del 2010 incluso ha habido ya más de trescientas cincuenta mil dispensaciones por parte de profesionales de enfermería, dentro del marco también de la prescripción por principio activo, que yo creo que también han permitido controlar mejor, evaluar mejor a los pacientes sin necesidad de tener que utilizar otro tipo de dispositivos o sin necesidad de tener que acudir a otros profesionales en los casos en lo que estaba todo perfectamente protocolizado.</parrafo>
        <parrafo>Decirles también que en abril de este año se convocaron procedimientos centralizados para suministros de medicamentos, concretamente uno de sueros y otro de un número reducido de otros concursos. Este tipo de convenios ha permitido también utilizar la economía de escala que la Comunidad Autónoma puede mejorar para que, de alguna manera, nos podamos beneficiar de la dispensación de estos medicamentos en nuestro centro sanitario, en donde los centros que tienen un mayor volumen consiguen mejores precios y que, por tanto, los centros pequeños pudieran sumarse también a esa licitación general.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente se firmó y se marcó un convenio con la Sociedad Andaluza de Farmacéuticos de Hospitales, en donde editamos una guía farmacoterapéutica de referencia, porque saben ustedes que siendo la política de farmacias de atención primaria una prioridad hay en los últimos años un crecimiento importante de la política del gasto farmacéutico en hospitales, del desarrollo de la política farmacéutica en hospitales. Y es también objeto de interés por parte de las comisiones de calidad de los centros sanitarios que, efectivamente, se utilice cada producto, se utilice cada tecnología en el momento adecuado para la indicación oportuna intentando también obtener los mejores precios posibles.</parrafo>
        <parrafo>Todas son medidas que nos han permitido, como decía, desarrollar una estrategia no solo de calidad en la prescripción, sino también de seguridad del paciente que se está desarrollando en estos días, en estas semanas y a lo largo de todo el periodo.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, en lo que se refiere a la iniciativa, básicamente en la pregunta realizada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida del Decreto 8/2010 y todo lo que han significado las medidas extraordinarias de reducción del déficit público, decirles que ese decreto contempló una bajada del porcentaje de un 7,5% sobre producto sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Los productos sanitarios son un catálogo de productos que están contemplados en la prestación farmacéutica, pero que no tienen la consideración de medicamentos, es decir, que tienen una normativa específica de aplicación. Y decirles que estos productos en este real decreto se produjo en esa norma una reducción del 7,5% a excepción de un producto concreto que son los pañales, los productos de incontinencia, los absorbentes de incontinencia de orina, en los que se aplicó un 20% de reducción, que era una cifra que estaba siendo utilizada por un gran número de comunidades autónomas y en la que, de forma específica, se articularon las medidas para que se aplicara esa reducción sobre ese artículo en concreto en esa cuantía.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes recordarán que ese elemento produjo un debate en relación con el Consejo Andaluz de Colegios de Farmacéuticos, porque el convenio que se había firmado con anterioridad con ellos contemplaba ya una reducción del 20%, en concreto en esta medida, elemento que, bueno, que dio lugar a una serie de reuniones en relación con la interpretación de esa cláusula del convenio. Tras las reuniones mantenidas y la imposibilidad de llegar a un acuerdo legislativo en la interpretación de la norma con el Consejo Farmacéutico se planteó, por parte del CACOF, que no convino en aceptar las modificaciones que se propuso, por parte del SAS, una revisión del convenio previo, que es el que dio lugar a todas las negociaciones posteriores que se pusieron en marcha por parte de la Comunidad Autónoma. Dicho con otras palabras, el CACOF, a raíz de la aplicación del descuento en los productos de incontinencia urinaria, quiso revisar el convenio que teníamos establecido por interpretación legal de la cláusula distinta. Y, por tanto, empezamos a establecer un grupo de reuniones, concretamente a partir del mes de noviembre del año 2010, en el que estuvimos abordando muchas de las materias que se contemplaban en el convenio; específicamente esta. Pero, evidentemente, el Servicio Andaluz de Salud quiso incorporar revisiones de otra de las materias del convenio en vigor, y, por tanto, estuvimos trabajando para intentar llegar a un consenso en relación con esta situación. De hecho, fue un periodo largo de negociación que tuvo sus periodos de interrupción, y en el que, concretamente, en marzo del año 2011, tras muchas reuniones, pudimos llegar a un principio de acuerdo. Aunque, posteriormente, saben ustedes que ambas partes no hemos calificado igual ese resultado de la negociación... Pero, en la parte que le corresponde al Servicio Andaluz de Salud, entendía que habíamos llegado a un principio de acuerdo sobre un documento que se sometió, por parte del CACOF, del consejo, a la consideración de su comité ejecutivo, para que pudiéramos formalizar la firma en fecha que se convenía en el periodo inmediatamente posterior.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que en ese momento hubo una situación nueva, que no se había planteado nunca antes en la comunidad autónoma, que un texto, que entendíamos previamente consensuado, no consiguió tener la ratificación del comité ejecutivo en relación con asambleas que se habían producido en las distintas provincias. El comité ejecutivo entendió que no tenía el visto bueno, ese convenio, de la mayoría de los farmacéuticos de cada una de esas provincias, por lo que, una vez concluido un periodo de negociación tan amplio, de un año y pico, no hubo posibilidad de llegar a un acuerdo global sobre todas las materias que la consejería y que el CACOF querían incorporar en relación con la firma de ese convenio.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, evidentemente, tras agotar ese plazo de negociación, hubo que recurrir a la cláusula que se contemplaba en el mismo de extinción del convenio —una circunstancia contemplada en la legislación— y los plazos, que eran concretamente dos meses, que nos dábamos para articular los mecanismos que nos permitieran a ambas partes establecer cómo se producía, fundamentalmente, la facturación de las oficinas de farmacia hacia la Administración sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decir, señorías, que el diálogo con el Consejo Andaluz de Colegios Farmacéuticos fue mucho más fluido en las mesas de negociación, e incluso en las reuniones informales que se plantearon, que, probablemente, la transmisión de esa negociación que se produjo, posteriormente, en los medios de comunicación. Quiero decir con esto que hubo mucho interés, por parte del sector farmacéutico, en recalcar las diferencias entre el Consejo Andaluz de Colegios Farmacéuticos y la propia Administración andaluza, una relación que ha aportado, creo, muchísimas ventajas para el conjunto de la comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y hubo una gran presión de sectores ajenos del medicamento, pero ajenos a esa negociación, en la que se veía con un cierto riesgo, con una cierta amenaza, la firma del preacuerdo que habíamos alcanzado entre ambas instituciones, y que, por tanto, trasladó —creo, en estéreo— una situación de tensión entre ambas instituciones, para la que no me voy a detener porque ustedes la conocen perfectamente, y, si están interesados en algo en concreto, lo podemos trasladar.</parrafo>
        <parrafo>Pero, a raíz de la ruptura ya del convenio —por tanto, la no vigencia del mismo en los periodos sucesivos—, sí logramos establecer un convenio posterior, un acuerdo posterior, a partir del cual la consejería, en las materias más importantes que quería plantear en el convenio, lo llevó al contexto de un decreto, que es el Decreto de Medidas Urgentes que presentamos y que ustedes conocen. Y, por otra parte, alguna de las otras medidas, que eran beneficiosas, que entendían las farmacias que podían contribuir a una sostenibilidad del sector, fundamentalmente lo que son los calendarios de pago de las oficinas de farmacia, quedaron contempladas en un acuerdo que se formalizó el mismo día de presentación del decreto, para que no hubiera ninguna duda a propósito de la buena voluntad de ambas partes de intentar no solo llegar a un acuerdo que no fue posible en toda su extensión, sino la posibilidad de convenir, a pesar de la discrepancia, en los elementos fundamentales que contemplaba el propio decreto. Y como el propio Consejo ha hecho bastante traslación a la opinión pública de cuáles eran las razones, como digo, no me voy a detener en ello.</parrafo>
        <parrafo>Quizás, lo más importante que contempla el decreto es la capacidad que le proporciona a la Administración sanitaria de ser más eficiente en esta política de profundización del principio activo, en el que el decreto habilita para que, a través de un proceso de selección pública, se pueda seleccionar el medicamento que habrá que dispensarse cuando se presente una receta por principio activo, entre todos los que existen, en alguno de los principales grupos farmacoterapéuticos. Es decir, tener la posibilidad de disminuir esas facturas farmacéuticas, no en relación con la alteración de precios, que saben ustedes que es una competencia que está reservada en exclusiva al Estado, sino en la capacidad de poder invertir o devolver al sistema sanitario, en base a ese concurso, algunas de las mejoras que se pueden presentar utilizando esa economía de escala, que, como les digo, Andalucía tiene posibilidad de ejercer por el tamaño y, por tanto, por el volumen de medicamentos que se dispensa en nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>También el decreto, aunque esa era la medida que yo creo fundamental —desde luego, la que contó con mayor discrepancia en las negociaciones con el CACOF—, tenía otras medidas de gran importancia, porque se regulaban las recetas de productos sanitarios, que era una materia que no estaba previamente contemplada... En la actualidad, solo el 60% de estos productos se prescribían por genérico. Y también se desarrollaban otras fórmulas para favorecer la accesibilidad de los pacientes a sus medicamentos; concretamente, algunos elementos que tienen que ver con el domicilio y la oportunidad de que las personas, sobre todo, que están en situación de discapacidad o de alta dependencia, no tuvieran que desplazarse sus familiares al centro de salud para recibir este tipo de medicamentos. Asimismo, se incorporó la extensión de la factura sombra, de la receta informativa, de la factura informativa, también sobre los medicamentos, para que los ciudadanos tuvieran una mayor conciencia —igual que hacemos en el resto del sistema— de que la prestación farmacéutica es gratis para todos los ciudadanos. Esa es su vocación y ese es su interés, pero tiene, significa e implica una proporción de los impuestos del conjunto de los ciudadanos. Y nos parecía que, igualmente, teníamos obligación de darles cuenta a todas las personas de cómo y de qué manera se gastan los impuestos que contribuyen al sostenimiento del sistema andaluz de salud.</parrafo>
        <parrafo>Por último, el decreto contemplaba la creación de un fondo de ayuda para farmacias rurales, para aquellas farmacias que atienden a pequeños núcleos poblacionales, un entorno en el que cobra especial interés el modelo mediterráneo de las oficinas de farmacia y en el que entendíamos que el aislamiento al que a veces se sujetan estos profesionales, que no tienen otros compañeros en un marco general, que tienen largos horarios, que soportan muchas veces jornadas de guardias prolongadas, obligaba también a hacer una apuesta decidida por las farmacias rurales y por tener la posibilidad de aportar, en materia de formación, en materia de investigación —también por parte de la Administración—, ayudas o contribución de ese ahorro potencial que el propio sistema obtiene con el decreto; es decir, que redunde —fundamental— ese ahorro no solo en el conjunto del sistema, en el conjunto de los ciudadanos, sino que redunde también en esas farmacias rurales que muchas veces pueden tener dificultades para ser realmente sostenibles... La posibilidad de compatibilizar esa atención farmacéutica en todo su contexto, incluida la formación, incluida la investigación.</parrafo>
        <parrafo>Esos fueron los pilares, fundamentalmente, que se planteaban en ese decreto, un decreto que sigue su hoja de ruta y un decreto que, en este momento, ya ha recibido y terminado la fase de alegaciones, que en breve lo remitiremos a la Comisión General de Viceconsejeros, que saben ustedes que es el trámite previo para que vaya al Consejo Consultivo, y de ahí al Consejo de Gobierno, para su aprobación.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra idea, nuestro calendario, hoja de ruta, es que a lo largo del mes de octubre el decreto pudiera estar aprobado, aunque los plazos, como ustedes ven, son muy ajustados, porque nuestra idea es poder producir la licitación de las primeras tres moléculas, que ya tuve ocasión también de comentar, antes de que acabe la legislatura, y, a ser posible, esté también publicitado antes de que acabe el año.</parrafo>
        <parrafo>Termino diciendo que estas políticas que, someramente, he intentado trasladarles creo que son un referente y tienen nombre propio con Andalucía liderando una política del medicamento. Y quería decir que es nuestra responsabilidad ser eficientes en una partida del gasto, que está en torno al 25% del total del presupuesto de la Consejería de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, agradecer a los profesionales sanitarios —fundamentalmente, a los médicos y farmacéuticos— la contribución que han hecho siempre, desde esta política, a que el sistema haya podido emplear ese dinero, que se hubiera gastado en prestación farmacéutica, sin aportar mayor calidad, en inversión de hospitales, de centros de salud o de incorporación de nuevas prestaciones al conjunto del modelo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida solicita de nuevo que el resto de los portavoces sean benévolos, de manera que tiene que desplazarse a la Comisión de Agricultura. Solicita, por favor, que el primer turno no se le tenga en cuenta, e intervendrá en el segundo turno de palabra. Para que después digan que no somos capaces los grupos políticos de ponernos de acuerdo y de tener buen rollo.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señora Corredera, tiene la palabra en nombre del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Como dice el refranero, es muy difícil estar en misa y repicando, y es verdad que el señor Gordillo tiene que atender muchas obligaciones al mismo tiempo. Pero, en fin, como yo creo que lo importante y lo interesante es el debate y poder hablar en profundidad de la situación de las farmacias en Andalucía, de las propuestas que ha puesto sobre la mesa la señora Consejera y también, por qué no, pues escuchar lo que opinamos los grupos políticos sobre ellas o sobre cualquier otra alternativa en la materia, no tiene este grupo inconveniente en que el señor Gordillo se explaye un poquito más en ese segundo turno, que al final será turno único. En fin.</parrafo>
        <parrafo>Se produce hoy el frustrado debate que deberíamos haber tenido en el mes de junio, pero, como bien decía la Consejera, pues por una indisposición de salud no pudimos tener. Es cierto que han cambiado algunas cosas desde entonces a hoy, y ahora más tarde, lógicamente, haré referencia a ellas. Aun así, señora Consejera, no hacía mucho, en febrero de este mismo año, que debatíamos en esta Cámara sobre la propuesta que entonces había hecho su Consejería al Consejo Andaluz de Colegios de Farmacéuticos para modificar el convenio que estos tenían suscrito con el Servicio Andaluz de Salud, en el que se fijaban las condiciones de la prestación farmacéutica en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted, como se suele decir coloquialmente, abrió el melón, aunque hoy aquí ha insinuado que fue el CACOF quien abrió el melón, por el tema de los absorbentes. Pero yo creo que en ese caso el Consejo Andaluz planteó una cosa muy puntual, y usted abrió el melón un poquito más y planteó cosas de mucho o de bastante más calado que lo que ellos habían hecho. Y ese melón, en cierta manera, le ha estallado en la cara.</parrafo>
        <parrafo>Aquí usted lo ha contado con mucha normalidad, pero, desde luego, lo que a mí me trasladan del sector no me lo dicen con la misma tranquilidad con que usted ha comparecido aquí esta mañana, y lo dicen bastante preocupados —por lo menos es la sensación que a mí me da— de cómo están evolucionando las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Ellos lo que me dicen —y se lo traslado así— es que se rompió de forma unilateral el consenso con el sector farmacéutico. Ese diálogo del que usted hablaba parecía que era un diálogo de sordos, en el que lo único que valía era la parte que ponía la Administración, las medidas que ponía la Administración, y, desde luego, no lo que ellos planteaban a la Administración. Trajo consigo la polémica, y puso sobre la mesa una propuesta que en aquel momento, cuando debatíamos en enero, yo le decía que para este grupo era, desde luego, de dudosa legalidad, y que sigo convencida de ello. Tensó la cuerda al límite, presionó, y en algunos medios de comunicación hemos leído, incluso, palabras un poquito más fuertes, que hablaban de chantaje al sector. Yo voy a quedarme en que se presionó y que el diálogo se convirtió en algo mucho más tenso, llegando, incluso, a denunciar, por parte de la Consejería, el concierto existente hasta el momento. Es más —y usted lo sabe—, cuando una de las cláusulas de ese concierto era una voluntad por ambas partes de que no hubiera denuncia del concierto, y ustedes lo hicieron. Y cuando este sector se negó a someterse a su presión, cerró la brecha abierta, pero, en nuestra opinión, la ha cerrado usted en falso.</parrafo>
        <parrafo>Y quizás lo hizo porque sus actos tuvieron consecuencias, y en las farmacias se produjo aquel desabastecimiento que nos anunciaban y que ustedes negaban por activa y por pasiva. En tres días se habían notificado al Icofma 11.931 desabastecimientos, correspondientes a 818 códigos nacionales. Es decir, el SAS tuvo que subir el precio menor a 32 grupos de medicamentos. O sea, que hubo consecuencias, y, como tal, se tuvo que avanzar, y usted tuvo que dar un paso más.</parrafo>
        <parrafo>Las presiones llegaron a tal nivel que a los médicos y a los usuarios casi se les pidió que se les convirtiera en los chivatos de la Administración. Yo tengo aquí cartas, dirigidas a los médicos de los centros de salud, en que se les pedía que denunciaran a la Administración, pues posibles derivaciones de pacientes desde las oficinas de farmacia a sus médicos «para que les cambien la prescripción realizada» —estoy leyendo textualmente— «por principio activo a prescripción por marca comercial, con el argumento infundado...» O sea, ya había, en tres días, 11.931 desabastecimientos de medicamentos —pero para ustedes era argumento infundado—, de desabastecimiento de los medicamentos que están obligados a dispensar legalmente cuando se prescribe por principio activo. Y decía: «Os solicito que me identifiquéis, en la medida en que podáis, las oficinas de farmacia, nombre y dirección, que realicen de forma reiterada esta práctica, a fin de trasladar esta información a los servicios de inspección para que realicen las actuaciones pertinentes». Eso se pedía a los médicos.</parrafo>
        <parrafo>También se ponían carteles en los centros de salud —y yo tengo algunos—, en los que se les pedía a los usuarios que, si iban a su farmacia y no les dispensaban el medicamento, fueran y los denunciaran. Estábamos en una situación, desde luego, anodina, que había provocado la propia Consejería, exigiendo la aplicación estricta de la ley, rompiendo el concierto que hasta entonces habían tenido, denunciándolo, y que había estado funcionando con absoluta normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Y luego dice usted que, con absoluta normalidad, y para ver la buena fe, el mismo día que se firmaba el nuevo concierto, pues ustedes ponían sobre la mesa, o anunciaban, el borrador de decreto con todas aquellas medidas que habían provocado la polémica. A mí me parece mal lo de «con una mano te doy la zanahoria y con la otra te doy el palo», y que sea una forma de consenso y de diálogo el hecho de que te firmo un nuevo concierto prácticamente igual al anterior —con ligeras variaciones —que las tiene—, pero que el mismo día se anuncie un borrador de decreto con las medidas que habían ocasionado toda la polémica y que habían llevado a esa situación. Y la más conocida, que ya se ha hecho hasta famosa —y usted ha hecho cierta referencia—, es su propuesta de subasta de medicamentos. O de licitación de moléculas, me da igual.</parrafo>
        <parrafo>Yo reconozco que estoy bastante sorprendida con la actitud de su Consejería, por cómo ha roto un consenso que mantenían prácticamente desde los tiempos en que Arboleya era Consejero, o Vallejo. Ahí van diez, doce años en que habían ido negociando todos los acuerdos, en que, con sus tiranteces, lógicamente, cediendo algunas veces unas partes y otras veces otras, habían tenido, más o menos, yo creo que en una línea de diálogo y de consenso, y de llegar a acuerdos con el sector, importante, y cómo la voluntad negociadora y de diálogo —se lo digo sinceramente— yo creo que ha brillado por su ausencia. Como se suele decir, ha logrado usted cabrear a todo el mundo, aunque usted no lo vea así, pero, desde luego, a mí eso es lo que me trasladan. Y el problema es que, como siempre, el gran perjudicado es y será el paciente. Y la falta de diálogo y la actitud autoritaria que se está manteniendo por su consejería yo creo que está provocando enfrentamientos innecesarios. Se van declarando guerras, y, desde luego, al sector farmacéutico parece que se le ha declarado una de esas guerras.</parrafo>
        <parrafo>Tras doce años —vuelvo a decir— de buenas relaciones y de entendimiento, es incomprensible este enfrentamiento radical que han provocado con el sector, y que han cerrado —en mi opinión, vuelvo a decir— en falso.</parrafo>
        <parrafo>Ha puesto usted sobre la mesa —y vamos a ello— el borrador de decreto de medidas urgentes para prestaciones farmacéuticas del sistema sanitario público de Andalucía. En este momento, por lo que ha dicho hoy aquí la Consejera, sabemos que se ha cerrado el periodo de alegaciones al mismo, y que para el próximo mes pretende cerrarlo.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí me pregunto, porque creo que es importante: ¿Cómo van a tratar ustedes esas alegaciones? Quiero decir: ¿Van a asumir algunas de las alegaciones, o el decreto ya está cerrado tal cual, y el diálogo va a seguir siendo el mismo que hasta ahora, que es ninguno, que es o «lo mío o lo mío»? Porque usted lo dijo: o con el sector o sin el sector. Como con el sector no ha sido, porque las farmacias lo han rechazado, vamos a hacerlo sin el sector. ¿Significa que usted va a seguir adelante tal cual, sin intentar alcanzar un consenso con ellos?</parrafo>
        <parrafo>Este grupo, o esta diputada, ha tenido acceso, lógicamente, al borrador, y, después de estudiarlo, yo he llegado a la conclusión de que, bajo la apariencia de..., bueno, pues de un simple decreto, ¿no?, se están tomando medidas trascendentales en el ámbito de la prestación farmacéutica que van..., o que nos van a afectar profundamente, ¿eh?, y que van a afectar, sin duda, al sector, pero también al usuario, porque es una medida que tratan de forma economicista —es decir, el objetivo final es el ahorro—, pero que esconde cambios sustanciales y altera las reglas del juego, y además incumple la Ley de Garantías y Uso Racional del Medicamento y Productos Sanitarios. Esa es mi opinión.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted: «Se quiere conseguir menos costes para la Administración y para la economía familiar». Pues yo, después de leerme su decreto, sinceramente, con su propuesta, a la economía familiar no le va a afectar en absoluto: le va a afectar a la economía de la Consejería. Ni a la economía familiar de los usuarios, ni a la economía familiar, desde luego, de los farmacéuticos.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto de decreto introduce un sistema de concurso para seleccionar los medicamentos o productos farmacéuticos que hayan de ser dispensados por la oficina de farmacia cuando el medicamento se identifique exclusivamente por la denominación oficial de su principio activo o el producto sanitario por su denominación genérica. Son concursos, quiero decir, licitaciones, para ofrecer mejoras, y lo pongo entre comillas, porque es lo que dice el texto, en el precio al Servicio Andaluz de Salud, sin preocuparse del perjuicio que pueda conllevar, por otro lado. Yo lo recuerdo, el artículo 3.6 de la Ley del Medicamento marca, precisamente, prohibiciones de bonificaciones, en las que se enmarcarían esas mejoras ofrecidas al SAS en aras de la independencia del sector. Por lo tanto, yo creo que se está incumpliendo cuando se habla de mejoras en el precio al Servicio Andaluz de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Se renuncia al principio de garantizar la independencia, de verdad, en este caso, de la prescripción por parte de los profesionales y de la dispensación por parte de las oficinas de farmacia, y se renuncia a garantizar el acceso a todos los medicamentos en opciones..., en condiciones, perdón, de igualdad y equidad para los usuarios con el resto de las comunidades autónomas. Y además puede tener importantes consecuencias económicas, que podrían incluso abocar al cierre de algunas empresas y a la pérdida de numerosos puestos de trabajo, en una comunidad autónoma como la nuestra, que ya está bastante castigada por el paro.</parrafo>
        <parrafo>Y además es discriminatoria y rompe el principio de libre competencia. Con sus reglas, los laboratorios pequeños quedarían excluidos de la participación en los concursos. Y quedarían excluidos porque deben acreditar una producción mínima, así que prácticamente quedan excluidos. Limita sus posibilidades de crecimiento. Y, lo vuelvo a decir, eso les va a obligar, en muchos casos, a cerrar y a despedir a personal.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que también van a salir perjudicadas aquellas empresas que sí puedan participar en el concurso pero que no resulten adjudicatarias; eso es evidente. Eso sí, los que hayan sido beneficiados del concurso van a obtener casi un monopolio para la fabricación y venta del mismo en Andalucía. Aunque en principio estemos hablando de tres moléculas, pero que usted deja abierto todo el abanico de posibilidades en Andalucía. Por ahí se empieza, a ver por dónde se termina.</parrafo>
        <parrafo>Y a esto hay que unir —vuelvo a decir— el perjuicio para los usuarios del sistema, que solo tendremos acceso al producto seleccionado por la Administración andaluza, al contrario de lo que sucede en otras comunidades autónomas, que tendrán acceso a un abanico mayor de medicamentos, rompiendo el principio de equidad.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que recordar —que usted lo ha dicho aquí— el 80% de lo que se dispensa en las oficinas de farmacia es por prescripción de los profesionales que trabajan en la Administración andaluza. Por tanto, está claro que va a haber afectados.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero que le quede claro: este grupo rechaza su proyecto de decreto, y le pide que lo guarde en el cajón o que lo tire a la basura. No lo sé, pero, desde luego, tal y como lo están planteando, y más si siguen haciendo sin diálogo y sin intentar alcanzar un consenso, o con un diálogo de sordos, me da igual, es decir, no escuchando a la otra parte, de forma unilateral, creo sinceramente que no debería seguir adelante. Creo que se han enturbiado las relaciones con el sector, y desde su Consejería, además, se ha tensado la cuerda con declaraciones muy desafortunadas. Y algunas están en los periódicos, y yo ni siquiera las voy a leer aquí, porque cualquiera ha podido leerlas en los medios.</parrafo>
        <parrafo>Pero esto yo creo que no son los únicos problemas del sector farmacéutico. Me gustaría, señora Consejera —y voy terminando esta primera intervención—, saber cómo está la deuda a día de hoy. En junio sabíamos que Fenin hablaba de que, a marzo, la deuda de la Comunidad Autónoma de Andalucía con las farmacéuticas era de 1.240 millones de euros, y que se pagaba a 659 días. Sabemos que usted hizo unas declaraciones en el mes de junio diciendo que la deuda de 2010 —no hablaba para nada de la de los primeros meses de 2011— quería reducirla a 550 millones de euros. Nos gustaría saber si esa reducción se ha producido ya y en qué situación exacta nos encontramos. Y también qué se debe de estos ocho primeros meses, porque, claro, en los tres primeros meses de este año Andalucía incrementó su deuda con las farmacias en un 16,4%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sería bueno saber en qué situación nos encontramos. Y quiero saberlo, porque usted lo decía también al principio, después de las elecciones hemos conocido cómo estaba la situación de la sanidad en algunas comunidades autónomas. Lo más clamoroso, desde luego, ha sido Castilla-La Mancha, y todos lo hemos visto; parece que hay un principio de acuerdo, parece que se suspendía ayer, ¿no?, la huelga de las farmacéuticas. Pero lo que está claro es que encontrarse, nada más llegar a un gobierno, con que en los cinco primeros meses se han gastado más del 80% del presupuesto total destinado a la sanidad hace que la situación sea muy precaria.</parrafo>
        <parrafo>¿En qué situación nos encontraríamos la sanidad hoy, Consejera? Pero me preocupa más en qué situación nos la podemos encontrar en el mes de marzo, cuando sean las elecciones andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué garantías habrá de que no estaremos igual que en Castilla-La Mancha —y termino, es la última pregunta— y de que no hay una gestión desastrosa que saldrá a la luz solo si se produce un cambio de Gobierno?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ríos Martínez, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Buenos días, señorías. Señora Consejera. Saludar también a todo su equipo. Muchísimas gracias por su información amplia y clara.</parrafo>
        <parrafo>Yo quería empezar por donde terminaba el Partido Popular. Es curioso, está claro que la mejor defensa es siempre un buen ataque. Es curioso que con las medidas que está tomando el Partido Popular en las comunidades autónomas donde ha empezado a gobernar se quede solo con uno de los aspectos que supuestamente funcionan mal. Nosotros no damos por buenos los datos que está ofreciendo; lo que sí está claro es lo que el propio Partido Popular está diciendo que va a hacer en esas comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, también querría decirle a la señora Corredera que es complejo gobernar, y eso ella lo tiene que entender, no tienen experiencia. Pero a mí me gustaría preguntarle claramente, en nombre del Partido Socialista, en el caso de que una negociación no llegue a buen puerto, ¿por qué tiene que ser precisamente el Gobierno andaluz, el Gobierno que representa a todos los andaluces, el que tiene que mirar a todas las caras y a todos los aspectos, el que se tiene que plegar? ¿Por qué, en todo caso, si no hemos llegado a un acuerdo, tiene que, el Gobierno, plegarse a las presiones de los colegios? En todo caso, yo entiendo que tendrá que ser al contrario: habrá que negociar, habrá que trabajar de la mano, hay que seguir insistiendo. Ha habido muchos acuerdos a lo largo de este tiempo y yo estoy convencida de que todo puede salir adelante, pero entiendo yo que no tiene que ser precisamente el Gobierno el que tiene que alterar su hoja de ruta. Yo creo que eso tiene que quedar bastante claro, porque si no, estamos desvirtuándolo todo, y, desde luego, los ciudadanos no nos lo iban a permitir.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, lamento constatar que el interés del Partido Popular, del partido de la oposición, en este y en muchos temas, queda manifiestamente claro que no le interesa la política farmacéutica de una forma global, de una forma general, de una forma constructiva. De hecho —y ahí está, bueno, la trayectoria, todos los órdenes del día—, jamás se ha preocupado de poner encima de la mesa ni de que el Gobierno informe sobre las medidas de eficiencia y de uso racional, de las mejoras que está desarrollando para profundizar en los avances, o, lo que es más grave, nunca se ha preocupado de poner encima de la mesa una política beneficiosa para el gran reto de sostener y mantener un sistema sanitario público y universal del nivel del andaluz. Que es de los mejores, sin ninguna duda, y que avanza de una manera constante, permanente, explorando nuevas vías, pero que lo hace con rigor y con solvencia, como no podía ser de otra manera, y lo hace en todos los terrenos. Y nos avalan los hechos, la trayectoria y los frutos.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que el Partido Popular, cuando gobernaba España, nos boicoteaba la ley avanzada que Andalucía, de pleno derecho, podía hacer, por ejemplo, en política investigadora, y que a nadie se le ha olvidado todavía. Pero eso no quiere decir que Andalucía explore vías, como usted decía en el otro debate y hoy ha insinuado también, que jurídicamente no se sostiene. Permítame que le diga que nunca ha ocurrido eso, nunca nos han tenido que llamar la atención por trabajar mal o por saltarnos a la torera aspectos jurídicos; simplemente, un gobierno del Partido Popular no le gustan en ningún caso algunos avances, por su mentalidad retrógrada. Eso es lo que ocurre en estos temas. Nosotros hemos planteado una ley de farmacia avanzada y nadie nos ha llamado la atención, y somos referente, como le digo, en nuevo derecho, en lo que tampoco nadie nos ha podido llamar la atención. Ya sabe lo que está ocurriendo últimamente a propósito de la Ley de Muerte Digna, o hemos incorporado las nuevas tecnologías, de una manera también pionera, en la que todo el mundo se fija para profundizar en desburocratizar nuestro sistema sanitario, en ser la punta de lanza en estos temas.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el Partido Popular hace una política oportunista —se le nota demasiado—, torpe, bastante pobre, y además está a remolque y siempre basada en alguna noticia de periódico. Mire, señora Corredera, yo quería decirle algunas cosas claras, que ustedes pueden entender o no, pero que para eso está el Gobierno andaluz y, desde luego, todo el grupo parlamentario, que tiene que trabajar en positivo y para el usuario, para el conjunto de los ciudadanos. Así que no meta usted de discursos ni se haga la ofendida cuando va a defender solo una parte, solo a una de las partes, solo a una de las partes de todo este tema, porque siempre, al final, acaban ustedes aliándose con los sectores económicos que, por cierto, se saben defender muy bien y, por cierto, con los sectores económicos más poderosos.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué tenemos encima de la mesa? Pues yo creo tenemos encima de la mesa que, en primer lugar, es absolutamente inteligente —y es lo que los ciudadanos esperan de nosotros— mencionar las políticas, sobre todo las políticas farmacéuticas, porque juegan un papel nuclear, ya que, como ha dicho la Consejera de Salud, ocupan alrededor del 30% del total de nuestro presupuesto y porque hay que tenerlas muy en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Y hablando, además, de unos aspectos que tienen cierta complejidad, en los que tenemos que estar siempre alertas, en los que hay que ser cuidadosos, atentos. Por ello, el énfasis en que hay que controlar y movernos en unos márgenes de gastos farmacéuticos sobre los que no podemos avanzar mucho. Y ahora es verdad que otras comunidades autónomas también lo están intentando, pero lo cierto es que Andalucía es la que marcó una senda, una pauta, y, cuando hemos conocido los datos de decrecimiento del conjunto del sistema, que están alrededor del dos coma y algo, pues en Andalucía es algo mayor. Por lo tanto, quiero decir que todo ese trabajo al final ha tenido sus resultados.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, es bueno y es lo que hay que hacer: intentar que el mismo medicamento para el usuario, con la misma calidad, con el principio activo adecuado, que es el elemento corrector, de cura, de alivio, el que tiene el efecto, pues conseguirlo al menor precio posible, que, sin duda —repito— nos beneficia a todos. O quizás no, o quizás su filosofía, de ahí su posicionamiento en estos debates, es que beneficie, fundamentalmente, a los ciudadanos a los que no les sobra el dinero y que necesitan, como le he dicho, de un Gobierno protector que vele constantemente por su bienestar y por que el nivel de su sistema sanitario sea cada día mejor y, lo que es más importante, sostenible en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>La política desarrollada por la Consejería tiene un éxito bueno porque la realiza, sin duda, de las manos de los distintos actores, en colaboración y respeto, y son muchos los ejemplos y son muchas las trayectorias, porque a ver si va a parecer, por su intervención, como le decía, que no ha habido entendimiento, a lo largo de todo este tiempo, entre la Consejería y la enfermera, la Consejería y los médicos, la Consejería y el CACOF —las oficinas de farmacia— o entre la Consejería y las corporaciones farmacéuticas, muchas veces, y a eso es a lo que va a seguir aspirando. Pero recuérdeme o permítame que le repita lo que le he dicho: en el momento en que hay un punto en el que no hay acuerdo, entiendo que no es la Consejería la que se tiene que plegar a lo que diga, en este caso, el CACOF.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo por prescripción por principio activo, la señora Consejera lo ha dicho, con un ahorro de más de cuatrocientos millones de euros, con unos buenos datos también en Andalucía en cuanto a prescripción de genéricos, la receta electrónica, que actualmente, además, ya se está implantando en los hospitales, cómo ha definido y reforzado los aspectos de mejora con la colaboración y la incorporación de esta labor, de la experiencia, de la sabiduría de un colectivo tan importante como es la enfermería de Andalucía, cómo ha abordado fórmulas para adquirir medicamentos y que los resultados sean mucho mejores.</parrafo>
        <parrafo>Usted, Consejera, aportaba datos de ahorro, que no son nada despreciables, y que, además, en esa línea, se traducirá en aspectos más positivos, sin ninguna duda.</parrafo>
        <parrafo>No quiere mi grupo pasar por alto —y hay que ponerlo encima de la mesa— la estrategia en formación, en información, en recomendaciones, en definitiva, en todo lo que tiene que ver con un bloque solvente y —repito— no quedarnos solo con lo que nos interesa y todo lo que la Consejera mucho mejor que yo, lógicamente, ha expresado, que el grupo parlamentario conoce bien porque es nuestra obligación, porque estamos en contacto con colectivos que, por cierto, no vienen al grupo solo a pedir más, sino a comentarnos también los aspectos positivos que tienen con este Gobierno y que nosotros vamos a seguir incidiendo.</parrafo>
        <parrafo>Algunos aspectos no satisfacen a todos. Como consecuencia de todo eso, pues, estamos en el tema que hoy nos ocupa y en el que parecía más polémico, y era que, como consecuencia de ese real decreto, pues parece que se desarrolla todo un proceso. La Consejera reconocía que había, paralelamente, ya desde Andalucía, también algunos aspectos encima de la mesa, en el caso de que se desencadena todo un proceso de revisión, de negociación y que incorporan muchas medidas que la Consejera quiere plasmar para mejorar esas cotas de deficiencias y, por qué no decirlo, un conjunto que lo que pretende es, precisamente, que tenga más beneficios para el conjunto de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>La selección del medicamento a dispensar cuando se prescribe por principio activo parece que es elemento polémico, parece que es el elemento que no le gusta a todo el mundo. Pero permítame que le diga que ha creado, que también se ha creado alrededor de eso muchísima confusión y que hoy me ha parecido que el Partido Popular, además, se alegra. Lo cierto es que inicialmente sí gustó al CACOF; luego, parece que los colegios dijeron que no y no les gustó ese aspecto. Pero es absolutamente legítimo por la parte de los colegios, pero que, en ningún caso, la postura de una parte pueda —repito—..., porque es lo fundamental, sobre lo que se quiere centrar el grupo, pueda paralizar a todo un Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo entiendo que el CACOF, que los colegios, que la parte que no esté de acuerdo siga peleando por lo que pueda entender que sea más beneficioso para ellos. Puedo entender esa parte porque es legítimo. Lo que no puedo entender es que el Partido Popular siempre intente apuntarse a cualquier lío o a cualquier río revuelto, porque al final se les nota mucho que siempre prefieren aliarse, como les digo, entre comillas, con los más poderosos, en detrimento del interés general. Y eso es lo que está haciendo el Gobierno andaluz: no paralizarse y desarrollar, como dice la Consejera, su hoja rota en materia de farmacia, y eso la avala, señora Corredera, permítame que le diga, a cualquier persona que tenga sentido común.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, porque el decreto, señorías, tiene muchos aspectos positivos, no solo este que nosotros consideramos que se está trabajando bien y que a priori tiene aspectos positivos para todos, pero que tiene algunos que parece que sí, que todos estamos de acuerdo y no se pueden pasar tan a la ligera por el aire. Le recordaría algunos de ellos, pero antes me gustaría decirle que algunas de las cosas que se han dicho no son verdad y otras usted las ha exagerado. Además, parece que se alegra. Nosotros le dijimos, en su momento, que no iba a haber problemas de desabastecimiento porque había, bueno, unos cauces en los que las cosas estaban perfectamente definidas; que lo absolutamente general es que existían o que existen varios medicamentos con un precio igual o inferior al que la norma establece como precio menor para cada formulación distinta de cada principio activo; que había una subcomisión técnica, que es la que recoge todas las posibles dificultades que se puedan dar, pero que están todas las cláusulas por si alguna farmacia tiene una dificultad, o todas las farmacias tienen alguna dificultad, rápidamente el Consejo lo comunica al SAS, y el SAS, con carácter transitorio, en tanto permanezca ese posible desabastecimiento, el precio menor establecido, de forma que en el mercado existen siempre productos que puedan ser dispensados. Quiero decir con esto que existe esa posibilidad de subsanar si hay algún problema. Y, sobre todo, algo muy importante que los ciudadanos tienen que saber: no hay ninguna relación entre la calidad y el precio del fármaco. Todos los medicamentos están sometidos a la misma norma de calidad y los sistemas de control por parte de la Agencia del Medicamento Español Europeo, etcétera. Que la marca no es garantía de calidad y que, como usted bien sabe, el farmacéutico no debe, en ningún caso, hacer al paciente que vuelva al médico para que le prescriba una marca determinada. Yo no digo que haya ocurrido, no tengo un conocimiento tan exacto como parece que usted tiene de todos los elementos que han funcionado mal, pero realmente el farmacéutico no debe hacer, en ningún caso, que el usuario vuelva al médico para prescribirle otro medicamento.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Corredera, en algunos de los aspectos, usted, como le estoy diciendo, ha patinado, pero, desde luego, en uno fundamental. ¿Se acuerda usted de que, en ese debate que tenía con la Consejera, decía que el Ministerio de Sanidad nos iba a llamar la atención por nuestro decreto, por nuestra medida? Y, como bien ha podido ver, no ocurre eso, más bien todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y ya para terminar, le recuerdo que no solo eso incluye ese conjunto de medidas, sino que la Consejera lo explicaba bien: una regulación de los productos sanitarios. Incluso se pueden recibir en casa. Que hay un fondo de ayuda a las farmacias denominadas coloquialmente como «farmacias rurales», que hacen una tarea extraordinaria, de importancia social sin precedentes, que nosotros hemos entendido, en la medida de lo posible, siempre. Recuerdo aún, durante el trámite de la Ley de Farmacias de Andalucía, cómo una enmienda del Grupo Parlamentario Socialista, también de Izquierda Unida, sea..., de Izquierda Unida, perdón, hacía una discriminación positiva para estos farmacéuticos, y que, por supuesto, no se le ocurrió, ni por asomo, ni era la preocupación del Partido Popular. El Partido Popular, en aquel momento, como en todo —y ya lo he dicho esta mañana en alguna ocasión—, estaba obsesionado con que no saliesen adelante las dichosas transmisiones onerosas, y pasaba por alto todos los aspectos positivos que tenía la ley, incluso hasta intentar desvirtuarla. Por eso vemos claramente eso que manifestaba, aparte de las incoherencias —y la señora Consejera se lo decía a la señora Corredera en febrero— de la ley gallega, donde gobierna el Partido Popular, por ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo, para esta primera intervención, quiero terminar con los aspectos positivos. Y le agradezco, señora Consejera, desde el Grupo Parlamentario Socialista, que usted haya terminado esta primera intervención diciendo que se reafirma en la posición clara del Gobierno andaluz en la defensa de la sanidad pública, porque creo que en momentos como estos es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Algunas cosas seguro que se me olvidan, pero en la segunda intervención tendré oportunidad de puntualizarlo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ríos Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Para el primer turno de réplica, señora Consejera, tiene de nuevo la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que empezamos este periodo de sesiones desde un entorno del que me alegro. O sea, me alegro de que los grupos políticos empiecen a trasladar posiciones en relación con los conflictos y en relación con las materias, porque hoy el Partido Popular ha hecho claramente un alarde de posicionamiento, a favor, en este caso, de una parte negociadora que representan las farmacias de Andalucía frente al interés general. A mí me parece bien, señora Corredera, porque a veces estamos acostumbrados, en esta Comisión, a intentar lidiar el debate diciendo «y esto, y dos huevos duros más, y esto, y también lo otro», cosa que no es posible. Entonces, yo creo que es bueno que hoy podamos enfrentar la posición del Gobierno del Partido Socialista, en las palabras de su portavoz, con la propia que ha trasladado el Partido Popular, porque eso va a permitir, sobre todo a las personas del sector, y también a los ciudadanos, conocer cuál es la posición que tienen los grupos políticos y tiene el Gobierno en relación con el futuro del sistema sanitario, con la sostenibilidad, con las partidas presupuestarias que pueden o no abundar en la eficiencia y con los elementos que a cada uno nos parezcan intocables, también cara al futuro.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no merece más explicación la posición que ha defendido usted, señora Corredera. Yo tengo que decirle que me ha parecido sorprendente —mi compañera del Grupo Socialista así lo ha expresado— que, ante un conflicto de intereses, a usted le parezca que el Gobierno tiene que sucumbir, o se tiene que plegar, al interés de un colectivo en particular, cuando este Gobierno está elegido democráticamente. La legitimidad de la defensa del interés general la ostentan las instituciones, la ostenta, por tanto, el Gobierno democrático, y parece lógico que sea esa posición, esa postura, la que permita que se represente la mayoría de ese interés. Se lo digo porque yo no entiendo muy bien cuál es la posición que hubiera adoptado el Partido Popular si, tras año y medio de negociación, no hubiera llegado a un acuerdo con los colegios de farmacéuticos en las materias que nos ocupan en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted quiere decir que, si ustedes no consiguen el acuerdo con este sector, no hubieran hecho nada, a pesar de que necesitábamos profundizar en partidas de eficiencia en el capítulo presupuestario? ¿Eso querría decir que ustedes abocan a que la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud, del modelo sanitario, va a estar al albur de la capacidad que tengamos, o que tengan, aquellos que gobiernen de llegar a consensos particulares, con grupos concretos, que defienden legítimamente ellos su interés particular, señora Corredera? Porque ¿qué hubieran hecho ustedes? ¿Simplemente no hacer nada? No hubieran hecho nada: Hubieran dejado que los acontecimientos hubieran transcurrido y, por tanto, o probablemente, no hubieran tomado ninguna medida en relación con esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha comentado algunas cuestiones en que yo no me voy a detener, ¿no?, de lo que supuso este periodo de año y medio —insisto: año y medio— de negociación con el Consejo Andaluz de Colegios de Farmacéuticos, pero hay algunas cuestiones que no quiero pasar en alto.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a discutir con usted si el melón lo abre o no lo abre...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ahí están los hechos: están descritos. Están las cartas, está documentado por qué se produce, y yo, además, lo he explicado. Y lo he explicado con absoluta transparencia, desde el inicio de esta negociación, a raíz de una interpretación de un producto concreto de incontinencia urinaria, en relación con un descuento que nosotros entendíamos que era adicional al real decreto y que el Colegio de Farmacéuticos entendió que no, que era sustitutivo, lo que había aprobado el Gobierno, de lo que había puesto en Andalucía. Pero yo —ya le digo, señora Corredera— no creo que esto sea interés, ni por parte nuestra, ni por parte...</parrafo>
        <parrafo>Sí le tengo que decir que, si en algún momento al SAS le hubiera parecido conveniente abrir una negociación, la hubiera abierto. Claro que sí, con este sector y con cualquier otro. Siempre que creemos que podemos profundizar y que podemos avanzar, lo decimos, lo hablamos, lo comentamos, en la normalidad que yo le he comentado, porque esa es la realidad del día a día de la Consejería, por mucho que a algunos les gustaría que las relaciones con los sectores fueran una relación de crispación, que es la que intenta trasladar el Partido Popular. Fue con ese motivo. Pero ya le digo que no voy a hacer una controversia del problema o el motivo que provocó la apertura de las negociaciones a propósito del convenio.</parrafo>
        <parrafo>Lo importante es que, en el marco de las negociaciones...</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si usted se leyó algunos de los documentos. Se lo digo porque sería conveniente que uno se leyera los documentos de trabajo que han sido públicos por parte del CACOF. Por tanto, se ha podido acceder a ellos: cualquiera que hubiera tenido interés lo hubiera podido leer.</parrafo>
        <parrafo>De los 17 o 18 puntos que componían la propuesta de convenio, 15 eran claramente favorables a los intereses —a los intereses económicos, me estoy refiriendo, ¿eh?—, a los intereses económicos de las oficinas de farmacia, y había dos puntos, dos elementos. El nuclear para nosotros era la licitación de las moléculas, que nos parecía fundamental poder profundizar desde lo que le digo, política de prescripción, que hemos venido a llamar «principio activo 2», y esos elementos estaban ahí. El Consejo, en su legitimidad, desarrolló una estrategia. Evidentemente, la Consejería negocia con una mesa, negocia con interlocutores legítimos y válidos del Consejo, y llega a un preacuerdo. Yo incluso le he dicho en mi intervención vamos a llamarle como queramos llamarle, porque tampoco quiero hacer de eso ningún tipo de discusión. Creo que es perder el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Llegamos a un principio de acuerdo, si quieren ustedes, a un preacuerdo, a un documento razonable, que nos permitió pasarlo al comité ejecutivo. Porque, claro, entenderá usted que, si a las personas que están en la negociación no les parece razonable un documento, no lo van a pasar al comité ejecutivo, ¿verdad? O sea, por lo menos podemos coincidir en que la mesa se levanta pensando que el fruto de su trabajo era razonable, y que se podía pasar a las personas que luego tienen que validarlo.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho a usted que es la primera vez que ocurre en esta comunidad autónoma que, tras un principio de acuerdo, propuesta razonable, acuerdo de principio, no se produce la validación de esa propuesta por parte de las otras personas con las que cuente, los órganos legítimos con los que cuente el CACOF; elemento que parece que usted ha querido soslayar, no sé si porque se desacredita a las personas que están en esa representación y por su parte no le parece importante haber llegado a ese comienzo, o simplemente porque lo ha dado..., no lo conocía o lo ha dado por dicho, o lo ha dado por hecho. Y a partir de ahí sabe su señoría que empieza a haber, lógicamente, y como es de recibo en una sociedad democrática, una situación de tensión, de presión, por parte de dos colectivos. En este caso uno, que es la Administración, que tiene su interés legítimo de defensa del interés general, y otro que tiene su interés legítimo de defensa de lo que entiende que es el interés de las oficinas de farmacia, público, que ha sido notorio, que lo han conocido ustedes por los medios de comunicación, y en lo que le tengo decir que creo que la Consejería ha intentado, siempre que ha procurado intervenir en este debate, intentar respetar las decisiones tomadas por el Consejo, a pesar de toda la negociación abierta y del tiempo que llevamos negociando, e intentado también acercar, en la medida en que ha podido, posturas, y, cuando no ha sido posible, ha tomado las decisiones que ha estimado conveniente. Porque era la segunda cosa que le quería decir, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, y concretamente el Gobierno socialista, cuando los ciudadanos lo ponen ahí, en el ámbito que sea, en la Administración que sea, para dirigir los intereses generales, gobernamos. Nosotros gobernamos. O sea, no estamos en políticas de mantenimiento que nos permitan no confrontar para no meternos en líos, que no queremos provocar... No, nosotros gobernamos, y esto significa que, cuando hay un riesgo de sostenibilidad del sistema, de sostenibilidad del modelo, tomamos decisiones. Decisiones que a veces no le gustan a todo el mundo al que va dirigido. Eso lo asumimos, evidentemente. Cuando se gobierna, eso significa que se prioriza, y uno prioriza sobre qué colectivo, sobre qué escenario quiere desarrollar sus políticas, y esto implica que intenta trasladar en sus decisiones la defensa, como decía, de la sostenibilidad del modelo, del interés general, a partir del diálogo y a partir de la negociación, hasta el momento en que ya el diálogo no tiene más cabida, porque se agotan las posibilidades de seguir avanzando y de seguir desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, una vez que hay un principio de acuerdo, o como lo queramos llamar, y la mesa de negociación termina su trabajo, ¿qué hubiera hecho el Partido Popular a partir de ahí? ¿Hubiera convocado una nueva mesa de negociación con los mismos interlocutores con los que había llegado a un acuerdo, y que en principio estaban conformes con el documento? ¿Se hubiera renovado esa mesa? Claro, es que el Partido Popular no dice qué hubiera hecho. Quiero entender, por sus palabras, que no hubiera hecho nada, o sea, lleva un año y medio negociando, pone encima de la mesa lo que entiende que tiene que ser su interés, y a partir de ahí no hace nada, o no sé muy bien cuáles son los siguientes pasos, ¿verdad?, que el Partido Popular hubiera dado, que es bueno para que todos nos hagamos una idea de cómo actuamos cada uno en función de la claridad de objetivos que cada uno tiene planteados. Pero ha dicho usted una cosa, decía… Yo no me voy a entretener en los detalles de la negociación, parece que pertenecen también a la esfera de la necesaria prudencia que hay que tener en una mesa de negociación con farmacéuticos, con sindicatos, con empresarios, o con lo que sea, no son secciones que haya que estar radiando en todos sus extremos. Pero usted ha dicho una cosa…</parrafo>
        <parrafo>Sí me gustaría también conocer la posición del Partido Popular, qué ocurre cuando un ciudadano, que lo que lleva es una receta de prescripción por principio activo, ¿verdad, señora Corredera?, una receta, con una prescripción por principio activo de su médico de familia. Qué ocurre cuando a un ciudadano… En relación con esa tensión que se puede producir entre diferentes colectivos, hay determinados… Y yo quiero poner hincapié en la concreción, porque vayamos ahora a hacer generalidad en este afán catastrofista, que algunas veces acompaña a los discursos, vayamos a parecer que aquí todo el mundo está incorporado a esa dinámica. Algún farmacéutico que, con motivo de que en su estocaje, lo que tenía previsto en materia de dispensación en la prescripción por principios activos tenía un producto que legalmente, cuando se dispensa, no se podía facturar por parte del SAS, qué ocurre si le dice al paciente, al ciudadano que ha ido a la farmacia: «vaya usted ahora a su médico de familia que le cambie la prescripción, que le ponga este medicamento, que es el que yo tengo en la oficina de farmacia, para que yo le pueda dar su tratamiento». ¿Usted qué hace cuando eso ocurre, señora Corredera? Porque también me gustaría conocerlo, cuando en palabras de la señora Aguirre, dirigente de su partido, cuando se hacen determinadas conductas con los ciudadanos, la señora Aguirre las tilda de rehenes, ¿no? ¿No dice la señora Aguirre con el conflicto del metro, y tal, que es que los trabajadores habían hecho rehenes a los ciudadanos? Cuando esto ocurre con los ciudadanos, ¿cómo hubiera actuado el Partido Popular? Pues nosotros actuamos de la manera democrática, formal, institucional que tiene la Consejería para actuar, que es, con su servicio de inspección, comprobar que la dispensación se está desarrollando en todos sus extremos con la calidad y la comodidad para el ciudadano. ¿Y dice usted que nosotros les decimos a los médicos que sean chivatos? Bueno, solo la expresión me parece que no merece la pena ni comentario, ¿verdad? Porque yo creo que a usted y a mí nos merece el colectivo de profesionales sanitarios todo nuestro respeto, ¿verdad? Lo que, por supuesto, sí se traslada es que si hay un médico de familia que está viendo que, a su cupo de población, el farmacéutico le está llevando nuevamente a la consulta diciéndole que le prescriba una marca en concreto porque le está poniendo problemas la dispensación, que evidentemente tienen que actuar los servicios de inspección, porque esa práctica está usando a los ciudadanos para intentar... Y ya le digo, señora Corredera, ha traído usted el ejemplo a esta Comisión, en materias en las que yo no suelo entrar, porque me parece que las conductas singulares no se pueden extrapolar porque podría dar una imagen falsa.</parrafo>
        <parrafo>El comportamiento de los farmacéuticos ha sido ejemplar durante este periodo, y ha habido casos puntuales en los que hay personas que han actuado en relación con los pacientes que nosotros, como Administración, señora Corredera, en este conflicto y en cualquier otro conflicto, vamos a garantizar su asistencia.</parrafo>
        <parrafo>No vamos a consentir que ningún colectivo utilice, en la medida en que podamos evitarlo, a los ciudadanos para la defensa de sus intereses, ni cuando concurren circunstancias del tipo que hemos comentado, ni cuando concurran otro tipo de circunstancias. Uno puede expresarse libremente, uno puede reivindicar por los canales oportunos sus reivindicaciones, pero uno no puede hacer que una persona vuelva, o deje de volver al centro de salud por un medicamento, por otro medicamento, porque, en relación con el estocaje que tenga en una oficina de farmacia haya dificultad. Se lo digo referido al caso concreto que usted ha referido, que entiendo que ha sido bastante improbable que se haya producido de forma general. No tengo esa constancia, porque eso hablaría de un comportamiento general no deseable, que creo que habrá sido alguna circunstancia puntual que usted ha conocido y que yo he conocido.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, también comentaba usted, en relación con esa situación, los desabastecimientos. Le tengo que decir, señora Corredera, que los desabastecimientos que se han producido durante el periodo de negociación, o el periodo posterior a la negociación han sido inferiores al que se produce en meses normales. Y los datos están ahí a su disposición cuando usted quiera. Cuando usted quiera, entre otras cosas porque lo único por lo que se planteaba la posibilidad de desabastecimiento es porque la Consejería hace un recordatorio de la aplicación de la ley. La Consejería lo que le traslada… Porque si no, por qué cree usted que se podía producir desabastecimiento, si nosotros tenemos el 86% de recetas por principio activo y no había variado nada en relación con la ley. Si no se había dado ninguna indicación distinta en relación con la ley, ¿por qué cree usted que se podía producir el desabastecimiento?, ¿verdad? Claro, son materias que yo creo que lo interesaba, o que lo que interesa es trasladarle a los ciudadanos una situación distinta que no se produce [...].</parrafo>
        <parrafo>Le digo que no creo que merezca la pena entrar en más detalles a propósito de los conflictos de tensión, pero, desde luego, el Gobierno de Andalucía va a defender siempre el interés general y va a defender siempre que si los ciudadanos en un momento de conflicto son utilizados en un sentido, en otro sentido, en el de más allá, siempre se va a poner al lado de su garantía, de su asistencia y de que se le provoquen las menos molestias posibles.</parrafo>
        <parrafo>Me hablaba usted, señora Corredera, de diálogo y de negociación. Yo no sé si usted se está refiriendo al diálogo de la señora Cospedal, ¿verdad? Porque, claro, es paradójico, ¿no?, que hoy venga usted aquí a dar, no le voy a decir lecciones, porque no es usted en ese sentido nunca una persona que tenga esa actitud, ¿no?, de intentar dar lecciones, pero venga usted aquí a reprocharle, vamos a decirlo así, a reprocharle al Gobierno de Andalucía que hace las cosas por imposición, o que no tiene suficiente diálogo, o no tiene suficiente negociación, año y medio. Yo no sé si año y medio de una negociación le parece a usted mucho, o poco. Yo creo que en las negociaciones sindicales, que suelen ser las más complicadas, no estamos año y medio negociando, se lo puedo garantizar, señora Corredera, porque es que entonces los convenios no se podrían actualizar. Yo no sé cuándo entiende el Partido Popular que hay que terminar la negociación. Entiendo que no lo entiende usted como la señora Cospedal, que se ha puesto a dialogar con los farmacéuticos después de no pagarles, y aquí están, y aquí están las palabras de la señora Cospedal, ¿qué ha dicho la señora Cospedal? Que no era una prioridad pagarles a los farmacéuticos, es decir, que usted viene aquí a criticarle al Gobierno de Andalucía que se ponga a negociar con los farmacéuticos para intentar ser más eficientes en la partida de gasto farmacéutico y no critica usted que la señora Cospedal, sin diálogo y sin ninguna posición previa de negociación, simplemente lo que haga es que no pague. O sea, ya no es…, vamos a ponernos de acuerdo, a ver cómo somos capaces entre todos de hacer sostenible el..., no, simplemente es, yo utilizo el servicio y ahora no lo pago, y ahora que los farmacéuticos se busquen la vida para seguir dispensando productos, se busquen la vida para seguir teniendo las oficinas de farmacia abiertas, y si van a la huelga pues que vayan a la huelga, y si no van a la..., y se pone a negociar después de no haberles pagado. Y es más, y la señora Cospedal dice: «Y además 113 millones no se van a pagar hasta enero, nos pongamos como nos pongamos, hasta enero no lo vamos a pagar», y declara, lo habrá leído usted, señora Corredera, porque seguro que usted sabía que yo le voy a tratar esto, ha leído usted que ha dicho que no era una prioridad las oficinas de farmacia, que había otras prioridades que atender, como el no sé qué de las pensiones, como no sé qué, otras prioridades que atender.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ustedes en aquellos lugares donde gobiernan, en este caso, no practican el diálogo, practican simplemente el despotismo que significa «no pago», sin más explicaciones, y aquí vienen ustedes a decirnos que un año y medio de negociación, y tras el cual el Gobierno saca un decreto para posibilitar un mayor ahorro de esa partida, es una imposición, o es una forma de hacer la política que ustedes no comparten. Díganos usted si para usted hubiera sido mejor que las cosas siguieran igual y no pagarles a los farmacéuticos. Porque, a lo mejor, esa es la propuesta del Partido Popular, no hacer nada, que esto se siga inflando, no acometer medidas, porque puede ser que a algunos no les gusten, pero, al final, no pagamos, y simplemente, pues, hay un sector que se ve abocado a tener que desarrollar otro tipo de actuaciones para seguir adelante.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que usted me habla a mí de que nosotros, a través de nuestra política de prescripción por principio activo, o de nuestro decreto, vamos en la línea de disminuir las prestaciones a los ciudadanos, señora Corredera. ¿Usted me puede hablar de disminuir las prestaciones a los ciudadanos después del cataloguiño gallego? Porque usted aquí no ha dicho con qué está de acuerdo. Lo mismo no está de acuerdo con nada: ni está de acuerdo con las medidas que adopta el Gobierno de Andalucía, ni está de acuerdo con no pagar —que son las medidas que adopta el Gobierno de Castilla-La Mancha—, ni está de acuerdo con el cataloguiño, que, de forma expresa, excluye de la financiación determinados medicamentos. Esa le parece a usted legal. La de Andalucía le parece a usted ilegal, pero esta que excluye de la financiación de determinados medicamentos le parece a usted legal.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, vamos a ver, señora Corredera, por eso decía que me parece que hoy es un buen día para fijar las posiciones. Yo creo que los ciudadanos se merecen que las diferentes opciones políticas les digan claramente: número uno, ¿es necesario o no profundizar en la eficiencia del gasto farmacéutico? ¿Estamos de acuerdo? Porque podemos estar de acuerdo. Porque yo creo que ustedes están de acuerdo, al menos así lo expresan en los sitios donde gobiernan, con que hay que profundizar en la eficiencia del gasto farmacéutico. Y no le voy a traer aquí las últimas reuniones mantenidas. ¿Estamos de acuerdo? ¿Estamos de acuerdo? Vamos a suponer que sí. Si decimos que no, entonces ya me imagino que el Partido Popular en Andalucía es una isla en relación con el resto del Partido Popular, y eso nos llevaría a otro debate.</parrafo>
        <parrafo>Estamos de acuerdo en que hay que profundizar en la eficiencia. ¿Cómo lo hacen ustedes, señora Corredera? ¿Modelo cataloguiño? Y dialogamos, en esta Comisión, sobre cuál de ellos mantiene mejor la calidad, permite mejor la adherencia y… Lo podemos discutir, y ustedes decir: «Pues el nuestro es el cataloguiño…». Que, por cierto, el señor Núñez Feijoo, el Presidente, dice que tiene previsto ahorrarse alrededor de 104 millones anuales. Que digo yo que, si el señor Feijoo se quiere ahorrar ese dinero, será porque entiende que es una partida presupuestaria susceptible de profundizar. ¿O no? usted me lo dice, si a usted le parece bien. O, si no, no me lo diga usted, como usted prefiera. Pero a mí me gustaría poder debatirlo. Si estamos de acuerdo, ¿cómo lo harían ustedes? Cuando en Andalucía se da la circunstancia de que la medida tomada a nivel nacional, que, por supuesto, ha seguido la estela de lo que ha sido bueno, útil, en nuestra comunidad autónoma, se traslada, pues, por haber sido nosotros primeros en esa medida, pues no va a tener prácticamente impacto. La prescripción por principio activo, que se adopta para todo el modelo, cuando tenga un 90%, no tiene impacto.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, díganme ustedes qué harían ustedes. ¿O es que la política farmacéutica no la tocarían? Entonces, pues, «mire usted, pues no, es que política farmacéutica no la tocaríamos». ¿Verdad? Pero yo creo que es bueno que, en esta Comisión, empecemos a entrar en esos debates porque eso nos va a permitir trasladar las diferentes cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto —y con ello termino, agradeciendo y compartiendo el planteamiento que hacía la portavoz del Gobierno socialista—, evidentemente, el Grupo Socialista puede tener la garantía de que desde la Consejería de Salud gobernamos y tomamos decisiones y, evidentemente, exploramos, y he dicho siempre de forma transparente las partidas que entendemos que pueden ser objeto de una mejor eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Y usted no me ha dicho nada de las farmacias rurales. Porque, claro, cuando usted habla del sector de las farmacias, resulta que el decreto, además, por primera vez, en el conjunto de España, hace una singularidad en relación con un núcleo, con un colectivo, con los municipios que pueden tener una mayor dificultad, no solo la formación del farmacéutico, sino incluso la rentabilidad de esas propias oficinas de farmacia. Usted no dice nada de qué bien que, con las medidas de ahorro que tiene planteadas la Administración sanitaria, no solo repercutan en el conjunto del sistema de salud, que ya es bueno, sino que, además, reviertan en los farmacéuticos rurales, que son los que mantienen el modelo mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>Usted no dice nada. Me imagino que está acuerdo con ese fondo, y me hubiera gustado que lo hubiera propuesto, algún día, el Partido Popular. Porque me dice usted que sí, que está de acuerdo. Magnífico, pues ya hay cosas en las que estamos de acuerdo, ¿verdad?, cosas que pueden permitirnos poder establecer la comparativa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, el decreto creemos que es bueno, que es necesario, que nos va a permitir hacer frente al presupuesto, a los gastos, a la calidad que el sistema tiene mantenido, y que nos hubiera gustado..., así hemos empleado más de un año y medio de nuestro de tiempo, en poder pactarlo, en poder llegar a un acuerdo con las oficinas de farmacia. No ha sido posible, y el Gobierno, evidentemente, seguirá defendiendo el interés general.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos el turno de réplica de los grupos parlamentarios. Ya sí se incorpora el señor Sánchez Gordillo, y, como no ha podido tener intervención en el primer turno de debate, seré benevolente con su tiempo de intervención.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Menos mal que la Comisión de Agricultura está aquí al lado y he podido, mal que bien, estar en los dos sitios.</parrafo>
        <parrafo>La salud y, en concreto, el negocio de la industria farmacéutica se han convertido en el primer negocio del planeta. Las plusvalías que se obtienen es que, por cada euro que se invierte, se sacan 1.000 euros. Una plusvalía por encima de la carrera de armamento y de la venta de drogas.</parrafo>
        <parrafo>Doscientos billones de dólares es un panal de rica miel al que acuden todas las moscas o mafias, y yo creo que la industria farmacéutica es una gran mafia, un monopolio, un oligopolio formado por Bayer, Novartis, Roche, Merck, Glaxo, Pfizer…, que hacen y deshacen, y que secuestran el modelo no solamente farmacéutico o el tipo de fármacos que se desarrollan o no se desarrollan. Hay como una lucha de clases en ese territorio. O sea, si nosotros miramos lo que pasa en los países ricos y en los países pobres, o enriquecidos o empobrecidos, los países enriquecidos consumen el 90% del gasto farmacéutico para el 10% de la población; mientras, al contrario, el 10% de la población, en los países pobres, el 90% de la población es el 10% de los gastos farmacéuticos.</parrafo>
        <parrafo>¿Hacia dónde se dirige la investigación? A los problemas que tienen los ricos, en su enfermedad, impotencia, obesidad, insomnio…, y no se atienden para nada las enfermedades de los pobres: el sida, la tuberculosis, la malaria, las enfermedades infecciosas… O sea, rige el principio de tanto tienes, tanto vives. Ese es realmente el modelo sanitario y capitalista que, de alguna manera, está teledirigido por estas grandes industrias farmacéuticas. Y las que dan problemas son las patentes, el negocio de un producto, cuando se produce, un producto, un fármaco o una medicina se produce y, cuando se vende, es 15 veces más cara la producción que la venta. Por lo tanto, el negocio es descomunal. Y se patentan no solo las medicinas o los fármacos: se patentan las cepas, se patentan las bacterias, se patenta todo. El 80% de todas las plantas del planeta que se usan para medicinas está en manos de 14 multinacionales. Por lo tanto, yo creo que la tarea es desprivatizar.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que la Consejería, y lo cortés no quita lo valiente, yo reconozco que usted y esta Consejería han dado un paso valiente en esta ocasión, y lo mismo que critico, aplaudo. Yo creo que es un hecho valiente. Incluso el Ministerio no lo ha visto con buenos ojos, por lo menos en un principio. El Ministerio de Sanidad de su propio partido.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que esa audacia era necesaria, y es el tema de las marcas y el tema de que se recete por principio activo. A mí me parece que es un acierto, aunque que yo creo que habría que ir un poco más lejos. Yo sé que están en contra los farmacéuticos, que hay quejas de los colegios de médicos, en el sentido de que el médico no puede recetar libremente, que está coaccionado en su receta. Hay también quejas porque hay un recelo del consumidor, en este caso del enfermo, que, cuando le dicen… Y, además, en la oficina de farmacia le dicen: «Bueno, esto es igual, pero no es lo mismo». «Es igual, pero no es lo mismo», es la expresión. Y, claro, la gente dice: «¿Qué me van a vender a mí? A ver si me tomo yo esta pastilla y me muero mañana». Entonces, también hay un cierto recelo en el sector. Y yo eso lo he comprobado en los pueblos que yo visito mucho, por mi condición de sindicalista. Y hay ese recelo porque yo lo escucho en las asambleas y en los sitios. Entonces, tiene usted todo eso ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me parece que habría que ir más allá, incluso. Y es que la producción, la investigación e, incluso, hasta la distribución debieran ser públicas. La medicina tendría que tener un precio fijo en cuanto a máximos, un precio fijo —en cuanto a máximos— que nadie pudiera superar. Y que, desde luego, a mí me parece que se abarataría mucho el coste y, sobre todo, la venta del medicamente, que es el negocio, si la investigación fuera pública y su distribución también fuera pública.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros pensamos que es hora de avanzar en ese tema. Porque, señora Consejera, viendo esta realidad, se da cuenta de que... Y, además, no lo digo yo, lo dice gente mucho más preparada en este campo que yo, que te dicen que las grandes industrias farmacéuticas, los laboratorios, en lugar de investigar aquellos fármacos que curan, no les interesa, porque no son rentables, porque, si yo investigo lo que cura, se acaba el negocio. A mí me interesa cronificar la enfermedad, y al enfermo, y, entonces, le estoy vendiendo toda la vida el invento que me he sacado.</parrafo>
        <parrafo>Parece ser, no sé si será verdad o no, parece ser, se habla en círculos médicos de que ha habido en Canadá una investigación bastante positiva en cuanto al cáncer, en ciertos tipos de cáncer que se pueden curar, y parece que los grandes laboratorios dicen que de eso nanay, que no interesa.</parrafo>
        <parrafo>Yo me voy a quedar con unas palabras que dice Richard Roberts, que es premio Nobel de Medicina, que dice que los fármacos que curan no son rentables. Por eso no son desarrollados por las multinacionales. Y dice la Directora de la Organización Mundial de la Salud que no es compatible la salud-derechos humanos con la propiedad privada y el beneficio, y no es sospechoso ninguno de ser revolucionario ni del Sindicato de Obreros del Campo: son de otra gente. Y, después, Manuel Patarroyo, que ha sido premio Príncipe de Asturias, también ha dicho: «No creo que, siendo el conocimiento universal, sin embargo, tengan que apropiarse para un beneficio privado». Y ha sido el inventor de la vacuna contra la malaria, ¿no? Y por eso a mí me da mucho...</parrafo>
        <parrafo>Cuando yo veo a Bayer, que lanza un..., el Lipobay famoso, o los filtros para la hemodiálisis, que incluso ellos parece que habían calculado hasta los muertos que tenía que haber, bueno, pues uno se pone las manos en la cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, cuando el último valor es el dinero, todo vale, como en la guerra, todo vale. Y es una guerra comercial la que está establecida, y, por tanto, también...</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que estas grandes industrias farmacéuticas están más cerca del negocio, y, por tanto, de la muerte, que de la vida, y yo creo que eso es muy duro, lo que digo, pero los hechos así lo demuestran. Muchas veces se han utilizado países de África, sobre todo —también algo de América Latina y algo de Asia, pero sobre todo en África—, como laboratorio de pruebas de las grandes industrias farmacéuticas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a mí me parece bien esa medida valiente, y yo se la aplaudo, y yo creo que teníamos que ir un poco más hacia delante en esa decisión.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, a mí me preocupa el tema de la crisis que tenemos encima, ¿eh? Ese pacto que se ha hecho por ahí, peligrosísimo, yo creo que se carga la socialdemocracia y el Estado del bienestar del futuro. Y me preocupan los recortes, porque recortes empieza a haber —en esta consejería también los ha tenido que haber, los está habiendo en la sanidad en su conjunto—, y, entonces, claro, hay recortes en personal. Tenemos problemas, usted sabe que hay problemas de personal, y no se sustituyen las bajas, etcétera, etcétera. Tenemos problemas... Este año, le pregunto, ¿cuántos consultorios médicos, hospitales nuevos u obra nueva se han hecho? No se ha hecho nada, y en algunos casos era más que necesario, e incluso estaban los proyectos hechos y visados por el Colegio de Arquitectos. Y, en cuanto al personal, pues usted ya sabe que es imprescindible.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no es la hora del recorte. Yo creo que es la hora de la inversión, todo lo contrario, y que habría que acotar la sanidad como intocable. Es decir, que habría que llegar a un acuerdo, a un consenso de todos los partidos políticos, porque, por muy grave que sea la crisis, no se toque la sanidad, que, al contrario, que se invierta en sanidad, que se pueda seguir invirtiendo en sanidad, y que en los presupuestos, de la Junta, del Estado, de donde corresponda, siga creciendo. Porque la salud es un derecho —artículo 25 de la Declaración de los Derechos Humanos, y también está en la Constitución y está en el Estatuto de Autonomía, y, si es un derecho, no puede ser un negocio, y es una diferencia radical, se quiera o no se quiera. Y eso, por muy buenos que seamos, muy magnánimos, y por mucho que negociemos, cuando hay intereses incompatibles, se tiene que chocar, y el poder establecido democráticamente, elegido, y, por tanto, con fuerza moral para imponer, a veces, pues tiene que, después de negociar un año, año y medio o cinco años, tiene que tirar cuerda hacia delante, y a mí me parece que la firmeza democrática es imprescindible en estos momentos de la peor crisis del capitalismo, donde ellos se han quitado la careta.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a mí me parece que, en definitiva, creo que la posición, en un principio, tiene sus críticas, tiene sus problemas, pero me quedo... Yo en este momento me estoy quedando con la mayor, y la mayor es que hay que controlar el gran negocio de la farmacia, sobre todo de la gran industria y de las grandes marcas, de las grandes multinacionales. No hay que olvidar que una parte importante del capital financiero culpable de esta crisis —especulativo, me refiero— se ha refugiado en dos sectores: en el sector alimentario, que pronto provocará —ya está provocando— subidas del trigo, del precio de los alimentos básicos, y que provocará en algún momento alguna burbuja —es su estilo—, y el negocio farmacéutico. Al panal de rica miel han acudido los dos, y ellos son muy poderosos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que la resistencia de la defensa de la sanidad pública gratuita, que concierte menos con la privada y se amplíe más a lo público, y el control del medicamento, creo que es esencial para que la salud sea un derecho y no siga siendo el negocio de un puñado de sinvergüenzas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, empiezo por el final.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted: «No me ha dicho nada de las farmacias rurales». Es que mi tiempo es bastante más limitado que el suyo, y la Presidenta ya me había llamado dos veces la atención con la mirada. Pero sí lo comparto, y me parece bien que se apoye, precisamente, a ese sector.</parrafo>
        <parrafo>Pero, yendo al núcleo global de todo, voy a intentar responderles tanto a usted como a su portavoz, porque han planteado cosas, con relación a lo que piensa el Partido Popular y a lo que plantea el Grupo Popular, que van en la misma línea. Por tanto, respondiéndole a una le respondo a otra.</parrafo>
        <parrafo>Decía la portavoz: «Lo que está haciendo el PP donde gobierna». Usted también hablaba de la señora Cospedal y del cataloguiño gallego, y lo decían como si fuera algo negativo. Pues lo que están haciendo es arreglar el desaguisado que han dejado los gobiernos socialistas. Eso es lo que está haciendo el PP, la ruina que se han encontrado. Y eso va también por la señora Cospedal.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, decía usted: «El diálogo de la señora Cospedal». Lo primero que hizo el señor Echániz, que es el Consejero de Sanidad, fue abrir una mesa de diálogo y negociación. Si una de las partes quiere hacer una huelga, está en su derecho, pero la mesa de diálogo ha estado abierta en todo momento. Y la situación se ha producido porque, en cinco meses —es decir, las elecciones fueron el 22 de mayo, ¿eh?—, el Gobierno del señor Barreda, socialista, se había gastado más del 80% del presupuesto total de la sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Y dice usted: «Hay que ver. Es que primero no les pagan y después dicen de hablar». Mire usted, es que, si les pagan a las farmacias, tienen que cerrar los hospitales y los centros de salud, porque ustedes habían dejado aquello en ruinas. Y eso es lo que me da miedo de que pase a mí en Andalucía. Lo que me da miedo es que haya un cambio de gobierno y nos encontremos con una ruina en las arcas andaluzas. Por eso yo le decía: ¿Da usted garantías de que eso no va a ocurrir? ¿Da usted garantías de que no está en cuestión la sostenibilidad del sistema sanitario en Andalucía? Porque es preocupante lo que mis compañeros se han encontrado en los distintos gobiernos a los que han tenido acceso después del 22 de mayo. Y una de las áreas más perjudicadas, curiosamente, era la sanidad —otra es la educación—. Y eso es lo que están haciendo: administrar la ruina de un Gobierno socialista, que era lo que había antes.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto al cataloguiño gallego, lo que me sorprende es que sea usted el que me pregunte lo que yo pienso, porque le voy a leer sus palabras textuales del debate que teníamos aquí en enero. Me decía usted a mí: «¿Usted sabe lo que hace la ley gallega?». Porque me gustaría que su señoría lo hubiera hecho. La ley gallega lo que hace, a juicio nuestro, después de una lectura detenida, es, por ley, hacer prescripción por principio activo. Lo que Andalucía ha hecho en base a la legalidad, después de 10 años y del apoyo de los profesionales, en Galicia se hace por ley. La diferencia con nosotros, ¿cuál es? Que nosotros, por supuesto, no hemos limitado la prescripción por ley. Nosotros hemos invitado, hemos incentivado que, en el conjunto del sistema, el médico, cuando apunta, cuando prescribe, ponga las moléculas que provocan el efecto terapéutico en vez de prescribir directamente por marca. Quiero decir...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, pero que lo que usted me decía era que estaban haciendo lo mismo que aquí. ¿Por qué le preocupa lo que yo piense? ¿Que lo han hecho por ley? Pues ellos tendrán que asumir las consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Pero me pregunta usted: «¿Y usted qué haría en Andalucía?». Si soy gobierno —que no lo sé, porque eso..., primero tendríamos que ganar las elecciones y después el señor Arenas tendría que decidir quién forma parte—, desde luego tomaré las medidas que sea y que estime oportunas. Pero le voy a decir una cosa: lo que no voy es a intentar imponer.</parrafo>
        <parrafo>Usted decía: «Los gobiernos lo que hacen es gobernar. A unos les gustará y a otros no». Evidentemente, y uno va a unas elecciones con un programa. En sus elecciones, desde luego, la licitación de moléculas no iba contemplada, y yo estoy segura de que, cuando los votaron, no estaban pensando en eso. Pero, vamos, que usted me diga aquí que yo lo que he hecho, porque no estoy de acuerdo con su licitación de moléculas, es ponerme de parte del sector farmacéutico en vez del interés general, es querer obviar que esos cambios también van a afectar a los usuarios, y es querer obviar que el interés general también tendría que ser garantizar que tengamos acceso a los mismos medicamentos en Andalucía que en otras comunidades autónomas. Por tanto, lo que yo estoy defendiendo es el interés general, y usted no, y usted no. Usted está defendiendo, en este caso, el interés de su gobierno, que es un interés economicista, que es un interés de ahorro, y que además yo le decía el otro día que se tenían que poner medidas de ahorro. Pero que esta, esta, en concreto, esta, en concreto, yo no la comparto, porque creo que rompe la cohesión del Sistema Nacional de Salud, porque creo, de verdad, que afecta directamente al usuario, y porque afecta al principio de equidad y de universalidad.</parrafo>
        <parrafo>Así que esa es mi opinión. No le gustará. Pero eso no significa que yo esté defendiendo al sector farmacéutico, perdone. Lo que sí le he dicho es que cuando hay diálogo y consenso —y usted me ha dicho que ha estado un año dialogando, un año y medio, yo desconocía si era un año y medio o eran seis meses—... Pero sí le digo una cosa, y lo he dicho muchas veces en esta Cámara: diálogo no es que los demás digan amén absolutamente a todo lo que propone el Gobierno; diálogo y consenso significa que todas las partes ceden en algo, ceden en algo. Y si desconozco en qué ha cedido la Administración es porque usted se negó en enero a contarme los detalles de la negociación, porque me dijo que era una negociación, y hoy tampoco me lo ha dicho. Pero lo que a mí me traslada los que sí me cuentan, porque usted no me quiere contar, señora Consejera, es que de diálogo poquito y de consenso poquito. Era imposición pura y dura.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice la portavoz y usted también: «Es que el Gobierno no debe plegarse a los colegios». Hombre, evidentemente, el Gobierno no está para plegarse ni a los colegios ni a nadie. Eso me parece bien. Pero sí está para intentar dialogar —vuelvo a decir— y para alcanzar consenso. Evidentemente que un Gobierno, como usted ha dicho, utilizando las palabras de la señora Aguirre, que yo se las repito, no puede ser rehén. Claro que no. Ahí lo voy a compartir siempre. Tiene que tener autoridad para poner sus medidas sobre la mesa, lo que pasa es que —le vuelvo a decir— usted está poniendo una medida que ni llevaba en su programa, que la ha metido después, que tiene unas consecuencias importantes para el sector, y que, en nuestra opinión —vuelvo a decir—, no ha habido diálogo ni consenso; lo que ha habido es que se ha intentado imponer.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice la portavoz socialista: «Es que el PP aquí ni siquiera ha pedido que el Gobierno informe sobre las medidas de racionalización de medicamentos». Pero si en esta Comisión solo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino brevemente.</parrafo>
        <parrafo>... solo se ha hablado de farmacia cuando lo ha pedido este grupo. Si es que debatimos, en enero, a petición de este grupo, y vamos a debatir, en junio, a petición de este grupo, y debatimos, hoy, entre otras cosas, a petición de este grupo; también del suyo, pero a petición de este grupo. Por tanto, no me diga que no tenemos interés.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, no me llame torpe. Yo creo que, a lo mejor, no soy muy listilla, pero torpe tampoco me considero, que han sido las palabras que ha utilizado. A lo mejor se le ha escapado. Yo le diría que ignorante procuro no ser, pero, a lo mejor, algunas veces, me puedo equivocar, pero no me diga torpe y que solo estoy pendiente de las noticias, porque es que, a veces, la única manera que tiene este grupo de enterarse de lo que pasa es por las noticias. Porque la señora Consejera lo cuenta en los medios de comunicación, no en esta Cámara. Porque el anuncio del borrador del decreto se hizo a los medios de comunicación, no a esta Cámara. Por tanto, esta diputada no tiene manera de acceder de otra forma que a través de las noticias a determinadas informaciones de interés general para todos. Por tanto, no me diga: «Usted está pendiente de las noticias». Lo que faltaba es que ya no me enterara ni por los periódicos. Eso, yo creo que ya sí sería criticable.</parrafo>
        <parrafo>Y no me diga —que me parece un argumento, de verdad, muy insulso— que el PP se alegra de la polémica. Pues, claro, que el PP no se alegra de la polémica y no nos alegramos de la polémica. Yo creo que eso es, sinceramente, no tener ningún argumento de peso para contrarrestar los argumentos del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y lo de que el Ministerio le iba a llamar la atención, yo no lo dije. Es más, he revisado en un momentillo la intervención de aquel momento que la tenía aquí. Y yo lo que sí dije en aquel momento es que tenía constancia, por los medios de comunicación también, es que estaba trabajando el Ministerio en dos decretos que intentaban paliar un poco la propuesta de la Consejera, que era lo que había venido reflejado en los periódicos, pero no le dije que le iba a llamar la atención, pero tampoco lo diga como algo meritorio que el Ministerio está a favor, como si yo me fiara de la objetividad del Ministerio con la Consejería de Salud de Andalucía. Que yo creo que el Ministerio, que está ahora mismo interino, porque le recuerdo que se han convocado unas elecciones —bueno, estará interino dentro de unos días, hasta el 26 es verdad que sigue vigente—, pues dirá que lo arregle el PP cuando venga y que se enfrente el PP cuando venga, si es que viene, si es que viene, todo hay que decirlo.</parrafo>
        <parrafo>En fin, ya termino. No puedo explicarle mi posicionamiento, ya me ha dicho la Presidenta que mi tiempo se ha terminado. Pero sí le digo que tenga clarísimo que siempre a favor de la eficacia y de la eficiencia, racionalización del uso del medicamento. Y lo digo para que lo tenga claro, es mi opinión: el medicamento, en farmacias, debería haber nomenclátor único, y la receta electrónica debería ser común. Y esa es una de las apuestas por las que yo trabajaría si tuviera esa posibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Solo le digo que respetando la igualdad y la equidad en el acceso a los medicamentos es como los usuarios no nos veremos perjudicados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Ríos Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Presidenta. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bien, esta es una intervención, y yo creo que como todos hemos visto está contestada de una manera exhaustiva y clara. Nosotros entendemos que contunde de todas las cuestiones concretas del debate que nos ocupa esta mañana en cuanto a política farmacéutica, por parte de la Consejera a la señora del Partido Popular, pues el Grupo Parlamentario Socialista opta más bien por respaldar..., después de respaldar la política desarrollada por el Gobierno andaluz en este aspecto, por dejar alguna reflexión encima de la mesa y dejar claro también algunas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros —es que lo decimos claramente—, no nos merece el Partido Popular ninguna credibilidad en cuanto a defensa del estado del bienestar, porque el Partido Popular no defiende..., no nos defiende a todos, o no plantea defendernos a todos por igual. Y claro que le tengo que decir que eso lo manifiesto después de comprobar qué hicieron ustedes cuando gobernaron España durante ocho años y después de comprobar lo que está haciendo el Partido Popular en las comunidades autónomas donde está gobernando. Por mucho que usted se empeñe en hacer un discurso de una manera, en la primera intervención; o de otra en la segunda intervención, que parece que usted ha reculado en todo lo que dijo al principio, por mucho que usted se empeñe o por mucho que el señor Arenas lo diga cada vez que le ponen un micrófono. Ustedes pueden decir lo que quieran, lo que quieran, pero me parece que la gente ya se está dando cuenta de que es un debate, un posicionamiento, un poco impostado; se les está viendo el plumero. Y ustedes vieron la luz al final del túnel porque la gente lo está pasando mal y está enfadada con las medidas que tiene que poner el Gobierno encima de la mesa. Pero, créame, créame, que se le está acabando el rollo, se le está cayendo la careta; las mentiras tienen las patas muy cortas y no son ustedes, ni muchísimo menos, los que pueden solucionar los problemas que tienen los ciudadanos. No nos llegan ni a las suelas de los zapatos como defensor de políticas para todos, no nos llegan a las suelas de los zapatos con un Gobierno que plantea políticas de igualdad de oportunidades para todos. Y eso está constatado. Ustedes van a decir que son muy superiores en no sé qué... A ustedes siempre les gusta decir que tienen..., que, desde el punto de vista económico, son los mejores y los más eficientes, cosa que tampoco es verdad, ya les hemos recordado en más de una ocasión la deuda de los ayuntamientos donde ustedes gobiernan y de las comunidades donde ustedes gobiernan. Pero vamos a darlo por bueno.</parrafo>
        <parrafo>Imagínense que es verdad —repito, que no es verdad, pero imagínense que es verdad— que, ustedes, desde el punto de vista económico, son muy defensores, pero no nos llegan ni a la suela de los zapatos en cuanto a defender políticas de igualdad. Y los ciudadanos —es otro de los aspectos que quería dejar encima de la mesa—, pues están razonablemente tranquilos que, a pesar de la dificultad, del cierto corsé que nos marca la actual situación económica y financiera, que nos ha desbordado a todos, a todos los gobiernos. Fíjese usted, no nos planteen aquí debates ficticios, y fíjese usted lo que está ocurriéndole al Gobierno alemán, al Gobierno francés..., que son de su ideológica; nos ha desbordado a todos, y están planteando, y están poniendo en dificultades a todos los gobiernos que, a pesar de eso, se encuentran con un gobierno socialista que tiene las cosas muy claras, muy claritas, en cuanto a cómo tiene que ser el modelo de Estado, el modelo sanitario, educativo, y que tiene que ser fuerte y que tiene que ser protector.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, no se ponga usted nerviosa. Nunca, ningún socialista ha dicho —me refiero a lo que usted planteaba del Gobierno de la Comunidad Autónoma manchega— que las políticas de bienestar sean rentables.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos intentando que las políticas de bienestar cumplan el principal objetivo que tiene, y que además generen empleo y riqueza, que, por cierto, lo hacen: ejemplo máximo la Ley de Dependencia. No hay una ley, después de los tres pilares del estado del bienestar, que sea más justa y que además sea capaz de generar empleo y riqueza, pero no hemos dicho que nuestra política sea fácil. De hecho, es una política muchísimo, muchísimo más difícil que la que ustedes pretenden desplegar, y yo, eso, lo entiendo. Y el Partido Socialista, por principio, defiende nuestra política, y siempre lo vamos a hacer, pero los socialistas tenemos muy claro que es mucho más difícil desplegar nuestro modelo que desplegar el suyo, que ya sabemos que es que el Estado se desentiende de las cosas importantes: cuando hay algún lío, mejor miramos hacia otro lado, y sí que las empresas privadas tiren hacia adelante. Y si las empresas privadas se quieren ocupar de los débiles, bien, y si no, ah... Esto es la libertad de mercado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le digo... Y, señora Corredera, permítame que le diga que yo no le he dicho a usted torpe. Si apareció, lo retiro inmediatamente, me refiero a la política del Partido Popular, que es una política torpe y que siempre va a fuerza de periódicos, de algunas cosas sueltas que, ustedes, [...] ahí. Porque yo tengo perfectamente, claro que sí, que tienen una política sanitaria definida, solo que no la quieren contar.</parrafo>
        <parrafo>¿Y usted no se fía del Ministerio del Partido Socialista? Pues yo me fío, me fío muchísimo del Ministerio del Partido Socialista. De lo que no nos fiamos es del Ministerio y del Gobierno del PP, que le tengo que recordar otra vez que tanto daño hizo a las políticas de avance que planteaba el Gobierno andaluz —y, por cierto, los ciudadanos avalaron—. Es una de las razones... Usted no lo olvide, es una de las razones fundamentales por las que los ciudadanos los quitaron de en medio, por esa política retrógrada y antigua, y esa mentalidad que ustedes tienen, absolutamente conservadora y que solo gusta a unos pocos.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame que le diga —y esto ya es meterme en camisa de once varas— que la única dificultad que nosotros tenemos es que la gente más de izquierdas y más progresista tiene dificultad, en algunos momentos, de alinearse y ver las cosas claras, porque tiene muchas dificultades y muchos problemas encima de la mesa, pero cuando se pone a revisar lo que hace el Partido Popular, cuáles son sus ideas claves en cuanto a política, ustedes no van a tener ninguna oportunidad en Andalucía y creo que no van a tener ninguna oportunidad en España, porque la mayoría de la sociedad comparte las políticas que nosotros representamos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Grupo Socialista apoya y avala las medidas que está desarrollando. Sobre todo —como le decía—, ese principio fundamental en el que van a explorar cualquier vía de una manera rigurosa —sería como siempre lo ha hecho—, no nos caracterizamos por ser un elefante en una cacharrería, se pongan como se pongan. No lo hemos hecho ahora, no creo que en estos momentos no vayamos a ser certeros. Seguro que va a trabajar de la manera en que lo viene haciendo, y, en ese sentido, puede contar con el grupo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ríos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No está el portavoz de Izquierda Unida. Bueno, ha hecho, yo creo, el señor Sánchez Gordillo el discurso que habitualmente hace en esta materia. Yo tengo que manifestar que, agradeciendo que comparta las medidas que se han puesto encima de la mesa, no comparto con su diálogo y con su expresión la demonización que hace el señor Sánchez Gordillo de la industria farmacéutica, ¿verdad? La tecnología del medicamento es una tecnología muy importante, nos permite salvar vidas diariamente, paliar situaciones de enfermedad, ser capaces de controlar muchos síntomas que no tendrían respuesta si no fuera por esa tecnología. Y, por tanto, lo importante no es que haya una industria farmacéutica que intente, desde un interés comercial legítimo, tener cada vez productos más competitivos en el mercado. Yo creo que lo importante es que los gobiernos tengamos la capacidad de garantizar el acceso de todos los ciudadanos a esos beneficios que pueda aportar sobre la salud y, por otra parte, que haya un mercado regulado que permita que, evidentemente, esos intereses estén en un marco razonable y estén dentro de un contexto de interés general. Lo quería decir porque, aunque agradezco su apoyo, no comparto su reflexión a propósito de la industria farmacéutica que hace habitualmente el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la señora Corredera... Señora Corredera, usted sí ha defendido aquí el interés del sector farmacéutico, ni siquiera de las oficinas de farmacia. Del sector farmacéutico, sí. Usted aquí ha hecho, en su expresión, una defensa, en un momento de dificultad del sector sanitario, complicada, en un momento de debate profundo de las administraciones a propósito de cuáles son las partidas presupuestarias sobre las que hay que actuar de manera más contundente, usted ha enarbolado una bandera aquí, que después podrá usted o no matizar, en la que, bajo su planteamiento, bajo su premisa, el gasto farmacéutico..., los elementos que puede tener de inconveniente el recorte de las facturas —que no de las prestaciones—, usted entiende que no se deben aplicar en Andalucía. Y digo en Andalucía porque, claro, después de la intervención de la señora Corredera, yo ya no me entero de si usted comparte o no que se aplique en otras comunidades autónomas. Es como si al Partido Popular, permanentemente, en su labor de oposición..., como que le diera coraje, ¿no? Se lo digo algunas veces, que en Andalucía se tenga iniciativa, se tenga creatividad, se lleve liderazgo en algunas de las cuestiones —en otras, la haremos, evidentemente, para que se nos critique—..., y, permanentemente, lo que se hace en Andalucía no tiene valor; lo que se hace fuera de Andalucía tiene todo el valor. Yo eso no lo comparto, no lo entiendo, es un discurso al que ustedes nos tienen acostumbrados, y, por tanto, señora Corredera, yo digo que sí, que usted aquí ha defendido unos intereses particulares, concretos, y que, en este momento de defensa del interés general, creo que el Gobierno ha hecho su tarea, ha hecho sus deberes, que es intentar profundizar en esa partida en la que todos entendemos —excepto usted, parece, tampoco lo sé— que hay un margen de eficiencia que tenemos que explorar y que, de hecho, ha acompañado la hoja de ruta de muchos de los gobiernos.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda parte que le quería decir... Porque en el debate posterior yo creo que no hemos incorporado ningún elemento nuevo que nos permita seguir profundizando, o que aporte algún elemento adicional al debate. Yo le agradezco las clarificaciones sobre los elementos que usted cree que son buenos del decreto. Lo que sí le puedo decir, señora Corredera, es que usted también ha expresado y usted ha trasladado una forma de entender la política que, bajo mi punto de vista y bajo mi criterio, es una forma de oposición que no contribuye al desarrollo de Andalucía. No se puede, señora Corredera, vender la piel del oso antes de cazarlo. Usted ha hecho aquí, en su intervención, en varias argumentaciones, alusión a lo que entiende que podría ser el comportamiento del Partido Popular si ganara las elecciones de Andalucía, en la que usted ya, veladamente, señora Corredera —probablemente, para justificar las posiciones de los consejeros y de los gobiernos del Partido Popular—, ha anunciado recortes. Lo ha hecho. Usted ha dicho: «Si nosotros vamos a desarrollar o tenemos que hacer algo, como se está haciendo en Castilla-La Mancha o como se está haciendo en otros entornos, es porque ustedes nos han dejado una ruina...». Yo les quiero decir a los ciudadanos de Andalucía que el Partido Socialista y el Gobierno que sale del Partido Socialista, si consigue ganar la confianza de los ciudadanos, exista la ruina que exista, no va a hacer recortes en prestaciones sociales. Eso lo quiero decir con esa contundencia: tenga las situaciones de cuentas que tenga, aquí, donde ha gobernado antes, y donde no ha gobernado, porque para nosotros la prioridad son las políticas sociales. Y ajustaremos las partidas que tengamos que ajustar para que los ciudadanos tengan derecho a la educación, tengan derecho a la sanidad pública gratuita de calidad, tengan derecho a las prestaciones a la dependencia... Nos encontremos las situaciones que nos encontremos, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, usted, cuando hace esa política de vender la piel del oso antes de cazarlo, hace dos cosas: La primera, dice ya que, claro, como, previsiblemente, la situación económica en la que el Gobierno andaluz va a dejar las arcas públicas va a obligar al Partido Popular a tomar determinadas decisiones, que se están tomando en otros territorios y que ustedes saben que los ciudadanos están mirando lo que se está haciendo en otras comunidades autónomas, ustedes ya van avisando de que, claro, tendremos que hacer lo que están haciendo los compañeros, pero vamos a ir diciendo que la culpa la tienen los que estaban delante. Insisto, Partido Socialista, si consigue la confianza de los ciudadanos, tenga las cuentas que tenga, no va a tocar recorte alguno en política social. Y eso..., no le he escuchado la misma contundencia al Partido Popular. Es más, escucho al Partido Popular donde está produciendo los recortes, que les está echando la culpa a los gobiernos anteriores, y gobernar, señora Corredera, es quedarse con lo bueno y con lo malo. Gobernar no es confrontar, gobernar no es hacer una carta para reivindicar todo aquello que históricamente está planteado. Gobernar significa ser capaces de conocer la realidad, poder construir las prioridades y aplicar las prioridades en función de la ideología de cada fuerza política. Y mi fuerza política tiene su ideología muy clara, y el Partido Popular, en aquellos sitios donde gobierna, manifiesta una ideología que, evidentemente, no comparto y que sí está produciendo recortes en las prestaciones sociales. Y entramos, cuando usted quiera, a discutir a propósito de esos recortes. Es lo primero que usted ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Lo segundo que usted ha dicho en esta comparecencia. Usted ha dicho que no va a contar las medidas que va a hacer en farmacia. Solamente ha dado dos cuestiones, que todos las compartimos: que el nomenclátor sea único y que tengamos receta electrónica todos. Y yo le digo más: y que, además, todos estemos comprometidos con el sistema sanitario y que... Sí. Pero, ¿qué vamos a hacer...? ¿Qué va a hacer usted, señora Corredera? O qué va a hacer el Partido Popular, no digo usted, ¿verdad?, porque no estoy diciendo yo que, si ganara el Partido Popular, usted pudiera ser Consejera —por otra parte, no tengo..., no tendría ningún inconveniente, por la relación que nos une, ¿verdad?, que fuera así—. ¿Qué va a hacer el Partido Popular? Y usted dice: «No, no lo digo». ¿Usted, de verdad, cree que en este momento de situación económica que tenemos..., usted puede decir que no lo dice? Bueno, pues, si usted dice que es por un problema de tiempo, yo espero que, en algún momento, usted diga qué va a hacer, y lo diga con números. Y diga: «Pues, mire usted, mi política es la del cataloguiño». Y lo hablamos, y lo confrontamos, y decimos si es mejor o peor.</parrafo>
        <parrafo>Usted me habrá escuchado a mí que, en política de racionalidad de las farmacias, esta Consejera siempre ha sido muy respetuosa, porque es un capítulo en el que comparto lo fundamental: que hay que explorar fórmulas, que hay que explorar medidas, y escucho atentamente todas aquellas que se proponen, las proponga quien las proponga. Las escucho, e intento aprender de las propuestas de otros compañeros aquello que puede ser encajado. En términos legales, en términos del desarrollo de nuestras propias políticas. Y usted habrá visto que normalmente el debate que se plantea a nivel estatal sobre la necesidad del control del gasto farmacéutico lo he dicho, lo he traslado, así se lo he expresado a mi partido en Andalucía y fuera de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero a mí me parece, señora Corredera, que esas cuestiones que se van desgranando a lo largo de estos meses, y en las que vamos a ir profundizando en la medida en que nos vamos acercando a las fechas electorales, yo creo que nos van a poner a cada grupo político en su sitio, y, por tanto, la primera parte, que tiene que ver con el que uno vaya anunciando que veladamente va a tener, sin más remedio, que producir recortes en las políticas sociales por los manirrotos de los socialistas, creo que es un argumento, señora y señorías de esta Comisión, que vamos a escuchar, pero que lo único que me interesa destacar de esa frase es que los ciudadanos sepan que el Partido Popular está anticipando recortes en políticas sociales en base a las situaciones que previsiblemente dicen que se van a encontrar o en base a lo que sea. El Partido Socialista, evidentemente, no va a hacer ningún tipo de recorte social, tengamos la situación económica que tengamos, y eso que la situación económica, como bien ha dicho mi compañera, es una situación económica complicada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

