<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>147</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000617</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000617. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a fin de informar y analizar la posibilidad de construcción de viviendas de promoción pública complementando los fondos del Aepsa (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, también solicitud de comparecencia, a fin de informar y analizar la posibilidad de construcción de viviendas de promoción pública, complementando los fondos del AEPSA.</parrafo>
        <parrafo>Esta comparecencia es a petición del Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero, para su información.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tengo la palabra, pero la voz la tengo fatal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gordillo, bueno, ya hemos tenido ocasión en otras comparecencias de exponer la amplia diversidad de programas que los promotores de vivienda protegida y, en particular, los promotores públicos, fundamentalmente los ayuntamientos, tienen en el marco del Plan Concertado 2008-2012; de hecho, de las 14.200 viviendas protegidas que se han calificado provisionalmente en el plan, el 30%, como le decía antes, son proyectos de promotores públicos, y, en concreto, en la primera intervención que les hacía, les he expuesto las actuaciones de promoción de viviendas que llevaba a cabo la Consejería a través de EPSA.</parrafo>
        <parrafo>Las actividades de EPSA en promoción de viviendas ha supuesto en el primer año de ejecución del plan 1.676 actuaciones, de las cuales, el 40% de la iniciativa pública del plan le ha correspondido a la empresa autonómica. Por tanto, no tenga dudas de que la Administración autonómica, la Empresa Pública de Suelo, está actuando activamente en el mercado de la promoción pública y en el de la iniciativa pública, en materia de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Desarrollamos, como le dije antes, un total de 364 proyectos en toda la Comunidad Autónoma, que van a beneficiar a más de 10.000 viviendas. Y usted plantea, en este caso, cómo podemos seguir avanzando, por parte de la Consejería, en otras medidas que fomenten el empleo, que fomenten la actividad económica.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, quiero mencionarle la importancia que tiene para nosotros la contratación de empresas de inserción, dentro y fuera, por ejemplo, de las barriadas en las que actuamos en materia de rehabilitación, la rehabilitación integral de bloques, en áreas de rehabilitación de barrios y de centros históricos.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, hemos incluido cláusulas de reinserción sociolaboral en los pliegos administrativos y técnicos de contratación, en obras en distintos barrios en los que estamos actuando, y me interesa que lo conozca usted: en la barriada Martínez Montañés, en el Polígono Sur de Sevilla, se ha contratado a 42 personas residentes en el Polígono Sur, para rehabilitación de 23 edificios; en la barriada de Las Letanías, para la rehabilitación de siete bloques, con 112 viviendas; se ha contratado también a cuatro personas residentes y está prevista la contratación de cuatro más; en la barriada La Navidad, en Marismas del Odiel, en Huelva, se ha contratado a tres personas más; en la calle Faro, en La Chanca, otra actuación en la que estamos dos personas más, para la construcción de 15 viviendas, en el barrio Barranco Crepi, en La Chanca, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, estamos aprovechando las oportunidades que se dan, en este caso, a través de este tipo de pliegos. Pero, claro, y ahí coincido con usted, a través del mecanismo público y de una Empresa Pública de Suelo. Tenemos menos éxito, en este caso, en este tipo de cláusulas todavía lo que es en la iniciativa privada genérica, pero lo intentamos, al menos, ¿no?, en lo que son pliegos gestionados o gerenciados desde la propia Empresa Pública de Suelo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es importante ver en qué margen, de alguna manera, los ayuntamientos pueden sacar todo el partido posible por parte del Plan Concertado de Viviendas y Suelo, y, en este caso, usted, como alcalde del Ayuntamiento de Marinaleda, pues sabe que estamos trabajando en cómo explorar esas posibilidades, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Desde el 2003, por ejemplo, con la puesta en marcha del cuarto plan y hasta 2008, ya con este Plan Concertado, el municipio de Marinaleda sabe que ha solicitado ayudas acogiéndose al programa de rehabilitación autonómica, en un total de 85 proyectos, y en el de adecuación funcional básica, 25 solicitudes, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En todo este periodo no hemos acogido ningún proyecto a ninguno de los programas de promoción de vivienda protegida de nueva construcción, pues han decidido ustedes no solicitar, de momento, en el actual, ¿eh?, pero tampoco en los anteriores este tipo de programas. Tan solo en los años anteriores, 1990 a 2002, el ayuntamiento fue a un total de cinco proyectos para autoconstrucción de 102 viviendas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la cuestión concreta que usted plantea en solicitud de comparecencia, el programa de Fomento de Empleo Agrario, el FEA, se crea tras la negociación, como sabe, fruto de la suscripción de los Acuerdos para el Empleo y la Protección Social Agraria, AEPSA, pero están destinados a trabajadores eventuales, en este caso, agrarios, cuando terminan sus campañas agrícolas y se quedan sin empleo.</parrafo>
        <parrafo>El Servicio Andaluz de Empleo estatal es el responsable de la puesta en marcha de este programa y del proceso de financiación de las obras del mismo. Para ello distribuye los fondos que financian el gasto de mano de obra entre las comunidades autónomas partícipes.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al gasto en material de las obras, este se aporta por la Comunidad Autónoma, en un 75%, y un 25% por las diputaciones. Y es la Consejería de Gobernación la que financia los préstamos que anualmente conciertan las diputaciones provinciales para sufragar el coste de los materiales, los proyectos de obras y servicios.</parrafo>
        <parrafo>Como usted sabe, la mano de obra empleada en los proyectos financiados por el Programa de Fomento de Empleo Agrario es mano de obra proveniente de ese régimen, con cualificación para desarrollar actuaciones de este sector; pero, lógicamente, es de una capacitación orientada a cubrir, lógicamente, empleo agrario. Cuando la envergadura del proyecto va a la construcción de viviendas de promoción pública, se requiere de una mano de obra algo más especializada, y son los propios ayuntamientos los que al final se deben hacer cargo de la contratación de estos trabajadores y, por tanto, de sus costes. Es decir, los fondos AEPSA están destinados a dar empleo a desempleados del régimen especial agrario, no a desempleados de la construcción, que son los que tienen una formación profesional adecuada para el desarrollo de proyectos de construcción, a no ser que se crea conveniente, en este caso, que los ayuntamientos, que están en una situación complicada también desde el punto de vista de la contratación y de la solicitud de crédito, tengan que financiar la contratación de personal de estas características. Estaríamos ante una situación bastante compleja.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si a eso le añadimos que proyectos como el MEMTA, ¿no?, por ejemplo, o proyectos como el PROTEJA actuales, ¿no?, no han sido las actuaciones de vivienda protegida solicitudes que hayan tenido cabida por parte de los ayuntamientos en sus peticiones —y usted lo sabe, porque no han sido, en este caso, objeto de peticiones—. Entendemos que, al final, lo que se están planteando ahora mismo son programas claramente de generación de empleo a través de actuaciones más ligadas a la obra civil y a los proyectos de interés general o proyectos sociales, ¿no? El mismo caso de su ayuntamiento, que ha solicitado el proyecto este del PROTEJA del tema del campo de fútbol, ¿no?, que es el que tiene solicitado. En fin.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, no se adapta bien a las necesidades de un programa de estas características, sin perjuicio de que yo creo que el planteamiento que usted hace se adapta perfectamente a lo que era el anterior programa de autoconstrucción, básicamente, ¿no?, y yo creo que tiene mayor encaje, dado que, como le he dicho en anteriores comparecencias, la experiencia general de ese programa en el conjunto de los municipios ha demostrado que se ha ido abandonando por los propios solicitantes, por los propios ayuntamientos, y que incluso las justificaciones del programa y el interés por el mismo han ido decayendo, lo que justificó el que ya no apareciera en las últimas versiones del Plan Concertado.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que justifica el que por parte de un ayuntamiento, cuando legítimamente hay un interés específico porque se dan las características en su municipio de que así sea, pues se plantee un carácter de excepcionalidad o un carácter de estudio y de convenio puntual con quien lo solicita, y, en este caso, si el Ayuntamiento de Marinaleda lo plantea, pues así lo estudiaremos específicamente. Pero porque se reúnan, en este caso, los requisitos para utilizar lo que fue una modalidad anterior, pero en un caso concreto y con arreglo, digamos, a una adecuación a la demanda que tenga ese municipio. Nos parece que es un planteamiento más correcto, que, por tanto, puede ser perfectamente acorde con lo que usted plantea de un aporte del importe de los materiales, del tal, o en la fórmula anterior, o, sencillamente, como una subvención al ayuntamiento para que sea el ayuntamiento quien definitivamente gestione el proyecto con los trabajadores o los destinatarios del programa de autoconstrucción.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida solicitante de esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que sería muy sano mentalmente y políticamente el que se admitiera el fracaso del modelo hasta ahora. Yo creo que sería muy importante eso. Y yo veo que ustedes están girando un poquito, pero no se despegan del modelo; del modelo donde el mercado lo resuelve todo y la iniciativa privada genera derechos. Se ve que no ha sido así en el mundo, y no ha sido así en los últimos quince años: no ha sido así.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, en el mayo francés, gritaban los estudiantes y los trabajadores «la imaginación al poder», y aquel grito yo creo que sigue siendo actual. A mí me parece que, en las situaciones de crisis, tenemos que echar imaginación. Y, sobre todo, yo creo que la crisis es como cuando una mujer se embaraza: hay una gran esperanza de que nazca una nueva criatura. Yo creo que las crisis tienen que generar valentía, riesgo...</parrafo>
        <parrafo>Y en este caso lo que yo le planteo es una cosa que no es un cambio sustancial, no le estoy planteando una medida radical. ¿Y por qué yo le planteo esto? Y ahora se lo concreto.</parrafo>
        <parrafo>Se lo planteo porque, el otro modelo, tenemos que saber que encarece, que encarece la producción de viviendas, y, por tanto, no la... ¿Hasta cuánto la ha encarecido en estos quince últimos años? Hasta el ciento por ciento, hasta el 150%, entre suelo, venta, construcción, etcétera. Que, cuando se ha hecho vivienda pública, ha sido —usted nos lo decía— muy poca, porque los mecanismos hay que aligerarlos. Y todavía no se han aligerado: seguimos estando atrancados.</parrafo>
        <parrafo>Hay voluntad. Y yo me creo su voluntad, me la creo, pero la práctica no es así, sino que un PGOU tarda años, y que cualquier modificación tarda meses, porque tienes que ir a distintos organismos para que te digan que sí —que si a Medio Ambiente, o que si al otro lado, que si al otro lado—, y, como hay poco personal y pocos medios, lento. Y yo no creo que lo público tenga que ser lento. Yo creo, como creo en la empresa pública y creo en el Estado como generador de derechos, creo que tenemos que ser tan ágiles como en la iniciativa privada.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, esto ha encarecido el producto, este modelo, y, sobre todo, este modelo ha sido corrupto, ha sido corrupto desde su esencia. No es que el alcalde aquel, o es que en aquel municipio, es que en aquel sitio haya gente más granuja que en otro —que a lo mejor han caído en la tentación también, y también hay unas culpabilidades y por eso muchos van a la cárcel—; pero, incluso desde la buena voluntad, hay gente que se ha metido por ahí. Y eso hay que cortarlo, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me parece que el suelo, la construcción, la venta —se compraban viviendas para venderlas cuatro años después—, han generado que este modelo no funcione, porque parte de un error sustancial, y es construir para ganar dinero. Ese binomio tiene que desaparecer, y sobre todo si lo ponemos como un derecho: artículo 25 del Estatuto, el 25.2 de los Derechos Humanos y el 47 de la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Preámbulo. Pasemos a lo concreto.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no podemos, si nos creemos el artículo 25 del Estatuto de Autonomía...? Yo voté que no. Izquierda Unida votó que sí, yo voté que no, señor Consejero. Voté que no porque quería más autonomía, quería más poder político para Andalucía, más soberanía para Andalucía. No por menos, que se quede claro. O sea, que tenemos problemas con el Partido Comunista, entre paréntesis.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, señor Consejero, yo le planteo esto porque, digo yo: ¿Por qué una cosa tan elemental, una cosa tan elemental como aprovechar los propios recursos del Estado...?</parrafo>
        <parrafo>El Estado ahora mismo está actuando en 700 pueblos de Andalucía —pueblos medios, pequeños..., de todo tipo—, está actuando con el famoso PER antiguo, AEPSA. Yo digo: espero que no se confundan AEPSA con EPSA. He visto que no, pero lo digo... Con el tema de las siglas... Entonces, yo lo que le estoy pidiendo es: si hay una media de doscientos y pico mil trabajadores trabajando ahí y se está dando un dinero, y el dinero que se les da es el de la construcción, el convenio de la construcción... El dinero que se les da en el PER, o en el AEPSA, es el sueldo de la construcción, y los requisitos son de la construcción, y cualquier obra que se haga tiene todos los requisitos de la construcción, ¿eh? Estamos en legalidad constructiva, por decirlo de alguna manera. Si tenemos doscientos treinta mil trabajadores de media, yo digo: Si en lugar del 30% de materiales de los proyectos la Junta de Andalucía financiara el ciento por ciento de los proyectos que presenten los ayuntamientos, estamos en condiciones de hacer vivienda. El ayuntamiento pone el suelo —el ayuntamiento pone el suelo—, y pone el control técnico de la obra, y ustedes solamente ponen el dinero de los materiales de la obra, que es el 50% del valor de la obra de una vivienda. Si una vivienda vale diez o doce millones, de 90 metros, hacerla, ustedes pagarían solamente la mitad. Ustedes, por la mitad del dinero, podrían hacer el doble de viviendas con el mismo que si hiciera usted vivienda de VPO, o casi tres veces. Con la mitad del dinero hace usted el doble de viviendas, mire lo que le estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me dice, me pone como pega: «Pero es que no va a haber cualificación técnica». Primero, allí va a haber un arquitecto que haga ese proyecto; ustedes van a vigilar, y van a dirigir, y también el ayuntamiento. Pero es que, además, cualificación sí que la hay. Yo, que conozco el mundo rural perfectamente, porque llevo muchos años en esa pelea, en el mundo rural y en muchos pueblos, entre la gente que va al PER no solamente van los agrícolas, sino que se contrata también a albañiles. Entonces, sí que hay un mínimo... Un 30% del dinero del AEPSA es para personal cualificado. El 70 es para peonaje, y para trabajar en una obra sí que vale un trabajador del campo, y, de hecho han estado todos en la construcción. El 30% es personal cualificado. Por tanto, yo puedo contratar albañiles, maestros de primera, y ahora mismo están todos en los pueblos. Pero es que, además, usted puede añadir ahí el MEMTA, por la que contrata no solamente a trabajadores del régimen general o del régimen especial agrario de la Seguridad Social, sino contratos de trabajadores de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ponemos en contacto el MEMTA, ponemos en contacto la EPSA y los dineros que se están dando, más usted, que paga los materiales, más los ayuntamientos que ponen el suelo. Y le voy a decir cuántas viviendas usted puede hacer. Yo le aseguro... Y, si no... Yo, públicamente con usted... Y, si no, que me corten el cuello políticamente. Hombre, del otro no me lo vais a cortar. Hombre, no me vais a matar. Estamos hablando en términos de ejemplos que no tienen nada que ver en realidad con lo que se plantea.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, lo que yo le planteo es: ustedes pueden hacer cada dos años 15.000 viviendas en Andalucía, 15.000 viviendas distribuidas por todo el territorio. Están ustedes cumpliendo muchas cosas a la vez: la formación de la gente, la vivienda, viviendas en las que participa la propia población de las viviendas que después van a vivir, ahorra usted dinero y, además, hace usted que el PER se dignifique. Porque usted sabe como yo —si no, yo se lo digo— que muchas obras que se hacen en el PER —porque son escasos los materiales muchas veces— son obras de entretenimiento. Como no tienen posibilidades de hacer obras serias, tienen que levantar la acera y el año que viene levantarla otra vez. Entonces, obras que muchas veces son inútiles...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gordillo le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale.</parrafo>
        <parrafo>... no son útiles, son poco útiles, o inútiles.</parrafo>
        <parrafo>Claro, le estoy diciendo que le demos utilidad, le demos utilidad. Porque, yo, que asistí con el Ministro de entonces a discutir el PER famoso y el subsidio, la idea inicial no fue la que fue después. La primera idea era PER como elemento fundamental y subsidio como complemento. Después fue al revés, fue el subsidio lo esencial... Nosotros no estamos de acuerdo con los subsidios. Nosotros no tenemos claro eso de dinero público a cambio de nada. Sopa boba, no. Dinero público, a cambio de trabajo, porque dignifica al que lo recibe, y porque se hacen cosas. Y yo creo que el PER ha hecho muchas cosas buenas. Yo digo aquí públicamente que es infinitamente mejor y ha hecho muchísimo más bien que el subsidio. Lo peor es el subsidio, lo peor es jubilar a un chaval con 18 años y convertirlo en pensionista perpetuo del Estado; eso es una barbaridad. Ahora, si a ese chaval con 18 años, usted le da un trabajo, un trabajo digno, un sueldo digno, y encima está haciendo una obra que puede ser para él o una obra de interés social, lo tenemos todo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo que yo planteo, señor Consejero, es que pongamos las distintas Consejerías en conexión —la de Empleo—, Madrid, Andalucía... Porque yo creo que Madrid no se va a meter en que desde la Junta se financie el PER para que se hagan obras de más seriedad. Entonces, me parece que es posible lo que le planteo, razonable, fácil, y yo creo que no molesta a nadie, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Como no tengo más tiempo, en la segunda intervención seguiremos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Señoría, brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Su propuesta encaja en lo que era el programa de autoconstrucción de anteriores planes. Usted le incorpora ahora la posibilidad que hay de... Dice usted que, dado que la filosofía podría ser encajable en lo que son los fondos AEPSA o lo que es el programa MEMTA, que nosotros lo adaptáramos, a pesar de que no se ha llevado a cabo para la construcción de viviendas nunca, lo adaptáramos aquí.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo que hacer dos reflexiones: Primera, la reflexión de cómo ha funcionado la autoconstrucción, que es, al final, lo que usted está planteando; es decir, la posibilidad de que la gente se construya su propia vivienda; sí, la posibilidad de que la gente se construya su propia vivienda. Si eso es así, y con los datos en la mano de los programas de autoconstrucción en los planes de viviendas anteriores, señorías, yo no voy a decir que han sido un desastre, pero como mínimo hay que decir que han sido razonablemente insatisfactorios. Y, además, dado el mecanismo que había de justificación de los dineros que el presupuesto público daba a esos programas a través de los ayuntamientos para la gestión de esa autoconstrucción, los retornos y el control del gasto público han sido relativamente insatisfactorios también, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Incluso, desde el punto de los objetivos de construcción de viviendas tampoco se han alcanzado todos los que se pretendían. Por lo tanto, algo debe fallar, señoría. Yo le invito a que usted, que es buen conocedor del mismo, también haga algo de autocrítica. Porque nos vendría bien, para avanzar, saber cuáles son los errores que se cometieron que hacen que, con un total de cinco proyectos para autoconstrucción de 102 viviendas en su municipio, todavía —según los datos que a mí me dan, que deben estar mal, seguramente— dice que a usted le faltan 20, todavía, para construir. Eso seguro que estará mal. Pues, son muchos años los que han pasado, y yo no me creo, por más que me lo digan —tengo yo que verlo con mis ojos, yendo a Marinaleda— que usted todavía no haya construido 20 de esas 102 viviendas. Con lo cual, si es así, usted, entonces, lo que no habrá presentado serán los papeles en la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, o habrá justificado los dineros, cosa más probable, porque usted eso de los papeles y de la gestión administrativa tampoco va mucho con su forma de ser. Pero no me creo que no se hayan construido todas las viviendas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, sí es cierto que, al menos, y usted lo sabe, que los conoce perfectamente y ha hablado mil veces con los funcionarios de la Delegación Provincial de Sevilla, no tienen la impresión a nivel técnico de que el programa haya estado rodado, haya funcionado bien, porque, si no, es que lo hubiéramos mantenido. Pero, es que, encima, además, es que no tiene muchos clientes, no tiene muchos ayuntamientos como el de Marinaleda, que digan: oye, yo quiero también. No, han preferido optar por las fórmulas, en este caso, de ayudas a la promoción, que son enormemente interesantes —y usted lo sabe—, para convertirse en promotores de viviendas, empresas municipales o, sencillamente, para promover la iniciativa de vivienda protegida en sus municipios con pequeñas empresitas que se generan allí. Con lo cual entramos en el segundo debate, que es: si los resultados desde el punto de vista de la gestión son, como mínimo, dudosos —y yo, insisto, le invitaría a que haga un análisis que nos permita saber dónde han estado los problemas—; dos, si no tiene muchos peticionarios; y tres, si inevitablemente hay un debate, que queda encima de la mesa, sobre qué es más interesante: fomentar la creación de pequeñas empresas o microempresas en esos municipios de manera ordenada, organizada, para que, al final, esas empresas se dediquen ahí, en ese municipio o donde sea, no a construir su vivienda sino a construir viviendas, y, en definitiva, tengan un oficio, una profesión que sea realizable allí o en otro sitio, y no sea una actividad puntual o la satisfacción de su derecho a la vivienda con la construcción de su vivienda... Es un tema que reconocerá conmigo que es limitado, en cualquier caso, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Si no es así, hombre, yo tengo dificultades para generalizar esto en el ámbito de Andalucía. Por tanto, lo que le abro la posibilidad es de hacerlo a la inversa. Como entiendo que en tiempos de crisis hay que adaptarse mejor a las circunstancias y a las problemáticas de cada uno de sus municipios, nosotros no descartamos analizar, y yo creo que es perfectamente factible en el ámbito que dice, más bien del MEMTA, entiendo yo, analizar con la Consejería de Empleo el ver si en algunos municipios, algunos ayuntamientos plantearan... Que, insisto, han tenido ahí una fórmula ahora en el PROTEJA, y tampoco la ha cogido nadie, ¿eh? Plantéese la fórmula desde los propios ayuntamientos y yo no tengo ningún problema en plantear una reunión conjunta de estas características con la otra Consejería. Mientras tanto, yo, ya le brindo, desde aquí, y lo sabe, la posibilidad de acometer acciones concretas. Es decir, mire usted, quiero desarrollar 15 viviendas por este modelo y tal y cual..., y llegar a un acuerdo con un convenio en concreto y desarrollarlas. ¿Por qué? Pues, porque, a esas circunstancias que se den ahí, usted las justifica bien y le haremos un seguimiento; y puede que no se den, a lo mejor, en otro municipio de al lado.</parrafo>
        <parrafo>Si es así, va a encontrar el apoyo y la colaboración de la Consejería, aunque solo sea por demostrar que el programa o el modelo funciona, en este caso, cuando alguien se lo cree.</parrafo>
        <parrafo>Pero, para todo lo demás, tendrá que buscar más socios de viaje, que en este caso no he encontrado yo o no me los ha traído usted de momento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le voy a contestar, Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gordillo, disculpe.</parrafo>
        <parrafo>Por una cuestión de forma, y para que quede en el Diario de Sesiones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Gordillo tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón. Ha sido un lapsus.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por un tiempo máximo de cinco minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo en la autoconstrucción, pero no es el caso que yo le traigo aquí, ni siquiera un tema puntual de Marinaleda, sino que yo creo que es una cosa para toda Andalucía. ¿Cuáles son los fallos, los problemas o las incidencias que hacen que fracase ese modelo?</parrafo>
        <parrafo>Primero, que tardaban mucho los dineros; es decir, la gente empezaba las obras y tardaba mucho, de una a otra, la financiación. Entonces eso hacía que se paralizaran de una fase a otra, que se encarecieran, que, incluso, se estropearan cosas, etcétera. Uno de los problemas era ese, que yo lo planteé en su día, en un debate que hubo a nivel andaluz, hace ya tiempo, y que incluso hubo un organismo internacional que también estaba interesado en ese modelo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, primer fallo: la financiación era demasiado tardía, demasiados saltos, y eso retrasaba y la gente se aburría. Y se tardaba mucho en hacer las viviendas, entonces, la gente terminaba aburriéndose. Primera cosa.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cosa. La gente no cobraba nada en la autoconstrucción. O sea, la gente tenía que poner..., desde que empezaba la vivienda hasta que terminaba, no cobraba ni una peseta. Entonces, ¿qué pasaba? Que la gente tenía ganas, pero había gente económicamente débil que no podía aguantar todas las veces que le..., por turnos le tocaba trabajar en su vivienda. Segundo problema.</parrafo>
        <parrafo>Tercer problema. En aquel momento, no había una cosa que significara la Seguridad Social de ese trabajador, o sea, estaban sin seguro. Los ayuntamientos buscábamos fórmulas, pero no tenían un seguro y una cotización, etcétera, ¿eh? Entonces, eran problemas concretos.</parrafo>
        <parrafo>Con este sistema que yo estoy planteando, que no es autoconstrucción, porque esta gente no construiría viviendas para ellos, sino que, desde el PER, yo hago en Marinaleda 20 viviendas en dos años, y las hago seguro, vamos. Me apuesto con usted lo que quiera. Me lo apuesto y se lo gano. Y yo creo que muchos pueblos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando, con la situación que hay, a través del MENTA para los especialistas y lo otro, el peonaje del PER, usted dice mañana en la televisión que eso es posible, que se va a hacer, y yo estoy seguro de que los ayuntamientos se ponen en una cola tremenda, tremenda, y que tendría una demanda enorme. Si la gente trabaja, gana un dinero y esas viviendas van a ser un patrimonio que podrían ser viviendas en alquiler, de uso —yo estoy por el uso—, yo creo que sería un éxito absoluto. Yo, vamos, tengo absoluta seguridad. Y no habría..., porque las viviendas se hacen de tal manera que son muy fáciles de construir, o sea que se buscan modelos constructivos fáciles, viviendas de calidad y fáciles de construir. Tenemos la especialización, a través del propio PER —porque hay un 30% de expropiación— y del MENTA. Tendríamos toda la expropiación del mundo, tendríamos los arquitectos, tendríamos el peonaje, tendríamos la cercanía de la Administración autonómica y de la municipal.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, ustedes se gastan menos dinero. Y, además, sobre todo, lo que les he dicho siempre: que lo importante no es construir viviendas, sino baratas. Si es que aquí es baratísimas, porque ¿qué va a costar esa vivienda? Si los jornales ya están pagados con el PER. Y, en vez de que la gente esté moviendo piedras tontamente de un sitio a otro, está haciendo una obra seria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gordillo, le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues lo termino.</parrafo>
        <parrafo>Entonces... Es decir, también le damos dignidad al PER, a la función y a las propias personas, que muchas veces en el trabajo digo: «¿Y yo para qué hago eso? Esto no tiene sentido, la gente ya no rinde en el PER». Entonces, nosotros queremos que también rinda, que la gente sienta que es útil lo que hace. Entonces, yo creo que, del día a día, sería una reforma, sin que tuviéramos que cambiar las leyes del PER y haríamos un proyecto que tendría muchísima —imagínese usted la situación que hay— muchísima aceptación.</parrafo>
        <parrafo>Y, si no, probemos en cinco puntos. Yo le reto a que hagamos una experiencia piloto en cinco puntos de Andalucía, en distintas zonas de Andalucía. Y yo le garantizo... Y yo, personalmente, le sigo en esos cinco puntos, los que usted quiera, del color político que usted quiera. Y yo estoy seguro de que eso sale para adelante. Lo importante de una iniciativa es eso que usted plantea: traigan cosas en positivo. Pues esta es una cosa en positivo. Y tengo la seguridad de que... Yo soy un creedor profundo en que esto funcionará al ciento por ciento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero, para cerrar el debate de esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No se hable más, señoría, vamos a hacer el planteamiento. No quedará por que este Consejero no hable con el Consejero de Empleo y vea cuáles son las posibilidades de encajar esto en el tema de EPSA..., de Aepsa o de MENTA.</parrafo>
        <parrafo>Mi única cuestión es la filosofía final del tema, que es en la que yo creo que podemos diferir, es decir, en el fondo del asunto. Yo creo, de verdad, firmemente, que tenemos la obligación de crear empresas en Andalucía y de formar a la gente, porque, además, si hiciéramos un referéndum y le preguntáramos a la gente, la gente, entre trabajar de una manera dispersa o puntual o coyuntural, con este tipo de medidas anticrisis, de aquella..., o poder actuar de una manera estable en cosas estructurales, lo que querrá al final es... Una persona que es un albañil, lo que quiere es trabajar en una empresa para estar trabajando a lo largo de su vida en la misma, ¿no?, no estar puntualmente dependiendo de un encargo de un ayuntamiento, porque ha recibido una subvención puntual, ¿no? Es decir, tenemos que ir a reforzar y a fortalecer nuestro tejido, en este caso, y el sector en ese ámbito, ¿no?, y a dimensionarlo bien al medio rural respecto del medio urbano, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, yo creo que experiencia se puede desarrollar de cualquier tipo, ¿no?, y no seré yo el que tenga que obstaculizar una que usted esté convencido de que puede hacerla porque, además, es un responsable de un ayuntamiento que puede solicitar formalmente el que lo hagamos, ¿no? Por lo tanto, vamos a estudiar esa propuesta en el ámbito del programa, en este caso, que ya financia una parte de los salarios y demás. Y vamos a verlo con la Consejería correspondiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Me puede dejar un segundillo? No, para decir una cosa nada más. Una cosa, una cosa nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya creo que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hombre, es una aclaración...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Dígaselo, por favor, cuando... Ahora, cuando el Consejero termine, puede usted, si quiere, establecer...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hombre, que es una aclaración... Vale, vale.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

