<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>142</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Difusión de la cultura, Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Patrimonio cultural</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000051</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000051. Proposición no de ley relativa a continuar la política de ampliación e incorporación de enclaves a la Red de Espacios Culturales de Andalucía (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente proposición no de ley, que ya es la última, del Grupo Socialista, relativa a continuar la política de ampliación e incorporación de enclaves de la Red de Espacios Culturales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién va a llevar la proposición no de ley?</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues la va a llevar el señor Díaz Trillo, y tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, seguimos casi en el mismo discurso que nos habíamos instalado en torno al patrimonio y creo también, quiero mostrar la satisfacción porque al final esta Comisión que, de alguna manera, a petición de algunos portavoces quería que fuera de iniciativa puramente, iniciativa no de ley, ha resultado casi monográfica en torno al patrimonio andaluz y a los bienes culturales, ¿no? Yo creo que amén de las votaciones que se produzcan sí que ha sido muy enriquecedora para todos y, sobre todo, para los ciudadanos a los que representamos. Así lo espero.</parrafo>
        <parrafo>Pues la segunda proposición no de ley que presenta el Grupo Parlamentario Socialista tiene un perfil muy parecido a la anterior y es una medida, una iniciativa por la que queremos también, en este caso, impulsar la incorporación de enclaves patrimoniales, en este sentido no solo industriales, también industriales, a la Red Andaluza de Espacios Culturales.</parrafo>
        <parrafo>Por entender y también, sobre todo, después de la ley del año 2007, la Ley 14/2007, esta red se ha convertido en una gran oportunidad, también en un instrumento adecuado para la difusión y el uso público de estos espacios.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hablado en la anterior proposición no de ley de la protección, de conservar el patrimonio. Aquí hablamos de la difusión, la proyección, en definitiva, cómo es capaz nuestro patrimonio de, por una parte, preservarlo, ayudar a preservarlo también con la cooperación institucional entre distintas Administraciones. Y, en segundo lugar y muy importante, cómo pueden ser factores de desarrollo económico y social en los entornos donde están ubicados. Yo creo que esto es un reto, en los tiempos que corren, muy importante, si cabe todavía.</parrafo>
        <parrafo>Había dicho anteriormente también, pero repito, porque creo que es importante, la voluntad política del Gobierno andaluz a través de la Consejería, de apostar por estos espacios. Lo hace en el marco del programa 4.5.b), de los presupuestos de 2009, relativo a bienes culturales, donde hay un incremento del 20% de las partidas para esta área, prácticamente, hablamos de casi 60 millones de euros, dicho en pesetas, casi 10.000 millones de las antiguas pesetas. No es suficiente para un patrimonio enorme, complejo, como decimos, como es el andaluz, pero, desde luego, sí creemos que deja meridianamente clara cuál es la voluntad política del Gobierno en esta apuesta, más aún en tiempos de crisis como lo que vivimos.</parrafo>
        <parrafo>De igual modo, no habría que olvidarse del Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico que tiene un montante de presupuesto de casi nueve millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Desde esa filosofía, por decirlo de alguna manera amplia, que impregna la RECA, la Red Espacios Culturales de Andalucía, yo creo que hay una traslación casi milimétrica de la planificación estratégica de la filosofía que también impregna, filosofía política, al Plan Estratégico de Andalucía. Una manera de trabajar —se ha hablado antes del Plan Director, si no me equivoco, de Ategua— que, según nuestra portavoz, está prácticamente a punto de terminarse. Ahí estamos hablando de una manera de trabajar, como ya digo, muy a la vanguardia, en cuanto a gestión de patrimonio, que tendrá resultados más que positivos, porque esta planificación significa no ya solo transparencia, eficiencia, sino también participación, que me parece otro de los pilares fundamentales para acometer la tarea que propone esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Para concretar y no extenderme mucho. Ahora mismo, si no me equivoco, hablamos de que la red de espacios culturales de Andalucía contempla 21 enclaves, 21 conjuntos, espacios de distinta índole, algunos de ellos tan destacados como el de la Alhambra y el Generalife, esparcidos por toda Andalucía, que tienen ya esa condición de espacio cultural y, por lo tanto, tienen ese modo de gestionarse al que estamos haciendo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, con esta iniciativa, queremos, por concretar y no pecar de difusos —que es muy cercano a lo confuso—, queremos concretar que, de modo inmediato, con la mayor celeridad posible, se incorporen cinco nuevos espacios a esta red de espacios culturales. Estoy hablando de Torreparedones, en Baena; de Fuente Álamo, en Puente Genil, y de Villa de El Ruedo, en Almedinilla.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se ha hablado mucho de Córdoba, estará satisfecha la Presidenta, supongo, pues estos tres enclaves son de Córdoba, y pedimos también que, a la mayor brevedad, se pueda incorporar a la red el Dolmen de Montelirio, en Castilleja de Guzmán, y San Luis de los Franceses, que es un enclave propiedad de la Diputación de Sevilla. Hablamos, repito, de cinco iniciativas que se incorporan en esta proposición no de ley, para que a la mayor brevedad se puedan inscribir dentro de la red de espacios culturales.</parrafo>
        <parrafo>Repito y termino: se trata, a nuestro modo de ver, de una manera eficiente, de una manera participativa y transparente de gestionar el patrimonio. Pero, además, una red que puede posibilitarnos algo mucho más ambicioso, y no quiero ser pretencioso con esto, que sería hacer un discurso histórico, plasmado, precisamente, en nuestro patrimonio de Andalucía, a lo largo de muchísimos siglos.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, y para nosotros lo más importante, en este momento, la importancia de esta red y de la iniciativa que hoy presentamos, para que cinco nuevos espacios se incorporen a la red, es la capacidad de convertirse en un factor de desarrollo social y económico en aquellos lugares que he citado, en los que se encuentran estos bienes culturales.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, el señor Garrido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>No voy a extenderme demasiado porque espero, a ver si es posible para la próxima Comisión, hacer llegar a sus señorías un artículo que publicaré sobre cultura y crisis. En ese artículo digo las cosas que ahora diría y me repetiría.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa abunda en una figura jurídica, los espacios culturales, que se estableció en la Ley del Patrimonio Histórico de Andalucía, que es una figura jurídica yo creo que bastante útil, porque uno de los aspectos que buscábamos en la ley, los que tuvimos la suerte de ser ponentes —yo tuve el honor de ser ponente de la ley, por el Partido Popular—, era una mayor flexibilidad, una mayor flexibilidad en la definición de elementos del patrimonio que no entraban en la categoría estricta de lo que podrían ser los Bienes de Interés Cultural, en algún momento, o de cualquier otro tipo. Y con esta figura incluso se ampliaba, aunque todos sabemos que los criterios básicos son iguales para todos. Estamos hablando de patrimonio cultural, estamos hablando de edificios que pueden ser de una especial singularidad, y, en todos ellos, las intervenciones son la restauración, conservación, difusión y, por supuesto, inserción en un modelo de desarrollo en un sentido amplio: por una parte, en lo que es el desarrollo puramente cultural, del conocimiento, y, por lo tanto, unido a la educación de los ciudadanos, y, por otro lado, indiscutiblemente, unido al desarrollo económico. La cultura como instrumento para el crecimiento económico, lo hemos reiterado y lo hemos dicho en muchas ocasiones, nos parece, sobre todo en Andalucía, una exigencia, una exigencia, no una conveniencia, sino una exigencia. Nos lo pide la propia realidad cultural de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que trasciende, evidentemente, a esta Comisión este convencimiento, el convencimiento de que, por ejemplo, en estos presupuestos, el esfuerzo cultural tenía que haber sido estructural, no quedarse en un crecimiento de un tanto por ciento o más o menos igual, no. Pero eso ya no depende de la Comisión ni de la Consejería, eso depende ya de un modelo de desarrollo de Andalucía mucho más amplio.</parrafo>
        <parrafo>Solamente le quería preguntar, es una pregunta, aunque nosotros, por supuesto, vamos a votar a favor. Es una iniciativa, es un continuum conceptual, conceptual con respecto a la anterior; por lo tanto, estamos en el mismo planteamiento teórico. Pero sí le quería hacer una pregunta al portavoz del Partido Socialista, desde mi ignorancia. Y es que no sé si al referirse a San Luis de los Franceses se refiere a la iglesia de San Luis de los Franceses, que está aquí, tan cerca. Me imagino que esa es a la que se refiere. Y la pregunta es: ¿No está declaraba Bien de Interés Cultural? Sí. Por favor, si la Presidenta lo permite.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se trata de incorporarla a la red, a la RECA.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Porque es Bien de Interés de Cultural. Si esa iglesia no estuviera declarada Bien de Interés Cultural, entonces, hubiera sido terrible, ¿no?, porque estamos hablando de uno de los edificios más esplendidos, singulares y bellos que tiene no Sevilla, sino Andalucía. Hay un libro precioso donde viene descrita, pormenorizadamente, que es bastante bueno verlo de vez en cuando y es mucho mejor verla… Que, por cierto, no sé por qué, ahora tenemos la suerte de poder visitarla. Yo he venido muchas veces a Sevilla a verla expresamente, y siempre estaba cerrada. Así que me alegro mucho de que ahora San Luis se pueda visitar más.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no recogida.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Empiezo por la aclaración que solicitaba el portavoz del Partido Popular. La mayoría de los enclaves, lógicamente; todos los que forman parte de la red son Bienes catalogados de Interés Cultural. La incorporación a la red lo que significa es un paso más —creo que lo he explicado, en la primera intervención— en el modo de ser gestionados. Y seguramente, y así lo espero, que, con esta incorporación a la red de espacios culturales de Andalucía, San Luis de los Franceses tenga su plan director y tenga una difusión que, seguramente, ahora no tiene. De ahí la utilidad de esta red. Aparte de lo que significa en cuanto al modo de gestionar el patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Yo nada más. Darle las gracias al portavoz de Izquierda Unida. Me da la impresión, por lo que he hablado con él, de que va a apoyar también la iniciativa. Pues creo que con esto damos un paso importante en ese segundo escalón, que es el de la difusión del patrimonio histórico andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Hemos terminado ya el debate de las distintas proposiciones no de ley. Como dijimos que dejábamos las votaciones para el final, pues vamos a ir una por una.</parrafo>
        <parrafo>La primera era la relativa a la inclusión del municipio cordobés de Cabra en el programa Andalucía Barroca. En esta había una enmiendas in voce del Grupo Socialista, que paso a leer para ver si recoge… Vamos a ver, quedaría de la siguiente manera:</parrafo>
        <parrafo>«El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a tener en cuenta el rico patrimonio histórico-artístico y cultural de la ciudad de Cabra, a la hora de programar la exposición itinerante Andalucía Barroca.»</parrafo>
        <parrafo>¿Es correcto? Bien.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente proposición no de ley es la relativa a la restauración urgente de las pinturas de arte rupestre en el municipio de Santiago Pontones, de la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente proposición no de ley, relativa al yacimiento arqueológico de Ategua.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente proposición no de ley, relativa a patrimonio industrial.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>La última proposición no de ley, relativa a continuar la política de ampliación e incorporación de enclaves a la Red de Espacios Culturales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

