<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>462</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobierno Interior y Peticiones</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_iniciativa>
    <extracto>Conformidad al nombramiento de don Carlos del Barco Galván como Adjunto al Defensor del Pueblo Andaluz (pág. 2).</extracto>
    <intervienen>D. Carlos del Barco Galván</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Se abre la sesión de esta Comisión de Gobierno Interior y Peticiones.</parrafo>
        <parrafo>Ha llegado un escrito a la Presidencia del Parlamento de Andalucía presentando la renuncia del señor don Francisco Javier Gutiérrez Rodríguez, como Adjunto del Defensor del Pueblo, y, simultáneamente, también una solicitud del Defensor del Pueblo, una propuesta del Defensor del Pueblo de nombramiento de don Carlos del Barco Galván.</parrafo>
        <parrafo>Como es preceptivo, esta Comisión de Gobierno Interior debe garantizar la legalidad de todo el procedimiento, así que, entre otras cosas, contempla escuchar, por parte del señor Del Barco, su currículum.</parrafo>
        <parrafo>Así que vamos a decirle que pase y que nos dirija unas palabras.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días. Puede usted sentarse.</parrafo>
        <parrafo>Señor Del Barco, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DEL BARCO GALVÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Presidenta. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero agradecer la confianza depositada en mí para formar parte como Adjunto del Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, quiero poner de manifiesto ante la Comisión que provengo del mundo del periodismo, al que he dedicado toda mi vida como un sacerdocio —y no va con segundas, se lo garantizo—. Y eso entiendo que posibilita o permite a mi persona colocarse o tener varias..., no está bien hablar de uno, pero el periodismo sí da una visión diferente de las cosas, en varios puntos que voy a sintetizar. En primer lugar, por estar pegado al terreno, conocer los problemas de los ciudadanos de primera mano, conocerlos diariamente y dedicarles muchísimas horas.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que pongo, lo que puedo poner a disposición de una institución de la que, si la Comisión da el visto bueno, me enorgulleceré en pertenecer, a la hora de poner todo lo que sé, lo mucho o poco que sé y lo mucho que, eso sí, he trabajado en la defensa de los derechos y libertades fundamentales de los andaluces, reconocidos en nuestro Estatuto de Autonomía y en la Constitución Española.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más, me pongo a su entera disposición para cualquier pregunta que me quieran formular.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Barco.</parrafo>
        <parrafo>¿Algún diputado o diputada, miembro de esta Comisión, quiere formular alguna pregunta, dirigírsela al señor Del Barco?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Del Barco. Puede usted marcharse.</parrafo>
        <parrafo>Que no tiene militancia ni afiliación política, que es algo que no quedaba suficientemente claro en el currículum que había remitido. Y lo segundo es que asegura su condición de andaluz, por nacimiento y por residencia en esta Comunidad. Eran dos puntos que no quedaban suficientemente claros y que había destacado el letrado en su informe.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, esta mañana ya digo que en la Mesa hemos visto el escrito dirigido a la Mesa por el señor Del Barco y yo creo que no hay ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>¿Le damos el visto bueno en esta Comisión de Gobierno Interior? ¿Tengo la conformidad de todos los miembros?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, lo leo directamente, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>El artículo 2 de la Ley reguladora del Defensor del Pueblo Andaluz dice: «El Defensor del Pueblo nombrará y separará a sus adjuntos, previa conformidad de la Comisión de Gobierno Interior y Derechos Humanos».</parrafo>
        <parrafo>¿Tengo la conformidad de la Comisión? Muy bien, pues así se lo haré saber al Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

