<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>243</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Andalucía, Desarrollo económico, Desarrollo social, Imagen pública, Sensibilización del público</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000761</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000761. Pregunta oral relativa a la iniciativa Andalucía 10 (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para abordar el siguiente punto del orden del día, pregunta con repuesta oral relativa a la iniciativa Andalucía 10, por parte del Grupo de Izquierda Unida, el señor García tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor García, puede realizar la pregunta que ha presentado su grupo al...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, queremos saber cuáles son, en síntesis, los objetivos, los fines y medios de esa iniciativa denominada Andalucía 10, anunciada por el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señor García.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 8 de septiembre, el Consejo de Gobierno acordó..., llevó a cabo un acuerdo para desarrollar la iniciativa Andalucía 10 a la que se refiere.</parrafo>
        <parrafo>Es un proyecto estratégico de comunicación cuyo objetivo es difundir a nivel nacional e internacional la realidad de Andalucía. Esa realidad se centrará en los avances en materia de salud, de investigación, de igualdad, de cooperación o de conocimiento que se han producido durante las últimas décadas. Pretendemos, en definitiva, por tanto, que exista un ajuste entre la percepción de la realidad que se tiene de Andalucía, y alejarla de los tópicos que muchas veces se han ido asociando y que en buena parte, al menos en esta tierra, están ya superados.</parrafo>
        <parrafo>En 2010 desarrollaremos una serie de acciones de comunicación y de debate. En el programa se está trabajando y se dará cumplida respuesta cuando esté elaborado.</parrafo>
        <parrafo>Con esta iniciativa el objetivo final es reforzar la imagen de nuestra tierra y de los andaluces en el exterior.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo lo vamos a hacer? Pues con la colaboración y la participación de distintas consejerías, apelando también a la sociedad andaluza y, por supuesto, a las instituciones públicas y privadas que quieran sumarse a poner en valor la Andalucía de hoy y su potencial de futuro.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de la Presidencia coordinará con el resto de las consejerías el desarrollo y la ejecución de las acciones que se programen. Saben que se va a contar para ello con un comisario, un comisario de la iniciativa, que será don Paulino Plata Cánovas, nombrado también en ese acuerdo de Consejo de Gobierno del día 8. Se utilizará la fundación Centro de Estudios Andaluces como órgano de coordinación técnica y administrativa de las actuaciones que se desarrollan. Y el primer paso ha sido ese que ustedes han conocido, lo mismo que todos los andaluces, y que se plasmó en el acuerdo del Consejo de Gobierno el pasado día 8 de septiembre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente. Gracias, señor Consejero por su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Uno tiene la impresión de que la imagen, en este caso, de Andalucía se crea por sí misma. Se mejora o se empeora en función de realizaciones prácticas, en función de actuaciones. Y nos preocupa, en el fondo, la falta de seguridad que significa el promover una campaña de imagen. Las cosas buenas no necesitan campañas de imagen. Las cosas buenas se promocionan por sí mismas, y esto es lo que debería ocurrir con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía no tiene, en estos momentos, pensamos, sinceramente, más allá de algunos tópicos folclóricos, un problema de imagen. Andalucía tiene problemas reales de paro, de desmantelamiento industrial. Tiene problemas reales de haber optado desde el Gobierno andaluz de una manera aún más exagerada que el Gobierno nacional por un modelo económico basado en el ladrillo y en la especulación urbanística. Andalucía tiene problemas de índole social derivados de todo lo anterior. Eso no se resuelve con una campaña de imagen.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, Andalucía puede tener la misma imagen de destino turístico adecuado, de sitio idóneo para vivir que pueda tener cualquier Comunidad Autónoma de España. Por tanto, señor Consejero, nos resulta difícil entender qué se persigue realmente con esta campaña.</parrafo>
        <parrafo>Y sí le rogaría que me contestase o nos contestase a la pregunta en su totalidad. Hombre, cuando se habla de fines y medios, estamos hablando también —y se lo hago explícitamente por si no se entendía— de presupuesto. ¿Qué presupuesto pretende o piensa dedicar este Gobierno a esa campaña, Andalucía 10? ¿Qué proyección va a tener en el tiempo?</parrafo>
        <parrafo>Porque, insistimos, no nos parece que, en estos momentos de congelación salarial para funcionarios y austeridad impuesta por la realidad, se plantee una campaña de imagen, que, si no se controla adecuadamente —nos gustaría saber quién la controla—, puede servir para derivar determinados fondos a medios o empresas productoras afines, lo cual no nos gustaría, y, desde luego, vamos a estar muy atentos en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera también... Yo sé que esto causa mucha risa, pero si se dice es por precedentes, porque ha habido, incluso, en algunas diputaciones o algunas mancomunidades que han hecho algo parecido o han pretendido hacer algo parecido. Es decir, una comarca tiene un problema de paro, tiene un problema de malestar social, tiene un problema de falta de viviendas y se hace una campaña de imagen. Estupendo, bien: ya sabemos adónde va esa campaña de imagen.</parrafo>
        <parrafo>Y luego también nos gustaría comentar, también, el que no vemos... Yo no sé, incluso, si es legal. Supongo que la Junta dispondrá, el Gobierno en este caso, dispondrá del pertinente informe; pero no nos parece, desde un punto de vista político, razonable que una persona que es parlamentario, y sigue siendo parlamentario, desempeñe un papel de comisario en una iniciativa del Gobierno, porque, desde el momento en que la iniciativa se crea por una decisión del Consejo de Gobierno, se establece una cierta dependencia de la persona que preside ese programa o ese proyecto, o el organismo que sea, y el Gobierno, y se supone que los parlamentarios y parlamentarias somos un poder independiente del Poder ejecutivo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, este tipo de relaciones, sinceramente, creemos que rompen el principio de la separación de poderes, y debería...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y debería replantearse. Evidentemente, no es nada personal con el señor Plata, con el que tenemos una magnífica relación en la Comisión de Educación; pero entendemos que no es adecuado que una persona compatibilice, con independencia de sus remuneraciones, su condición de parlamentario, de diputado del Parlamento de Andalucía, con un encargo del Gobierno de este tipo. Cuando a alguien se le nombra cargo del Gobierno —y este es un cargo del Gobierno—, debe optar o dimitir de su condición de parlamentario o renunciar a tal cargo del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Para contestar, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo del Consejo de Gobierno, señoría, es público, y entiendo que había quedado suficientemente aclarado. El cargo de comisario de la iniciativa no tiene la implicación de ninguna función ejecutiva, no tiene una implicación en términos de remuneración, y, sinceramente, lo único que cabe trasladar —y lo voy a decir, para que quede constancia al señor Plata— es el agradecimiento por su disposición y por poner su conocimiento y su experiencia al servicio de Andalucía. ¿Que tiene usted algún problema en esa materia en cuanto a la compatibilidad —que entiendo que no la hay, porque no es retribuido ni tiene funciones ejecutivas—? Pues no hay tampoco ningún problema, imagino, con que los servicios del Parlamento aclaren lo que tengan que aclarar. La posición del Gobierno es clara y evidente en este sentido, más allá de su valoración acerca de si la persona es la idónea o no es la idónea.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho eso, hay una cuestión de principio, independientemente de lo que se haga, lo que no se haga, lo que se deje de hacer, y es que la imagen «se crea por sí misma», ha dicho usted textualmente. Y a mí me sorprende que en la etapa que estamos viviendo de la sociedad de la información eso se pueda decir. Entonces, solamente voy a apelar a un ejemplo, en este caso a un contraejemplo, y es, cuando vaya a haber elecciones, en la próxima campaña electoral que se produzca, si va a haber apelación, por parte de usted, a la imagen, a ver si hay que permeabilizar en la sociedad, hay que permeabilizar en la sociedad, los contenidos que uno cree tener muy claros, pero que, a lo mejor, el resto, porque tiene otras preocupaciones u otra información, no los tiene, y por eso, a lo mejor, en el tema de la imagen, que tiene esa trascendencia económica —y vamos a parar otra vez a la economía, porque, si se apela a la economía porque estamos en situación de crisis económica, también podremos apelar a la economía para salir mejor de esa situación de crisis económica—, en términos de economía la tiene, y, como se explica en cualquier instituto, en cualquier facultad, la imagen en los momentos actuales...</parrafo>
        <parrafo>Porque es que hay decisiones económicas que dependen de la imagen que se tiene, de la imagen preconcebida, y no hay nada más que, muchas veces, hacer algunos viajes institucionales al extranjero, de esos que criticaban con anterioridad, para comprender lo importante que es, a lo mejor, en una reunión, ser capaces de desmontar algunos prejuicios, algunos tópicos, o algunas imágenes que otros, pues no hay ningún problema en que las generen de manera distorsionada.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, dicho ese tema, yo, sinceramente, creo que el planteamiento que se hace es tan abierto, de tanta trascendencia, que, sinceramente, me gustaría una reflexión en ese sentido por parte de Izquierda Unida, en este caso, pero también, por supuesto, como se dijo en su momento también en el Parlamento por parte del Grupo Parlamentario Popular, para entender el alcance y la relevancia que esto tiene, y alejar esos prejuicios que nuevamente se tienen sobre todo lo que se hace, sobre todo lo que se hace.</parrafo>
        <parrafo>Usted me ha preguntado por objetivos, fines y medios, y yo le he hablado de objetivos, fines y medios. Ahora me apela al presupuesto. Le he dicho que la iniciativa se va a desarrollar durante 2010, no estaba con anterioridad cuando me ha preguntado por el presupuesto, y simplemente digo lo mismo, ¿no?: que todo llegará y con tranquilidad. Con tranquilidad porque apenas dentro de quince días conoceremos cuál es el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por acabar y cerrar, porque creo que es lo fundamental, si Andalucía está posicionada en los mercados internacionales y Andalucía tiene que vender una imagen, y no solo turística, que la ha vendido, y si somos una de las comunidades autónomas a las que más turistas vienen, no ponemos en cuestión que seamos capaces también de influir en esos destinos, y de hacer campaña de promoción; si Andalucía está inserta en una economía globalizada y aspira a competir, entre otras cosas, para evitar deslocalizaciones, y, entre otras cosas, para poder ser capaces de generar empleo, pues no sé por qué uno de los activos, uno de los factores de competitividad, y en este caso activo, muy activo para Andalucía, cual es mostrar su imagen, ha de ser un problema, el que de una manera abierta y transparente se diga que se va a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Terminado este punto, suspendemos durante tres minutos la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

