<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>310</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Maternidad, Protección maternal e infantil</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000114</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000114. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre el Plan Nacimiento y Parto, dentro del marco del Plan Perinatal de Andalucía (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, D. Mariano Ruiz Cuadra, Dña. Dolores Blanca Mena y D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente comparecencia, a petición del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre el Plan de Nacimiento y Parto, dentro del marco del Plan Perinatal de Andalucía. Para desarrollar el contenido de la misma, tiene de nuevo la palabra la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiera, en primer lugar, agradecer al Grupo Parlamentario Socialista la presentación de esta iniciativa, porque, a mi juicio, permite abordar una cuestión que desde la Consejería consideramos preferente, en la medida en que se aborda la atención perinatal en su conjunto, pero de forma más concreta la atención en el momento del parto, posibilitando un elemento irrenunciable, que es el protagonismo de la mujer, y también la de su entorno familiar, yo diría que en uno de los momentos que constituyen, sin duda, una circunstancia determinante en la vida de la pareja, como es el nacimiento del hijo o de la hija y su incorporación al núcleo familiar.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, saben sus señorías que en Andalucía contamos con el proceso de embarazo, parto y puerperio, que es un instrumento de gran importancia y de mucha utilidad para atender de una forma integral, en base a esa coordinación entre atención primaria y especializada, todas las fases que se suceden desde el embarazo, el propio parto y también la crianza del hijo o de la hija, en un periodo que, yo diría, está caracterizado por una mayor dependencia de los niños, biológica y también afectiva.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que compartimos que es evidente que en el actual modelo de sociedad hay muchos factores que determinan también nuevos retos, nuevas estrategias y nuevas demandas, ya que han cambiado de forma significativa las circunstancias y también los perfiles sociales que rodean el embarazo, el parto y el puerperio. Diríamos que, actualmente, la mayoría de las mujeres que están embarazadas o que van a ser madres suelen ser personas que trabajan fuera de casa, que se encuentran en los perfiles de edad en torno a los treinta y tantos años, 33-34 años, y que han tomado una decisión consciente y compartida con su pareja, y a veces en solitario, de tener un hijo o una hija. También, no en pocas ocasiones, yo diría cada vez más, esta decisión ha sido acompañada de la necesidad de someterse a técnicas de reproducción asistida, y también la propia mujer, como la pareja, requieren o demandan un mayor nivel de información, adecuado, en el momento del proceso, es decir, dependiendo del estado de la gestación, y también han demandado una mayor participación activa en todas las secuencias del embarazo y del parto, para que la salud del hijo o de la hija esté acorde con esos valores que ello representa.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, desde el sistema sanitario, e intentando atender a esa perspectiva de las personas que son madres o padres en Andalucía, se ha venido trabajando desde diferentes elementos para que esa participación y la capacidad de elección, sobre todo, de la mujer y de su pareja, en los casos en que exista, se vean satisfechas por parte de los equipos asistenciales, una capacidad que se tiene que ir proyectando en los diferentes momentos para que cualquier persona que atienda, ya sea en un momento de urgencia o ya sea durante el seguimiento habitual del parto, sepa con claridad cuál es ese orden de prioridad que la persona ha definido en cada uno de esos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Digamos que ese núcleo es lo que es la esencia de lo que hemos venido a llamar proyecto de humanización de la atención perinatal en Andalucía, y que no solo persigue una mejor atención a la mujer, sino también a los derechos del recién nacido en ese momento de la vida, y en un momento especial, sobre todo cuando se encuentra separado del vínculo con la madre, porque sus condiciones de salud —partos prematuros, niños de bajo peso, algún niño con problemas respiratorios al nacer o de otro tipo— lo obliga a permanecer en una unidad neonatal, en una unidad de cuidados intensivos o en cualquier otro ámbito donde no tiene tanta facilidad de contacto directo con su madre o con la persona que lo atiende.</parrafo>
        <parrafo>Hemos entendido que, para ello, y que desde esa perspectiva, teníamos también que incorporar una nueva cultura, dentro del sistema sanitario, en la que priorizáramos ese contacto, ese vínculo afectivo en todos los lugares en donde se produce esa atención perinatal, ya sea en el paritorio, ya sea posteriormente en esas unidades de neonatología, y, por tanto, se ha planteado una serie de elementos, de cursos de formación, que nos han permitido ir humanizando ese momento de la asistencia, fundamentalmente en relación con la promoción de la lactancia materna, la incorporación de la perspectiva de género en la atención perinatal, y también un elemento no baladí, que es la perspectiva de la multiculturalidad en una sociedad, como la andaluza, en donde hay que reconocer que una parte importante del incremento de la natalidad, todavía lenta, todavía bastante progresiva, ha venido de la mano, justamente, de la población inmigrante, que habitualmente, socialmente, tiene un mayor volumen de hijos que lo que viene siendo tradicional en la sociedad española y en la sociedad andaluza. Todos esos elementos han constituido el objetivo fundamental de situar a la mujer, al hijo o a la hija, dentro del protagonismo en el momento de la atención, y, por tanto, tener en este momento una situación, un diseño político muy avanzado en relación con estas actuaciones, que están favoreciendo ese desarrollo de un parto elegido por las mujeres en la medida en que su situación clínica así se lo pueda permitir.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría, señorías, que este equilibrio no es fácil, y me gustaría trasladarlo, porque existen condicionantes, todavía, sociales y culturales, arraigados en nuestra sociedad, que pueden influir en las decisiones que se tomen en relación de esta materia, y también en la que los profesionales demandan un protagonismo en ese momento de la atención y que tiene que ver con el parto medicalizado, que saben sus señorías que es un elemento que no solo la Consejería de Salud, sino fundamentalmente la Organización Mundial de la Salud, están intentando invertir a partir de que en el parto natural, y, por tanto, la ayuda al parto natural, digamos que concurra la mayor energía del equipo asistencial que en ese momento está atendiendo a la población, y, por tanto, podamos alejar el momento del parto de soluciones tecnológicas que lo pueden acelerar, pero que, siempre y cuando se mantenga la seguridad de la madre y del hijo, es preferible optar por fórmulas más naturales.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido estamos trabajando en la práctica clínica para disminuir las intervenciones innecesarias, y también especialmente en el uso de las ecografías, y, sobre todo, en la disminución de la cesárea, de las episiotomías, y también del rasurado perineal; todas ellas técnicas que estaban muy arraigadas en la práctica asistencial y que, como digo, progresivamente hay que reflexionarlas y hay que revisarlas para permitir que haya una mayor afluencia del parto natural.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, desde el Plan de Parto y Nacimiento que hemos puesto en marcha me gustaría presentarle, aunque ya lo hemos hecho en otros entornos profesionales, el Plan de Parto y Nacimiento, que es un documento que no sé si se lo han entregado a sus señorías, porque establece el criterio de que... No, ¿no? Se lo vamos a entregar, porque yo creo que es interesante que ese material divulgativo lo puedan tener sus señorías. En la próxima Comisión le haremos entrega, porque no hemos traído documentos suficientes; pero es un documento, para que sus señorías se hagan una idea, que permite establecer una especie de contrato entre la mujer, entre la pareja y el propio sistema sanitario, en donde se especifican y se informa sobre los derechos que asisten a la mujer durante esa etapa de su vida, y también sobre aquellas cuestiones sobre las que quiere manifestar una especial predilección. Por ponerle un caso, sobre el corte del cordón umbilical, pues la persona expresa en ese documento si desea ser ella misma, caso de que clínicamente sea posible, quien proceda a hacerlo, si es su pareja, o sobre la donación de la sangre del cordón, que es un material biológico, como saben, preciado para la investigación clínica, pues también la persona puede establecer si, efectivamente, autoriza a que esa sangre del cordón se pueda donar para que otras personas se puedan beneficiar de ella.</parrafo>
        <parrafo>Decía que eran solo algunos ejemplos de las cuestiones que establece este contrato, y que nos va a permitir que este documento escrito en torno a las primeras expectativas de la mujer, por tanto, en las primeras consultas con las matronas o en la fase más avanzada de la gestación, la persona pueda ir identificando cuáles son esas preferencias en esos momentos puntuales que se producen durante la parte de atención.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, en este sentido, poner de manifiesto y reconocer el trabajo que se ha realizado por parte de los profesionales que trabajan en el ámbito del parto y del puerperio, y también de algunas asociaciones de personas vinculadas sobre todo a la promoción de la lactancia, que han tenido un especial protagonismo a la hora de diseñar este documento, y a la hora también de establecer esas preferencias, que creen ellas, o que creen estas personas, que pueden identificar el deseo de la mujer o la incertidumbre que puede haber en determinado momento.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, es un instrumento que, más allá de una mera opinión o de una mera expresión de deseo, es un elemento que vamos a incorporar, que estamos incorporando a la práctica clínica, y que, insisto, siempre salvaguardando las garantías necesarias para que el desarrollo del embarazo y del parto se haga en las mejores condiciones clínicas —evidentemente ese criterio es el que marca el tipo de actuación—, pero siempre dentro de un ámbito de normalidad, que sea la mujer la que pueda expresar esa preferencia.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos decirle que este programa de humanización del parto ya está activo en un total de 27 hospitales públicos, y que durante el año 2010 se extenderá al ciento por ciento de los centros sanitarios de nuestra Comunidad Autónoma. Y también, y fundamentalmente, nos gustaría seguir reflexionando con las mujeres y ayudándolas a tomar la decisión, por ejemplo, a en qué posición quieren dar a luz, si en posición vertical o en posición horizontal, y, por tanto, que haya una salvaguarda de que ese derecho se cumple, o si la dilatación se puede hacer en un entorno más relajado, en un entorno acuático, en la bañera, que es como tradicionalmente se expresa, o si esa persona prefiere que se le reduzca el dolor a partir de la administración de determinados analgésicos.</parrafo>
        <parrafo>Solamente terminar diciendo que la inversión que supone este tipo de adaptaciones también en las infraestructuras supone una cuantía de en torno a 1,4 millones de euros, a los que hay que añadir la creación del banco de leche materna para incentivar y estimular el mejor alimento que pueden tomar los niños y las niñas en el momento del nacimiento, en donde, en la red de biobancos de Andalucía, se va a incorporar también este banco, como parte de la red, y, por tanto, permitiendo que aquellas madres que no pueden lactar y las madres que puedan donar hagan su aportación para que otros niños prematuros, sobre todo, se puedan beneficiar de un alimento que está evidenciado que es el mejor que se puede tomar en esos primeros momentos de la vida.</parrafo>
        <parrafo>Por último, reconocerles a algunos centros sanitarios el esfuerzo singular que se está realizando en esta materia, fundamentalmente al hospital Costa del Sol, que en las últimas semanas ha sido acreditado como un hospital, por parte de la Unicef y de la Organización Mundial de la Salud, amigo de los niños y de las madres, y que eso habla por sí solo del compromiso que tienen los profesionales que trabajan en este entorno con este tipo de iniciativas que, como ya trasladé cuando recibimos la acreditación, tienen que servir de ejemplo para el resto del sistema sanitario, al objeto de que, efectivamente, obtengamos el reconocimiento de la Unicef y de la Organización Mundial, no solo centro por centro, sino —yo le decía en tono jocoso al director de este programa— en relación al sistema sanitario público de Andalucía, por que logremos obtener una acreditación de «Sistema Amigo de Niños y Niñas», elemento que actualmente no existe dentro de esos galardones, pero que pudiéramos obtenerlo, porque el ciento por ciento de los profesionales y de los centros sanitarios estuviera implicado con este plan de humanización y con un instrumento que espero que sea comprensible para todas aquellas personas que felizmente puedan tener un niño o una niña en este año 2010 o en el próximo año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al grupo proponente de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar quiero sumarme al reconocimiento que usted ha realizado al hospital Costa del Sol por su buen trabajo, ya que el hospital Costa del Sol lo conozco muy bien, su trayectoria, y el buen trabajo realizado en el contexto y la materia que hoy tratamos aquí. Valga mi apoyo y del Grupo Parlamentario Socialista de sumarnos a este reconocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no hace muchos años era casi una obsesión clínica de todos y todas los profesionales especialistas en obstetricia la de evitar las posibles complicaciones que rodean a los procesos de embarazo, parto y puerperio, y quizás un exceso de miedo a esas complicaciones ha sido el origen de que el embarazo, parto y puerperio se desarrolle en un contexto excesivamente medicalizado, en un marco de grandes avances científicos y tecnológicos, elementos que en muchos casos han sido y son en la actualidad utilizados de forma indiscriminada, y formando parte de protocolos asistenciales férreamente diseñados y muy generalistas. Por todo ello, se ha llegado a desvirtuar la experiencia del parto como un hecho natural, donde la protagonista debe ser siempre, siempre, la mujer.</parrafo>
        <parrafo>Pero también hay que tener en cuenta, señora Consejera, que los índices de mortalidad infantil y maternal durante el parto se ha reducido de forma espectacular, diría yo, en los últimos treinta años en España, y todo ello a costa de incrementar el intervencionismo en el parto. Y también, por otro lado, la atención hospitalaria ha hecho que durante muchos años las mujeres nos sintamos muy seguras en el momento del nacimiento de nuestros hijos.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, las tendencias más avanzadas, así como la Organización Mundial de la Salud, recomiendan un cambio conceptual hacia un parto más humanizado y menos medicalizado, y lo más natural posible, siendo la mujer la protagonista y reduciendo al máximo intervenciones médicas innecesarias. Tanto el Grupo Parlamentario Socialista como esta portavoz que interviene hoy aquí estamos totalmente de acuerdo con esta nueva tendencia, y la apoyamos integralmente y en su totalidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay dos elementos básicos a tener en cuenta, señora Consejera: en primer lugar, el concepto del parto natural parte de que el nacimiento es un proceso fisiológico, en el cual hay que reducir el intervencionismo profesional; pero es fundamental que en todo momento del proceso del parto debe estar garantizada la seguridad de la madre y del feto, y una atención profesional.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, otro elemento fundamental, en nuestra opinión, y en el que quiero hacer especial énfasis, es que la mujer es la única que debe tomar la decisión de cómo debe parir. La única —siempre contando en un contexto, en una situación de normalidad clínica—. Y para ello es imprescindible, señora Consejera, que la embarazada disponga de una adecuada y exhaustiva información, que la capacite para elegir el parto que ella quiere. Sin esa información, evidentemente, pues sería inducida al método que le aconseje el profesional, con lo cual todas las características naturales y fisiológicas que rodean al parto pues vendrían muy mermadas.</parrafo>
        <parrafo>Estos dos elementos, fundamentales para nosotros, como ya he dicho, están muy bien recogidos en el plan que usted hoy nos presenta. Señora Consejera, el plan de parto y nacimiento, enmarcado en el programa de humanización de la atención perinatal, que el Gobierno andaluz, a través de su Consejería, ya está poniendo en marcha en algunos centros —concretamente en el Costa del Sol, que hemos hecho especial mención—, establece objetivos, actuaciones y protocolos que van a posibilitar a las mujeres andaluzas optar a la experiencia natural del parto si así lo desean, y a la vez contemplando otras posibilidades, cosa que es muy importante y duplica el esfuerzo de la Consejería en este ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Para implantar la atención humanizada al parto normal en los hospitales públicos andaluces, la Consejería de Salud no solo ha realizado un gran esfuerzo inversor, que ha supuesto casi un millón y medio de euros, sino que también ha conseguido objetivos tan importantes como aumentar la responsabilidad y la participación de la madre en el proceso del parto, garantizar que el parto se desarrolle en un entorno cómodo y seguro para la mujer y que facilite, a la vez, la presencia de un acompañante, que la mujer decida su identidad. Y también la formación de los profesionales, con el objeto de disminuir las intervenciones innecesarias.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, promueve la lactancia materna y también fomenta la participación del hombre en el proceso de crianza. Todo este esfuerzo, señora Consejera, habrá valido la pena porque, a final de este año, todos los hospitales públicos andaluces podrán ofertar un abanico de posibilidades que harán una realidad: la de sentirse protagonista y responsable de su parto a las mujeres que viven en Andalucía. Y, a la vez, este plan, señora Consejera, contribuye soberanamente a que los andaluces y andaluzas dispongamos de una sanidad pública cada vez más avanzada y moderna.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Blanca Mena.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene usted la palabra, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero compartir algunas reflexiones que ha hecho la señora Blanca Mena, sobre todo en el reconocimiento de que la trayectoria histórica de la práctica clínica y de los sistemas sanitarios ha permitido en los diferentes momentos históricos alcanzar cotas de disminución de la morbimortalidad perinatal y materna, como ni siquiera podíamos imaginar hace escasamente treinta años; ahora que estamos celebrando el treinta aniversario del 28 de febrero, que dio lugar a toda la movilización del pueblo andaluz, creo que hay que reconocer que, evidentemente, ha sido necesario atravesar un sendero en el que la incorporación tecnológica y la capacitación de los profesionales en el marco de la atención al parto-puerperio han posibilitado unos indicadores realmente óptimos en relación con la disminución de la mortalidad materna. Hay que recordar siempre que son muchos años de vida potencialmente perdidos, porque son siempre mujeres jóvenes, y sobre todo en relación con la mortalidad neonatal, lo que rodea los primeros treinta días, las primeras veinticuatro horas del parto, sobre todo, en donde se ha dado un paso de gigante, y España puede hacer gala de que tiene —y Andalucía, entre las comunidades de España—, en este momento, de los mejores indicadores en morbimortalidad, tanto materna como perinatal. Claro, estos procesos nunca son fruto de la casualidad, ¿verdad?, siempre vienen de la mano de cuanto se ha rodeado el proceso de atención a la mujer en el momento del parto, sobre todo de unas características que le permitirían estar en un entorno seguro y en un ámbito en donde realmente se pudiera atender las complicaciones previsibles que se pudieran presentar con todas la garantías. Y hago mención a esto porque no creo que muchas personas en esta sala, pero a lo mejor alguna —y miro a su señoría Pizarro, creo que no me equivoco si creo que es el de mayor edad, en este momento, de la sala—, pero no sé si tuvo ocasión de nacer en su domicilio, ¿no?, porque en aquel momento... Él concretamente no, pero en aquel momento era verdad que la mayoría de los partos se realizaban en el domicilio, y eso ocasionaba a veces dificultad a la hora de plantear una complicación que sobreviniera, en la que la mujer podía morir por una simple hemorragia y el niño podía morir porque en ese momento no hubiera instrumental necesario para atenderle. Yo creo que entre la situación a la que nos referimos, ya digo, hace treinta y tantos años, en el caso del señor Pizarro, ¿verdad?, en el que hace más de treinta años se planteaba esta situación, y la situación de excesiva tecnologización, siempre hay un equilibrio adecuado. Y digo esto porque a veces, ¿no?, el planteamiento de entorno seguro en relación con el parto es una exigencia de los sistemas sanitarios, y solo en aquellas cuestiones en donde uno pueda tener una seguridad cien por cien de que el parto no va a presentar ninguna complicación se aconseja que se realice lejos..., vamos, lejos, fuera de un centro sanitario, ¿verdad?, y con determinadas cuestiones. Por lo tanto, no se trata de hacer el péndulo en relación con esta materia, y lo que hay que ir incorporando son elementos de humanización en los entornos asistenciales en donde se desarrolla toda la iniciativa y la posibilidad de atención y se cuenta con todas las medidas de seguridad necesarias para atenderla. Pero ocurre en el parto y ocurre en otros momentos de la atención sanitaria, a veces, que la excesiva tecnología ha deshumanizado el proceso de atención o ha hecho depender de forma exagerada ese momento de atención de la tecnología que en ese momento había al alcance, fundamentalmente en un parámetro que es el que se mide por parte de la Organización Mundial de la Salud, que es el índice de cesáreas asociado al número de nacimientos. Aunque también hay que decir que el índice de cesáreas es un parámetro que se va revisando, porque la edad de la mujer va variando, y, conforme los años van pasando, hay mayor edad a la hora de ser madre, y eso a veces condiciona también el momento biológico de dilatación y parto que se produce en el momento del alumbramiento. Todos esos son elementos que en la comunidad científica se discuten de forma sistemática, para establecer cuál es el indicador adecuado en relación con el número de cesáreas que se tiene que tener en una maternidad pública o privada, independientemente del lugar donde se ubique.</parrafo>
        <parrafo>Estos elementos son los que han propiciado, como decía la señora Blanca Mena —y lo comparto—, yo creo que un debate muy interesante en relación a cuáles tienen que ser los derechos que asisten a la mujer y hasta dónde podemos interpretar que una situación clínica es una situación de normalidad para que se pueda establecer la preferencia en los deseos en relación con la postura del parto, en relación con la dilatación o en relación a que una pueda recorrer el momento de la dilatación sin tener que estar pegada a los cables, porque la monitorización no sea necesaria, y, por tanto, pudiendo levantarte de la cama, ya que, tradicionalmente, la mayoría de las mujeres estaban en ese momento, en la dilatación, conectadas a los diferentes monitores, que impedían que pudiera movilizarse, y, por tanto, si me permiten la expresión, sobrellevar mejor aquellas molestias que se ocasionan en el momento del parto. Y qué decir con la extensión de la epidural, ¿verdad?, que ha sido también uno de los grandes avances que permiten parir sin dolor en aquellas mujeres que lo deseen. En las que no lo deseen, pues que no se aplique y que utilicen también otro tipo de técnica.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, evidentemente, no se puede establecer ese momento tan importante en la vida de las mujeres, ni a través de una medicina defensiva que haga que una persona se someta a excesiva medicalización para prevenir problemas que no se van a presentar, casi con toda seguridad; pero, por otra parte, poder respetar ese deseo o esa preferencia dentro de un marco de seguridad que le permita realizarlo.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que plantea el plan de humanización, en esa línea seguimos, y agradecer el trabajo, sobre todo, de matronas, de obstetras y de ginecólogos, que han trabajado tan de forma comprometida en la realización del plan; también de los pediatras y de las personas que están, de enfermería, vinculadas a las unidades de neonatología, que están haciendo un esfuerzo importantísimo por implantar los cuidados canguro en el entorno de nuestras maternidades, y que están permitiendo, yo creo, que los niños perciban esa cercanía de la madre en el momento en que se sienten más desvalidos, como es el momento del nacimiento, y, sobre todo, cuando hay muchas personas que tienen que atenderlo, que lo tocan, y que necesita ese marco de seguridad que permite un mejor desarrollo no solo emocional, sino también físico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

