<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>188</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Gestión empresarial, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000430</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000430. Comparecencia del Ilmo. Sr. Director General de la RTVA, a fin de informar sobre la evaluación inicial del Plan de Eficiencia y Austeridad de la RTVA y sus Sociedades Filiales (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías. Señor Director General, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar la sesión de control de la RTVA, con el orden del día ya fijado. El primer punto del orden del día son las solicitudes de comparecencia en Comisión, siendo la primera una solicitud de comparecencia, a fin de informar sobre la evaluación inicial del Plan de Eficiencia y Austeridad de la Radiotelevisión Pública Andaluza y sus Sociedades Filiales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, cuando usted quiera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenos días a todos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como saben, para conseguir el objetivo de reducir el déficit, hemos puesto en marcha una serie de medidas, cuyo impacto podremos cuantificar de una manera definitiva a lo largo del ejercicio 2009, y cuyos resultados empezarán a ser más apreciables en el segundo semestre. Estas medidas se han basado en dos premisas fundamentales. La primera, que no afecten a la calidad del servicio que presta la RTVA, y la segunda, que no afecten a las condiciones de trabajo de las personas que trabajan en la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Entre las medidas que estamos aplicando, una de ellas es el Plan de Eficiencia y Austeridad en bienes corrientes, servicios y suministros, aprobado y recogido en la Instrucción General de 10 de marzo de 2009, y desarrollado por la norma técnico-operativa de 4 de mayo de 2009, que es por el que sus señorías me preguntan.</parrafo>
        <parrafo>Antes de entrar en el contenido concreto de esta comparecencia, hay que recordar que el margen de actuación para reducir el presupuesto de gastos de explotación no es ilimitado sino, más bien al contrario, es bastante reducido, pues determinadas partidas no tienen margen de reducción como, por ejemplo, los gastos de personal, que suponen el 40% del total de los gastos del ejercicio. También están en la misma situación las ayudas a las coproducciones o al sector audiovisual andaluz, los compromisos futuros —como, por ejemplo, los contraídos con la distribuidora Warner o con la UEFA— derivados de contratos firmados en años anteriores, o los gastos que asumimos para afrontar el Plan de Accesibilidad, ya que esto son obligaciones que nos vienen impuestas por la ley. Les recuerdo que el Plan de Accesibilidad consistía en incrementar el número de horas de programación accesibles a discapacitados sensoriales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el esfuerzo que estamos realizando en el resto de partidas —en las partidas en las que sí tenemos margen— es muy importante, teniendo en cuenta que gestionamos una empresa que tiene que prestar un servicio 24 horas, siete días a la semana, durante todo el año.</parrafo>
        <parrafo>Con relación a la evaluación del citado Plan de Eficiencia y Austeridad, de cuyo contenido ya dimos cuenta en anteriores sesiones de esta Comisión de Control, podemos señalar que las primeras medidas que se han aplicado confiamos en que van a suponer un ahorro aproximado de un millón doscientos mil euros durante el ejercicio 2009. No obstante, quedan medidas por desarrollar e implementar, por lo cual consideramos que el ahorro será significativamente mayor.</parrafo>
        <parrafo>A título de ejemplo, podemos señalar que en el suministro eléctrico hemos previsto un ahorro de 145.000 euros; en el servicio de limpieza, 69.000; en el servicio de fax, el ahorro previsto será de 14.000 euros; en el alquiler de vehículos, de 115.000; en el servicio de azafatas, 10.000; en viajes, más de quinientos mil y en catering, casi cuarenta mil. Es importante que insista en que el plan sigue vivo y que se seguirán desarrollando nuevas medidas. Y, evidentemente, estas cifras, pues, son estimaciones, que después habrá que ver, en realidad, en cuánto se sitúan. Confiamos en que son estimaciones realistas y que, por tanto, todas ellas, pues, nos permitan ahorrar ese 1.200.000 euros que les he comentado.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo... Si después quieren, puedo darles algún dato más concreto de alguna de las partidas que también estaban contempladas en este plan y que tengo aquí la previsión de ahorro.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo —les decía—, quiero aprovechar esta ocasión, si sus señorías me lo permiten, para agradecer a todos los trabajadores de la RTVA el apoyo y colaboración que estamos teniendo en la aplicación de este plan, porque son ellos los que, día a día, contribuyen, con su actitud y concienciación, a la reducción de gasto energético, consumo de papel, consumo telefónico, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Dado que son medidas que hemos empezado a aplicar recientemente, o que se van a aplicar en un futuro inmediato, no es posible concretar los ahorros mucho más allá. Evidentemente, a medida que conozcamos el impacto económico concreto de estas medidas, las comunicaré en esta Comisión de Control, si así lo desean sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Por último, comentar que las medidas estas que he mencionado son medidas extraordinarias y tácticas, de aplicación a corto plazo, pero también estamos trabajando en el medio y largo plazo, mediante el diseño de una estrategia basada en necesidades y expectativas actuales y futuras, y en la optimización de todos los recursos humanos y materiales de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del grupo proponente, don José Luis Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, una vez aprobado el Plan de Eficiencia y Austeridad de la RTVA y de sus Sociedades Filiales, y al hilo de la comparecencia solicitada por el Grupo Parlamentario Popular, le demandaría una serie de respuestas concretas a unas cuestiones también muy concretas:</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas: ¿Cuál ha sido el ahorro en gastos de suministros desde la entrada en vigor del plan?</parrafo>
        <parrafo>La segunda: ¿Cuál ha sido el ahorro en compra de bienes?</parrafo>
        <parrafo>La tercera: ¿Cuál ha sido el ahorro en compra de servicios?</parrafo>
        <parrafo>Desde el mes de enero de 2009 hasta la fecha, ¿cuánto ha aumentado la producción propia con respecto al año anterior?</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, nos gustaría saber cuál ha sido el ahorro en alquiler de vehículos desde enero de 2009 hasta la fecha —vehículos con y sin chófer— con respecto a igual periodo del año 2008.</parrafo>
        <parrafo>En sexto lugar, recientemente ha hablado usted de congelación de salario de personal directivo. Nos gustaría conocer cuántas reclasificaciones de nivel ha efectuado usted desde su toma de posesión y cuál ha sido el coste económico de dichas reclasificaciones.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál prevé que sea la cifra final de ahorro de este plan? Ha mencionado usted una cifra de 1.200.000 euros, pero también ha dicho usted que será mayor. Nos gustaría conocer cuál va a ser esa cifra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, el ejercicio 2007 —que ha sido el último auditado del que tengamos conocimiento— se cerró con unas pérdidas en la RTVA de 177.399.748 euros. El primer trimestre de este año 2009, arrojó una liquidación negativa de 5.849.481 euros. Estamos a 15 días de cerrar el segundo trimestre. Yo, al hilo de la comparecencia y en aras de esa eficiencia y austeridad, le preguntaría, en primer lugar, si se han reducido esas pérdidas —casi seis millones de euros— o si ha aumentado la cifra. Y, en el segundo de los casos, si nos podría dar una cifra —aunque sea aproximada— de dichas pérdidas. Me imagino que, a estas alturas, usted sí tendrá ya completamente cerrados los datos de abril y de mayo.</parrafo>
        <parrafo>Y nos gustaría saber qué desviación porcentual, con respecto al presupuesto de explotación del ejercicio, prevé al cierre del primer semestre de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, usted, en comparecencia anterior ante esta Comisión, reconoció unos ingresos financieros por importe de 96.123,13 euros, correspondientes al primer trimestre. Sin embargo, en respuesta parlamentaria ante una pregunta que le dirigía, dice que no se han contratado depósitos con ninguna entidad bancaria. En concreto, yo le preguntaba cuál era el importe de los depósitos y con qué entidades bancarias. Me contesta usted que no se han contratado depósitos con ninguna entidad bancaria. ¿Puede usted, entonces, explicar esos 96.123,13 euros de ingresos financieros del primer trimestre? Creo que, en aras también de contribuir a todo lo que significa eficiencia, naturalmente.</parrafo>
        <parrafo>También, en el primer trimestre de 2009 las ventas de publicidad decía usted que fueron de 10.120.640 euros. Me remito a sus cifras y al Diario de Sesiones. En aras de esa eficiencia nos gustaría saber cómo ha evolucionado el tema y cómo van las ventas por publicidad en el segundo trimestre.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Director General, aclárese usted, aclárese usted o su gabinete, o el gabinete contable, o el otro gabinete, o quien corresponda, porque la cifra que dio usted es de 10.120.640 euros. Diario de Sesiones. La cifra que tengo en respuesta parlamentaria suya, firmada por don Pablo Carrasco García, es de 10.298.401,07 euros. Digo que una empresa cuyos directivos cobran más de 3.300.000 euros al año, y a usted personalmente, que gana un 72% más que el propio Presidente de la Junta de Andalucía, se les debe exigir el máximo rigor al hablar de números. Esta es su respuesta por escrito, y ahí está el Diario de Sesiones. No cuadra la cifra, y será usted consciente de que debe cuadrar al céntimo.</parrafo>
        <parrafo>Y dentro del llamado plan de austeridad, que no lo ha mencionado usted, pero yo creo que de cara a la eficiencia de ese plan hay una serie de cuestiones que indefectiblemente hay que plantear, ¿no? Y la primera que le planteo es si usted, a la vista de la que está cayendo, de la situación económica de Andalucía, se plantea una reducción de los 139.345 euros que gana usted anualmente.</parrafo>
        <parrafo>Y le planteo: si el déficit se dispara a final de año, ¿piensa usted reducir el número de directivos de la RTVA y las retribuciones de los mismos, homologándolas, por ejemplo, a las de los cargos de la Administración andaluza, cosa que no ocurre en la actualidad? Le vuelvo a repetir: gana usted un 75% más que el señor Presidente de la Junta de Andalucía. Es un hecho incuestionable que los directivos de las empresas privadas están reduciendo sus emolumentos. Usted es directivo de una empresa pública al que le pagan los ciudadanos. Además, hay un hecho también a tener en cuenta en un horizonte cercano, como pudiera ser la posible eliminación de la publicidad en la RTVA, y me imagino que este hecho le hará a usted tener también en el horizonte el poder llevar a cabo nuevos ajustes y recortes en el plan de eficiencia y austeridad, ¿o no?</parrafo>
        <parrafo>En el preámbulo del plan de austeridad dice usted textualmente: «el objetivo de dicho plan es hacer una radio y televisión a un coste razonable, que optimice los recursos». Y en aras de esa eficiencia y de esa austeridad, siempre la comprobación desde el punto de vista de los números puede arrojar luz sobre el tema. Y, mire, en el día de hoy, en esta Comisión, que es la Comisión de Control, a mí me gustaría, a título fundamentalmente de aclaraciones, sin entrar..., por mi parte no quiero entrar en valoraciones sin conocer primero su opinión y si estamos en parámetros ajustados a la austeridad y a la eficiencia, sobre todo en el primero de ellos, porque me imagino que es de obligado cumplimiento, dado el horizonte económico de una comunidad en una situación de auténtica emergencia social; no de crisis económica sino de emergencia social.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo por delante los datos de un programa... Me atengo a la literalidad de lo que dice de «presupuestos de producción propia», presupuestos de producción propia. Y hay una serie de partidas que me gustaría que usted me aclarara, en aras sobre todo de la transparencia. Y quiero datos concretos, señor Director General, se lo digo de antemano: datos concretos a preguntas concretas. No creo que sea permisible, digo en aras de la transparencia y al derecho de los ciudadanos a la información, a divagaciones de ningún tipo.</parrafo>
        <parrafo>En ese programa..., programa El Meridiano. Analizo este programa como puedo analizar cualquier otro programa, pero quiero una serie de aclaraciones, de explicaciones y de datos concretos. Me parece que datos de cinco meses, de 15 de febrero a 15 de julio. Son los datos que usted me ha dado, con lo cual no cabe ningún tipo de subjetividad. Esto lo firma don Pablo Carrasco García. Digo que yo no entro, en principio, en valoraciones. Pero sí me gustaría aclarar que en peluquería y maquillaje, cinco meses, figura una partida de 17.400 euros. Y yo, lo primero que pregunto es lo siguiente: para los programas de producción propia, la plantilla de la RTVA, que como usted ha dicho, ocupa el 40% del presupuesto, ¿hay peluqueros, peluqueras, maquilladores, maquilladoras propios, son contratados son contratados con otras empresas, no forman parte de la plantilla ese apartado? En principio el dato es 17.400 euros en peluquería y maquillaje. Estos son tres millones de pesetas en cinco meses, tres millones de pesetas en cinco meses. Le vuelvo a requerir, que yo lo desconozco: ¿hay peluqueras, peluqueros, maquilladores, maquilladoras, que forman parte de la plantilla de la casa? Dado que estamos en un programa de producción propia.</parrafo>
        <parrafo>Una partida que me gustaría que me aclarara también, y que me aclarara con toda nitidez, con toda nitidez, señor Director General: colaboraciones tertulianas, 156.600 euros: 26 millones de pesetas, cinco meses. Yo quiero conocer cuánto perciben los tertulianos, tertulianas, colaboradores, colaboradoras, que acuden a dicho programa. Y, mire usted, no me acuda al argumento fácil, en un momento dado, de que pertenecen a todo el espectro de pluralidad política. A mí me da igual, en aras de la transparencia, ¿eh?, en esta Comisión de Control queremos conocer cuánto ganan las personas que acuden como tertulianos. Me parece —y digo que, y se lo vuelvo a repetir, y sin ningún tipo de ambigüedades o de revoloteo en cuanto a la pluralidad política—, creo que los andaluces sí tienen el perfecto derecho a conocer cuánto gana su Presidente, cuánto ganan los consejeros, cuánto ganan los diputados, y está en Internet, ya va siendo hora de que la transparencia, el rigor y los números sean lo que ampare todo tipo de actuaciones. Porque le vuelvo a repetir: estamos hablando de 26 millones de pesetas. Eso sería el sueldo anual de seis o siete andaluces con sueldo medio, dividido entre seis o siete familias andaluzas como mínimo, porque, en un momento dado, los telespectadores pueden tener la percepción de que aquellos que emiten sus opiniones en una serie de programas lo hacen de una forma gratuita, o por aquello de dar oportunidad de expresar opiniones sobre temas concretos de cuestiones concretas, y va siendo hora de que los andaluces conozcan toda la verdad de los números en su más amplio aspecto y contenido. Vuelvo a repetirle la cifra: 156.600 euros, cinco meses.</parrafo>
        <parrafo>Hay una partida, también, que me gustaría que me aclarara usted, porque ha hablado antes del ahorro en alquiler de vehículos. Aquí figura una partida de 52.200 euros por servicio de alquiler de vehículos de producción.</parrafo>
        <parrafo>En el Plan de Eficiencia y Austeridad, en el apartado 9, firmado por usted, don Pablo Carrasco García, en viajes, desplazamientos, medios de transporte y alojamiento, dice usted: «Hay que utilizar las tarifas más económicas en los medios públicos de transporte, empleando preferentemente la clase turista, utilizando, siempre que exista disponibilidad de plazas, los hoteles concertados por la Agencia». Literalidad.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría que nos aclarara usted la partida de 34.800 euros, seis millones de pesetas... Perdóneme, que a uno, que es de pueblo, le guste seguir utilizando el término de pesetas; perdóneme si no me ajusto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Voy a terminar en breves instantes.</parrafo>
        <parrafo>... al rigor monetario de la moneda de curso legal. Pero seis millones de pesetas en billetes de Ave o avión, me gustaría que me aclarara, en cinco meses, si corresponden a la instrucción número 9 del Plan de Eficiencia, o bien a que al programa acuden, en determinadas ocasiones, ciudadanos o ciudadanas que residen en países lejanos, como pueden ser Nueva Zelanda o Kenia, ¿eh?, lo cual justificaría el gasto de seis millones de pesetas.</parrafo>
        <parrafo>Y dígame, también, si todas las personas que acuden al programa viajan en Ave en clase plus o en avión de línea regular, en primera o en business, que creo que se dice, y que yo, también en el inglés, no es que tenga deficiencias, es que tengo nulo conocimiento, pero creo que así es como suena más o menos el término.</parrafo>
        <parrafo>Por último, hay dos cuestiones que también me gustaría que me aclarara, porque en la instrucción número 7 del Plan de Eficiencia y Austeridad dice usted que, en el apartado de prensa, hay que compartir la misma, y, en la medida de lo posible, sustituir la prensa escrita por prensa digital. Me gustaría la justificación de la partida de 800 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, también quiero que me explique la partida de 17.400 euros —17.000 euros, cinco meses—, y que me pone usted aquí: «Plus presentadora, 1.000 euros por semana».</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto —a título de información, digo, sin entrar por mi parte en ningún tipo de valoraciones—: ¿Los presentadores/presentadoras que pertenecen a la plantilla fija de la Radiotelevisión Andaluza, además del sueldo que tienen estipulado en su convenio colectivo, por presentar un programa tienen un plus aparte de ese sueldo? ¿Se da esto en todos los presentadores/presentadoras de todos los programas, que, además de la condición de fijeza en la plantilla de la RTVA, tienen ese plus añadido? ¿Son circunstancias excepcionales? Nos gustarían las aclaraciones oportunas.</parrafo>
        <parrafo>El coste final de este programa es de 1.004.321 euros en cinco meses.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, su señoría, le ruego... Ha sido esta Presidencia generosa.</parrafo>
        <parrafo>La generosidad es un término que corresponde a esta Presidencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Si me deja intervenir libremente y educadamente; al menos, si no es por respeto, por respeto a la nómina que gana cada uno, que ya me parece suficientemente respetable, por lo menos para estar callado cuando interviene un diputado de otra formación política.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, simplemente —no voy a emplear ni un solo segundo más—, simplemente, que lo que le demando son respuestas concretas a las cuestiones concretas que le he planteado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted la palabra para contestar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, me tiene que permitir, o le pido que me permita, un comentario para empezar.</parrafo>
        <parrafo>Durante su intervención, he tenido que leer y releer en varias ocasiones el primer punto del orden del día, porque pensaba que me había equivocado y era una comparecencia para hablar del meridiano. Pero he comprobado que no, que, efectivamente, el punto era para lo que yo tenía previsto, que era informar sobre la evaluación inicial del Plan de Eficiencia y Austeridad de la RTVA. La verdad es que me ha gustado comprobar que era así y que yo no estaba equivocado en los temas que traigo y en la información que les traigo.</parrafo>
        <parrafo>Como usted sabe muy bien, porque tiene delante el Plan de Austeridad y de Eficiencia, recogía una serie de puntos, muy concretos, de áreas de actuación prioritarias donde se pretendía ahorrar bajo el paraguas de este plan de eficiencia, que usted conoce perfectamente porque me lo ha enseñado y lo tiene delante.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he dado la información de cómo vamos avanzando y qué previsiones tenemos de ahorro cuando concluya el año en este plan de eficiencia; pero le puedo añadir más información, porque parece que usted tenía interés en hablar de otros asuntos, y, además, creo que es lógico que, ya que hablamos de ahorro, pues no hablemos solo de las partidas que estaban incluidas en este plan de eficiencia. Entonces, sí le digo que teníamos previsto, que hemos tomado medidas encaminadas a cinco cuestiones concretas para intentar afrontar bien la crisis económica en la que nos encontramos inmersos.</parrafo>
        <parrafo>Por un lado, un acuerdo con las productoras para reducir un 10% en el coste de los programas de producción financiada. Esto nos va a permitir, esto, y los cambios en la programación, que, por cierto, nos permiten seguir siendo líderes e incrementar la producción propia... Me pedía el dato concreto, que tampoco era objeto de esta comparecencia; pero creo que estaba en torno al 5% de incremento. Le decía que nos van a permitir, las medidas que se han tomado en programación, y este 10% de ahorro, ahorrar, en el primer semestre del año, estimamos que alrededor de cuatro millones de euros. También se ha congelado el sueldo de los directivos de la RTVA, que sé que usted quería hablar también de ese tema —ahora le haré algunos comentarios—. También nos propusimos, en este objetivo de eficiencia y austeridad, no incrementar el número medio de trabajadores en 2009, mantener estable la plantilla, pero no incrementarla: lo estamos haciendo. Hemos incrementado la producción propia y hemos buscado y puesto en marcha nuevas fórmulas para incrementar los ingresos comerciales, que, como usted bien sabe, no pasan por su mejor momento, y no en nuestra casa, sino en todas.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, digamos que el orden del día era una comparecencia para hablar de austeridad. Usted me ha hecho muchas preguntas concretas, que, lógicamente, no puedo responderle a todas ellas, y usted tiene que entenderlo. Pero creo que algunas de ellas sí, y, por lo tanto, voy a hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Me pedía el ahorro en alquiler de vehículos. En alquiler de vehículos tenemos previsto ahorrar 115.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Me preguntaba cuántas reclasificaciones de directivos se habían hecho. Ya se comentó, creo que de forma insistente, que los cinco directivos de más bajo nivel de la casa, que eran de nivel A-5, se había propuesto al Consejo de Administración, que así se aprobó, que pasaran a ser nivel A-4, por un motivo que yo creo que todos entendemos, y estoy convencido de que usted también, porque es de lógica aplastante, y es que sus subordinados ganaban más que ellos, porque el sueldo de los directivos de la RTVA ha estado congelado durante muchos años, muchos años. El sueldo de los trabajadores no ha estado congelado. Eso, como es evidente y todos lo entendemos, estoy seguro de que usted también, ha supuesto que subordinados vayan incrementando, mientras sus jefes no incrementaban. Y ganaban más que ellos. Lógicamente, eso era una incoherencia, que solicitamos en el Consejo de Administración que se solucionara, y así se solucionó. Y ha supuesto la reclasificación de cinco directivos, y creo que esto suponía un coste para la empresa al año de alrededor de 40.000 euros. Insisto, no tengo las cifras exactas, pero creo que estaba en torno a ese orden.</parrafo>
        <parrafo>Me hablaba del déficit del primer trimestre, que yo comenté aquí, que era de 5,8 millones de euros. Efectivamente, esa ha sido la realidad, la situación, una vez que termine el segundo trimestre, pues se la daré una vez que termine y que podamos hacer un balance y cerrar las cuentas, cosa que no es fácil en una empresa de la envergadura de la RTVA. Nosotros no estamos satisfechos con este déficit. Como es evidente, a mí me encantaría tener las cuentas equilibradas. Pero tenemos que tener en cuenta, y esto es muy importante, que el déficit del primer trimestre ha sido prácticamente el mismo que el que hubo en el primer trimestre de 2008, donde no había la crisis que existe actualmente ni la reducción de ingresos publicitarios que estamos viviendo todos los medios de comunicación. Por lo tanto, creo que se debe valorar positivamente —y yo así lo hago— el hecho de que en la gestión de la empresa se hayan tomado medidas eficaces que nos han permitido que, a pesar de haber una reducción de ingresos tan importante, no se ha incrementado el déficit de la empresa. Y eso se consigue gracias al ahorro y a la política de austeridad que tenemos implantada en la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Me preguntaba por unos ingresos financieros de 96.000 euros, y no entendía que hubiera ingresos financieros cuando no ha habido depósitos a plazo fijo. Estoy seguro de que usted sabe como yo, pero igual en ese momento no ha caído, que los ingresos financieros se pueden obtener no solo por ingresos a plazo fijo, sino que incluso una cuenta corriente genera ingresos; no tantos, o el porcentaje de interés no es tanto como el de un depósito a plazo fijo, pero las cuentas corrientes también generan algunos ingresos. Y nosotros intentamos optimizar la gestión de la tesorería de manera que si algún euro podemos ingresar, pues lo ingresamos. Y en este caso, como usted ha dicho, eran 96.000.</parrafo>
        <parrafo>El tema recurrente de los sueldos de los directivos tampoco formaba parte del orden del día, ni tenía previsto que aquí se tratara, pero, seguramente, como es recurrente, tendré que intentar traer argumentos cada comparecencia. Pero no crea que voy a hacer demasiado esfuerzo, porque considero que tienen una carga demagógica importante.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted lo sabe igual que yo —perfectamente, y, como el tema es recurrente, igual para la próxima Comisión sí me traigo documentación— que las empresas públicas, en España, en la Administración estatal, en Administraciones autonómicas, en Administraciones municipales, tienen gestores que cobran más que determinados cargos públicos. Eso es así en Administraciones públicas gobernadas por el PSOE, por el Partido Popular, por partidos nacionalistas, etcétera. Yo he visto con mucha frecuencia cómo... En fin, se me vienen a la cabeza algunos ejemplos, relacionados con Málaga, de algunos directivos de empresas municipales que cobran más que este director general, que tienen blindajes en caso de despido que suman varios cientos de miles de euros, y esa es una realidad que existe. Si usted quiere, cada comisión de control hablamos de ese tema, pero me parece que no tiene demasiado sentido. Sabe usted que las retribuciones de los directivos de la RTVA están aprobadas por el Consejo de Administración y que están muy bien reguladas. Y, solo como dato concreto, sí le digo que este director general tiene la misma retribución que tenía el director general de la RTVA hace diez años, diez años. Entonces la retribución del director general representaba el 0,08 del presupuesto de la casa; actualmente representa el 0,06. Han pasado diez años, se ha subido la retribución de todos los trabajadores de la RTVA, y este director general, no voy a decir que cobre lo mismo, porque yo no era el que estaba hace diez años, pero la figura del director general mantiene el mismo salario; creo que hay una diferencia de alrededor de 1.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Me ha pedido con mucha insistencia respuestas concretas, que no me vaya por las nubes, y me ha preguntado detalles muy concretos sobre el programa El meridiano. Señoría, como usted sabe, usted tiene distintos mecanismos para obtener información y ejercer su legítima función de control sobre la RTVA y sobre este director general. Y hace uso de esas potestades que tiene, de esos mecanismos que tiene para conseguir información. Hace innumerables preguntas por escrito, muchas preguntas orales, y veo que quiere que combinemos ambas alternativas. En los meses de abril y mayo creo que hemos contestado 40 preguntas por escrito. Preguntas que son tan amplias —creo que debo de tener por aquí la lista- como: copia de los expedientes de los contratos adjudicados por el procedimiento negociado durante el ejercicio 2008 hasta la fecha —lo mismo del 2007—; convenios; número de noticias cubiertas por tal; retransmisiones de festejos taurinos; copia completa del expediente de adjudicación a un contrato; copia de todos los contratos con una empresa desde el año 2002; copia del informe de auditoría realizado por [...] durante el ejercicio 2007; normas de procedimiento interno; depósitos a plazo fijo; copias de expedientes de adjudicación de distintos años y distintas empresas; copia de todos los ingresos publicitarios; copia de expediente de adjudicación del servicio de vigilancia; procedimiento de adjudicación de inversiones en distintos centros territoriales; deudas con proveedores; relación de contrataciones con productoras audiovisuales durante 2006, 2007 y 2008... En total, desde que soy director general de la Agencia Pública RTVA, creo que han sido 136 preguntas las que he contestado; algunas procedentes de ejercicios anteriores y de anteriores directores generales. Como usted comprenderá, a todas esas preguntas contestamos en tiempo y forma con transparencia absoluta. Me ha pedido transparencia absoluta. Contestamos a todas, pero cada una de esas preguntas, muchas de ellas tienen respuestas o tienen documentación detrás que son cientos de folios con miles de datos, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Director General, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo no puedo comentarle aquí, de esos miles de datos que le hemos suministrado por escrito, la selección que usted haya hecho. Le ruego, y lo haré encantado, que cuando usted quiera que hablemos de eso... Tiene la capacidad de pedir una comparecencia o de hacer una pregunta para que se hable, para que yo traiga esa información, y la traeré encantado de la vida, encantado de la vida. Pero, insisto, y lo he comprobado varias veces, por si me había equivocado, que me puedo equivocar, pero la comparecencia esta era para lo que era, no era sobre el programa El meridiano. Nosotros, a lo largo de la semana, entre las distintas cadenas de radio y de televisión que tenemos, son cientos de programas los que ponemos al aire. Cada programa tiene asociados cientos de datos. Entiendo que me pida concreción y transparencia. Tenemos transparencia y concreción, pero hay datos que se dan por escrito, y otros orales, y los que quiera que hablemos aquí, en la comparecencia, le ruego que se incluyan en el orden del día y estaré encantado de la vida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz, don José Luis Rodríguez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, ¿usted lee lo que firma? Porque, mire, el preámbulo del Plan de Eficiencia y Austeridad dice textualmente: «Mediante Instrucción de la Dirección General de fecha 28 de enero, se constituyó un grupo de trabajo con la misión de elaborar un plan de eficiencia y austeridad de la Agencia Pública Empresarial de la RTVA y sus Sociedades Filiales, en lo relativo a los gastos de suministros, bienes, servicios y producciones». Léase el Diario de Sesiones cuando termine esta comparecencia, y las cuatro primeras preguntas que le he hecho corresponden al preámbulo del plan que usted ha firmado. ¿Cómo tiene usted la desfachatez de decir que le pregunte por cuál ha sido la evolución de la producción propia, si lo pone usted en la cuarta línea del Plan de Eficiencia y Austeridad? ¿Cuál es la sorpresa? ¿Cuál es el no motivo de no ajustarse al motivo de la comparecencia, si en todo momento hemos hablado de austeridad?</parrafo>
        <parrafo>Mire... Pero, hombre, ¿me va a criticar usted que haga muchas preguntas? Me ha dirigido usted el mayor de los elogios. Es que yo tengo muy claro que los andaluces y andaluzas me pagan para cumplir mi trabajo en exclusividad, como se firma aquí cuando se adquiere la condición de parlamentario..., aquellos que deciden acogerse a ese sistema. Pues, faltaría más. No el número que usted ha preguntado, y todas las demás que están ya en el Registro. Y las que van a venir, y las que van a venir. Es, simplemente, cumplir con mi obligación, lo tengo muy claro.</parrafo>
        <parrafo>Quien no lo tiene muy claro es usted, y miente. Porque, mire, miente desde el Diario de Sesiones, miente cuando dice —Diario de Sesiones de 19 de mayo de 2009— que todas las preguntas se están respondiendo dentro del plazo previsto reglamentario «siempre ajustándonos a los plazos que marcan los reglamentos y respetándolos al máximo». Mentira, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Escrito dirigido a la Mesa de la Cámara, poniéndole en evidencia todas las preguntas que usted no ha contestado en tiempo en forma. ¿Por qué, señor Director General? ¿Está usted corto de recursos? ¿Cuántos tiene usted en su gabinete? ¿Cuánto cobran? Por supuesto, más que cualquier diputado de esta Cámara, señor Director General. En una empresa que le cuestan sus directivos más de quinientos millones de pesetas a los andaluces, ¿tiene usted la desfachatez de venir a esta Comisión diciendo que un diputado hace muchas preguntas? Pero ¿cómo se le ocurre a usted decir eso? Hago todas las preguntas que entiendo que, en mi condición de portavoz de esta Comisión y de diputado, pues, tengo que hacer, desde el punto de vista de cumplir con mi obligación y con la finalidad de esta Comisión, que es la de control de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Director General, ¿cómo no va a tener relación con una comparecencia pedida para hablar de la austeridad el que yo le pregunte que me dé la explicación —la explicación, simplemente— de gastar más de diecisiete mil cuatrocientos euros en peluquería? ¿Cómo no va a tener relación con el Plan de Austeridad el que yo le pregunte cuánto gana cada tertuliano que va a un programa concreto de la RTVA, si en cinco meses me da una cifra de 26 millones de pesetas? ¿Es que los andaluces no tienen derecho a conocer cuánto gana el señor o la señora que está en ese programa? ¿Desde cuándo? Si usted lo sabe, respóndalo, señor Director General. Y ya se lo he dicho, que me da igual, absolutamente igual, si es Fulano o Mengano, perteneciente a una..., en el caso de que pertenezca a un determinado partido político, o que no pertenezca. Es, simplemente, la verdad, toda la verdad, y nada más que la verdad, porque eso lo paga el bolsillo de los andaluces y andaluzas. ¿Cómo que no tiene nada que ver que en una empresa que, según el Plan de Auditoría, tiene unas pérdidas de 177 millones de euros, 177 millones de euros? El que yo le pregunte, en aras de esa austeridad, por la justificación de esos 156.600 euros, ¿cómo no va a tener...? Sí, atienda usted a todas las notas que..., tal, pero, si es tan amable, tenga la bondad de atender también, que para eso viene a esta Comisión. ¿O no se lo han explicado todavía?</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo no voy a tener el derecho a saber, si usted dice en la instrucción que se viaje en turista, el pedirle justificación de 34.800 euros en billetes de Ave o avión, que figura aquí, en cinco meses? ¿Cómo no voy a tener, no solamente el derecho sino también la obligación —el derecho y la obligación— de preguntar por los 2.610 euros en comidas de invitados? ¿Cómo que no? ¿Quién le ha dicho a usted que no? ¿Desde cuándo?</parrafo>
        <parrafo>Y usted tiene que venir aquí a dar respuestas concretas. ¿Usted a qué viene aquí todos los meses? ¿A escenificar un acto parlamentario, o a cumplir el objetivo de esta Comisión, que es la Comisión de Control? Por supuesto que me he ajustado, en todo momento, a lo que era el motivo de la comparecencia: hablar de la austeridad en la RTVA, hablar de la austeridad desde el rigor de los números, de una empresa que pierde 177 millones de euros. Son los datos de la auditoría realizada en el año 2007; no son mis datos, señor Director General. ¿Cómo no voy a hablar de austeridad en una empresa que, en el primer trimestre, ha perdido ya más de mil millones de pesetas? Que habrá aumentado la cifra, indudablemente, y tendremos ocasión de verlo en el mes de septiembre.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Director General, le hago todas estas preguntas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor diputado... Señoría, por favor, le ruego que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino. No voy a abusar ni un segundo de su benevolencia.</parrafo>
        <parrafo>Le hago todas estas preguntas, en primer lugar, porque usted no responde a las que le hago por escrito, usted no responde en tiempo y forma a las que le hago por escrito, y aquí está el escrito dirigido a la Presidenta de la Cámara, poniendo en evidencia todos los números de registro de las preguntas que usted no ha contestado en tiempo y forma. No solamente no ha contestado en tiempo y forma, sino que sigue sin contestarlas, consulte usted con su Gabinete cuando termine esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Y sigo demandándole, de cara a esa austeridad, ver si... De verdad, el tema no está en que se apague la luz más o menos pronto o se hagan más o menos fotocopias. No, señor Director General, el tema está no solamente... Digo que este es un programa con el cual no tengo ni ningún tipo ni de [...]... Absolutamente no, no, no, mire usted, son los números, son los números, los números. Aclare usted los números.</parrafo>
        <parrafo>Y, le vuelvo a repetir, aclare usted cuánto cobra cada tertuliano, ¿por qué no? ¿Cuál es el motivo de la ocultación? Ya está bien de ocultismo en una Comunidad que, en estos momentos, tiene a muchas familias en el paro más absoluto. Ya está bien de ocultismo en decir la justificación de 17.400 euros en peluquería. Ya está bien, señor Director General, ya está bien.</parrafo>
        <parrafo>Y los andaluces quieren conocer la verdad. Si usted lo justifica, pues, muy bien, pues justificado quedará, allá cada uno después en sus valoraciones. Pero aquí se está para conocer la verdad, este es el motivo y el objeto de esta Comisión: cuánto gana cada cual, en base a qué y por qué. Y le vuelvo a repetir, le sigo demandando los pluses de los presentadores, presentadoras, al margen de su retribución fijada en el convenio colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, transparencia, transparencia y transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A ver. Yo, en ningún momento, he criticado el número de preguntas que se me han hecho porque, evidentemente, forma parte de su derecho el hacérmelas, y la obligación de la RTVA es responderlas. Por tanto, nada, nada más lejos de mi intención que criticarlo. Y no solo no era mi intención sino que no lo he hecho, yo no he calificado el número de preguntas que me ha hecho; simplemente he dicho cuántas hemos contestado.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que sí digo es que cada pregunta tiene cientos o miles de datos en la respuesta y que no puedo aquí traer información de las que usted ha considerado, haciendo un filtro. Y, de verdad, sé que elevando el tono de voz y hablando de ocultismo y de falta de transparencia, pues, alguien puede llegar a creérselo. Pero la realidad no es esa, no es esa, señor Rodríguez, no es esa: contestamos a todas las preguntas en tiempo y forma.</parrafo>
        <parrafo>Dice que hay algunas que tienen retraso. Usted sabe, señor Rodríguez, usted sabe exactamente igual que yo, exactamente igual que yo —y seguramente mejor que yo—, que las preguntas dirigidas a la RTVA por escrito, hasta hace muy poco tiempo no las contestaba este Director General: se las hacían a la Consejería de la Presidencia. Lo sabe usted mejor que yo. Se le hacían a la Consejería de la Presidencia. Y, desde hace algo más de un mes, me parece, se le hacen a este Director General. Y este Director General, en el mes de abril y mayo, ha contestado a todas las preguntas que teníamos. Y usted lo sabe, y usted lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>E insisto: Es su derecho, y por supuesto que hace muy bien haciendo todas las preguntas que considere oportunas —todas las que considere oportunas—; pero no me pida que, en una comparecencia de este tipo, yo me sepa de memoria, o traiga aquí, en qué se gasta la partida de 3.000 euros de comidas de un programa. Señor Rodríguez, no lo sé. Y, si usted entiende que el objeto de esta Comisión es conocer cuánto gana cada quién y por qué, yo creo que el objeto de esta Comisión no es solamente ese. Y, si esa es la información que usted quiere, tiene los mecanismos para preguntarla, y se le responde siempre, con transparencia absoluta. Absoluta, señor Rodríguez. Usted lo sabe de sobra: transparencia absoluta, siempre.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire ahí. ¡Si tiene todas las respuestas, tiene todas las respuestas, con todos los datos! Al céntimo. Un programa, presupuesto, desglosado entero, desde la primera partida hasta la última, desde la primera hasta la última. Todo, transparencia absoluta, absoluta. Ocultismo, ninguno. Lo saben. A lo mejor les moleta que sea así. Lo saben: ocultismo, cero. Transparencia total desde el minuto uno en que este Director General accedió a esa Director General, transparencia absoluta. Les damos toda la información, aquí, en el Consejo de Administración y en los órganos de control pertinentes. Lo hacemos y lo vamos a seguir haciendo, lo vamos a seguir haciendo. No porque seamos muy buenos: es que es nuestra obligación y creemos que lo tenemos que hacer así. Lo tenemos clarísimo. Transparencia absoluta, transparencia absoluta: absoluta.</parrafo>
        <parrafo>Y, como me decía que no le había contestado a las preguntas concretas sobre el Plan de Eficiencia y Austeridad, y que lo tiene ahí, como bien se ha demostrado, pues yo le voy a decir, exactamente, del Plan de Eficiencia y Austeridad, cuál es el ahorro que tenemos previsto para 2009, que era el objeto de esta comparecencia. Algunas partidas ya se las he dicho, pero se las voy a decir todas por si ha quedado alguna duda.</parrafo>
        <parrafo>En limpieza, prevemos ahorrar sesenta y nueve mil euros; en gastos de representación, treinta y tres mil. Todo esto lo voy a dejar en miles y no voy a dar el gasto exacto del todo. Cáterin, treinta y ocho mil euros; consumo de papel, ocho mil cuatrocientos euros; fax, trece mil seiscientos cincuenta euros; mensajería, veintidós mil; en la revista de la RTVA, vamos a ahorrar dieciocho mil euros; en las felicitaciones de navidad, diez mil quinientos cuarenta; en azafatas, diez mil trescientos setenta y siete; en alquiler de vehículos —que se lo he dicho—, ciento quince mil euros; en prensa, veinticinco mil, y en viajes, seiscientos sesenta y siete mil. Ya sé, porque en alguna ocasión lo han dicho: «¿Y usted cree que ahorrando» —y se buscan la partida de menos ahorro— «van a solucionar el problema de déficit de la RTVA?». Eso tiene una respuesta muy simple: Con una partida de esas pequeñitas no se arregla; pero ese, como usted ha dicho, es dinero que sale del bolsillo de los andaluces, y cada céntimo, cada céntimo de ese dinero que podamos ahorrar y que no tenga un reflejo negativo en la calidad del producto y del servicio público que prestamos, y que los andaluces también valoran —y se ha comprobado en el barómetro audiovisual, que valoran el servicio público que prestamos—, todos los céntimos de euros que podamos ahorrar prestando el mismo servicio público, o mejor, y consiguiendo la misma aceptación por parte de los espectadores, o mejor, todos esos céntimos los vamos a ahorrar, aunque a ustedes les sirva para intentar ridiculizarnos. Los vamos a ahorrar porque es dinero de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

