<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>51</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María José López González.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>7-07/OIDC-000002</numero_expediente>
    <extracto>7-07/OIDC-000002. Informe Especial del Defensor del Pueblo Andaluz relativo a la gestión realizada por el Defensor del Menor de Andalucía correspondiente al año 2006 (pág. 5).</extracto>
    <intervienen>D. José Chamizo de la Rubia, Defensor del Menor. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En primer lugar, muy buenos días.</parrafo>
        <parrafo>A todos y a todas darles la bienvenida al Defensor del Menor, que nosotros conocemos, apreciamos y valoramos su informe. Darle también la bienvenida a todo el equipo y a los miembros de la Defensoría, que han tenido a bien acompañarnos esta mañana en la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y, si les parece —nuestro Defensor tiene esta mañana el tiempo un poco justo y limitado—, para tener tiempo suficiente de que él pueda hacer una exposición del primer informe, que hoy es nuestro objetivo desde su comparecencia, y, después, con la intervención de los portavoces, lo primero que vamos a hacer es, además de darle la bienvenida personalmente en nombre de la Mesa y de todos los diputados y diputadas que conforman esta Comisión, darle la palabra para que inicie su informe con este primer punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>No se preocupe, Defensor, que esto se lo apaño yo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL MENOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos, señora Presidenta, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco hoy, en esta Comisión, en calidad de Defensor del Menor de Andalucía, para presentar el informe correspondiente al año 2006. Debo destacar, en primer lugar, que esta presentación se ha producido con demora, debido a la coincidencia de la tramitación del expediente con la disolución del Parlamento el pasado mes de enero.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, como ya conocen, el 2 de julio entregamos a la Presidenta de la Cámara el informe correspondiente a la actividad de la institución del año 2007, por lo que, en breves días, supongo, compareceré de nuevo ante sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Debido a esta coincidencia de fechas y a la acumulación del debate de dos informes, 2006 y 2007, tan próximos, hemos considerado oportuno, para el mejor desempeño de la labor de sus señorías, ofrecer un análisis más extenso y con mayor trayectoria de estos dos años de trabajo para la siguiente citación, que, reitero, se tendrá que producir pronto.</parrafo>
        <parrafo>Así las cosas, les adelanto ya el significativo incremento de quejas tramitadas en el año 2006. De modo que, en este periodo de tiempo, las reclamaciones y quejas sobre el problema que, de forma directa o indirecta, afectaban a los derechos de niños y niñas, ascendió a 859, cifra superior a las 726 que fueron objeto de tramitación en 2005, o a las 571 del año 2004.</parrafo>
        <parrafo>El esfuerzo progresivo de la institución por calar en nuestra sociedad, se comprueba, de igual modo, con el sustancial incremento de las consultas y llamadas atendidas en el servicio del Teléfono del Menor, que, durante el año 2006, ascendieron a 527, lo que supone un 47,43% más en relación con las recibidas en el ejercicio precedente. A todo lo anterior, debo añadir el aumento de la labor de supervisión de la institución sobre los servicios públicos a través de la realización de visitas a los centros de protección, los centros de reforma de menores o los colegios sostenidos con fondos públicos, entre otros. Además, se han mantenido encuentros con asociaciones, instituciones, menores, padres, profesores, profesoras, etcétera, y todo con ello con el fin de acercarlo más a la realidad de sector de la población.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respecta a los aspectos organizativos y administrativos de la oficina, tengo que informar a sus señorías que hemos diseñado, en el Defensor del Pueblo Andaluz, una nueva estructura para los asuntos que afectan a las personas menores de edad con la creación de un área específica de menores y educación, modificando la anterior estructura departamental.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo de este cambio ha sido dotar de mayor especialización, profesionalidad y medios personales a la institución, para el tratamiento de todos aquellos asuntos que afectan a los menores. Y ello, porque consideramos que la potenciación e incremento de medios a esta nueva estructura administrativa, nos permitirá aportar una mayor contribución a la defensa del interés superior de la persona menor, que constituye —como no podría ser de otro modo— el criterio rector y determinante del proceder de la institución a la que represento.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2006 se comenzó también la elaboración del informe especial sobre menores con trastornos de conducta, o de comportamiento, en Andalucía. Las dificultades de la Administración para darle una respuesta al problema, el importante incremento de las quejas que recibimos sobre esta cuestión y nuestra intención de indagar en esta realidad social que necesita la atención de todos y de todas, pero, especialmente, de los poderes públicos, fueron la causa o las causas que justificaron el inicio de una investigación sobre el problema de menores con trastornos de conducta en nuestra Comunidad Autónoma, y cuyos resultados han quedado recogidos en el trabajo que ya he tenido ocasión de presentar ante sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Pasando al análisis breve del contenido del informe, debo destacarles que el mismo no se limita, en exclusiva, a exponer los resultados de nuestro trabajo en el transcurso del año 2006, sino que tiene también como finalidad ofrecerles una fotografía lo más fiel, real y completa posible sobre la situación de las personas menores en este periodo de tiempo, y en qué medida y alcance sus derechos están siendo salvaguardados y protegidos por la Administración andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por tal motivo, el formato elegido ha seguido una estructura similar a ejercicios anteriores, manteniendo la división en dos partes, claramente, diferenciadas. La primera, compuesta por los capítulos que describen las distintas actuaciones realizadas por el Defensor en desarrollo de las funciones encomendadas de garantes de derecho, y, la segunda, englobada por los apartados que describen, desde distintos ámbitos y perspectivas, la realidad de la infancia y adolescencia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos analizado también asuntos que tienen una marcada incidencia en la realidad de las personas menores, o están siendo motivos de preocupación en la ciudadanía, o bien consideramos que tienen que ser objeto de una especial atención y debate.</parrafo>
        <parrafo>El primero de ellos se refiere a la reforma juvenil, donde se presta atención a las novedades introducidas en la Ley de Responsabilidad Penal del Menor, por la Ley Orgánica 8/2006, de 4 de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>Hemos aprovechado este capítulo del informe para realizar una serie de valoraciones y reflexiones de las distintas novedades introducidas en la materia, y el acierto o desacierto de las nuevas medidas, siempre desde la perspectiva garantista encomendada al Defensor del Menor.</parrafo>
        <parrafo>Con independencia de este análisis, quisiera dejar constancia de que la Ley de Responsabilidad Penal del Menor, que tantas críticas y rechazo ha sufrido, no puede, por sí sola, poner término al incremento del fenómeno de la delincuencia juvenil. Y es que nos enfrentamos a un problema social, fruto de la consecuencia de diversos factores, que solo podremos afrontar actuando, decididamente, sobre ellos. Por otro lado, resulta innegable, y debe llevarnos a la reflexión, el hecho de que poca eficacia tendrá esta reforma legislativa si continuamos sin dotar a la ley de más medios personales y materiales necesarios para su efectiva aplicación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, ante todo, desde la perspectiva garantista de los derechos de la infancia y adolescencia, debo hacer hincapié en la importancia de la labor preventiva para atajar el problema de la delincuencia juvenil, en la que el sistema educativo, social y sanitario adquiere un especial protagonismo. Ello conlleva, necesariamente, una actuación diligente de la Administración ante los problemas del fracaso escolar o salud mental que presentan algunos y algunas menores. Una actuación de estas características, de los poderes públicos, junto a la legislación adecuada, acompañada de recursos para su efectiva aplicación, sin olvidar el papel de las familias y de la sociedad en general, evitarán, sin lugar a dudas, que a muchos jóvenes se les llegue a aplicar la legislación penal de menores, y limita las posibilidades de que, en el futuro, a estas personas se les aplique también la legislación penal de adultos.</parrafo>
        <parrafo>El segundo asunto relevante seleccionado, se refiere a la figura de la mediación familiar como medio idóneo para la solución de aquellos conflictos familiares en los que las personas menores resultan ser las más perjudicadas. Es evidente que la vía judicial no resulta el medio idóneo para la resolución de los conflictos familiares. Para ello existen otras fórmulas alternativas, más adecuadas, en las que las partes adquieran un mayor protagonismo y, con la ayuda de un tercero imparcial, puedan gestionar sus controversias llegando a acuerdos satisfactorios que reduzcan los costes emocionales y económicos, y que en la misma línea ayuden a aliviar la concebida carga de trabajo que afecta a nuestra Administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Por esta razón aprovecho mi presencia en esta Comisión para demandar a los grupos parlamentarios, sin mayores dilaciones, la implantación en Andalucía de un sistema de solución consensuada de las controversias familiares, con el correspondiente respaldo normativo, dotando al sistema de los recursos materiales y personales necesarios, del modo en que lo han establecido otras comunidades autónomas, incidiendo de manera muy particular en los puntos de encuentro familiar.</parrafo>
        <parrafo>Tuvimos conocimiento, antes de la finalización de la anterior legislatura, de la existencia de un anteproyecto normativo para regular la mediación familiar en Andalucía, que, lógicamente, desapareció al disolverse el Parlamento en el mes de enero. Afortunadamente, el Consejo de Gobierno, el pasado 2 de julio, ha aprobado un proyecto de ley reguladora de la mediación familiar en la Comunidad Autónoma de Andalucía, que esperemos que pueda ver pronto la luz, y lo pedimos, lo rogamos a todos los partidos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir este primer análisis, quiero recordar que esta presentación ha constituido la última del mandato de esta institución, que concluyó en el año 2006. El camino que hemos iniciado en el nuevo mandato es largo y complejo, y nos queda mucho por recorrer en la protección y defensa de los derechos de la infancia y adolescencia en esta sociedad en la que vivimos. Además, no podemos dejar de tener en cuenta que esta nueva andadura se desarrolla en un escenario distinto y novedoso, marcado no solo por las nuevas realidades sociales que afectan a niños y a niñas, sino también por la necesidad de dar efectividad a las premisas fijadas por el nuevo Estatuto de Autonomía, que, si se muestra ambicioso en el reconocimiento de los derechos sociales, resulta especialmente comprometido con la defensa y garantía de los derechos de las personas menores.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, en esta tarea contarán con el absoluto compromiso y el máximo esfuerzo e ilusión del Defensor del Menor de Andalucía, las adjuntas, los adjuntos y de todo su equipo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Defensor.</parrafo>
        <parrafo>Ahora corresponde la intervención de los grupos políticos, diez minutos para cada uno de los portavoces. Por tanto, tiene la palabra el portavoz de Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, señor Mariscal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Un saludo desde aquí al señor Chamizo y a todo su equipo, felicitándoles, una vez más, por el trabajo que nos traen y que nos presentan en esta Cámara. Yo voy a ser muy breve, no tengo muchas dudas sobre el contenido del informe, porque está bastante claro en toda su estructura, y sí hacer algún comentario.</parrafo>
        <parrafo>Empezando por el final de lo que decía el señor Chamizo, la importancia que tiene el hecho de que en el nuevo Estatuto de Autonomía aparezca la cuestión de la defensa de los derechos del menor, como un asunto específico. Cabe resaltarlo y cabe también resaltar que la institución se adelantara a esa aparición de la Defensoría del Menor en la Oficina, poniendo los medios, la profesionalidad y esa nueva estructura para acometer los retos que tiene la defensa de las personas menores en nuestra Comunidad Autónoma. Sin duda, los sectores más débiles de la sociedad, junto con las mujeres; sin duda, el sector que paga la desigualdad social, la injusticia social, las carencias graves en materia educativa que aún tenemos en nuestra Comunidad Autónoma o las dificultades para acceder a determinados servicios públicos, como puede ser el sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay que, insisto, felicitar. También coincido con el contenido del informe cuando deja ver claramente que la ley de responsabilidad del menor, así como abordar determinadas problemáticas desde el ámbito de lo penal, es absolutamente inútil si no se aborda desde una perspectiva amplia, transversal, que incida en todos y cada uno de los aspectos: sociales, culturales, económicos y, cómo no, educativos.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, mostrar la disposición de nuestro grupo a que, una vez que haga su entrada en el Parlamento —compartimos con usted que esperemos que sea pronto esa ley, ese proyecto de ley reguladora de la mediación familiar—, contar con el apoyo de nuestro grupo para que, en la medida de nuestras posibilidades y, por supuesto, de nuestra visión, en este aspecto concreto, podamos contribuir a tener una ley que haga que esos puntos de encuentro familiar y ese respaldo normativo que usted demanda de la oficina sean hecho.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, entonces, la palabra la señora portavoz del Partido Popular, señora Palacios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias. Gracias, señora Presidenta, señor Chamizo.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Popular, al que represento, quiero agradecer el magnífico trabajo que el Defensor del Pueblo y su equipo están realizando.</parrafo>
        <parrafo>En esta ocasión se nos presenta un informe detallado, serio y minucioso de la situación objetiva de los menores en Andalucía, que a la vez constata la consolidación de la figura del Defensor del Menor, aunque continúe siendo poco conocida en determinados sectores de la población.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tratamos sobre el menor y su compleja problemática, pues, como todos sabemos, el menor es el presente y, sobre todo, el futuro de Andalucía; pero a la vez es tremendamente vulnerable, por lo que, desde aquí, desde el Parlamento de Andalucía, en un primer nivel, hasta el resquicio más pequeño de la Administración pública, estamos obligados por un responsabilidad histórica a protegerlo y velar por la satisfacción de sus necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chamizo, como no puede ser de otra forma, seguimos el importante trabajo que está haciendo usted y su equipo, por lo que le alabamos su labor, no solo por la realización de este informe, sino por su presencia constante en todo tipo de actividades públicas relacionadas con los menores. Nos felicitamos todos al comprobar que continúa siendo usted un canal de comunicación fluida con todo tipo de instituciones que trabajan con menores.</parrafo>
        <parrafo>Ahora voy a centrarme en lo que es la materia de debate de hoy, y es su informe sobre la situación del menor en Andalucía durante el año 2006. Examinado el texto, como ha dicho, un dato muy importante que comentar es que, durante el año 2006, se registraron un total de 859 quejas, lo que significa 288 quejas más que las reflejadas en el informe anterior, por lo que también nos felicitamos como andaluces porque ello quiere decir que nuestra sociedad cada vez es más madura y dispuesta a utilizar los medios y resortes que la Administración pone a disposición de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Las quejas continúan siendo muy variadas, como es lógico, dada la compleja problemática que atenaza al mundo del menor, como decía al principio de mi intervención. Desglosando más intensamente los datos, nos encontramos con que, de las 859 quejas, 498 abordaron temas relacionados con el derecho a la educación y 321 guardaron relación con la actividad del sistema de protección de menores y la ejecución de las medidas correctoras acordadas por los juzgados de menores.</parrafo>
        <parrafo>Durante ese año, se emprendieron 45 actuaciones de oficio, en el área de educación y menores. El resto de expedientes, 814, fueron tramitados a instancias de las personas afectadas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chamizo, como bien dice su informe, en Andalucía vivían, a 31 de diciembre del año 2006, 1.590.280 menores, una población joven numéricamente mayor que muchas otras comunidades autónomas, lo que en realidad significa, al menos, 1.590.280 necesidades muy distintas y variadas. Como le decía antes, estos niños y niñas, chicos y chicas, representan el futuro de nuestra tierra, y todos estamos obligados e implicados en garantizar que hasta el último de ellos tenga todas sus necesidades cubiertas y todo su desarrollo posterior, como ciudadano, garantizado en todos los campos. Porque, además de una importante población menor, en Andalucía se presenta una particularidad común con otras comunidades autónomas con un nivel de desarrollo mayor que la nuestra, y es que, dentro de este colectivo, tenemos que hablar de que cada año es mayor la proporción de menores extranjeros que, por diferentes motivos, viven en Andalucía y, por supuesto, son nuestros conciudadanos. Así, según su informe, había 76.091 extranjeros menores de 18 años, siendo la provincia de Málaga y Almería las que cuentan con un mayor número de población menor de estas características, lo que nos viene a decir claramente que nuestra tierra tiene que afrontar cada vez nuevos retos, a consecuencia de que nos estamos convirtiendo en una comunidad referente como tierra de acogida e interculturalidad, con todas las ventajas, pero a la vez, con los problemas y nuevas necesidades que este proceso representa.</parrafo>
        <parrafo>En su loable exposición de datos, he de resaltar el estudio pormenorizado que hace también, en el tema de la educación, de las proporciones de población, de las distribuciones por provincias y los niveles educativos.</parrafo>
        <parrafo>En este punto viene a colación de nuevo el asunto de los menores extranjeros. Y es que, como queda muy claro en el informe, desde el curso 1999-2000 al 2006-2007 se registra un incremento de 56.282 alumnos y alumnas extranjeros en nuestras aulas, las cuales se han convertido, en muchos casos, en lugares heterogéneos, con chicos y chicas de muy diversas procedencias y una gran diversidad de valores culturales, y, como decía, la Administración tendría que implicarse seriamente para que esta diversidad se traduzca en riqueza y unidad, y no mantener retos culturales y sociales que serían origen de futuras inadaptaciones que se traducirían en marginalidad.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, es mucho lo que ha avanzado y trabajado la Administración en lo referente a las actuaciones que se han de realizar ante situaciones de menores desatendidos en sus necesidades básicas —de hecho, la implicación pública para solventar esta problemática es indudable—; pero es natural que aún quede mucho por hacer, porque, como cada año, su informe deja muy bien claro que, con el transcurrir del tiempo, surgen nuevas circunstancias bien distintas, que obligan a que se comiencen nuevas actuaciones de las que no existen precedentes.</parrafo>
        <parrafo>He de señalar que determinadas políticas de actuación, como, por ejemplo, en la faceta de menores tutelados, durante el año 2006 se intervino en 1.162 casos, lo que significa un descenso tutelar si lo comparamos con el año 2005.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de acogimientos familiares y solicitudes de adopción, podemos apreciar que los números también han sufrido una natural fluctuación, llamando la atención —y mucho— el dato de que este año había 10.732 menores extranjeros no acompañados atendidos en centros de protección, siendo este dato uno de los que claramente presenta un incremento porcentual cada año.</parrafo>
        <parrafo>Como usted nos ha transmitido en esta ocasión, desde el año 2000 hasta 2006 la población de menores extranjeros no acompañados atendidos en centros de protección ha sufrido un incremento del 60%. También, tal como plasma el presente estudio, las dificultades de adopción, tanto nacional como internacional, se mantienen en unos parámetros que vienen a reflejar la necesidad de que las administraciones públicas, a todos los niveles, faciliten esta posibilidad a las familias, no solamente andaluzas, sino españolas en general.</parrafo>
        <parrafo>Contamos con su capacidad de trabajo, señor Chamizo, su demostrada ecuanimidad y el prestigio de la institución que usted representa, para que haga todo lo que pueda, con el fin de remover anquilosados obstáculos burocráticos que en muchos casos impiden la felicidad de unos niños que podían tener una vida dichosa, normalizada y con expectativas de futuro. Porque ¿cuántas familias andaluzas, que lo único que desean es trasmitir parte de sus vidas y luchar por mejorar la calidad de vida de unos pequeños, chocan con la incomprensión que muchas veces representan los fríos reglamentos y códigos que se basan en discutibles requisitos de edad y de nivel económico?</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la humanidad avanza, y es ley de vida y de la historia; pero elementos técnicos ideados para hacernos la vida más fácil y cómoda pueden volverse contra la sociedad, especialmente contra capas de población tan indefensas como son los menores. El mal uso de elementos como Internet, teléfonos móviles y la televisión está creando figuras delictivas y conductas anómalas que hasta hace bien poco eran desconocidas para nosotros. El fenómeno de menores que están siendo constantemente bombardeados por irresponsables programaciones televisivas, cargadas de violencia, de falsos mensajes, de que todo vale para ganar dinero fácil menos el esfuerzo personal y la lucha por la propia superación, es una realidad innegable, cuyas consecuencias inmediatas son conductas del tipo de palizas grabadas en los teléfonos móviles y el penoso fenómeno de acoso y agresión escolares.</parrafo>
        <parrafo>Y, además de las constantes intervenciones de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado en perseguir los ciberdelitos, y, dentro de ellos, los referidos a las conductas pedófilas, el inmenso espacio de actuación que representa Internet, con sus millones y millones de páginas y lo fácil que es mantener el anonimato, hace que todos los esfuerzos sean pocos en comparación con el latente peligro que siempre existe para engañar y obligar a nuestros menores a participar, voluntaria o involuntariamente, en el terrible mundo de la pornografía infantil.</parrafo>
        <parrafo>Cada vez hay más páginas pedófilas, más consumidores, y, gracias a Dios, más denuncias, porque son muchos los internautas que se implican en la lucha contra esta epidemia de los tiempos modernos. Como usted sabe, se reciben unas treinta mil denuncias o avisos por parte de los usuarios de la red. Pero es prioridad llevar a cabo una auténtica labor preventiva, con todo lo que ello implica; es decir, información constante a los menores y a sus responsables del peligro que siempre está latente cuando no se utiliza debidamente un ordenador; políticas de intervención tendentes a proteger realmente la privacidad y la libertad de los menores.</parrafo>
        <parrafo>En esta lucha tenemos que involucrarnos todos, políticos y no políticos, ciudadanos en general, y apoyarle a usted en esta labor; que lo que ha dejado bien claro es su interés, como se puede confirmar atendiendo a las propuestas que detalladamente aparecen en su informe.</parrafo>
        <parrafo>No quisiera terminar mi intervención sin hacer una referencia a los menores con trastornos de comportamiento que no atienden a ningún tipo de disciplina familiar, social ni educativa; ciudadanos en estado de formación que se rebelan contra cualquier tipo de autoridad, desarrollando incluso conductas agresivas y creando verdaderos infiernos familiares, en los que los progenitores y responsables, literalmente, no saben dónde acudir, pues en estos temas no existe aún suficiente información, y, por otra parte, la resolución de esta situación aún carece de la suficiente agilidad administrativa.</parrafo>
        <parrafo>En este aspecto también hay que destacar las recomendaciones que la Oficina del Defensor del Menor ha hecho al Gobierno de la Junta. Son un ejemplo de seriedad y una muestra de voluntad para atajar directamente una problemática que en muchos casos ya se está yendo de las manos.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, tan solo decir que muchos son los temas que este informe aborda, y, como he dicho, de una manera seria y científica. Y nuestro papel como grupo político en la oposición es apoyarle incondicionalmente en su labor, y, a la vez, ayudarle con propuestas; pero también hay que reconocer que en las manos del Gobierno es donde está la capacidad real de solucionar, o por lo menos la de intentar disminuir, la problemática que envuelve, en muchos casos, a los menores.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chamizo, personalmente le agradezco el trabajo que ha realizado y que, estoy segura, seguirá haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra nuestra portavoz. En este caso, no será la señora Muñoz, sino nuestra compañera Ana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Buenos días, señor Chamizo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecerle, como ha hecho el resto de los grupos parlamentarios, la comparecencia y el informe amplio y complejo que ha elaborado con respecto a la situación de los menores en 2006.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, para este grupo parlamentario, es importante la presentación de este informe porque cumple con dos objetivos fundamentales: Uno, con un cumplimiento del deber legal de informar a la Cámara andaluza sobre las actuaciones desarrolladas en defensa de los derechos y la protección de los menores de edad, y, además, porque nos permite conocer perfectamente y profundizar en la protección del menor, y eso para nuestro grupo parlamentario es de vital importancia.</parrafo>
        <parrafo>Con el informe que acaba de..., bueno, que acaba de presentar, y que hemos tenido oportunidad de leer, del Defensor del Menor —al que agradecemos su asistencia y el magnífico trabajo desarrollado por su persona y por todo el equipo de profesionales que día a día trabajan con el objetivo común, compartido con este grupo, de la defensa y protección de los menores—, podemos analizar distintos aspectos que han caracterizado el ejercicio y que reflejan y nos dan una visión global de la protección de los menores en Andalucía. También con la presentación de este informe y la estructura del mismo se cumple con el objetivo que señala el Defensor del Menor en su presentación, y es servir de instrumento de utilidad para que los ciudadanos puedan tener un conocimiento básico de la realidad de los menores, y, además, les permite conocer los recursos y competencias de las diferentes administraciones existentes.</parrafo>
        <parrafo>Queremos, asimismo, aprovechar la oportunidad que nos brinda la presentación de este informe para destacar la importante labor desarrollada por el Observatorio para la Infancia en Andalucía en la confección y elaboración del Capítulo IV, en el que se reflejan multitud de datos cuantitativos sobre distintos aspectos en cuanto al tema que nos ocupa, los menores de edad, y que arrojan distintas reflexiones que sirven para conocer datos de población, gustos, preferencias, actividades a las que dedican su tiempo, etcétera. Son muchas las tablas estadísticas y mucha la información que se deriva de las mismas en base al gran esfuerzo realizado. Por supuesto, como no podría ser de otro modo, expresar nuestro reconocimiento y gratitud por la inestimable colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la creciente consolidación de la figura de la institución del Defensor del Menor tiene su reflejo no solo en la presencia de esta figura en el conjunto de la sociedad, no solo participando en los distintos foros relacionados con menores, sino también tiene su reflejo en otros indicadores que sitúan a esta institución como referente. Cuando hablamos de los datos sobre las quejas y las consultas, vemos que cada vez más se acude por parte de la sociedad. Fundamentalmente, también, como se refleja en el informe, todavía siguen siendo las madres, en este caso las mujeres, las que acuden a esta institución, pero también aparecen —y me parece importante reflejarlo, porque es un avance— consultas realizadas por los propios menores. Cada vez son más conscientes de cuáles son sus derechos y cuáles son los caminos, las instituciones que pueden defenderlos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Defensor del Menor, nadie puede dudar del compromiso de esa institución a la que usted representa con la defensa de los derechos del menor y nadie o, por lo menos muy pocos, pueden o deben dudar del compromiso del Gobierno andaluz, de este grupo parlamentario con la defensa y trabajo a favor de los menores, con las acciones realizadas, con las propuestas, con la gestión que se hace en la totalidad del Gobierno andaluz y, particularmente, como estamos en esta Comisión, en la Comisión de Igualdad y Bienestar Social, en lo que compete a las propias competencias, perdón, de la propia Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Lo hemos podido comprobar en las distintas comparecencias de la señora Consejera y tenemos la oportunidad ahora, después, cuando termine de dar su informe, de una nueva comparecencia, a petición del Grupo Socialista, sobre temas de menores.</parrafo>
        <parrafo>Sé que nuestro grupo parlamentario, señor Chamizo, ha tenido oportunidad en diversas ocasiones, así lo han hecho en anteriores ocasiones mis compañeros y compañeras, de resaltar las virtudes de este informe, pero, si me lo permiten, aunque ya lo hayan hecho, nos parece importante seguir manifestando algunas características del mismo: la objetividad que dan los datos estadísticos y que, como decía antes, nos da una visión perfecta de nuestros menores en Andalucía, y el acierto en los temas que usted señala por tener especial interés, porque nos afectan a todos, y que tienen una especial repercusión en nuestra sociedad: convivencia escolar, Internet, salud, educación, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Nos hace una llamada de atención a los que tenemos las responsabilidades de velar por el bienestar de todos los andaluces y todas las andaluzas, y a las familias que deben proteger, no olvidemos, y cuidar a sus menores.</parrafo>
        <parrafo>Los menores son un grupo de población importante en Andalucía y, por tanto, necesitan un gran número de necesidades, prioridades y complejidades que hay que resolver, proteger y cuidar, especialmente, para que puedan desarrollarse plenamente en el sentido más amplio de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Como usted señala en su informe, los derechos y la protección de la infancia están amparados por un amplio marco legislativo, pero a nosotros nos gustaría reseñar dos en concreto porque, además, tuvieron lugar en el año 2007: uno, el Estatuto de Autonomía —ya ha hecho referencia el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida— aprobado en esta casa a finales del 2006; importante porque se reconoce a los menores el derecho a recibir de los poderes públicos de Andalucía la protección y la atención integral necesarias para el desarrollo de su personalidad y para su bienestar en el ámbito familiar, escolar y social.</parrafo>
        <parrafo>Se prevé, además, en el Estatuto de Autonomía una serie de mecanismos de protección jurisdiccional disponibles por los propios ciudadanos, y esta es una garantía de protección de derechos.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los instrumentos que, además, usted ha señalado, es la Ley Orgánica 8/2006, que supone variar la Ley de Responsabilidad Penal de los Menores. Así el interés superior del menor sigue primando en la ley, pero lo hace compatible con el objetivo de conseguir una mayor proporcionalidad entre la respuesta sancionadora y la gravedad del hecho cometido.</parrafo>
        <parrafo>Se recalca el derecho de los menores internados a que se respete su propia personalidad, su libertad ideológica y religiosa, y los derechos e intereses legítimos no aceptados por el contenido de la condena.</parrafo>
        <parrafo>Como garante de los derechos de los menores debemos insistir en la importancia de la labor preventiva para atajar el problema de la delincuencia juvenil, en que los sistemas educativos, sociales y sanitarios actúen de forma eficaz y diligente ante los problemas de fracaso escolar o salud mental que presentan algunos de nuestros menores.</parrafo>
        <parrafo>Estas actuaciones de los poderes públicos y una legislación adecuada, acompañada de recursos para su efectiva aplicación, sin olvidar, insisto, el papel de las familias y de la sociedad en general, evitarán, sin lugar a dudas, que a muchos menores se les llegue a aplicar la legislación penal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chamizo, coincidimos con usted en la importancia respecto a valores como la tolerancia y la convivencia para hacer de nuestros niños y niñas unas personas mejores en ciudadanía, trabajando en los centros escolares con todos y todas en la Comunidad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Combinando todos los esfuerzos podremos hablar de erradicar el preocupante problema de la violencia escolar, trabajar para centros escolares seguros para nuestros hijos e hijas, profesores y profesoras, trabajadores y trabajadoras de los centros; en definitiva, estaremos hablando de una comunidad educativa en paz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si trabajamos en la prevención, objetivo por el que apuesta decididamente el Gobierno andaluz y este grupo parlamentario, evitaremos situaciones negativas que son indeseables para todos y todas. Les debemos a los menores que trabajemos desde la educación, desde la prevención, por hacer que su infancia sea feliz; la ciudadanía lo sabe y los menores también.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chamizo, en este sentido, volvemos a estar de acuerdo con usted en señalar desde su informe una especial referencia para la creación del Observatorio para la Convivencia Escolar. En Andalucía la respuesta de los problemas debe surgir de la combinación de medidas de diversas características y naturaleza, pero con el único fin de formar a nuestros menores en los valores de tolerancia y convivencia, y de la dotación a los centros escolares de recursos necesarios para afrontar estas situaciones.</parrafo>
        <parrafo>Leyes también por las que se adoptan medidas para la promoción de la cultura de paz y la mejora de la convivencia en los centros educativos sostenidos con fondos públicos han dado un paso decisivo en la intervención del problema. Con la creación del Observatorio para la Convivencia Escolar se facilita la participación de todos los sectores de la sociedad en la adopción de medidas que contribuyan a promover la paz y la convivencia entre nuestros escolares.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las cuestiones relevantes mencionadas en el informe se refiere a la figura de la mediación familiar. Usted ya ha hecho referencia a esta figura y se planteaba en el informe la conveniencia de poder contar pronto con este instrumento. Como también usted ha mencionado, el Consejo de Gobierno aprobó en el mes de julio el proyecto de ley reguladora de la mediación familiar en Andalucía, que viene a ampliar y regular unos programas y problemas que cada día tienen mayor demanda entre los ciudadanos y que, además, cuentan con la compleja realidad que presenta hoy la estructura familiar con los nuevos tipos de convivencia.</parrafo>
        <parrafo>Por último, debemos hacer referencia al apartado de su informe que hace referencia a quejas y consultas que ha ido recibiendo la institución del Defensor del Menor. Este grupo parlamentario será el primero junto al Gobierno en presentar propuestas y trabajar para avanzar y mejorar la situación de los menores y poner todos los esfuerzos que estén a nuestro alcance en mejorar la situación. Todo es mejorable y el Grupo Socialista —debe constarles— no se caracteriza por su actitud complaciente y conformista con los problemas de Andalucía. También me gustaría señalar que, como se recoge en el informe, de entre todas las quejas, que son muchas, con una a nosotros nos basta. Algunas son cerradas por investigaciones que hace la propia institución y que después comprueban que no hay elección por parte de la Administración; en otras se hacen recomendaciones, y esto nos parece importante en la estructura del informe y, además, avanza en la actitud positiva de la propia institución, en la actitud y colaboración con las Administraciones, y en otras incluso plantea, la institución del menor, algunas posibles recomendaciones, y las direcciones, en su caso, de familia e infancia plantean otras situaciones mejorables y, al final, son las que plantea la propia dirección de la infancia las que se tienen en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>En el trabajo y compromiso con la defensa de los derechos de los menores, señor Chamizo, encontrará a este grupo parlamentario, siempre la protección y defensa de nuestros menores es prioritaria para el Grupo Parlamentario Socialista. Una sociedad que no cuida de sus menores, no cuida de sus ciudadanos y, por ende, es una mala sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos ofreciendo soluciones y diálogo para trabajar por y para los menores, somos responsables de ellos y se lo debemos, porque son débiles, porque es nuestro compromiso que nos mueve a trabajar día a día.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Chamizo, por su informe. Desde mi grupo trasladarle nuestras felicitaciones a usted y a todas las personas que trabajan en su institución en defensa de los derechos del menor.</parrafo>
        <parrafo>Enhorabuena por el trabajo realizado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para cerrar el debate y el informe, el Defensor del Pueblo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL MENOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien.</parrafo>
        <parrafo>Decía al principio que pronto volveremos sobre este tema al haber presentado recientemente el informe del 2007 en el mes de julio.</parrafo>
        <parrafo>Insistir en la necesidad de que, si es posible, los grupos políticos consensúen la ley de mediación familiar. Gran parte de los problemas que llegan a la oficina están motivados por rupturas sentimentales, por separaciones donde muchas veces los adultos suponen que los menores, pues lo aceptan todo, y no es verdad. En muchas ocasiones vemos cómo los menores son el arma que se utiliza de una persona contra otra, como chantaje emocional o como manera de hacerse daño, y con esta situación de alguna manera hay que terminar y no en un juzgado, sino con organismos realmente mediadores llevados por profesionales.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar —aquí se han planteado casi todas las cuestiones, perdónenme, pero no tengo mucho tiempo de abordarlas todas—, hay un tema importante, que son los menores extranjeros. En los menores extranjeros es clave el trabajo con ellos porque, si no se trabaja adecuadamente, podemos llegar a encontrarnos con los episodios que hubo en Francia que, a fin de cuentas, no son más que una mala política especialmente de discriminación encubierta. Evidentemente, aquí tenemos que trabajar más por la integración educativa con los medios suficientes para esa integración educativa. Coincidimos en el informe también, bueno, pues en todas las ventajas y desventajas que tiene todo el ámbito de las nuevas tecnologías, que ciertamente hay que vigilarlas más. Y hemos pedido y se están haciendo algunos cursos de formación, especialmente para los padres que habitualmente desconocen el mundo de la informática y no hacen un seguimiento adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al tema de salud mental que se planteaba, evidentemente, es un tema pendiente que estamos ya estudiando. Haremos un encuentro, porque tienen problemas parecidos, con el Defensor del Pueblo Vasco, dentro de unos meses, para ver qué soluciones se le da a los temas de salud mental infantil, porque, hoy por hoy, los dispositivos están bastantes colapsados, y muchas veces y probablemente bastante más propios de salud mental, sino que están en otro ámbito, que todavía ni siquiera tenemos descubierto como servicio de atención a la gente. Esto pasa un poco con el trastorno de comportamiento, trastorno de conducta que ustedes ya conocen en el informe, donde la Administración, si hay necesidad de centros, no tiene que esperar a que el niño esté tutelado, sino que tiene —me da igual que sea salud o bienestar social— probablemente más un tema de salud quien tiene que ofertar al menor una plaza para poder realizar las terapias adecuadas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, darles las gracias, insistir nuevamente en que pronto volveremos a hablar más ampliamente de este tema. Y me gustaría que en esa ocasión solo tuviera un informe, porque es que me ponen ustedes las cosas muy difíciles. Entonces, ahora viene dependencia y tengo que terminar a las doce. Les ruego brevedad, si son tan amables.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

