<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>38</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Corrida de toros, Publicidad, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000112</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000112. Pregunta oral relativa a los rótulos en las retransmisiones de las corridas de toros (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Rafael Camacho Ordóñez, Director General de la RTVA.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Pues, concluido el último punto del orden del día, relacionado con las competencias, pasamos, por tanto, a las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión</parrafo>
        <parrafo>La primera pregunta, cuyo proponente es el ilustrísimo señor don José Luis Rodríguez, también pregunta con respuesta oral en Pleno, relativa al rótulo de las retransmisiones de corridas de toros.</parrafo>
        <parrafo>Señor... Su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es en Comisión, y se la doy por formulada al señor Director General.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Director General.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CAMACHO ORDÓÑEZ, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta se refiere a rótulos..., rótulos en la retransmisión de corridas de toros, concretamente al domingo 13 de abril, cuando, en el tramo final de una retransmisión de una corrida de toros en Canal Sur Televisión, se incluyó un crawl, que no es más que ese texto que ven pasando por la pantalla, en la base de la pantalla, un crawl que pasa, lo verán en cualquier cadena de televisión, con alguna información, con un contenido de carácter informativo o contenido de alguna autopromoción de la cadena, anunciando un programa siguiente. En este caso concreto, ese crawl se pasó porque la corrida de toros que estaba retransmitiendo Canal Sur se alargaba mucho más de lo previsto. Respondía, por tanto, a un procedimiento que es habitual, que realizan todas las cadenas, generalmente, cuando hay alguna retransmisión, para anunciar el programa que viene después o el contenido de programas que vienen después. Y, en este caso concreto, no es más que, en definitiva, un gancho informativo para atraer a los telespectadores al programa siguiente. En este caso, el programa siguiente era un espacio informativo diario, el informativo diario Noticias 2, en el que se contaba la actualidad, como cada día, mucho más tarde de lo habitual, por ese retraso de la corrida de toros.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, ese domingo 13 de abril, por la tarde, se retransmitía una corrida de toros de la Feria de Sevilla, era domingo de Feria de Abril en Sevilla, y entre las noticias del momento, y de ese día, estaba el anuncio realizado por el Ministro, el Vicepresidente económico del Gobierno, Solbes, Pedro Solbes, en una rueda de prensa en Washington, donde asistió a una reunión del Banco Mundial, que adelantó medidas para luchar contra la desaceleración económica.</parrafo>
        <parrafo>Los responsables de informativos de fin de semana lo que hicieron fue destacar una noticia que sería portada, y ampliamente desarrollada, no solo en este informativo, sino en todos los periódicos digitales de esa misma tarde, y al día siguiente en las ediciones impresas de la mayoría de los ciudadanos españoles y andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Esa noticia saltó en torno a la seis de la tarde, a la seis de la tarde hora española, tras la rueda de prensa de Solbes en Estados Unidos, que, como digo, fue objeto de portada, también, por supuesto, en los noticieros de cadenas nacionales, de televisión y en directo, con los corresponsales de otras televisiones. Basta ver los periódicos del día siguiente y los diarios digitales del día para comprobar lo que estoy apuntando.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, se adelantaba la noticia de que el Gobierno había decidido aportar 400 euros, como ya saben ustedes, entre las medidas económicas, esa fue la noticia principal que anunció allí Pedro Solbes, en Washington, y saltó —repito— a las seis de la tarde, y los editores del diario consideraron, evidentemente, que era una noticia de interés, y que adelantaban a la vista del retraso enorme que tenía la corrida de toros, y el retraso consiguiente del noticiario —repito— como gancho informativo, que es habitual que lo hagan todas las cadenas, se hace habitualmente, y en este caso era una noticia evidentemente popular para los contribuyentes, la devolución de los 400 euros del IRPF, que saben ustedes que había decidido el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la explicación que se puede dar, y que dan, de hecho, los responsables de informativos que hicieron, como se hace habitualmente, pasar ese..., en formato de crawl, en el programa que precede al informativo; esa noticia, que era, sin duda, noticia de ese momento, de ese día, no para Canal Sur, sino para todos los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No, no, señor Camacho, no eran las cinco tarde, la lorquiana hora que usted citaba anteriormente. Eran las 20:40 horas, era una corrida de toros, y hasta las 21:17 horas sí fueron cinco veces, cinco veces lo que puede calificarse como una información en positivo en la nuestra.</parrafo>
        <parrafo>¿Y cuál era la información en positivo en la nuestra? Hay que ver, señor Camacho, la de vueltas, le ha dado usted siete vueltas a la plaza en un momento, ¿eh? Da gusto escucharle a usted como manipulador para justificar lo injustificable, porque, mire, este tipo de rótulo se utiliza cuando se trata de una catástrofe, de un atentado, de un incendio, de algo realmente noticiable que, de alguna forma, justifique la aparición. Pero, mire, el rótulo cinco veces, cinco, era: «El Gobierno aprobará la devolución de 400 euros en la nómina de julio, en el primer Consejo de Gobierno» —por cierto, que no es Consejo de Gobierno, que es Consejo de Ministros, dígaselo...—, en Noticias 2; sí, sí, aquí está textualmente, en Noticias 2, tras la corrida de toros. Curiosamente, el informativo no abrió con esa noticia de tanto relieve, el informativo abrió —vi aquella corrida, como suelo ver muchas corridas de toros—, y el informativo abrió con la marcha a Madrid de la señora Ministra de la Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Eso no es manipulación, ¿verdad, señor Camacho?, eso es información en positivo en la nuestra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Camacho, aquí, hombre, y espero, desde luego sabe usted que le tengo el más absoluto respeto personal, y se lo tendré siempre, y no confunda usted los términos de la crítica política con el insulto, pero aquí sí que no le puedo decir comisario político, aquí le tengo que decir, porque de términos taurinos estamos hablando, alguacilillo del régimen. ¡Qué bien hizo usted el despeje de plaza!, y qué bien pidió usted las llaves del cortijo al señorito del cortijo, que seguro que diría: «Esto es una faena de maestros, ole, ole y ole». Cinco veces los 400, no los 400 del imperio de Playmobil, que eso viene a continuación, los 400 euros de Zapatero, noticia destacadísima como rótulo en una corrida de toros. Eso no es manipulación, ¿verdad, señor Camacho? De eso tuvo la culpa el regidor que..., ¿o esta vez a quién le va a echar usted la culpa? Eso no obedece a sus consignas ni a las del señorito del cortijo. Obedece, sencillamente, hasta dónde llega lo que es la manipulación continua y permanente, la información en positivo en la nuestra, la BBC británica y el modelo que usted, lógicamente, aplica. Eso se llama, señor Camacho, falta absoluta de decoro y falta absoluta de vergüenza torera, falta de vergüenza torera. El que durante cinco veces aparezca un rótulo en una corrida de toros de algo que no entra, y todos los profesionales, y todos los profesionales lo saben, dentro de los parámetros de lo que justifica este tipo de rótulo, es algo absolutamente bochornoso, señor Camacho, algo absolutamente bochornoso.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no ya alguacilillo del régimen, maestro, le diría el señorito del cortijo, que seguro que estaba al otro lado de la pantalla, maestro, más allá de maestro, gladiador, señor Camacho, gladiador de la manipulación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted un minuto de su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CAMACHO ORDÓÑEZ, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No me respete tanto, señor Rodríguez, porque como siga respetándome así, al final, al final va a traspasar la frontera del Código Penal, hasta ahora está lindándola, pero la va a traspasar, ya voy por alguacilillo, y tal.</parrafo>
        <parrafo>Me ha dicho de todo, me ha dicho ya de todo. Tenga cuidado que parece..., cada vez se hace más machadiano, la frase..., más machadiano.</parrafo>
        <parrafo>Si esto se trata de una dialéctica en la que usted dice una cosa, yo otra, pero yo creo que no hay que insultar, porque además con insultar no consigue nada, ni creo que vaya a cambiar 30 años, por insultarme más no va a cambiar los 30 años, eso obedece a otras razones.</parrafo>
        <parrafo>Yo no le he dicho lo de las 18 horas, señor Rodríguez, es para explicarle que esa era la noticia que saltaba, no que se emitía... Si no me..., señor Rodríguez, es que no se me... Que las 18 horas se lo he dicho que no era cuando se emitía, era cuando saltó la noticia, para que sepa que es una noticia de la tarde, fresca, una información de la tarde que salta a las 18 horas, hora española, en Washington, 18 horas, hora española, por lo tanto, que es noticia del momento.</parrafo>
        <parrafo>Y, me gustaría saber, algún día, en la próxima, si me quiere llamar, me explica cuántos crawls ha metido usted en informativos, porque me ha explicado cómo se meten y cuándo se meten los crawls. Si usted..., yo no sé si sabe lo que es un crawl, ¿cómo va a saber cuándo se meten en un informativo? ¿Cuántos informativos ha hecho usted? ¿Cuántos crawls ha metido en programas? Yo creo que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Director General, es que ha acabado su tiempo. Si quiere concluir, brevemente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CAMACHO ORDÓÑEZ, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy poco. Concluyo, concluyo ya, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Que, por lo tanto, que estaba justificado informativamente, señor Rodríguez, estaba justificado informativamente, y es un gancho habitual, lo meten todas las cadenas, y no cuando hay grandes acontecimientos mundiales. Muchas veces se meten para meras noticias, a condición de que tengan interés para el público, porque le repito que es un gancho informativo que se utiliza con mucha frecuencia en la televisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

