<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>552</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000540</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000540. Pregunta oral relativa a los proyectos de gestión de calidad, norma ISO 9001:2008 (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en comisión, relativa a los proyectos de gestión de calidad, norma ISO 9001:2008. Para formular la pregunta tiene la palabra el señor Pérez López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le voy a hacer una pregunta casi de Gobierno, porque he visto que tanto en la comparecencia como en otras preguntas, pues parece que el Gobierno le hace la oposición a la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Bien.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, esta pregunta viene con motivo de nuestra preocupación, compartida por algunos directores de centros que tienen la normativa ISO 9001, acerca del futuro de estos centros. En algunos documentos he visto 58, en otros 60, pero en torno a los sesenta centros en Andalucía, que implican a 4.500 profesores y en torno a los 45.000 alumnos y alumnas.</parrafo>
        <parrafo>Estos centros se han caracterizado por la mejora continua de indicadores de calidad y por el impulso de planes y programas que se han considerado estratégicos por parte de la consejería.</parrafo>
        <parrafo>Hemos estado analizando algunos de esos centros, y la verdad es que algunos de ellos incluso están impulsando 18 programas, al margen del día a día.</parrafo>
        <parrafo>Estos centros, además, tienen una evaluación externa, por eso tienen la marca Aenor, y se evalúa al propio centro sus instalaciones, el alumnado, el profesorado, familia, etcétera. Es decir, nos parece un buen modelo, un muy buen modelo, y que, desde nuestro punto de vista, no debería de quedarse solo en esos centros sino que habría que extenderlo, por lo menos en cuanto a su filosofía y funcionamiento, al ciento por ciento de la red de centros públicos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En estos centros sus directores están preocupados. Están preocupados porque hay cierta indefinición. No se sabe cuál va a ser el futuro, entre otras cosas porque usted sabe que esa evaluación externa, que les cuesta en torno a ocho mil euros anuales para mantenerla, pues parece ser que la propia consejería quiere que esa evaluación sea a través de la Agencia Andaluza de Calidad; por tanto, perdemos una evaluación externa internacional y nos vamos a una evaluación interna de ámbito autonómico, que no sé si es bueno para el sistema —yo creo que no—. Y, al mismo tiempo, ven cómo se les ha recortado —o como ustedes quieran llamarlo—, pues una serie de horas que tenían en función de las coordinaciones que venían haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Le pongo ejemplos. Por desarrollar este Programa de Calidad, gestión de calidad, ellos tenían una reducción horaria del 25% de la carga del equipo directivo; por desarrollar el Plan de Familia tenían una reducción en la carga horaria de en torno a las diez horas; por desarrollar el Programa TIC, seis horas; por desarrollar el Plan de Bilingüismo, seis horas, etcétera. Es decir, estos centros están recibiendo una reducción..., perdón, un aumento en la carga horaria, a partir del año pasado, de veintiocho horas, en torno a las veintiocho horas. Luego, primer problema que se encuentran: si están inmersos en un plan de calidad importante, puntero, que necesita esfuerzo y dedicación, pues es incompatible con que ahora se les aumente esta carga horaria por esos planes. Pero además de eso, señor Consejero, y lo que es más importante, lo que más les preocupa es sobre todo la falta de medios con los que ahora mismo se están encontrando.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, tienen problemas para pagar el refrendo de la norma ISO —que ya he dicho que son unos ocho mil euros—; tienen problemas en la gestión porque les faltan técnicos y medios para mantener una media de 500 ordenadores que tienen en esos centros educativos; tienen problemas para adecuar la potencia eléctrica que se le ofrece al centro... Es decir, tienen una serie de problemas que se les han hecho llegar a la consejería. Hubo una reunión —creo que fue en el mes de junio— o una petición de reunión; se ha vuelto a trasladar otra petición de reunión en el mes de septiembre. Y nosotros lo que le planteamos, señor Consejero, es, primero, que se despeje la duda sobre la viabilidad de estos centros; en segundo lugar, que se haga todo lo posible para que sean centros punteros y que sirvan pues de referencia y de guía a los demás centros educativos de Andalucía. Y, en tercer lugar, pues que esa falta y esa carencia de medios, pues, de alguna manera, se les compense.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí. Muchas gracias, señor diputado, señor Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo comparto con sus señorías que este programa es un buen punto de referencia para el conjunto del sistema. Es verdad que en todos..., que en el conjunto de Europa funciona de forma semejante a como ha funcionado aquí, con un carácter experimental, que ha habido unos criterios fundamentalmente de voluntariedad. Es un programa que se inicia en el año 2002, y que, actualmente, tiene lo que se denomina siete redes.</parrafo>
        <parrafo>Los centros, una vez que deciden —y esto lo deciden ellos— adherirse a este programa, reciben una formación destinada a la dirección del centro, a la persona que ejerce las labores de coordinación, y se trata fundamentalmente de cuestiones relacionadas con la organización y la metodología en el trabajo que tienen que seguir. Porque su principal objetivo es que el centro mejore en unos indicadores y estándares en su conjunto, en todos los elementos que atienden al equipamiento o al profesorado, al resultado de los alumnos y a la implicación de las familias.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que es un programa muy exigente, probablemente de los más exigentes que existen, que incide en una dedicación muy intensa por parte del profesorado y especialmente del equipo directivo. No me consta, como su señoría ha señalado, pero basta que su señoría lo que haya hecho para que compruebe cuáles son..., si se ha producido algún ajuste, en este sentido, en relación con las cargas horarias, más bien le diría que lo que hemos hecho durante el aprendizaje del propio programa, lo que hemos hecho es ir extendiendo hacia centros que no están en el marco de la norma ISO algunas de las cuestiones. Por ejemplo, la coordinación..., hemos mantenido y mantenemos este año las horas de dotación para todos los centros en relación con la coordinación, y el tiempo para el bilingüismo, para las tecnologías de la información y la comunicación... Es decir, algunas de las cosas que en el año 2002 hacían solo referencia a centros de esta naturaleza, lo que hemos hecho es expandirlas hacia el conjunto de centros, de manera que tenemos coordinadores de algunos ámbitos que eran, inicialmente, inequívocamente vinculados a los centros que estaban en el proceso de la norma ISO 9001:2008.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que durante dos años que han transcurrido, en este sentido, en la última..., los centros han realizado ya una auditoría de certificación para obtener la certificación de la norma internacional, que certifica la empresa que es Aenor, que todo el mundo sabe... Ayer pude comprobar en el centro donde se inauguró el curso de Formación Profesional, cómo exhiben con orgullo, en los sitios más preeminentes, la certificación de la norma Aenor. Es decir, es verdad que los centros están orgullosos de haberla alcanzado porque saben del nivel de exigencia.</parrafo>
        <parrafo>Como sabe, esta calificación dura tres años, y durante los tres años los centros tienen que realizar una auditoría anual, y, una vez pasado ese tiempo, realizan lo que se llama una auditoría de renovación, de ratificación o no.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que estamos hablando pues casi de una década, en 2012 cumplirá una década el programa, y muchos centros..., pues, bueno, hay centros que han sufrido cambios en su naturaleza de estructura de personal, hay gente que llega e imprime un mayor nivel de implicación en programas como este; hay gente que llega y no lo considera tan prioritario... Es decir, todo ese tipo de cosas las estamos valorando, porque es verdad que ha habido, del conjunto de centros..., que no se trata tampoco de darles a sus señorías el detalle de los que han participado en procesos de esta naturaleza. Claro, al haber empezado en 2002, la certificación se produce en 2004; si es entre 2004 y 2005... Y hay algunos centros, por ejemplo, pues que, voluntariamente, han decidido darse de baja; otros que se han incorporado..., porque hay siete redes ya, y los que se han incorporado en 2009 han sido certificados en 2011. Pero conforme unos van teniendo la opción de entrar, otros deciden salir. Y tiene su señoría razón, que este es un asunto que, efectivamente, conviene ya, después del plazo razonable de experiencia que tenemos —esto ha afectado en torno..., estamos hablando de en torno a unos cuarenta y tantos mil alumnos, y en torno a cuatro mil quinientos profesores—, sacar las consecuencias. Es sensato —y por eso su señoría lo plantea con buen criterio— tomar las referencias de lo que ha sido el programa y ver qué aspectos pueden extenderse o cómo incentivar a que estos indicadores, que, digamos, son los de más alto nivel que se conocen en relación con un servicio público, la certificación AENOR de la norma ISO, poderlos extender. Yo, en ese sentido, quiero trasladarle a su señoría mi compromiso para hacerlo así. Y, desde luego, comprobar algunas de las cuestiones que su señoría me ha señalado que son preocupaciones de los centros y, por supuesto, intentar —y, desde luego, así lo comparto— que toda evaluación y observación externa, y en casos como este tiene..., sin menoscabo de lo que podamos hacer nosotros, pero tiene un aval suplementario y, por lo tanto, yo apoyo y mantengo la certificación externa porque es la que ha venido funcionando desde que se inició el programa y, desde luego, en mi opinión no debe ser modificada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

