<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>457</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Gasto público, Política de austeridad</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000068</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000068. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de informar sobre los planes de austeridad en la Administración de la Junta durante los ejercicios 2009 y 2010 y las medidas previstas para 2011 en relación con dichos planes (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. José Caballos Mojeda, D. Fernando Manuel Martínez Vidal, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, Dña. Rosario Torres Ruiz y Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera, por su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Cerramos de esta forma el primer punto del orden del día. Pasamos al segundo, que es la solicitud de comparecencia que solicita el Grupo Socialista. El contenido de esta comparecencia es a fin de informar sobre planes de austeridad y en la Administración de la Junta de los ejercicios 2009 y 2010, y las medidas previstas para 2011 en relación a dichos planes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Me solicita el Grupo Parlamentario Socialista que informe sobre los planes de austeridad en la Administración de la Junta en los ejercicios 2009 y 2010, y las medidas previstas para 2011. Pues bien, señorías, como he dicho en otras ocasiones en esta Cámara, la austeridad es para nosotros el máximo y mejor aprovechamiento de los recursos disponibles en aras del bien común. Es un principio que ha guiado siempre y que guiará la política socialista. Una política que debe, además, ser prioritaria en momentos de contención del gasto público, en los que cada euro que se aplique debe ser medido buscando la máxima eficiencia posible. Un principio que, como digo, siempre ha estado presente en la actuación política del Gobierno andaluz, que se ha visto reforzado aún, si cabe, más desde el inicio de esta crisis económica. Años en los que el Gobierno andaluz viene aplicando una política de austeridad rigurosa sobre los gastos operativos del Capítulo II, no vinculados a servicios públicos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese hasta qué punto hemos aplicado esta política de austeridad que entre 2008 y 2010 el ahorro obtenido asciende a más de 300 millones de euros en políticas concretas. En concreto, en 2010 se limitó la creación de nuevas plazas de servicios generales al 15% de la tasa de reposición, una limitación no vinculada a los sectores que considerábamos prioritarios o que afectaban al funcionamiento de los servicios públicos esenciales. Se redujo el número de altos cargos y se congelaron por segundo año consecutivo las retribuciones. Se limitaron las retribuciones de los directivos de las empresas públicas. Y a todo ello debo añadirle los gastos no vinculados a servicios públicos fundamentales, cuyo ahorro ha superado en prácticamente todos los casos los porcentajes de reducción inicialmente previstos. En el momento de aprobación del presupuesto ha ocurrido esto así. Así hemos ahorrado 15,4 millones de euros en material de oficina, lo que supone una reducción del 58%; 13,8 millones de euros en estudios y trabajos técnicos, una reducción del 54,2; 7,5 millones en comunicaciones telefónicas, con un ahorro del 42%; 6 millones en reuniones, conferencias y cursos, lo que supone un 52% de ahorro; 5,4 millones en dietas, un 55,6% de ahorro; 4 millones en información, divulgación y publicidad, lo que supone una disminución de esta partida del 74,7%; 3,4 millones de euros en gastos de locomoción, lo que supone un 64,6% de ahorro; 2,3 millones de euros en reparaciones, mantenimiento y conservación, lo que supone un 8,7% de menor gasto; 2,3 millones de euros en información institucional, lo que supone un 81,5% de menor gasto; 1,5 millones de euros en la edición de publicaciones, 50% de reducción; millón de euros en atención protocolaria y representación, que es una disminución del 66,1%; casi medio millón de euros en premios, concursos y certámenes, lo que supone una reducción del 52,6%.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para que se hagan una idea del esfuerzo que supone nuestra política de austeridad, les doy un dato: en 2010 hemos gastado en el Capítulo II, no vinculado a servicios públicos fundamentales, 86 millones de euros menos que en 2008; es decir, un 24,8% de reducción sobre esta partida del Capítulo II. Porque no olvidemos que el 85% del Capítulo II está destinado a servicios públicos fundamentales, que no han sido afectados por ninguna medida de disminución de objetivos. Por lo tanto, se ha reducido, sobre este 15%, un 24,8%.</parrafo>
        <parrafo>Además, si tratamos de ver el grado de eficiencia con el que gestionamos nuestro gasto, en comparación lógicamente con otras comunidades autónomas —porque, si no, difícilmente se puede hablar de eficiencia; esto se habla en términos comparados—, podemos ver claramente lo que le estoy diciendo. Puede uno verlo, en primer lugar, atendiendo, como acabo de explicar, a la situación de nuestro endeudamiento. Según los últimos datos publicados por el Banco de España, que son los que corresponden al tercer trimestre, a 30 de septiembre, nuestro endeudamiento se sitúa en el 7,9% del PIB, 2,3 puntos por debajo de la media. Hay varias comunidades autónomas que superan holgadamente esta media: la deuda de Valencia representa el 16% de su PIB, un nivel de endeudamiento que supone el doble que el andaluz; la Comunidad de Baleares tiene un endeudamiento que alcanza el 15,2% del PIB, más de 7 puntos porcentuales más que Andalucía; Cataluña, el 15,4%, 7,5 puntos porcentuales más; Castilla-La Mancha, en más de 7 puntos, al haber alcanzado el 15,1%, y en Galicia la deuda representa el 10,6% del PIB.</parrafo>
        <parrafo>Si comparamos nuestra deuda por habitante, que es 1.363 euros, con la media de las comunidades autónomas, vemos que es inferior en un 40,7%. La deuda per cápita de Cataluña es 4.038 euros por cada catalán o catalana, y supera por primera vez los 4.000 euros de deuda por habitante —como le digo, casi triplica la de Andalucía—; mientras que Baleares son 3.641, y Valencia, 3.209. Y están todos por encima de 3.000, y superan entre 2,6 y dos y tres veces, respectivamente, la deuda per cápita andaluza. También es significativo el dato de Castilla-La Mancha y Navarra, que con una deuda por habitante de 2.542 y 2.428 euros respectivamente, superan ampliamente la media de las comunidades. Por último, comunidades muy pobladas, como Madrid, alcanzan también una deuda por habitante muy superior a la andaluza, 1.952 euros.</parrafo>
        <parrafo>Si lo vemos en relación con los ingresos corrientes, la deuda andaluza representa el 43,3%, muy por debajo de la media del conjunto de las comunidades autónomas, que se sitúa en el 75,5%, más de 32 puntos porcentuales por encima de la de Andalucía. Baleares alcanza el 142,45%. Valencia, el 132,11%. Cataluña, el 130,98%. Amplias, por encima del 100% de los ingresos corrientes de sus respectivos presupuestos, arrojando porcentajes que se aproximan al doble de la media autonómica y superan ya el triple de la andaluza. Y otras comunidades, como Madrid, 75,44%, o Castilla-La Mancha, 73,48%, se sitúan también a más de 30 puntos por encima de la deuda andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, el nivel de endeudamiento viene acompañado, como ven, además, de una deuda reducida del sector de empresas no consolidables, que creo que merece la pena también ser resaltado. Así, la deuda de estas empresas representa el 0,3 del PIB, porcentaje que es de los más bajos de todas las comunidades autónomas. La media del conjunto es 1,6. Frente a ello, 5 comunidades autónomas presentan sectores empresariales muy endeudados, por encima de esta media. Les recuerdo que el nuestro es 0,3 del PIB. Cataluña está en el 3,9% del PIB de su sector público empresarial. Castilla-La Mancha, en el 2,9%. La Comunidad Valenciana, en el 2,6%. Baleares, en el 2,5%. E incluso la Comunidad Foral de Navarra, en el 1,7%.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, también podemos valorar la eficiencia de nuestro gasto atendiendo al coste de nuestra gestión en comparación con el volumen y la calidad de nuestros servicios, y vemos cómo nuestra eficiencia aquí también se demuestra. Podemos afirmar, en primer lugar, que con cada euro que la Junta de Andalucía gasta en servicios generales, somos capaces de gestionar más de 107 euros de gasto social. Esto no es así en la mayoría del resto de comunidades autónomas. Si vemos Madrid, por cada euro de servicios generales, la Comunidad de Madrid gestiona 26,6 euros de gasto social, y la Comunidad Valenciana, 24,5. Más elocuente aún es el caso de La Rioja, donde el coste de gestión del gasto social es cinco veces superior al nuestro. Sí le quiero dar otro dato, el de Castilla y León: por cada euro de servicios generales que se gestionan, 46,7 euros de gasto social, casi el doble que Madrid y Valencia, pero, desde luego, compárelo usted con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a la luz de todos estos datos, es evidente que somos una comunidad que actúa de manera responsable con el gasto público, una comunidad con un endeudamiento manejable y que soporta cualquier comparación en estos términos con otras comunidades autónomas. Ahorramos usando menos papel, utilizando el mobiliario mejor, bajando el consumo de energía. Lo hacemos así, y no quitando servicios o rebajando la calidad de estos. En esta línea seguiremos actuando día tras día, seguiremos tomando medidas para incrementar en lo posible los márgenes de ahorro. Como han podido comprobar, la austeridad ha sido, y es, un criterio que la Administración tiene en cuenta a la hora de gestionar el dinero público, un criterio que nos ha acompañado siempre, antes y ahora, en tiempos de bonanza y en época de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra el grupo proponente, y en su nombre el señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera, por la información detallada, y le felicito asimismo por los resultados que se van obteniendo.</parrafo>
        <parrafo>Ciertamente, en parte, podríamos decir que esta iniciativa es continuación del debate que ha mantenido usted antes con el portavoz del Grupo Popular. Entre los datos que ha facilitado en la comparecencia primera y los que acaba de poner sobre la mesa, podríamos concluir muy claramente que, en este caso, lo que se dice, se hace. Y se ha dicho que íbamos a..., que iba usted a hacer, y su equipo, con el apoyo del Grupo Socialista, del Partido Socialista, se iba a hacer una política de austeridad, y se ha hecho. En fin, que obras son amores, y no buenas razones, y que, por supuesto, la austeridad en el manejo de los fondos públicos, puesto que salen de los contribuyentes, de los ciudadanos, además de ser requisito permanente, habitual, debe ser una seña de identidad de todo Gobierno responsable, en el contexto de vacas flacas presupuestarias en el que nos encontramos, no es que sea un requisito permanente, que lo es, sino que, hoy por hoy, es un requisito ineludible, imprescindible. Para poder hacer frente, como usted ha reflejado en el debate anterior y en su información ahora, en su exposición ahora, para poder hacer frente al mantenimiento del gasto social. Y ha dado usted unos datos muy ilustrativos de cómo no solo se mantiene y se incrementa el global del gasto social, sino que, en términos de eficiencia y de eficacia de ese gasto social, podemos presentar unas ratios que, si hubiera una oposición leal, razonable, constructiva, pues tendría que reconocer aquí. Es decir, aquí se multiplican los efectos beneficiosos para la población con el menor gasto en los instrumentos para producir y repartir ese gasto social que en otras comunidades autónomas. Yo creo que esta es una manera de medir la eficiencia que al menos yo no recuerdo que se hubiera hecho en otras ocasiones, y que me parece muy interesante y muy ilustrativa. En definitiva, gasto que se recorta que no tiene que ver con el mantenimiento de los gastos sociales, por la consolidación, o en algunas partidas, con la multiplicación, como el gasto en dependencia, que no ha parado de crecer, porque no queremos que pare de crecer. Y que ahí somos espejos clarísimos, donde el que quiera mirarse, que se mire. Y, si no, pónganse ejemplos contrarios. Por lo tanto, ahí yo creo que los hechos son incuestionables. Gasto social que precisamente ahora, en la crisis económica, es imprescindible, porque es el colchón al que se pueden agarrar las clases más desfavorecidas, para que no paguen única y terriblemente ellas los costes de una crisis que no han provocado.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, señora Aguayo, estamos insistiendo con las iniciativas del Grupo Parlamentario Socialista, con las acciones del Gobierno y de su departamento, en que la austeridad, las reformas y la cohesión social son los tres pilares sobre los que estamos asentando la recuperación de mañana. Y nos hacen falta los tres, y vamos a seguir trabajando por los tres. Ahora toca, hoy toca hablar de austeridad, pero venimos haciendo una serie de reformas, entre otras la del sector público, que, por cierto, la mayoría de los andaluces avalan, según la encuesta que se ha hecho pública hoy, incluso la mayoría de los empleados públicos. Lo digo por todo este folletín que han querido montar algunos sobre esta cuestión. Austeridad, digo, hablamos hoy, reformas que las vamos a seguir haciendo, y, por supuesto, cohesión social para salir por la izquierda de la crisis. Una salida progresista de la crisis, que no es la salida de la crisis que están planteando los Gobiernos conservadores allí donde tienen el poder. Y hay numerosos ejemplos, tanto dentro como fuera de nuestro territorio en relación con las posiciones que viene defendiendo el Partido Popular, o que viene ocultando el Partido Popular, porque las cosas que dice aquí no las aplica en parte alguna donde gobierna.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, si —como usted muy bien ha dicho, señora Aguayo— no es la primera vez que lo dice, y además me encanta que lo diga, porque es una definición muy precisa desde mi punto de vista, de lo que es la austeridad, que es el máximo aprovechamiento de los recursos disponibles en aras del bien común. Bueno, pues bien, otra vez lo vuelve a decir aquí y otra vez la felicito, porque es una definición muy precisa, que tiene que formar parte de nuestro ADN, de nuestro ADN en la forma de gobernar y en los hechos que así lo avalen.</parrafo>
        <parrafo>Los datos que ha puesto son ilustrativos, en definitiva, de que se está trabajando mucho y bien. Lo ha dicho usted: más de 300 millones de euros en los tres últimos años. Bueno, 304 millones de euros, señoría. Espero que nadie pensará o dirá que son moco de pavo, porque es que es una cantidad apreciable, más de 50.000 millones de las antiguas pesetas —que a veces hay que volver un poquito a esa forma de medir el dinero, que a veces perdemos la perspectiva con la introducción del euro—. Por lo tanto, de moco de pavo, nada; de chocolate del loro, tampoco, pues con 300 millones de euros se pueden comprar montones de loros, aunque alguno debería callarse, porque no hacen más que repetir lo mismo, que es lo que hacen los loros, repetir. Una frase que se aprenden, la repiten una y otra vez, venga o no venga bien a la situación. Esto no se puede despachar con la brocha gorda de la descalificación, a la que se nos tiene acostumbrados aquí por parte de la derecha, de los que dicen que quieren ser Gobierno en Andalucía. Descalificación, además, que no pueden sostener con la razón y los datos en la mano, porque, como se ha visto antes, en el debate anterior que usted ha tenido con el Partido Popular, cualquier dato comparativo de nuestro endeudamiento, es decir, la manifestación concreta en un dato de cómo se han gestionado las finanzas públicas, también en tiempos de bonanza, resulta que si los comparamos, en términos absolutos, estamos mejor que los demás. En términos relativos, mejor que los demás. En cuanto a la media de las comunidades autónomas, mejor que los demás. En cuanto al porcentaje de la deuda sobre los ingresos corrientes, también, también, mejor que los demás. Luego aquí podemos, clara y abiertamente, hablar y demostrar, y demostrar, que es posible al mismo tiempo hacer una gestión austera mientras que se mantienen los elementos básicos del bienestar de los andaluces. Un bienestar de los andaluces que, efectivamente, están disfrutando por primera vez en su historia, por primera vez en su historia, desde hace algunos años.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Aguayo, más de 300 millones de euros que nos han permitido, efectivamente, mantener ese Estado de bienestar, tener a disposición de las clases más populares, de las clases trabajadoras, de las clases más humildes, más desfavorecidas, pues todos los sistemas que están permitiendo amortiguar de una manera importante, importante, los efectos y las consecuencias de la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro —y termino ya—, señora Aguayo, señorías, no solo se trata de recortar gastos, de ahorrar gastos sin tocar el gasto social, gastos no productivos, sino que también se están incrementando los ingresos por mejoras en la gestión. Ingresos por mejoras en la gestión a los que también hay que añadir los aumentos impositivos, a los que se opone el Partido Popular, pero que son aumentos impositivos sobre las rentas más altas, porque estamos en condiciones y estamos en la situación de pedirles a las clases más acomodadas un esfuerzo adicional, solidario, para, entre todos, ir saliendo de esta situación de crisis económica. Por lo tanto, se están incrementando los ingresos por mejoras en la gestión, por aumentos impositivos a las rentas más altas y también, y también, por la lucha contra el fraude fiscal, que es un tema del que se habla muy poco en el Parlamento español y en el Parlamento andaluz, e incluso en los medios de comunicación, y es un problema gravísimo que tiene este país. Es uno de los retos que hay que superar, que no se ha superado todavía, a pesar de los 30 años de democracia, con unas declaraciones impositivas de empresarios, autónomos y profesionales, por ejemplo, que hace que el 80% de los mismos sean menos que mileuristas, lo cual no se cree absolutamente nadie. Y no es la primera vez que lo digo, pero no será la última. Por cierto, pocas iniciativas veo por parte de los grupos en relación con la lucha contra el fraude fiscal, que el año pasado, solamente, ha proporcionado más de 10.000 millones de euros a la Agencia Tributaria del Estado, de la que, lógicamente, como parte que somos de España, nos vamos a beneficiar todos los andaluces. Yo sí le he preguntado y le he traído iniciativas, señora Aguayo, en nombre del Grupo Socialista, en relación con la puesta en marcha de la Agencia Tributaria, el convenio de colaboración Agencia Tributaria de Andalucía-Agencia Tributaria del Estado, entre otras cosas, para cruzar los datos y perseguir el fraude fiscal, que me parece que es un renglón, una línea importantísima para allegar ingresos a las administraciones públicas, con los que hacer frente a todo lo que aquí se demanda. Se quieren más infraestructuras, más bienestar social, más derechos, pero menos impuestos, y no lucha contra el fraude fiscal. Bueno, evidentemente, eso es insostenible. Es una incoherencia, y, por lo tanto, la animamos, señora Aguayo, a que, de camino que estamos hablando de la austeridad en el gasto público de la Junta de Andalucía, hablemos también, porque tiene que ver, es la otra cara de la moneda, de los ingresos. Que hablemos de los gastos, y que hablemos de los ingresos. Y cómo y a quién se hace que alleguen ingresos a las administraciones públicas, para, en definitiva, promover y producir el bienestar de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Aguayo, la felicitamos por los resultados concretos que ha podido hoy presentar aquí, porque son ahorros contantes y sonantes, y, por otro lado, la animamos y respaldamos desde el Grupo Socialista para que desde la Agencia Tributaria Andaluza, en colaboración con la Seguridad Social, con la Agencia Tributaria Española, etcétera, se siga luchando contra la lacra del fraude fiscal, tan injusta como insolidaria.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo de Gobierno, para concluir el debate, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy brevemente, para dar las gracias por el apoyo al Grupo Socialista. Decirle que sus palabras son siempre un acicate y un estímulo para seguir haciendo nuestro trabajo lo mejor posible, en aras, como usted bien ha dicho, del interés público, que es lo que siempre tenemos presente los socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

