<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>505</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Política sanitaria, Salud pública, Legislación sanitaria</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000328</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000328. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre el balance tras 25 años de la aprobación de la Ley General de Sanidad, y su repercusión en Andalucía (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. Raquel Arenal Catena, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza y Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, solicitud de comparecencia, a fin de informar sobre el balance tras 25 años de la aprobación de la Ley General de Sanidad y su repercusión en Andalucía. Esta comparecencia está solicitada por el Grupo Socialista y tiene la palabra para ello la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señorías, comparezco con gusto en esta parte de la comisión para dar respuesta a una solicitud formulada por el Grupo Parlamentario Socialista en relación con el 25 aniversario de la Ley General de Sanidad. Veinticinco aniversario son bodas de plata, son toda una vida del sistema sanitario, y lo menos que podemos hacer desde una comunidad autónoma que tuvo las transferencias de la mano y en paralelo a esa promulgación de la Ley General de Sanidad es poder detenernos un minuto en el camino para poder hacer un análisis de lo recorrido, y, sobre todo, plantear cuáles son los retos del futuro y, por tanto, en qué tenemos que seguir avanzando para que de forma permanente estos aniversarios se conviertan en un estímulo de defensa del sistema sanitario nacional y del sistema sanitario en Andalucía en particular.</parrafo>
        <parrafo>Decía que quería agradecer al grupo parlamentario esta intervención porque, en el contexto socioeconómico, en el contexto financiero que hemos ido comentando a lo largo de las anteriores comparecencias, es fundamental hablar de uno de los pilares básicos de nuestra sociedad democrática, de uno de los elementos patognomónicos del Estado del bienestar que hemos alcanzado, y, por tanto, yo diría, señorías, que no exageraríamos si afirmamos que la Ley General de Sanidad representó, sigue representando, uno de los legados normativos más importantes que la democracia en nuestro país nos ha dejado y nos ha permitido disfrutar en este tiempo, y, sobre todo, nos va a permitir seguir profundizando —así lo espero— en el futuro, y, por tanto, con la contribución de todos. Porque no se trata de una ley simplemente importante, una ley bien construida, normativamente coherente, sino que se trata de mucho más que todo eso.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la Ley General de Sanidad fue capaz de plasmar un modelo de desarrollo social, un modelo de vertebración territorial, un modelo de vertebración de todos los ciudadanos de España sin que ninguno se quedara a la cola, sin que ninguno se quedara atrás, y, por tanto, ha constituido un armazón de cómo se tienen que desarrollar las políticas del bienestar en sistemas que tienen que compatibilizar la necesaria coordinación de un Estado, de un Gobierno, que permite administrar el interés de todos, pero respetando los elementos diferenciales de cada territorio, de cada comunidad autónoma, que permitiera algo que es gran debate muchas veces, incluso en los estados federales, que es de un gran debate normalmente en el contexto político del Sistema Nacional de Salud, que no es otra cosa que cómo compatibilizar lo mejor que tiene cada entorno, cada grupo de profesionales o cada grupo territorial, con el desarrollo, la promulgación de derechos que tienen que ser garantizados a lo largo de todo el Estado por igual para todos los ciudadanos que pertenecen a un país o que pertenecen a un Estado miembro de la Unión Europea; un ejercicio que yo creo que también, siempre que lo recordamos y siempre que lo traemos a debate, nos merece, ¿no?, el tener palabras de agradecimiento y de recuerdo a la persona que protagonizó estos debates, al señor Lluch, que tuvo la firmeza, el coraje, la convicción de construir esta pieza del Estado del bienestar, y que, como ustedes bien saben, pues su despedida fue dramática, y su asesinato fue un drama, ¿verdad?, para no solamente los compañeros y compañeras del Partido Socialista, digamos que personas que habían convivido con él, sino para el conjunto de la sanidad española, porque realmente representó, desde la ponencia de la ley, creo que lo mejor que en este tiempo hemos intentado entre todos construir.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, después de un cuarto de siglo, señorías, podemos afirmar que el sistema sanitario en nuestro país se ha consolidado de una forma incuestionable, y que es un logro social que se ha conseguido en una etapa democrática que ha ido ligado, de alguna manera, a la historia de la democracia de este país. Una realidad y un logro incuestionable, pero que, señorías, a mí me gustaría trasladar, y creo que es buen momento para hacerlo en estos 25 años, que estos logros sociales no son irreversibles, y que, por tanto, tenemos que estar permanentemente, desde los grupos políticos que hacemos apuestas por este tipo de modelos, desde los gobiernos que estamos sustentados ideológicamente en partidos que defienden este modelo, tenemos que seguir trasladando que de la capacidad que tengamos entre todos de seguir avanzando y conquistando cotas de eficiencia, de calidad, de excelencia y de no sucumbir a las tentaciones que desde diferentes debates se puedan plantear en torno a este modelo, nos puedan permitir seguir beneficiando al sistema sanitario de uno de los sistemas de garantías de derechos ciudadanos y de prestación de servicios más importantes que ha desarrollado la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, esta ley permitió que más de siete millones de españoles, hasta entonces excluidos de la sanidad pública, se incorporaran al Sistema Nacional de Salud. Coincidiendo con su 25 aniversario, un reducto que quedó de esta cobertura universal, justamente por el Gobierno democrático socialista de Zapatero se ha planteado una iniciativa en estos momentos en el Congreso de los Diputados para universalizar definitivamente todos aquellos colectivos que no estaban acogidos al régimen de Seguridad Social. Y que, por tanto, la ley sigue estando viva a pesar de sus 25 años de vigencia y nos ha permitido algo fundamental que yo creo que, probablemente, no le damos la importancia que tiene, que es que desde la promulgación de la ley hasta la actualidad hemos subido, en relación con el porcentaje del PIB que se destina a los servicios sanitarios, más de dos puntos y medio a lo largo de estos 25 años de historia. Una cifra que ustedes entenderán, señorías, es oportuno traerla a este debate puesto que desde el Gobierno de Andalucía seguimos pensando que hay un porcentaje del PIB necesario para invertir en relación con los servicios sanitarios —algunos podrán opinar si es mucho, si es poco o si todo lo contrario—, pero que en este momento está en torno al 6,5%. Una cantidad bastante razonable en términos de eficiencia, de calidad y de prestaciones que ofrece en este momento el sistema sanitario en toda España.</parrafo>
        <parrafo>Un marco normativo que ha permitido elevar la esperanza media de vida —España se encuentra entre los países con mejor perspectiva de vida del resto de países del mundo y de países de la Unión Europea—, que nos permitido disminuir aquellas tasas o aquellos indicadores que permiten colocar al sistema sanitario dentro del ranking de los mejores sistemas sanitarios del mundo. Me refiero a nutrición, mortalidad infantil, a todos aquellos indicadores clásicos sociodemográficos que nos permiten estar a la cabeza de salud y de bienestar en salud. Y que nos ha permitido también ser —digamos— que, primeros, en elementos como la reforma psiquiátrica, la formación de profesionales, la dotación de infraestructuras, la Organización Nacional de Trasplantes... Bueno, serían muchos los elementos que podríamos significar de lo que han supuesto de estímulo de la excelencia estos 25 años de vida de la Ley General de Sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero también, señorías, se aportó desde esta ley un marco que permitiera concebir al sistema sanitario no como un mero prestador de servicios, una expresión que ustedes saben que a veces utilizo en mis intervenciones. No somos —a partir de la Ley General de Sanidad— un sistema que intenta reparar la salud de aquellos que la han perdido, sino que somos una organización que garantiza derechos de última generación a los ciudadanos y que, por tanto, tiene que preservar la salud, promocionarla, educar a los ciudadanos en hábitos de vida saludable... En definitiva, no somos solamente una política que previene o una política que se ocupa de la enfermedad, sino una política que se ocupa de la salud de los ciudadanos con todas las características que ello conlleva y, por tanto, con todas las políticas que es necesario poner en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Decirle también, señorías, que me parece que la Ley General de Sanidad —y es un elemento también oportuno por el debate al que asistimos en los últimos tiempos— aportó un modelo descentralizado, un modelo que en muchas ocasiones yo he denominado cuasi federal, de prestación del servicio sanitario en el marco del Estado español. Creo que ha sido uno de los mejores modelos de las políticas públicas que se han desarrollado en nuestro país. Ha permitido, y permitía, por una parte, como decía antes, garantizar derechos en mayúsculas sobre aquellas materias que el Gobierno de España ha ido trasladando a lo largo de estos 25 años, independientemente del color político que en cada momento haya tenido ese Gobierno. Y ha permitido, a su vez, dar juego a la capacidad de innovación, a la capacidad investigadora, a la capacidad de puesta en marcha de gestiones distintas de los servicios sanitarios. Nos ha ido permitiendo a las comunidades autónomas aprender unas de otras y, por tanto, trasladando conocimiento, lo que en una red y en una organización tan compleja, en un entramado tan complejo como es el del sistema sanitario, es absolutamente necesario para que los sistemas tan grandes, tan mastodónticos, puedan avanzar en la mejora de la calidad y en la mejora de la eficiencia. O dicho de otra manera, señorías, lejos de haber sido o lejos de ser la descentralización un elemento de freno al desarrollo del sistema, un elemento de no garantía de la equidad, justamente, la descentralización, en la política de coordinación que ejerce el Gobierno de España, se ha convertido, bajo mi punto de vista —y creo que es compartido por el Grupo Socialista en todos sus extremos—, en una palanca de cambio que ha permitido que el modelo haya seguido avanzando y que hoy por hoy sea el servicio público mejor valorado.</parrafo>
        <parrafo>Yo algunas veces en los debates que tengo ocasión de celebrar en las comunidades autónomas... Que, por cierto, hablamos mucho e identificamos políticas muy comunes, somos capaces de trasladarnos elementos que nos han servido de experiencia unas a otras. Aunque a veces se intente trasladar que las comunidades autónomas vivimos a espaldas unas de otras, no es verdad. Por lo menos, no es verdad en el ámbito sanitario. Decía que, en ese diálogo... Yo siempre digo que no es casual que el servicio sanitario sea el mejor valorado por los ciudadanos cuando, justamente, es el servicio que mejor articula la estructura territorial de España en el marco de la Constitución, desde la descentralización de la provisión de servicios en las respectivas comunidades autónomas. Claro, no se puede compatibilizar el discurso de que el sistema sanitario es de los mejores que tenemos en el mundo si no reconocemos, a su vez, que la forma de la que se ha dotado —mejorable, en la que hay que seguir avanzando— nos ha permitido desarrollar un modelo fundamentalmente de innovación que está logrando que comunidades autónomas vayan incorporando, en función de sus prioridades, elementos distintivos que, prácticamente, luego en su totalidad, cuando demuestran ser efectivos, se extienden al conjunto del Sistema Nacional de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, yo creo que los debates que promueve la ley, los debates que siempre son de actualidad con motivo de la celebración de los aniversarios de la ley, nos permiten seguir profundizando en estas materias siempre necesarias, y no solo hacer el reconocimiento de lo que ha significado el antes y el después desde la Ley General de Sanidad, posteriormente la Ley de Salud de Andalucía, en la arquitectura de servicios que tenemos en nuestra Comunidad Autónoma. Los ciudadanos, cuando hablamos de esto, saben perfectamente que nos referimos a que los centros sanitarios que tenemos en Andalucía hoy no tienen nada que ver con los que había hace 25 años, la red de hospitales que tenemos extendida no tiene nada que ver hoy de la que hacía 25 años. Pero, además, desarrollado en un marco de coordinación que nos tiene que permitir en el futuro seguir trabajando en elementos tan importantes como la incorporación tecnológica, la movilidad del ciudadano a lo largo del Estado, como la desburocratización de la atención sanitaria y como el desarrollo de la investigación biomédica, la accesibilidad y la capacidad de seguir expresando marcos de eficiencia que nos permitan ponernos de acuerdo en aquellas materias que tenemos capacidad de sumar y, por tanto, de ser más efectivos en el desarrollo de nuestro trabajo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué retos tenemos en el futuro en relación con la Ley General de Sanidad? Yo creo que los retos fundamentales están en el marco de la coordinación, de seguir trabajando de forma coordinada, de forma simétrica, entre las comunidades autónomas y el propio Ministerio como órgano garante de esa coordinación. Trasladar en esta Comisión que siempre ha habido una coordinación en este entorno, más allá de que en el debate político partidista en algunas ocasiones se utilice la descentralización como arma arrojadiza. Creo que ha sido... Y los consejeros de todas las comunidades autónomas así lo comparten, independientemente de la opción política del Gobierno en cada caso. Creo que nos ha permitido —como decía— tener un marco general de mínimos, un marco general de servicios básicos razonable en el que se articulan mecanismos que permitan incorporarlo teniendo en cuenta el coste económico que esas decisiones algunas veces conllevan.</parrafo>
        <parrafo>Pero, evidentemente, tenemos que seguir avanzando en temas que los ciudadanos nos reclaman como objeto de nuestra atención, llámese una mayor coordinación para que los ciudadanos, cuando se mueven por España, tengan diferencias mínimas en relación pues con su historia clínica, con la receta electrónica, bueno, con todos los elementos tecnológicos que hoy por hoy han formado parte de las señas de identidad del sistema sanitario público de Andalucía. Que cuando se promulga por parte del Gobierno de España legítimamente un derecho, como el derecho al aborto, no se utilicen las competencias autonómicas para restarles a las mujeres de este país la capacidad de desarrollo en el marco del sistema sanitario público o del marco de la financiación pública que no se utilicen las competencias para que aquellos que tienen legítimamente la confianza de los ciudadanos se vean mermados en esa capacidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, que sigamos trabajando en el marco de una coordinación con relación al calendario vacunal, con las políticas de salud pública, con las políticas de agregación eficiente en aquellas materias en las que las comunidades puedan entender que su agregación permite unos mejores costes al sistema sanitario. Y en donde, señorías, tengo que decirles que el 18 de marzo —creo recordar la fecha— del año 2010 se comprometió en un pacto por la unidad, en un pacto por la salud del sistema sanitario, una serie de cuestiones de una hoja de ruta que el Ministerio de Sanidad ha ido desarrollando a lo largo de los últimos tiempos y que nos tiene que permitir seguir trasladando esos retos del futuro en un mundo globalizado pero en el que seguimos, desde el Gobierno de Andalucía, reivindicando la excelencia que ha sido la descentralización autonómica en relación con la prestación de servicios y en relación, sobre todo, con la innovación tecnológica y con la innovación organizativa. Un elemento, señorías, que seguro que en el futuro será materia de debate, materia de interés y en el que saben que lo mejor que aporta el modelo sanitario en Andalucía es la capacidad de haber explorado, al haber sido una de las comunidades autónomas que antes recibió la transferencia, y que de forma continuada han sido iniciativas dirigidas, orientadas por los gobiernos socialistas progresivos que ha habido en el gobierno de Andalucía. Esa continuidad en la política sanitaria nos ha permitido un grado de madurez, un grado de profundización de elementos que, previamente, se han puesto en marcha y que, posteriormente, han tenido una mejor versión, una mejor profundización, que han hecho que el sistema sanitario en Andalucía, hoy por hoy, sea un modelo que es seguido, que es identificado como de los más eficientes y de mejor calidad no solo por parte de todas las comunidades autónomas, sino también por parte también de los países de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, esta ley, no puedo más que terminar diciendo que su aniversario sigue poniendo de manifiesto el compromiso del Gobierno de Andalucía por seguir avanzando en aquellas materias que pueden ser objeto de mejora. Pero, sobre todo, seguir identificándonos con los pilares fundamentales de la ley sobre que el servicio sanitario, la salud en España, sea pública, universal y gratuita para todos los ciudadanos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por el grupo proponente, tiene la palabra el señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, muchas gracias y felicidades por esta doble celebración: 25 aniversario de la Ley General de Sanidad y 25 aniversario de la creación del Servicio Andaluz de Salud, que es el instrumento que en Andalucía ha desarrollado todo aquello que venía implícito en la Ley General de Sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy muy satisfecho por, precisamente, participar en este debate con usted, en nombre del Grupo Socialista, para hacer un balance general de todo lo sucedido en estos 25 años. De todo lo mucho y variado que hemos hecho y cómo se ha transformado absolutamente los servicios sanitarios de entonces a los de ahora. Creo que habría que distinguir, en primer lugar, los cambios cualitativos y también los cambios cuantitativos.</parrafo>
        <parrafo>Cambio cualitativo fundamental, sobre todo, cambiar la asistencia sanitaria como algo que los muchos ciudadanos recibían por caridad a un sistema sanitario donde la atención sanitaria se recibe como un derecho. Yo creo que ese es el cambio fundamental y básico, del que todos los socialistas estamos muy satisfechos. Es decir, que había —eso sí— un seguro sanitario para los activos que era la Seguridad Social, como una especie de mutua y eso se cambia a un servicio universal y gratuito que se ha ido desarrollando con el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, como elemento de ese cambio cualitativo, la integración de muchos subsistemas. Entonces había las prestaciones sanitarias de los ayuntamientos, de las diputaciones, precisamente la beneficencia —una cosa tan poco, digamos, digna, diríamos hoy—, de los hospitales clínicos, del Ministerio de Educación, la Seguridad Social que dependía de Trabajo, el Instituto Social de la Marina, el Ejército. Y todo eso traía como consecuencia que, por ejemplo, había médicos militares que cobraban como médicos militares, tenían una plaza en la Seguridad Social, cobraban como su plaza en la Seguridad Social y, además, pues, tenían una plaza en las casas de socorro. Cobraban..., a veces tenían tres sueldos, tenían que trabajar 24 horas al día, y, luego, había una especie de submercado donde se negociaban quién cubría esas plazas. En fin, un caos bastante lejos del escenario actual, ¿no? Y el tercer elemento de ese cambio cualitativo es la modernización de los servicios e infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Como cambio cuantitativo, pues, de un día para otro, se incorporan al derecho a esta prestación sanitaria, nada más y nada menos que siete millones de españoles, siete millones de españoles. Y lo que significa un incremento del 1,6% del PIB dedicado a la salud y que, progresivamente, de un sistema basado en las cotizaciones a la Seguridad Social se pasa a un sistema que, aunque todavía muchos le llamen de la Seguridad Social, es un sistema que está pagado por los Presupuestos Generales del Estado vía impuestos. Creo que es un cambio absolutamente fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Y todo esto se hizo gracias a esta Ley General de Sanidad de 1986 con el voto a favor —y todo hay que decirlo— del Partido Socialista, de Convergencia y Unión, del Partido Nacionalista Vasco, de la minoría Canaria, del Partido Comunista y con el voto en contra del Partido Popular. O sea, que todavía, 25 años después, no han pedido perdón. Y siguen pidiendo hospitales nuevos en Córdoba y en cada pueblo, pero votaron en contra de este modelo universal y gratuito sanitario.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, como en todas las grandes transformaciones que han tenido lugar en este país, la enseñanza, las pensiones y la sanidad, ha votado siempre en contra. Y nunca han pedido perdón, nunca. Nunca han hecho propósito de enmienda, nunca, nunca. Entonces, esto es fundamental, que la atención sanitaria no es una mercancía, no es una mercancía, sino que es un derecho, eso es fundamental. Y que es una ley que consagra, consagra la atención sanitaria como un importante elemento del Estado del bienestar y desde la dignificación de las personas y de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Otro factor cualitativo fundamental, señora Consejera, es el modelo de gestión descentralizado en las comunidades autónomas, como establece nuestra Constitución. En ese sentido, Andalucía fue pionera en recibir las transferencias. Es decir, el sistema acerca la toma de decisiones al propio sistema. Le voy a contar, le voy a referir, muy brevemente, una anécdota que relataba uno de los antiguos responsables de la sanidad, al principio, de Tenerife, donde querían tirar un tabique para mejorar las instalaciones de radiología de la entonces Residencia —no nos olvidemos, durante aquellos años, la palabra hospital estaba prohibida, no existían hospitales—, entonces la Residencia de la Virgen de la Candelaria. Y tuvieron que desplazarse a Tenerife, arquitectos y técnicos de Madrid, para hacer el proyecto de tirar dos tabiques, el presupuesto y la ejecución. Esto es lo que había entonces.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, en estos años se han puesto en marcha reformas fundamentales —sigo con el balance—, no solo a nivel nacional, sino a nivel andaluz. Yo creo que es bueno también que digamos esta ley, ¿qué ha significado?, es decir, ¿qué hemos sido el Gobierno andaluz? ¿Qué ha hecho el Gobierno andaluz? ¿Simplemente, meterse en la corriente e ir aprovechando la Ley de Sanidad y sus impulsos? No, el Gobierno andaluz ha hecho siempre una política proactiva. En investigación, hoy día el sector biosanitario es el sector que tiene mejores resultados de todos los sectores de los que componen el Sistema Español de Ciencia y de Tecnología. En segundo lugar, en formación de profesionales, el sistema MIR universalizado es..., no se entiende, desde luego, la situación de excelencia asistencial española sin la universalización del sistema MIR. La modernización del sistema de salud mental, la reforma psiquiátrica donde, aquí en Andalucía, también se es pionero y los servicios de atención integral de salud mental se incorporan al SAS en el año 1991. El desarrollo de la medicina preventiva, de la promoción de la salud y prevención de las enfermedades, algo fundamental en la atención primaria. El desarrollo de importantísimas estructuras, los centros de salud de atención primaria en el año 1990 cubrían al 50% de la población andaluza, y hoy cubren al 100%. Modernos hospitales, Andalucía recibió 28 hospitales —muchos de ellos en estado obsoleto—, y hoy hay 45, 18 de ellos construidos desde el año 1990, con el voto en contra del Partido Popular. Esto se ha hecho gracias a una ley que no..., que votó en contra el Partido Popular. Dotación de altas tecnologías, la organización nacional de trasplantes, la Ley de Transfusiones, el 061, etcétera, etcétera. Y, ¿cuál era el principio ideológico? Pues que cada uno aporta según su capacidad y recibe según sus necesidades. Es decir, es un sistema solidario y equitativo.</parrafo>
        <parrafo>Y el balance, pues hay que reconocer que muchos de los valores y de las esperanzas que se plantearon, que se fraguaron entonces se han convertido en realidad. Tenemos un buen sistema del que estamos orgullosos, referente de primer orden de nuestras políticas de bienestar y uno de los más avanzados y eficientes de Europa tanto en la solidez del mismo, en la formación, en la alta cualificación de los profesionales, calidad científica, prestaciones, cartera de servicios, uso interno intensivo de nuevas tecnologías, etcétera, etcétera. Hemos pasado, del año 1984, de tener 2,7 médicos por 10.000 habitantes a tener 8 médicos por 10.000 habitantes en el sector público. Hemos multiplicado por 2,5 la cantidad de médicos dedicados al sector público en este importante sector. Y, progresivamente, hemos ido aportando nuevas fortalezas.</parrafo>
        <parrafo>Desde Andalucía se ha ido revalorizando el sistema con cuidados críticos y urgencias, cuidados paliativos, muerte digna —usted se ha referido a ella—, la libre elección de médicos y de hospitales, las garantías de tiempos de espera para prestaciones quirúrgicas o de diagnósticos, la red de los chares —acercando las instalaciones a los ciudadanos—, la investigación científica —los institutos de investigación, tanto en Sevilla como en Córdoba o en Málaga—, etcétera. El excelente sistema sanitario que tenemos, según la revista... Hace poco, en una revista americana... El segundo del mundo tras Suiza, es una de las señas de identidad de la España moderna, y eso es fruto de una ley que fue votada en contra por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Es, además..., simplemente, los indicadores de salud, la mortalidad infantil que ha pasado de 9 muertos por cada 1,000 nacidos vivos a tres —lo hemos reducido en tres veces—; o la esperanza de vida, una de las más altas del mundo, con 82 años. Y, ¿qué debemos hacer? Porque hay que hacer también, señora Consejera —yo creo que eso forma parte de nuestra filosofía, de nuestra cultura—, hacer análisis, hacer autocrítica. Pues yo, si hubiera que hacer, desde el punto de vista técnico, un análisis DAFO, de fortalezas y oportunidades, ahí me detendría muy poco: Fortalezas, las que ya se han dicho; oportunidades, pues que los ciudadanos le tienen un gran aprecio a este sistema sanitario. Yo creo que ahí me limitaría y me centraría, sobre todo, en debilidades y en amenazas porque de ahí se aprende y podemos, desde luego, mejorarlo todavía.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto —también usted se ha referido a ello, señora Consejera— a la, de alguna forma, fragmentación del sistema a nivel nacional, por ejemplo, es difícil comprender que haya calendarios de vacunas de cada una de las diferentes comunidades autónomas o que no haya una historia clínica para todos. Que, cuando uno viaje por su propio país, pues resulta que no se pueda acceder a tus datos clínicos desde otro sistema sanitario. Creo que, tal y como definió la Ley General de Sanidad, el Sistema Nacional de Salud es el conjunto de los sistemas sanitarios, de los sistemas de salud de las comunidades autónomas, pero convenientemente coordinados.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a las amenazas, yo me centraría en la falta de viabilidad económica que pronostican algunas gentes, sobre todo los más agoreros. Creo que existe..., sobre todo, en un escenario de crisis y de restricciones financieras, la tentación de la derecha es muy clara y habría —desde mi punto de vista— dos peligros, uno de privatización de servicios, reconvirtiendo otra vez la atención sanitaria desde lo que es un derecho a una mercancía que se compra y que se vende, y a la que tienen acceso solo aquellos que tienen más dinero, o, dos, otro peligro, pues, un poquito más oculto, que es estableciendo sistemas mixtos, ¿eh?, público-privados, donde los más ricos tengan un sistema privado, retiren vía impuestos o por desgravación fiscal los fondos necesarios..., que necesitamos para atender a los más enfermos, a los mayores, a los más débiles, y entonces hagamos lo que se llama la selección adversa: los más ricos se llevan sus 1.300 euros —que costamos como media— a un sistema privado para que ganen las compañías privadas, ¿eh?, para que ganen, y mientras tanto el sistema... Y, como le oí decir a usted en uno de los actos celebrados en el partido, es convertir el sistema sanitario en un sistema de pobres. Y una sanidad para pobres —le oí decir a usted en una frase muy brillante—, es una pobre sanidad. Y nosotros no queremos una pobre sanidad, queremos una sanidad. Queremos un sistema sanitario como el que tenemos ahora, que todavía, incluso, admite mejoras y que estamos comprometidos con ello. Yo creo que esa es la fundamental, que hay que seguir insistiendo en criterios de eficiencia, creemos que es importante, iniciativas valientes que se están tomando en Andalucía con las plataformas provinciales de compra para aplicar principios de economía de escala —pues claro que sí—. Y buscando conexiones entre unos hospitales y otros para aprovechar muchísimo mejor los recursos como estamos viendo permanentemente.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es importante, creo que es importante, también, hablarles a los profesionales del enorme privilegio de haber tenido un magnífico puesto de trabajo seguro, ¿eh?, que solo se puede sostener si todos contribuimos a que el sistema sea eficiente. Todo el mundo se tiene que comprometer, todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Pero también hay algunas cosas que se nos escapan, señora Consejera. Le voy a hablar de algo de mucha actualidad. Tenemos a un celebre ex torero en un hospital público, y los gastos que se están ocasionando, y que el sistema sanitario público ahí está, y lo ha garantizado y le está dando las mejores prestaciones y más modernas, deberían recaer en las mutuas de accidentes, ¿eh? Y habría que revisar cómo las mutuas de accidentes pagan estos servicios porque, desde luego, mientras este sistema esté gestionado por el Partido Socialista, desde luego, no se le va a negar la atención a nadie, la mejor de las atenciones. Pero, luego, hay que ser justos. Luego, hay que ser justos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, señora Consejera, creo que estamos muy orgullosos de lo que hemos conseguido, y a nosotros no nos importaría lo más mínimo que este sistema sanitario perdiera su carácter de sistema creado por iniciativa socialista a que fuera un sistema apoyado por todos. Yo creo que es la gran ocasión que tiene el Partido Popular de decir, veinticinco años después, hago mía la Ley General de Sanidad y me comprometo con un sistema sanitario que ha llevado el confort y el bienestar a millones de españoles y de españolas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que no puedo más que suscribir íntegramente la intervención del señor Núñez en relación con su evaluación de lo que ha implicado y de lo que han significado estos veinticinco años, en relación con su aproximación política a cómo tenemos que enfrentarnos a los retos del futuro y cuáles son, fundamentalmente, las incógnitas y las cuestiones que tenemos por delante y también al reconocimiento de todos aquellos que han aportado un valor añadido a la construcción del sistema sanitario. Nosotros siempre, en el marco del sistema público, trasladamos que todo aquel que quiera aportar algo, bienvenido sea, ¿eh? Y siempre que hay una aportación constructiva que nos permita aprender, que nos permita seguir avanzando, bienvenida sea.</parrafo>
        <parrafo>Yo resaltaría, señor Núñez, dos cuestiones que me parecen importantes, por su singularidad, de la intervención de su señoría. En primer lugar, la importancia de que el sistema pivote sobre la atención primaria. El gran éxito del Sistema Nacional de Salud, probablemente, ha estado en el entorno de haber hecho una apuesta por el sistema de proximidad, por el nivel de atención primaria como un nivel cualificado, altamente resolutivo que permite identificar el 90% de los problemas de salud de los ciudadanos, que, por tanto, está extendido en el territorio para que ningún ciudadano tenga necesidad de vivir en otro entorno porque no tiene estas prestaciones básicas en su lugar más próximo de construcción. Por eso, los primeros años de desarrollo del Servicio Andaluz de Salud consistieron en extender la red de atención primaria a todo el territorio de la comunidad autónoma y, además, la incorporación de la formación MIR a la medicina de familia, a la medicina comunitaria. Sin duda, supuso una cualificación no solamente en la formación de los profesionales, sino también en el reconocimiento social que se hace a estos profesionales, trasladándoles aquellas herramientas que resulta eficiente descentralizarlas y que, por tanto, le permiten no tener que derivar al paciente, si no es necesario, al nivel de la atención hospitalaria. Además, sabe su señoría que muchas veces a los profesionales de atención primaria, a los médicos en concreto, no les gusta que se diferencien los niveles como atención primaria, atención especializada, porque ellos también son especialistas. Y, es verdad, a veces esta forma de denominación, bueno, pues responde quizá al contexto de las especialidades antiguas, y, por tanto, aunque el concepto hospital sea un concepto más antiguo en términos de edificio, sí que atención primaria, atención hospitalaria, nos permite seguir haciendo una apuesta por este nivel.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, si usted maneja los indicadores de evaluación de los diferentes sistemas de salud del ámbito europeo, justamente aquellos sistemas que han demostrado ser más eficientes, tener mayor calidad y aportar mayor valor añadido a la población han sido aquellos que genuinamente han hecho una apuesta por desarrollar la atención primaria como elemento fundamental de ese nivel. Y, por tanto, hay que seguir trabajando en este entorno, en este ámbito, y apoyando las iniciativas profesionales que intentan y que posibilitan que el médico de atención primaria tenga mayor posibilidad de desarrollo de su propio trabajo profesional.</parrafo>
        <parrafo>Y el segundo elemento, señorías, tiene que ver con que el sistema pasara de un sistema de cotización de Seguridad Social, y por tanto solamente cubriendo aquellos grupos de trabajadores que elegían la cotización a Seguridad Social como método de aseguramiento, hacia un sistema impositivo. Y me parece muy importante porque, sabe su señoría, que los sistemas impositivos, en el contexto sobre todo de Europa, de la construcción de Europa, han sido sistemas de respuesta a la necesidad que las clases medias, que los grupos de población que se encuentran en ese gran abanico que se ha venido a llamar clase media, tenían de cubrir sus necesidades básicas, sus elementos relativos a la enfermedad, a la educación, a la vejez, a las políticas de dependencia, desde un modelo que propiciara que, desde la contribución progresiva, equitativa —el que más tiene más aporta, el que menos tiene menos aporta—, les permitiera desarrollar unas prestaciones que hicieran o que establecieran unos criterios básicos en relación con las prioridades que este sector tenía en la cobertura social; como digo, educación, sanidad y políticas de vejez, como políticas fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Claro, en la medida en que esos sistemas han ido evolucionando, que las expectativas de la clase media han ido evolucionando, era necesario ir construyendo un sistema que, velando por lo colectivo, velando por todos los ciudadanos y por lo público, incorporara, en ese modelo planificado, la capacidad de individualización y, por tanto, el reconocimiento de derechos individuales a cada una de las personas que eran atendidas. O dicho de otra manera, planificamos para todos, pero, dentro de esa planificación, hay capacidad de elegir, capacidad de segunda opinión, capacidad de derechos de última generación, progresivamente capacidad de tener intimidad, confortabilidad. En definitiva, compatibilizar ese binomio público y reconocimiento individual que en los servicios tan numerosos como el sanitario ha sido tan costoso a lo largo de nuestra historia.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, yo creo que se han dado pasos de gigante en relación con esta materia. Diría más, diría que el futuro del sistema sanitario y su sostenibilidad van a ser posibles en la medida en que sigamos colaborando en ese reconocimiento de esa legitimación por parte de la mayoría de los ciudadanos sobre el sistema sanitario en relación con la prestación de servicios, la calidad. Y, por tanto, todas aquellas políticas que van dirigidas a recortar, que van dirigidas a aportaciones añadidas como el copago... Este tipo de modelos va —si me permite la expresión— a la línea de flotación de lo que ha sido la construcción del Estado del bienestar en el que esa parte de la población tiene —y su señoría hacía antes alusión a ella y, además, alusión a uno de los ponentes de la ley—, tiene una sanidad de ricos para pobres y ricos. Y, en definitiva, una sanidad que permite lo mejor independientemente del nivel de renta de cada uno de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señoría, y con ello termino, me alegro y, como no puede ser de otra manera, felicito al Partido Socialista por estar, permanentemente, velando por esos pilares del Estado del bienestar, por estar permanentemente aportando soluciones, aportando ideas, aportando iniciativas que permiten, por una parte, que los ciudadanos sigan sintiéndose orgullosos de un bien tan preciado como el sistema público. Otros persiguen el desapego; otros van buscando la descalificación permanente, van buscando una mala imagen del sistema público para, posteriormente, entrar como elefante en cacharrería y, por tanto, sobre esa ruina construir un modelo distinto. Nosotros, desde nuestra opción ideológica, seguiremos trabajando para seguir haciendo del sistema de sanidad una de las señas de identidad de la sociedad andaluza, de cohesión social, de cohesión territorial. Porque —como empecé al principio de esta intervención— los logros sociales son reversibles y necesitamos gobiernos y necesitamos sistemas que hagan de su defensa una de sus principales claves ideológicas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

