<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>452</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Administracion institucional, Ayuda económica, Ayuda a las empresas, Desarrollo económico</materias>
    <numero_expediente>8-09/PE-005210</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PE-005210. Pregunta escrita relativa a las subvenciones recibidas por el Centro de Negocios de Empresa de Andalucía dependiente de la Agencia IDEA desde su creación hasta la fecha (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a las subvenciones recibidas por el Centro de Negocios de Empresa. Tiene la palabra la señora Ruiz-Sillero para formular la misma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es el importe de las subvenciones recibidas por este Centro de Negocios de Empresa desde su creación hasta la fecha, con desglose por año y por Administración o entidad concedente de las subvenciones?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el Centro de Negocios de Empresas de Andalucía no es un ente, como he dicho al principio, con personalidad jurídica propia, sino que se trata de unas dependencias que tiene la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía en Madrid para apoyar el crecimiento y la expansión de las empresas andaluzas hacia otros mercados, o hacia el mercado regional.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el centro no tiene la posibilidad de recibir, como tal, ninguna subvención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que si no recibe ningún tipo de subvención, lo que no queda claro es cuáles son los ingresos y cómo el presupuesto de mantenimiento del centro, ya que el señor Consejero todavía no ha aclarado el importe del presupuesto del centro. Y si no recibe subvenciones, y sí tiene gastos, a lo cuales ha contestado, ¿cuál es el presupuesto del mismo? Todavía no se ha aclarado. Cualquier centro necesita de unos ingresos para su funcionamiento, los cuales todavía no han sido aclarados por el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Permítame, con el permiso de la Presidenta, que discrepe de su afirmación desde la perspectiva en la que le he dicho que el centro es un centro de la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía y que es un centro que aparte de generar ingresos, como supongo que ahora debe mantenerse por el sentido de las preguntas, ahora tendremos oportunidad de hablar, también, efectivamente, genera parcialmente ingresos. Pero es un centro que se nutre del presupuesto de la Agencia IDEA y que no tiene la posibilidad de acceder, como tal, al no tener personalidad jurídica a la recepción de subvenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

