<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>120</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Fidel Mesa Ciriza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fuerzas de seguridad, Policía municipal, Provincia de Almería, Robo, Seguridad pública</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000745</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000745. Pregunta oral relativa al aumento de robos en la provincia de Almería (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a la pregunta con respuesta oral en Comisión, relativa al aumento de robos en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Para su formulación, tiene la palabra la señora Carmen Crespo Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en los últimos meses, las comarcas de Poniente y Levante de Almería se están viendo afectadas, como usted ya sabrá, por una oleada de robos y actos vandálicos.</parrafo>
        <parrafo>Realmente, la crisis económica y el paro registrado en la provincia están provocando dificultades sociales. No se esperaba que en Almería la crisis económica y el paro fueran tanto como está siendo en este momento, ni la cifra de desempleados ni la crisis, pero, realmente, y desgraciadamente, es así. Y una de las consecuencias también está siendo la inseguridad, y, dentro de ella, en de la agricultura. Se están produciendo robos, en las zonas agrícolas de la provincia, de maquinaria utilizada en la agricultura, de cualquier herramienta o, incluso, de productos agrícolas.</parrafo>
        <parrafo>Las organizaciones agrarias Asaja y Coag han denunciado en numerosas ocasiones la situación de indefensión que sufren los agricultores, la inseguridad que se sufre en el campo almeriense, y piden y reclaman a la Administración del Estado que los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado tomen medidas urgentes para velar por los intereses de los agricultores, ya que, según Asaja, las pérdidas están suponiendo de media unos doce mil euros por hectárea, mínimo. Y, además, ya no solo es el robo de utensilios, maquinaria de riego, motores, equipos de sulfato o pérdidas..., que estamos hablando ya de pérdidas importantes; son también, en casos más graves, pues cuestiones de invernaderos quemados o agresiones a algunos agricultores dentro de los propios invernaderos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le preguntamos: ¿Cuáles son las medidas que va a demandar el Gobierno andaluz al Gobierno de la Nación, y si va a poner alguna en marcha también el Gobierno de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Para su respuesta, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, si no me equivoco, usted me hace dos preguntas muy concretas. Dice: ¿Va a apoyar la Junta...? Ahora han matizado..., supongo que más matizadas con otro fondo distinto, pero... En primer lugar, dice: ¿Va a apoyar la Junta de Andalucía a los ayuntamientos de la provincia de Almería para aumentar el número de efectivos de policías locales? Yo me quedo un poquito estupefacta. Los policías locales creo que los deciden los ayuntamientos. Vamos, no sé, me sorprende, me sorprende. Es decir, el apoyo es una competencia que decide el Cuerpo de Policía Local, lo conoce perfectamente, usted es alcaldesa, no le voy a explicar eso.</parrafo>
        <parrafo>Vamos, digo, a mí me sorprende esa primera pregunta. Usted ha matizado ahora, en parte, pero me sorprende que, si va a apoyar... Nosotros estamos apoyando... Respecto a los policías locales, concretamente, estamos apoyando lo que dice la ley establecida en Andalucía, la Ley de Coordinación de Policías Locales, efectivamente. Y apoyamos a los ayuntamientos, a todos; otra cosa es que la prioridad política de los ayuntamientos esté en tener más o menos policías locales o en tener otras cosas. Esa es una determinación que deciden los alcaldes. Y usted es alcaldesa, y no se lo voy a explicar más porque creo que es obvio.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a... Mire, yo le voy a decir una cosa, señora Crespo. En su discurso, unir la crisis a la inseguridad... Es decir, a mí no me gusta la utilización, y yo creo que no es bueno que lo usemos; es decir, yo entiendo las declaraciones que pueda hacer una organización agraria, pero a mí no me parece adecuado que utilicemos..., que sea un arma arrojadiza utilizar, y en momentos de crisis, el tema de la seguridad, la delincuencia, que se produzca en unos sitios más... ¿Cuáles son los valores? ¿Cuál es el corte que cogemos? ¿Se produce más en unos sitios que en otros? ¿Por qué se produce más en Almería que en Cádiz? ¿Por qué? No lo sé, a lo mejor usted tiene el dato, no lo sé. Yo creo que el incremento de la seguridad es una prioridad para el Gobierno de España, que es quien tiene las competencias, y, evidentemente, el Gobierno de Andalucía apoya que haga eso el Gobierno de España. Es lo que le puedo decir.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los policías locales, usted es alcaldesa, dígame usted la respuesta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no se rasgue usted las vestiduras. Las inversiones de los ayuntamientos son competencia de los ayuntamientos, y están poniendo un fondo especial. ¿Por qué no un fondo especial, cuando hay una situación de inseguridad para apoyar la contratación de más policías locales en los municipios de Andalucía? ¿Por qué no?</parrafo>
        <parrafo>Le añado, además, que vamos a presentar una proposición no de ley a la Cámara, precisamente para eso, porque hay que apoyar también esas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Yo no soy la que uno las cuestiones de la crisis económica y la inseguridad: la unen los máximos y prestigiosos expertos en la materia, y también los sindicatos, las organizaciones agrarias. Lo sabe usted: no las une el Partido Popular ni esta diputada. Por tanto, es una cuestión que es obvia y manifiesta.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que Almería es la quinta provincia ahora mismo en cuestión de delincuencia, desgraciadamente, en España, y una de las primeras de Andalucía, y hay una situación en el campo almeriense que es una situación dificultosa, y usted no dice. Además, nos dijo, cuando hizo el discurso en esta Cámara, el primer discurso, que para el año 2010 quería demandar al Gobierno de la Nación hasta mil efectivos. Eso queríamos que nos contestara en la primera intervención, si va a demandar usted esos efectivos, porque, hasta el momento, señora Consejera, hasta el momento, lo que teníamos en Almería de subida, de 2003 a 2007, del Gobierno de la Nación, es 21 policías nacionales y 71 guardias civiles en cuatro años —datos del Congreso de los Diputados de septiembre de 2007—. Por tanto, eso es lo que tenían ustedes que haber contestado. Creemos que hay que aumentar los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado, vamos a demandar al Gobierno de la Nación esas cuestiones, y, por tanto, tendrá más seguridad la provincia de Almería, que actúan especialmente en el campo, como es el caso de las zonas agrícolas de El Ejido o las zonas agrícolas de la comarca de Níjar.</parrafo>
        <parrafo>Y sabe usted, además, todos los incidentes que se están produciendo. Por tanto, lo que tenemos que hacer aquí, como Administración autonómica, es apoyar que esa situación vaya en descenso, o por lo menos que se prevengan situaciones que son importantísimas para los propios agricultores que están indefendidos, en cierto modo, en sus explotaciones agrícolas.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, además, hay una situación paralela. Durante todos estos meses, en el mes de octubre, en la situación ahora mismo de desempleo se estaba tomando como colchón la agricultura, para absorber ese desempleo. Pero es que, ahora, en el último mes, señora Consejera, sabe usted que se ha invertido la cuestión: se han perdido puestos de trabajo en la agricultura y ha descendido, o sea, ha subido el paro en la agricultura, cuestión que no nos esperábamos tampoco nadie, ¿no?, y eso también es una situación lamentable.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, desde luego, desde el Grupo Popular estamos muy concienciados con este tema —vamos a demandar más cuerpos y fuerzas de seguridad del Estado—, y, desde luego, los ayuntamientos tienen muchas dificultades para subir sus posibilidades en cuanto a la Policía Local, porque, realmente, pues ahora mismo no están con las mejoras situaciones económicas, porque sabe usted que las inversiones no vienen a paliar esa situación, porque la situación de liquidez de los ayuntamientos no la viene a paliar la cuestión de las inversiones. Por tanto, algo habrá que ayudar a los municipios para intentar... No solamente ya a la Policía Local, sino a los guardas rurales, que los están pagando los ayuntamientos, y esa es la realidad que existe en Andalucía, y también en Almería, por supuesto.</parrafo>
        <parrafo>Por eso pedimos, de su actuación en la materia, como Consejera de Gobernación de la Junta de Andalucía, y, por supuesto, reivindicativa para nuestra tierra, para Almería, para la agricultura de Almería, porque, realmente, la seguridad en el campo almeriense es muy importante para el sector, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, yo quería referirme a algunas cuestiones. En el tema de los policías locales, vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que este Gobierno y el Gobierno de España actual han constituido los fondos históricos para el municipalismo. Eso quedará para la historia, y ya, luego, a lo mejor... Es decir, yo creo que los fondos que hay ahora de ayuda al municipalismo es algo incuestionable. Por tanto, no me voy a rasgar las vestiduras: estoy orgullosísima de formar parte de uno de esos gobiernos y de ser miembro de un partido que está gobernando España y que haya hecho ese esfuerzo en este momento, y de apoyo a los 770 municipios de Andalucía. Por tanto, de rasgarnos las vestiduras, nada: orgullosísima.</parrafo>
        <parrafo>¿Policías locales? Pues, mire usted, yo veo el dato —porque sabe usted que los conocemos, porque, además, pasan la formación de la ESPA—, y tenemos el dato de que en los últimos dos años ha habido en la provincia de Almería el peso fundamental. Ha habido un total de 53 nuevos policías locales pedidos por los ayuntamientos, 53 policías, porque tienen que pasar por la ESPA, con lo cual sabemos, en esos dos años, en 2007 y 2008, que fueron 53 policías locales, de los que hay un porcentaje muy superior referido a municipios del Partido Socialista, con muchísima diferencia. En el último año, de los 22, 16 son ayuntamientos socialistas y cuatro del Partido Popular; uno del PA y otro del PAL. O sea, quiero decir que es una prioridad política el tener más o menos policías locales. Lo digo en cuanto a lo referido a la Policía Local; ahora me referiré a los otros temas.</parrafo>
        <parrafo>Es que usted en la pregunta ponía referida a la Policía Local. Entonces, yo creo que esa prioridad política —lo digo— usted la trae a esa Cámara, usted es alcaldesa, y usted tiene que marcar su prioridad política si quiere reforzar también eso. Es que también forma parte de su competencia como portavoz y como alcaldesa. Lo digo por el tema de las coherencias.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora otro dato que le quería destacar. En el tema de la Policía Nacional y de la Guardia Civil.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo me comprometí —y le recuerdo mi intervención— a la unidad de policía adscrita, a la Policía Nacional adscrita a la Comunidad Autónoma, que en 2010 íbamos a tener 1.000 efectivos, y lo vamos a cumplir, lo vamos a cumplir. Pero esa unidad adscrita de Policía Local no puede hacer seguridad —es decir, lo que atiende son otras atenciones, como administrativas, del Gobierno de Andalucía—, porque sabe usted perfectamente que la competencia de seguridad le corresponde al Estado. Por tanto, sobre la unidad adscrita de Policía, mi compromiso sigue en pie y lo va usted a ver, en 2010. El compromiso que tengo, además, firmado con el Gobierno de España, de tener 1.000 policías en esa unidad adscrita, pero que no puede realizar funciones de seguridad porque esa competencia le corresponde al Estado. Por tanto, no es que el compromiso lo haya obviado.</parrafo>
        <parrafo>Y luego le voy a dar otro dato. En el caso de la Guardia Civil. Concretamente le voy a dar los datos de Almería. Son muy significativos. Los datos de Almería son muy significativos en cuanto a la apuesta de seguridad y en el modelo que hacen unos gobiernos y otros.</parrafo>
        <parrafo>Durante los últimos cuatro años del Partido Popular, hubo en la provincia de Almería 10 nuevos guardias civiles por año: 83 por año en los años en los que hemos gobernado el Partido Socialista. Le voy a dar el dato. Es decir, lo tengo aquí, me los ha facilitado la Delegación del Gobierno. Son datos de la provincia de Almería. En el año 2003, 1.229; 2008, 1.621.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, insisto —lo digo para que quede claro—, en los últimos cuatro años del Partido Popular, la Guardia Civil, que ejerce funciones de seguridad, junto con la Policía Nacional, las dotaciones que han hecho unos gobiernos, el Gobierno de su partido, del Partido Popular, fueron 10 nuevos guardias civiles por año, de los años 2000 a 2004, y de 2004 a 2008 83 nuevos guardias civiles por año en la provincia de Almería. Esos son datos objetivos que me ha facilitado la Delegación del Gobierno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Debería ir terminando, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo termino con una reflexión. Insisto...</parrafo>
        <parrafo>Y yo traía más documentación, más papeles en los datos de inseguridad que había gobernando el actual Presidente de su partido, el señor Rajoy, que creo que fue ministro también; pero yo creo que la utilización política en los temas de seguridad no la debemos hacer. Yo creo que se deben poner los medios, y el Gobierno socialista de España lo está haciendo, poniendo los medios, que, con más medios y mayor incremento, tanto en Policía Nacional como en Guardia Civil, que es la competente, señora Crespo, que es la competente, no la unidad adscrita de Andalucía, ni siquiera la Policía Local, que está de apoyo, está poniendo más medios que ningún otro Gobierno ha puesto. Pero, además, no debemos utilizar como arma arrojadiza esa inseguridad, porque, al final, transmitimos a la sociedad, y hacemos con esta demagogia política, incrementamos la idea de, eso, por qué se produce. Evidentemente, lo que hay es que poner medios para acabar con ella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo se ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, muchas gracias, señor Presidente, porque, vamos, ha sido muy generoso con mi tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Concluidos los puntos relativos a control al Gobierno, por tanto, no siendo necesaria la presencia de la Consejera y su equipo, interrumpimos unos minutos para que se marchen tanto la Consejera como su equipo.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

