<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>120</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Fidel Mesa Ciriza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Daños y perjuicios, Administración municipal, Ayuda económica, Ejecución de la sentencia, Indemnización, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000184</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000184. Proposición no de ley relativa a las ayudas al Ayuntamiento de Huétor-Santillán para hacer frente a unas indemnizaciones (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 6 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Carmen Reyes Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Están preparadas sus señorías para continuar la Comisión? Pues continuamos con el orden del día, proposiciones no de ley en Comisión. Proposición no de ley en Comisión, relativa a ayudas al Ayuntamiento de Huétor-Santillán en la provincia de Granada, para hacer frente a unas indemnizaciones pendientes de un accidente de la Cabalgata de Reyes Magos de 1990.</parrafo>
        <parrafo>El proponente es el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Y, en su nombre, para presentar y defender esta iniciativa, tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La exposición de motivos aclara enormemente lo que viene a significar esta proposición no de ley, porque la cosa es muy sencilla.</parrafo>
        <parrafo>El 5 de enero, Cabalgata de Reyes, en 1990, en Huétor-Santillán, que es un pueblo de escasas dimensiones y poca población, hay un accidente, hay una explosión de un saco de bengalas que causa 30 heridos —niños, fundamentalmente— y daños materiales en coches que están aparcados al lado y en viviendas. Los que sufren este accidente, pues acuden a la Justicia, a la vía administrativa y a la vía penal. Hay una sentencia que es firme, porque el Tribunal Supremo —la última instancia— les da la razón a estos damnificados, y el Ayuntamiento se ve sentenciado a pagar una cantidad de dinero que no puede pagar por las dimensiones de su tesorería y las posibilidades de su recaudación. Es un municipio —y un Ayuntamiento— pequeño y, efectivamente, el coste de las indemnizaciones es enorme. Ha pagado 274.429 euros, más el pago a letrados —23.000 euros— y la condena en costas, y quedan pendientes 336.659 euros, más lo que se va devengando de intereses, que ya van siendo cada vez más, casi, los intereses que el principal de esa deuda de la indemnización a los damnificados.</parrafo>
        <parrafo>El 30 de octubre de 2007 —es decir, hace ya un año y algo—, pues el pleno del Ayuntamiento de Huétor-Santillán, por unanimidad, pues decide acudir a las instituciones, a las diversas instituciones, solicitando ayuda, para que le echen una mano para poder pagar estas indemnizaciones. Lógicamente, detrás del Ayuntamiento, están también aquellos damnificados que están esperando sus ayudas. Algunos, pues... Yo qué sé, hay un joven que perdió una pierna... En fin, hay situaciones muy perentorias y muy complicadas, desde el punto de vista humano. Lógicamente, se trata de administrar justicia, de hacer justicia en un desafortunado accidente, pero que es el Ayuntamiento el que, con sus escasas posibilidades o recursos financieros, pues, no puede, sencillamente, acudir a cumplir la sentencia judicial.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso es por lo que, más allá de la política de quién gobierne en cada momento en ese Ayuntamiento... Que, ciertamente, además, va variando de signo político, desde el año 1990 ya ha llovido y han ido pasando distintos signos políticos por el Ayuntamiento. Más allá de esto, yo creo que es, en fin, de lesa humanidad y de una cierta justicia primaria, ¿eh?, el acudir en ayuda de este Ayuntamiento y de los damnificados de ese accidente. Y eso es lo que pretende esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>No es la primera vez que se habla de este tema en este Parlamento, no es la primera vez. Pero las deudas siguen existiendo y las obligaciones siguen existiendo, y por eso es por lo que nosotros planteamos aquí una iniciativa de impulso a la acción del Gobierno, en la medida en que consideramos que la Junta de Andalucía también debería ser una de las instituciones a las que el Ayuntamiento acude, y que deberían echar una mano para el pago de estas indemnizaciones. Con una cierta celeridad, porque ya digo que, cada día que pasa, los intereses van incrementándose, por encima, incluso, casi, casi, del capital, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Es tan sencillo, tan sencillo, que basta con un sí o con un no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde turno para fijar posición con respecto a esta iniciativa a los distintos grupos, comenzando por el Partido Popular. Y, para ello, tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, la señora Reyes Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Voy a posicionar a mi grupo con respecto a esta proposición no de ley que hoy trae a esta Comisión el Grupo de Izquierda Unida y que el Partido Popular comparte. Y, de hecho, hay una iniciativa registrada por nuestra parte, con fecha 6 de octubre, en términos muy parecidos. Y está claro que compartimos el mismo espíritu, porque no ocurrió así... Digo esto de que compartimos el mismo espíritu, porque nos alegramos, desde el Grupo Popular, enormemente, ya que no ocurrió así en la Diputación provincial de Granada, donde a una iniciativa, en estos mismos términos, presentada por el Partido Popular, el PSOE y también Izquierda Unida votaron en contra.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes ya saben bien —y se ha dicho ya aquí esta tarde—, el día 5 de enero de 1990, durante la Cabalgata de Reyes, el pueblo de Huétor-Santillán sufrió uno de los peores días de su vida. Lo que iba a ser una gran fiesta, acabó convirtiéndose en una tarde trágica, con un espeluznante accidente, con 30 heridos, en su mayoría, niños que hoy son hombres y mujeres, y numerosos daños materiales, lo que da idea de la trágica y de lo enorme de este accidente.</parrafo>
        <parrafo>Esta tremenda tarde ha conllevado consecuencias a vecinos y a ayuntamientos que, después de 18 años, aún no han podido ser satisfechas, a pesar del enorme esfuerzo que las corporaciones han venido realizando todos estos años y de haber contado, puntualmente, con subvenciones por parte de esta Consejería desde 2001, pero que han sido subvenciones a todas luces insuficientes.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente, que como también ya se ha dicho aquí esta tarde, el Ayuntamiento de Huétor-Santillán cuenta con un presupuesto muy limitado y unos recursos escasos, y que con las subvenciones recibidas no se ha podido, a pesar del esfuerzo de la corporación municipal, a hacer frente al total de la deuda por indemnizaciones. La situación se agrava cada vez más, como muy bien ha dicho nuestro diputado de Izquierda Unida en la anterior intervención, no solo por el tiempo transcurrido, y que los accidentados, los damnificados, no hayan podido recibir esas indemnizaciones que les correspondían, sino porque, además, se va incrementando cada vez más esa deuda debido a los intereses que se van generando por la falta de pago, lo que está duplicando la deuda final.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señoras y señores diputados, seamos sensibles ante este problema para que, desde esta Consejería se ayude con celeridad al Ayuntamiento de Huétor-Santillán a financiar el pago de las indemnizaciones pendientes, más los correspondientes intereses a los afectados por los accidentes de aquella fatídica tarde. Porque, con esto, estamos ayudando al conjunto de la población de Huétor-Santillán; unos, porque como afectados del accidente directamente, y ya después de 18 años, entendemos que va siendo hora de que se repare en su totalidad la deuda que se mantiene con ellos. Y, otros, porque dispondrán disfrutar de los servicios que le permita poder dedicar el presupuesto municipal integro al conjunto de la población y a sus necesidades, ya que parte de este presupuesto municipal, ahora mismo, año tras año, el ayuntamiento lo tiene que ir dedicando, en una gran parte, al pago de esta deuda con los accidentados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Reyes Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora el turno de posicionamiento al Grupo Parlamentario Socialista, y para ello tiene la palabra la señora Martín Polanco, Palanco, perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y antes de entrar en el fondo de la proposición no de ley que nos presenta el Grupo de Izquierda Unida, me gustaría, en nombre del Grupo Socialista al que represento, y en el mío propio, mostrar mi solidaridad y mi comprensión a todos los afectados por aquellos fatídicos hechos que ocurrieron el pasado 5 de enero de 1990, que fueron tan trágicos para todo el pueblo de Huétor-Santillán, directamente para las 60 personas que fueron víctimas del mismo, en su mayoría niños, y para sus familias. Hechos que son imposibles de olvidar, no solo por los daños físicos que sufrieron, sino por las secuelas psicológicas que, aún, muchos de ellos no han conseguido superar.</parrafo>
        <parrafo>Concretando ya el fondo de la iniciativa, hemos de manifestar, en primer lugar, pensamos que no es este el instrumento más adecuado para ayudar a todas estas personas. Porque, como conocen bien sus señorías, estamos ante una resolución judicial que concreta y determina quién es el directamente responsable del pago de toda una serie de indemnizaciones, consecuencia de los hechos que ocurrieron el día de Reyes de 1990.</parrafo>
        <parrafo>Es la sentencia la que concreta, específicamente, que es el ayuntamiento el responsable de las indemnizaciones, y basándose en la legislación vigente —que de sobra ustedes ya conocen— estamos ante un claro asunto de responsabilidad de una Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, es imposible que con una resolución ya firme, como es la sentencia a la que nos venimos refiriendo, otra Administración local, en este caso, la autonómica, asuma unos hechos que en nada le competen; que para nada son de su responsabilidad y que, difícilmente, tendrían encaje, incluso presupuestariamente, para poder ser asumido, ni tan siquiera indirectamente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, se produjeron unos hechos desgraciados, cierto; se produjeron toda una serie de lesiones terribles en más de sesenta personas, cierto. Pero ya se determinó quién tenía la responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, desgraciadamente, en la sentencia judicial, cuando dictó la resolución, no contempló, o bien no supo arbitrar garantías para los afectados. Estamos hablando de un municipio pequeño, con un presupuesto que ya es justo para atender las necesidades de sus vecinos, es muy difícil poder hacer frente a las obligaciones de la sentencia, sencillamente, porque no tienen ingresos suficientes para responder. Probablemente, ni en 100 años que transcurrieran, con los ingresos que tienen Huétor-Santillán, se podría pagar. Y la sentencia no contempló medida alguna para garantizar los pagos. Pero es más, voluntad no les falta a los regidores del Ayuntamiento. Nos consta que el equipo de Gobierno ha tratado de buscar alternativas de todo tipo, resultando infructuosas todas ellas.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías —vuelvo al principio—, este no es el instrumento, porque legalmente lo que ustedes plantean es inviable con la legislación actual; podríamos estudiar otras vías o alternativas para que estas personas obtuvieran algún tipo de compensación a estos daños. Por tanto, nuestra posición, a nuestro pesar, por lo que significa la situación de estas personas y de sus familias, es rechazar esta iniciativa por ser imposible la petición.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate de la iniciativa tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y lamentar la posición del grupo mayoritario que, sin duda alguna, va a inviabilizar la conclusión final de esta proposición no de ley, y que va a generar, por tanto, diremos, una frustración más en el Ayuntamiento de Huétor-Santillán; pero, sobre todo, en aquellos que están esperando esas indemnizaciones, pendientes de pago, y que hoy se les dice, por parte del Grupo Socialista, que ni en 100 años van a poder recibir esa indemnización con el presupuesto del ayuntamiento. Claro, justamente, eso es lo que nosotros pretendíamos evitar, porque reconocemos que esa es la realidad, y, precisamente, de eso se trata.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de evitar que haya una situación de facto, de imposibilidad de recepción de las indemnizaciones a las que tienen, diríamos, por justicia, crédito estos vecinos y vecinas de Huétor-Santillán. Lo que no compartimos bajo ningún aspecto es que no existan encajes jurídicos, no tanto para asumir la sentencia, que no se trata de eso; ni para ayudar directamente a los damnificados, que no lo pedimos en esta proposición no de ley, no vayamos a confundir y jugar al despiste. No vale en este tema, señora portavoz del Grupo Socialista, porque de lo que se trata es de ayudar al ayuntamiento, y sí hay, sí hay encaje presupuestario; sí hay, desde el punto de vista de la legislación actual, viabilidad para ayudar a un ayuntamiento acreedor, digo, deudor, perdón. Sí lo hay.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, que no se nos diga que esto no es posible. Hay un accidente meteorológico, como el que acabamos de estar tratando en una pregunta oral suscitado, precisamente, por mí mismo; existen otro tipo de situaciones de desgracias para la población de un ayuntamiento, de un municipio, etcétera, y se suscitan líneas de ayuda, por parte de la Junta de Andalucía para poder sufragar esos gastos inesperados por situaciones fortuitas. Exactamente, de eso se trata; y, por tanto, sí hay encaje, vaya si los hay, lo que no hay es voluntad política por parte del grupo mayoritario, y eso, pues, desgraciadamente, se vuelve a constatar de nuevo una vez más.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Concluido el debate de la proposición no de ley relativa a la ayuda al Ayuntamiento de Huétor-Santillán para hacer frente a unas indemnizaciones. Pasamos a su votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el orden del día, se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

