<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>216</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Equipamiento social, Inversión pública, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000095</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000095. Pregunta oral relativa a las inversiones en residencias de mayores en Cádiz (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Pedemonte Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación al segundo punto del orden del día, a las preguntas con ruego de respuesta oral, y la primera pregunta, relativa a las inversiones en residencias de mayores en Cádiz, del Grupo Popular, la formula la señora Pedemonte.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, las residencias de mayores está claro que son una necesidad y, evidentemente, son escasas. Yo no entro en los números que se han dado, que son la realidad, no voy a entrar en si son muchos o pocos. La realidad es que son insuficientes, y con ese dato, en principio, me basta. Y van lentos, muy lentamente, señoría. Según los datos de 2004 a 2007, en una respuesta parlamentaria sobre inversiones y construcciones en equipamiento, en el periodo de la pasada legislatura se invirtieron, en 22 pueblos, 1.908.000 euros. En cuatro años, estamos hablando de una inversión que no llega ni al medio millón por año. Todo esto en una provincia que tiene más de 153.000 personas, que son mayores de 65 años. Quiero decir que estos dos millones se reparten en mantenimiento, equipamiento y en reformas; en construcción, escasamente 235.000 euros, que, en cuatro años, no significan nada en construcción.</parrafo>
        <parrafo>Desde este punto de vista, estos datos son indefendibles e impresentables, y a la vez son reveladores, porque estos datos dicen claramente que, al menos en esos cuatro años, no se construyó prácticamente ninguna residencia, dado que la inversión fueron 235.400 euros, y entendemos que hay una dejación de funciones en ese sentido en cuanto a tener paralizada la construcción de los centros de mayores.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que esta función se está desviando a los ayuntamientos, que no es su competencia, o hacia la iniciativa privada, que nunca debe tener la exclusividad ni ser la normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Estos datos son graves y reveladores, máxime cuando en esa fecha aún no se estaba aplicando la Ley de Dependencia. Ahora las carencias de estas residencias se agravan. Y la verdad es que se continúa con una dejadez y con una falta de previsión, porque tenían que haber pisado el acelerador en este periodo para estar preparados para lo que se preveía, porque, al final, los ciudadanos son los que padecen las ineptitudes.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, a Andalucía, que, efectivamente, lidera las solicitudes y prestaciones de dependencia y la dotación de la provincia, ¿qué le pasa? Sigue siendo muy limitada al día de hoy, no está la tarea hecha.</parrafo>
        <parrafo>Denunciamos la escasez del presupuesto para la ampliación de la ley. En principio había ironía y se reían de nosotros. Hoy se demuestra, precisamente, con ese incremento que usted ha tenido que solicitar, señoría, de 200 millones de euros, que hacía falta; que, después de nueve meses de aprobar los presupuestos, eran insuficientes. Nosotros llegamos a pedir 900, que, además, son necesarios para, como usted bien dice, garantizar esas necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, en la provincia hay 1.900 camas entre públicas y concertadas, para más de ciento cincuenta personas mayores de 65 años —lo que es lo mismo: una plaza y media por cada cien personas mayores—. Este índice en la provincia de Cádiz sigue por debajo de la media andaluza, que está en 2,3. Se han creado algunas plazas, totalmente insuficientes, no llegan ni a la sexta parte de lo que necesitamos.</parrafo>
        <parrafo>No se puede estar a estas alturas hablando de una primera fase. No se ha hecho una previsión ambiciosa; más bien denotan estos datos poca ambición por satisfacer a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Se habla de creación de 2.400 plazas. ¿Para cuándo? ¿Hasta dentro de cuatro años? ¿En los próximos años? Esto es preocupante, señorías.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuántos de nuestros mayores se quedan en el camino hasta entonces? ¿Cuántos pueblos gaditanos no tienen una residencia de mayores de titularidad pública? El índice de cobertura es de los más bajos de España. Según la ley, debe ser el 5%. En Andalucía es el 2,6% y en Cádiz el 1,6%. ¿Cuántas personas que lo necesitan están en lista de espera?</parrafo>
        <parrafo>La realidad es que, hasta diciembre —solo en el mejor de los casos—, hay una previsión de 680 plazas: el resto tiene que esperar. Y hablamos de cuatro años. Esperar, que significa un ahorro para la Administración, pero es desesperación para el mayor.</parrafo>
        <parrafo>No se pueden ahorrar esfuerzos, señoría, con los mayores, porque el tiempo es oro para todos, y para ellos también.</parrafo>
        <parrafo>Las previsiones, estas 680 plazas previstas ahora a corto plazo. La residencia La Torre llega tras cinco años de retraso; de las de Cádiz, hasta 2010 nada de nada; La Janda, con el menor número de recursos residenciales... La mayoría son de titularidad municipal, porque las empresas, al ser pueblos pequeñitos, no entran prácticamente en invertir, porque ellos son empresas, y ahí no cabe duda de que hay un ánimo de lucro, legal y lógico, pero que existe. En la costa norte no habrá nada antes de 2010; en Rota hay unas previsiones, pero los terrenos siguen baldíos; en Chipiona aún están en proyecto; en la Sierra el crecimiento es mínimo —sigue siendo la más perjudicada—; en el Campo de Gibraltar también hablamos de futuro. Y esta situación no se ha paliado tampoco con las alternativas que compartimos con usted cuando dice que pueden ser alternativas las estancias, los centros de estancia diurna, pero siguen siendo también insuficientes.</parrafo>
        <parrafo>Yo a esto, señorías, si añadimos la realidad de que los precios públicos son distintos de los privados, que hay mucho que hacer en la tutela y vigilancia desde la libertad y el derecho que tienen con nuestros mayores, como se demuestra con los datos del teléfono del mayor, cuidar que estén en las mejores condiciones posibles, o, como ha pasado hoy en la residencia de Medina Sidonia, un lamentable suceso de estafa a los mayores que por lo visto se ha prolongado en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir que, ante este panorama, la tarea pendiente es enorme, y ustedes, desde luego, señorías, no pueden mencionar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pedemonte, su tiempo no se... Seis minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es que ha concluido de sobra su tiempo y estamos en una pregunta oral, señora Pedemonte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Dos palabras, dos palabras nada más.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero decir solo a la Consejera, con el ruego de trabajar conjuntamente, que no podemos hablar de la palabra «congelar», sino siempre de incrementar. Incrementar no solo económicamente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pedemonte, estamos en una pregunta oral...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... sino la calidad, señora Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pedemonte, por favor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y termino.</parrafo>
        <parrafo>Si no, dejaría mucho que desear.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A ver. Yo necesitaría 15 minutos, pero, como sé que la Presidenta es implacable, voy a intentar hacerlo de manera bastante rápida. Perdón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pedemonte, yo creo que hay una cosa clara que tenemos que tener en cuenta, porque a mí hay algunas cosas, sinceramente, que no me han quedado muy claras de su intervención. ¿Hay muchas residencias? ¿Hay pocas?</parrafo>
        <parrafo>Pues usted misma lo decía: No se trata ni de muchas ni pocas, tiene que haber las suficientes, sobre todo teniendo en cuenta —y de ahí el mapa que tenemos elaborado para la Comunidad Autónoma de Andalucía— que tiene que haber las plazas necesarias, pero, además, en los sitios adecuados, porque no se trata de que en un punto haya una saturación de plazas y haya que desplazar a los mayores cien kilómetros para cubrir esas plazas porque en el otro punto no hay.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, de lo que se trata es de hacer un mapa, como hemos hecho, para estudiar las necesidades que hay en cada una de las zonas, y establecer, lógicamente, por municipios, por comarcas, sería imposible.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «Hay muchos municipios en la provincia de Cádiz que no tienen residencias públicas, privadas, concertadas ni de ninguna forma, porque es imposible». Sería imposible, sería insostenible. Sobre todo teniendo en cuenta que la residencia es la última opción. Mientras a una persona se la pueda atender en casa con ayuda a domicilio, con teleasistencia, con unidad de estancia diurna, esa persona no va a ir a una residencia, y usted lo sabe muy bien, y, además, creo que eso lo compartimos perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Conoce y sabe también... Y me hubiera extrañado de Izquierda Unida, pero, no sé, me ha extrañado de usted: no me hubiera extrañado de Izquierda Unida, pero sí me ha extrañado de usted cuando habla de las residencias públicas.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que, para mí, público es todo aquello que se paga con dinero público, toda aquella persona que puede acceder a una plaza, independientemente de cuáles sean sus ingresos, pero en condiciones de ser atendidos en función de sus necesidades. Da igual que los ladrillos los haya puesto una empresa privada o los haya puesto la Administración local, autonómica o estatal a través de una empresa. Creo que la apuesta que se ha hecho en Andalucía por la participación en el desarrollo y la implicación de las empresas privadas a través del convenio, del concierto de plazas, es importante, y creía, sinceramente, señora Pedemonte, que el Partido Popular compartía esa filosofía. Por eso me ha extrañado su afirmación. De ahí que...</parrafo>
        <parrafo>¿Cuántos pueblos? Pues seguro que hay muchos pueblos. Pero no solo que hay: es que va a seguir habiendo muchos pueblos, porque no se puede hacer una residencia en cada pueblo. Es que eso sí que me parece absolutamente demagógico, el llegar a un pueblo y decir «aquí hacemos una residencia y en el de al lado hacemos otra residencia». Llegará un momento en que ¿de dónde traemos a los mayores para llenar? Entonces, las plazas tienen que estar distribuidas en función de las necesidades de la comarca. Cuando los pueblos son pequeños, pero lo suficientemente importantes en número de habitantes como para que haya un recurso de este tipo, lo hay.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho otra afirmación que no comparto absolutamente, y usted lo sabe muy bien, porque en San Fernando se acaba de abrir una unidad de estancia de diurna. Diferenciemos la unidad de estancia diurna de las residencias. Si algo no nos falta en este momento son unidades de estancias diurnas, sino todo lo contrario, todo lo contrario, señora Pedemonte. Pero no solo en Andalucía: en todo el territorio nacional. Si algo sobra en este momento son unidades de estancia diurna y nocturna.</parrafo>
        <parrafo>No quiero decirle con esto que no haya una en un sitio que no esté... No ella no ha hablado de unidad de estancia nocturna, pero se lo digo yo, que también hay plazas de unidad de estancia nocturna, porque lo prevé la ley, pero no está ocupada. Y hay unidades de estancia diurna que están vacías.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hablamos también de que tienen que ser públicas por la tutela o por la vigilancia... La tutela, la vigilancia y el control tienen que ser, independientemente de que sea concertada o privada, de la Comunidad Autónoma, señoría. Yo quiero que en eso le quede tranquilidad. Hace referencia a los datos del Teléfono del Mayor. Los datos del Teléfono del Mayor se refieren, en la inmensa mayoría de los casos, a personas mayores que viven en sus domicilios, no de las residencias.</parrafo>
        <parrafo>Personas dependientes o personas que están en lista de espera... Le puedo asegurar que toda aquella persona que tenga un PIA que determine que tiene que tener una plaza residencial a través de la Ley de la Dependencia no está en lista de espera. Puede estar en lista de espera si la persona rechaza la residencia a la que se le envía porque quiere estar en la de su pueblo. Y a lo mejor en la de su pueblo ese día no hay plaza. Pero no puede estar en lista de espera porque tiene que optar inmediatamente, salvo renuncia, a la primera plaza que haya disponible.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba mezclando algunos conceptos, señora Pedemonte, de cuánto dinero se ha invertido. Bueno, si usted habla de ese dinero que se ha invertido, realmente es irrisorio. Claro que es irrisorio. No, pero es que hay que leer los conceptos enteros y, como usted comprenderá, no se puede construir, no una residencia, ni el bordillo de la primera escalera, con el dinero del que usted ha hablado, que probablemente es una pregunta a la que yo le he contestado. Entonces vamos a contextualizar y vamos a poner cada cosa en su sitio. Yo no creo que, en ningún momento, se le haya contestado que para construir residencias en la provincia de Cádiz o en cualquier otra se han invertido 300.000 euros. Estamos hablando de residencias de titularidad pública, titularidad de la Junta de Andalucía, para las que se han invertido más de un millón de euros en reformas, en reformas. Estamos hablando ya de residencias que tienen años. En reformas, casi un millón doscientos mil euros.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, hay once autorizaciones previas en la provincia de Cádiz para construir residencias. Residencias que evidentemente a través del convenio tienen un plazo de ejecución, que, como creo que he dicho en algún otro momento en esta comisión, esos plazos de ejecución tienen que ver también con la financiación a las empresas, y en el momento que estamos viviendo las empresas no tienen la financiación de manera tan rápida, de las entidades bancarias, como la tenían anteriormente. Pero son once autorizaciones previas en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a tratar de darle algunas: una en Algeciras; otra en Benalup; en Cádiz capital, dos; Chiclana; Conil; Jerez; La Línea; Rota; San Roque, y Villamartín.</parrafo>
        <parrafo>Unidades de estancia diurna: Algeciras; Barbate; en Cádiz, tres; Chiclana, dos; Conil; Jerez, tres; San Fernando; Sanlúcar; Tarifa; Ubrique; Vejer, y Villamartín.</parrafo>
        <parrafo>Unidades de estancia diurna. Y lo que le he dicho anteriormente son residencias.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a hablar de la colaboración a la que usted se ha referido para equipamientos, para alguna reforma pequeña, etcétera: los ayuntamientos de Alcalá del Valle; de Espera; de Olvera; dos para equipamiento para Nuestra Señora del Socorro y para un centro de terapia ocupacional, que es una unidad de estancia diurna, Nuestra Señora de los Remedios; el Ayuntamiento de Puerto Serrano; Puerto Serrano también para la adecuación de una residencia de personas con discapacidad; Rota; San Roque; de nuevo San Roque para la Residencia Municipal de Personas Mayores, 170.000 euros en total para la reforma; Sanlúcar, para equipamiento también; Setenil de las Bodegas; Vejer, y Villamartín.</parrafo>
        <parrafo>Y a entidades: AFA San Paulino, en Barbate; en Cádiz capital, también..., Sagrado Nombre de María, en Cádiz capital también; Cruz Roja Española, en Cádiz capital, también, para otra unidad de estancia diurna; Jerez de Frontera, Fundación Paz y Aflicción de Jerez de la Frontera, un Centro de Estancia Diurna para personas mayores y personas dependientes; La Línea; Olvera; El Puerto, para Afanas Puerto y Bahía; San Fernando; Sanlúcar y Vejer de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Esto es a entidades. Las que les he dado anteriormente eran ayuntamientos y esto es a entidades.</parrafo>
        <parrafo>Como puede comprobar estas son las subvenciones a las que usted se refería. Subvenciones para equipamientos, para reformas, pero no pongamos el dato de los 300, o de los 500, o aunque fueran tres millones de euros, que es la única inversión para construcción de residencias, porque no es cierto, señora Pedemonte, porque sería irrisorio. Usted sabe mejor que nadie cuánto cuesta una sola residencia. Luego, si alguien dijera y a mí se me ocurriera, que no creo que se me ocurra nunca,...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, debe terminar inmediatamente, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ahora mismo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... que con ese dinero vamos a construir residencias, evidentemente, estaría faltando a la verdad. Pero lo que usted tenía en la contestación a esa pregunta eran los conceptos para los que iban destinadas esas cantidades.</parrafo>
        <parrafo>Y el Plan E también manda a Cádiz 13.100.000 euros, que van destinados también a ampliación de plazas residenciales.</parrafo>
        <parrafo>Lo siento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

