<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>60</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000325</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000325. Pregunta oral relativa a los restos de un palacio del siglo XVI, en Úbeda, Jaén (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Pizarro Navarrete, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Pizarro Navarrete, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya, ya veo, ya veo.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta, relativa a restos de un palacio del siglo XVI en Úbeda, Jaén, que la formula el señor don Juan Pizarro Navarrete.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, como usted bien conoce en Úbeda, en el centro, en el corazón de la ciudad, declarado Patrimonio de la Humanidad, Tourespaña adquirió unas casas para ampliación del parador nacional. En las excavaciones que se hicieron en aquellos momentos se encuentran las bases, el inicio de un palacio del siglo XVI, que parece ser que es el palacio de don Rodrigo de Orozco, que también, por la documentación que tenemos, nunca concluyó su obra. Pero, además de ese palacio, que se encuentra en su salida hacia el exterior perfectamente conservado, hay delante una muralla, una calle y una muralla ciclópea, de mayor entidad, posiblemente, que la murallas conocidas, como la de Ibros, y que, tras un inicio de las excavaciones, se paraliza, se tapa, se pone un muro delante con unas lonas.</parrafo>
        <parrafo>No tenemos idea de qué es lo que se va a hacer ahí, si el Ministerio, la Consejería, alguien va a tomar alguna iniciativa, dado de que se está deteriorando. Hay posibilidades de que puedan algunos intentar sacar restos de ese palacio y de esa muralla.</parrafo>
        <parrafo>Y mi pregunta es si su Consejería tiene intención de hacer algo, alguna actividad en ese centro, dado que el ayuntamiento parece ser que se encuentra un poco parado en ese tema, dada las relaciones que pueda tener con la Junta o con el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Yo, cuando estaba de alcalde de la ciudad, que es cuando se empiezan a descubrir aquellos temas, interesándome por esas obras, se me dice que se me va a entregar una memoria de las actuaciones realizadas. Se retiraron, se fueron, yo no tengo esa memoria, no me la dieron nunca, sí la pedí varias veces. Y me imagino que usted sí la tendrá y sabrá, al menos, las intenciones que hay sobre esos restos que han aparecido en Úbeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Pizarro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Pizarro, la Consejería ha hecho mucho, ha hecho muchísimo. Y, sobre todo, ha hecho lo que es su comparecencia, es decir, velar por la integridad, por el respeto, por la puesta en valor y por la difusión del patrimonio histórico, sin atender —como se habrá podido comprobar— a la titularidad del mismo, sino, únicamente, velando por la protección de nuestros bienes culturales.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería tuvo conocimiento a través de esa investigación de que había restos en esa parcela y, tras comprobar que, efectivamente, los restos eran de una importancia mayúscula, dictó la orden de paralización, con todo lo que eso supone para nosotros, de tener que hacer algo que no es gustoso —nos gusta más trabajar de manera colaboradora—. Pero, cumpliendo con nuestra obligación, se hizo una nueva redacción del proyecto, que entonces sí que tuvo un informe favorable, pero siempre advirtiendo de la cautela arqueológica que tenía la parcela y que, por lo tanto, esa era la prioridad, la conservación de los restos. Y, definitivamente, cuando se iniciaron los trabajos se vio que no es compatible con la salvaguarda de esos restos ningún uso que no sea el uso cultural. Por lo tanto, hasta ahí ha llegado el cumplimiento de la comparecencia que la Consejería de Cultura tiene con relación a esta parcela.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pizarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Consejera, no me satisface mucho su contestación porque dice que ha hecho muchísimo. Bueno, ha paralizado el proyecto primigenio, que era la obligación, porque así fue la comunicación que se le hace desde el ayuntamiento de que se encuentran esos restos en ese momento. Pero, paralizarlos no quiere decir absolutamente nada más que cumplir con la legislación vigente.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta es, ahora que ya sabemos qué es lo que hay, y si quiere le puedo recordar un poco la historia de ese palacio, y cómo fue haciéndose... Pero, vamos, no tengo tiempo ahora. Y esa muralla ciclópea, esa barbacana, y esa calle, dentro del casco histórico de la ciudad, donde está, es declarado Patrimonio de la Humanidad, donde nos visitan tantísimos turistas.</parrafo>
        <parrafo>Yo, lo que le pediría a usted es que, si bien no es responsabilidad directa de su Consejería, sí indirectamente hacia el Ministerio de Cultura, que siga haciendo actuaciones que el ayuntamiento no puede hacerlo, porque económicamente es imposible, para ponerlo en valor y darle más valor del que tiene el casco histórico, que ya es bastante. Sabe usted perfectamente que a muy pocos metros hay unos restos arqueológicos, que, en estos momentos, es el Alcázar, que en estos momentos también están paralizados. Que creo que podríamos llegar a tener una zona más amplia para la visita del turismo.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay una cuestión, que a mí particularmente me duele, y es que en esa plaza, que es el centro donde cualquier turista es de obligado cumplimiento ir allí, hay un andamio metálico, con una lona verde puesta que afea a esa plaza de una manera extraordinaria. Yo he sugerido ya al ayuntamiento que se ponga, lo que se hace en muchos edificios, en ciudades no patrimoniales: que se ponga, al menos, una lona simulando lo que hay detrás. Pero, nada, ahí no se toca absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la vigilancia y a la custodia, yo no he visto, en el tiempo que estoy, ni siquiera a un guardia jurado que esté por allí para preocuparse por aquello. Aquello está abandonado totalmente.</parrafo>
        <parrafo>Termino inmediatamente, Presidenta. Y mi ruego es que tomen ustedes en consideración el valor, la riqueza, y en la ciudad que está, y en lugar que está, y si bien no es obligación de su Consejería, hacer actuaciones que se pongan en contacto con el Ministerio y que no paralice esa obra, que esa obra lo único que se va es a deteriorar, porque ya hay muchas cosas que están afloradas, y lo único que puede pasar es que vayan desapareciendo piezas importantes de ese patrimonio de la ciudad y de la Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Pizarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, conociendo como conozco al actual Alcalde de Úbeda, anterior Director de Bienes Culturales y persona absolutamente implicada en la salvaguarda del patrimonio histórico de toda Andalucía, pero en especial de su municipio, de Úbeda, y conociendo como conozco, además, la revitalización que hay en la comunicación y la coordinación de actuaciones entre las dos ciudades que conforman esa declaración de Patrimonio —Úbeda y Baeza— en los últimos meses, entiendo que estarán viendo la mejor manera para actuar en la puesta en valor de esos restos a los que usted se refería.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a seguir trabajando en la protección de los restos, en la conservación de los restos. Y si el problema es un andamio y una lona verde, el próximo viernes, que estoy en Úbeda, no tenga ninguna duda de que lo hablaré con el alcalde.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

