<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>73</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Fidel Mesa Ciriza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Entidad local menor, Municipio, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000414</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000414. Pregunta oral relativa al proceso de segregación de Villanueva de la Concepción, en Antequera, Málaga (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por último, pasamos a la pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a proceso de segregación de Villanueva de la Concepción de Antequera, Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la pregunta, tiene la palabra la señora Ana María Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A principios de los años 90, en Villanueva de la Concepción, se hace un movimiento muy popular, muy de todos los ciudadanos de allí, de los villanovenses, para reivindicar su segregación de Antequera, su independencia. Y es en 1998, cuando el Ayuntamiento de Antequera presenta, ante la Junta de Andalucía, la solicitud para iniciar el proceso de conversión en entidad local autónoma de Villanueva de la Concepción; un paso previo a la solicitud de la segregación, que es lo que realmente ellos quieren.</parrafo>
        <parrafo>Tras corregir algunos fallos, en 2001, en enero de 2001, por fin se convierten en entidad local autónoma y, posteriormente, en octubre de 2006, se inicia todo lo que es el expediente de segregación. Tanto que, el 22 de mayo de 2007, se aprobó ese expediente de segregación en el Ayuntamiento de Antequera, también en la diputación provincial y, desde ese momento, la Consejería de Gobernación, su Consejería, es la encargada de culminar todo el proceso de este expediente y trasladarlo al Consejo de Gobierno para que lo apruebe definitivamente.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, según la Ley de Demarcación Municipal y toda la normativa referente a este tema, disponía de un plazo de 18 meses y ese plazo de 18 meses se cumple el 22 de noviembre de este mismo año, el próximo mes. Y a mí, lo que me gustaría saber es si se va a poder culminar ese proceso en el plazo establecido, y si es que falta algún trámite para que se pueda culminar ese proceso, porque, evidentemente, no tiene por qué ser el límite. Puede ser anteriormente, cuando se produzca la aprobación de la segregación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, bueno, usted es de allí y conoce de primera mano esta situación. Efectivamente, primero Villanueva de la Concepción solicitó y fue..., ha sido EATIM, ahora es ELA, y ahora nos encontramos en ese proceso de petición para la segregación del municipio de Antequera.</parrafo>
        <parrafo>Yo les voy a dar algunos datos que considero importantes. El proceso para la segregación de un municipio, se encuentra regulado en el Título II de la Ley 7/1993, que quedó desarrollada en el Decreto 185, de 2005, donde se regula el Reglamento de Demarcación Municipal de Andalucía, como usted ha mencionado.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley y este reglamento dictaminan que el sentido de la resolución, favorable o no a la segregación, que se dicte en un procedimiento de estas características, se hará una vez hayan concluido todos los trámites pendientes.</parrafo>
        <parrafo>Como usted ha dicho, efectivamente, el plazo legal previsto para la resolución de este tipo de procedimientos es de 18 meses desde la entrada de la solicitud en la Administración regional. El expediente que nos ocupa tiene fecha de entrada de 22 de mayo —solo le confirmo los datos que usted, evidentemente, ha dado—, se conoce que culminaría el proceso el 22 de septiembre.</parrafo>
        <parrafo>Le informo que, en este caso, aunque el Ayuntamiento de Antequera mantiene, y la ELA, Villanueva de la Concepción, una posición favorable al respecto, en el mapa de segregación que se ha presentado, se ha observado que hay algunas cuestiones de las barriadas, las barriadas colindantes entre Antequera y Villanueva de la Concepción que hay claras.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo que primero le quiero decir es que, aunque es un proceso que está perfectamente articulado, que se inició, va a hacer pronto, 18 meses y que hay acuerdos, dijéramos, entre las partes, el sistema que tiene establecido la normativa, es un sistema muy garantista. Garantista porque está hecho fundamentalmente, la normativa, para evitar que un proceso de segregación de un municipio pueda darse, como yo creo que en algunos casos se ha dado, pero para intentar paliar eso, puedan darse circunstancias de mal resuelta esa segregación, de no resolver bien las cuestiones del presupuesto y puede haber situaciones como ahora tenemos en algunos municipios que, fruto de esa segregación, se están produciendo situaciones entre el municipio matriz y el municipio que se ha segregado.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es una normativa muy garantista, porque está hecho para que se vea. Y por eso, la tramitación que tiene, es una tramitación larga, una tramitación, además, que en distintas fases tiene periodos de cuatro, de cuatro meses, de dos meses y de seis meses, para la elaboración de determinados informes y, por tanto, ya le digo, es un proceso muy garantista.</parrafo>
        <parrafo>Le tengo que decir a usted que no vamos a estar en condiciones de tener el proceso de segregación culminado el 22 de noviembre de este mes. Por lo tanto, vamos a solicitar una ampliación del plazo, que es legal, de seis meses, tal y como permite la Ley de Procedimiento Administrativo, a efectos de que los informes que quedan pendientes y que, algunos de ellos, tienen..., están teniendo alguna incidencia especial, puedan verse concluidos con las garantías de seguridad que requiere el municipio matriz de Antequera o el nuevo municipio que, hipotéticamente, se pudiera crear de Villanueva de la Concepción.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros vamos a solicitar la ampliación de ese plazo a seis meses, que nos llevaría a un plazo de culminación del proceso. Por tanto, aun entendiendo que hay acuerdo entre las dos partes, entre el municipio de Antequera y la ELA de Villanueva de la Concepción, la tramitación de algunos informes ha hecho que tengamos que rebasar, que se vea rebasado este plazo inicial de 18 meses, y que tengamos que hacer la ampliación de los seis meses, para llegar a un plazo que espero no necesario —la culminación del total de los seis meses— para acabar con la resolución de este proceso de segregación.</parrafo>
        <parrafo>Es un sistema muy garantista, muy garantista. Y le puedo asegurar que algunas de las controversias que se han planteado en todo el proceso, especialmente con las que se refiere al informe, que es preceptivo, sobre la modificación proyectada a través de la Secretaría de Planificación y de Desarrollo Territorial de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, hacen que este informe no esté todavía y que requiera ese tiempo, y algún otro más, que nos hace que no sea posible que lo terminemos en 18 meses. Espero no tener que agotar los seis meses para resolver esta demanda, que conozco y sé que, por las dos partes, hay un acuerdo de segregación y que, desde luego, con todas las garantías que requieren los ciudadanos del municipio, en general, de Antequera, vamos a ver resuelto, espero, que aunque rebasemos esta fecha, en el menor tiempo posible de los seis meses de ampliación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias por la información, señora Consejera. Porque la verdad es que en un proceso que se inicia en el año 1992, pues seis meses quizás no signifiquen mucho, si en seis meses se queda resuelto.</parrafo>
        <parrafo>A mí lo que me parece preocupante es que el alcalde de Antequera vaya haciendo declaraciones en las que dice que ya se han resuelto esos problemas de planimetría, que se han resuelto esos temas de barriadas que colindaban, en este caso, con Casabermeja, con el término municipal de Casabermeja. Fueron declaraciones del alcalde que «ya se habían resuelto y que no tenían por qué afectar al proceso». Y me preocupa más porque, claro, a veces una piensa que hay un doble lenguaje, porque usted recordará... Y no era su responsabilidad, ojo, voy a empezar por ahí, porque usted entonces ni era Consejera; que en la campaña de las municipales, el señor Alcalde y el señor Alcalde de Villanueva de la Concepción, que entonces era alcalde por el Partido Andalucista, pero que en ese momento había decidido incorporarse a las listas del PSOE, como número 11 por Antequera y como candidato del PSOE en Villanueva de la Concepción, anunciaron que el proceso iba a estar finalizado antes del año 2007, del final del año 2007. Es más, se atrevieron a decir en los medios de comunicación que podría estar el 3 de noviembre del año 2007, que era el aniversario de la fundación de Villanueva. Ese era un día idóneo. Nadie duda que podría ser un día idóneo, pero lo que está claro es que anunciarles que en el año 2007 iba a estar todo finalizado, y que nos encontremos con que ni siquiera vamos a poder cumplir el plazo que establece la normativa es un poquito grave.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que eso son maniobras electorales que cualquiera puede hacer en un momento electoral, precisamente en un momento de elecciones, pero lo que sí es cierto que se crean expectativas a unos vecinos que llevan muchos años esperando. Y que yo creo que ya tienen ese derecho y esperan, esperaban tenerlo antes del final de este año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a estar muy pendiente de este tema porque realmente creo que es importante para el municipio de Antequera por lo que supone y para el futuro municipio de Villanueva —ese 101 municipio de la provincia de Málaga—, porque, evidentemente, cara a su futuro va a suponer otro planteamiento totalmente diferente para sus vecinos y para los que hoy gobiernan, en este caso, el Partido Foro Andaluz, si no recuerdo mal, era como se llamaba; bueno, Ernesto Silva, que era el candidato. No voy a entrar en el detalle de los nombres, pero creo que es muy importante para todos tener las ideas claras. Yo estaré pendiente de que se cumpla este compromiso —por decirlo de alguna forma— que ha adquirido la Consejera hoy de que con seis meses más no se prorrogue esto.</parrafo>
        <parrafo>Y espero que esas pequeñas disputas que pueda haber por el término municipal —queden en un sitio o en otro, porque, al final, de lo que estamos hablando es de que puedan quedar como vecinos de Antequera o como vecinos de Villanueva— se arreglen pronto, porque realmente es importante de cara al futuro y porque lo están esperando los villanovenses.</parrafo>
        <parrafo>Yo no le voy a usted responsabilizar de cosas que seguramente no tiene..., porque usted lleva el tiempo que lleva, pero si le pido hoy aquí un compromiso serio con este tema porque cuando se espera tantos años uno se desespera. Y realmente creo que es el momento de que Villanueva pueda tener su independencia, pueda segregarse de Antequera y todos podamos celebrarlo o disfrutarlo con ellos e incluso darnos un poquito de pena, porque no vamos a negar que esa parte importante del Torcal va a pertenecer ahora a Villanueva de la Concepción y que un poquito de pena nos va a dar. Pero, bueno, sabemos que la van a cuidar y la van a tratar bien.</parrafo>
        <parrafo>Que se comprometan, que seguiremos estos seis meses, y que, desde luego, le vamos a dar ese voto de confianza; pero, después de seis meses, le vamos a exigir, porque entonces sí será su responsabilidad totalmente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para terminar también este debate, la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señora Corredera, como usted conoce bien el municipio... Yo no sé en campaña electoral lo que se ha dicho o no se ha dicho. Yo sí que, como Consejera de Gobernación, tengo que salvaguardar que los procesos de segregación no signifiquen merma en los intereses generales de los ciudadanos. Y yo he tenido que resolver, en estos pocos meses, una segregación, en el municipio de Mazagón, que consideramos que no era oportuna y que dijimos que no.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, la siguiente resolución va a ser seguramente esta, por el tiempo, pero sí le tengo que decir —lo digo para su conocimiento, que usted lo conocerá puesto que es de la zona y evidentemente conoce de primera mano estas cuestiones— la voluntad de las dos partes... Claro, usted habla del año 1991, pero es que no todas las EATIM ni las ELA acaban en un proceso de segregación; es decir, como no todos los jóvenes acaban emancipándose de sus padres cuando llegan a los 21 años, algunos están todavía con los 30. Es decir, yo creo que eso no es... Hablar de esos años... En esos años se empezó y se obtuvo la EATIM y después la ELA y efectivamente la vocación de esa población es el municipio.</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros tenemos que garantizar eso, por eso tiene una normativa muy garantista. Y hay una cuestión concreta que por eso está haciendo que se retrase más, y es la determinación y la delimitación de qué pasa con la barriada de la Higuera. En el proceso de segregación estaba partida y había ciudadanos que quedarían en el nuevo municipio y ciudadanos que quedaban en el antiguo municipio. Esto hay que resolverlo porque además los ciudadanos de ese núcleo de la Higuera, ellos legítimamente dicen que quieren pertenecer a uno de los municipios. Es decir, todo ello tiene mucho que ver, y determinar el informe de ordenación del territorio, porque también tienen unas normas y unas delimitaciones territoriales. Y eso es lo que se está haciendo. Ya hay un acuerdo entre las dos partes, porque las dos partes —tanto el alcalde de Antequera, como el Alcalde de Villanueva— tienen la voluntad de que esto se produzca, evidentemente. Tienen la voluntad clara de que esto se produzca. Pero hay, insisto, intereses que hay que salvaguardar en la norma. Nosotros debido a esa..., fundamentalmente, a lo que se ha creado o a la situación con la zona esta de la Higuera, con la barriada de la Higuera, que ya está determinado que pudiera quedar dentro del termino municipal de Antequera, aunque van a perder el Torcal, lo van a perder de todas todas. Se lo va a quedar Villanueva de la Concepción si al final se segrega el municipio. Pero en esa determinación sí que tiene mucho que ver el informe de ordenación del territorio, y eso ha hecho que, quizás, la tramitación haya costado más y haya dado lugar a que en estos 18 meses, que concluyen el 22 de noviembre, no hayamos terminado.</parrafo>
        <parrafo>Yo le insisto, nosotros vamos a hacer la prórroga de esos seis meses que están previstos en la ley y yo espero que en la culminación de este proceso, pues ni siquiera haya que agotarlos. Espero por la resolución, y porque acabemos resolviendo una cuestión que efectivamente los ciudadanos del territorio están tratando desde hace ya algún tiempo —no tantos años, porque ya eran EATIM y ya eran ELA—. Yo creo que ya tenían cierta autonomía pero que, evidentemente, y, una vez resuelto y con acuerdo de las dos partes, hace que puedan solucionarse, sobre todo, los problemas de ordenación del territorio que tiene el informe que tiene que finalizar la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Esas son las circunstancias tal cual, que las conocen perfectamente los dos alcaldes y que, desde luego, estamos en vías de que no haya, ni siquiera, que agotar esa ampliación de los seis meses.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Concluido el orden del día y, como siempre, agradeciendo el trabajo previo para esta comparecencia de respuestas a preguntas a su señoría y a todo su equipo, levantamos la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

