<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>526</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Medio de comunicación público, Programación audiovisual, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000506</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000506. Pregunta oral relativa a las novedades en la programación de Canal Sur TV para la nueva temporada (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con el orden del día, procedemos al debate de la quinta pregunta del orden del día, del Grupo Parlamentario Socialista, relativa a las novedades en la programación de Canal Sur Televisión para la nueva temporada.</parrafo>
        <parrafo>Para su formulación, la señora Blanca Mena tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, como todos los años, Canal Sur Televisión afronta la temporada de otoño-invierno con una oferta televisiva que habitualmente está repleta de nuevos contenidos, nuevas apuestas y nuevos retos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General de la RTVA, ¿qué novedades presenta la programación de Canal Sur para la nueva temporada?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Blanca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, cuando usted lo desee.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues efectivamente hemos diseñado unas programaciones para nuestra cadenas de televisión —también de radio, obviamente, pero la pregunta se centra en la televisión— que pretenden, en primer lugar, seguir cumpliendo con nuestras obligaciones, que, como ya se ha comentado y todos saben, están marcadas en la Carta de Servicio Público y reforzar nuestra faceta de medio público andaluz y nuestras señas de identidad, y todo con una programación de calidad cercana al ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>En esta ocasión, igual que en las dos temporadas anteriores, hemos tenido que hacer un ejercicio de reducción de gastos y de contención muy importante. La situación económica así nos obliga. Pero eso no va a ser un obstáculo para que ofrezcamos unas programaciones que yo creo que van a ser atractivas y, sobre todo, van cumplir con nuestras obligaciones.</parrafo>
        <parrafo>Los informativos van a seguir siendo un pilar absolutamente básico, tanto en la información diaria como en los informativos especializados y no diarios. Vamos a ampliar el tiempo dedicado a la información, tanto en los informativos regionales como en las desconexiones provinciales, que en la del mediodía se va a incrementar en cinco minutos su duración. Eso supone un incremento, creo, de un 30%.</parrafo>
        <parrafo>Además, en esta temporada nos va a tocar cubrir dos procesos electorales, tanto el de las elecciones generales como el de las elecciones autonómicas. Esto supondrá un esfuerzo, y, en este sentido, les adelanto que estamos en disposición de emitir un cara a cara entre el candidato del PSOE, Alfredo Pérez Rubalcaba, y el candidato del PP, Mariano Rajoy, que nos ha ofrecido la Academia de Televisión, que ya hizo el cara a cara en las últimas elecciones generales, y pretende hacerlo también en ésta. Nos han planteado, nos han preguntado si estaríamos dispuestos a emitirlo, y les hemos dicho que, obviamente, sí. Aunque también, y como es evidente, todo esto está pendiente del plan de cobertura que de la campaña electoral se haga y que tendrá que aprobar el Consejo de Administración.</parrafo>
        <parrafo>Seguiremos, durante esta temporada, retransmitiendo los partidos de la Champions League y también informando de nuestros equipos de Primera División, que en esta temporada son cuatro: Granada, Málaga, Betis y Sevilla. También retransmitiremos los partidos de la Segunda División A y seguramente también de la Segunda División B.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a los estrenos, vamos a estrenar un programa por la mañana que se llamará Tiene arreglo, programa dirigido y presentado por Toñi Moreno, que sustituye al magazín Mira la vida, y que pretende contribuir a solucionar problemas que tienen los ciudadanos, relacionados, en la mayoría de los casos, con el consumo. Un programa de auténtico y puro servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Se mantienen programas que ya estaban, como La tarde aquí y ahora, Menuda noche, Arrayán, 75 minutos, Andaluces por el mundo, Se llama copla, obviamente, también, que vuelve esta misma semana.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a otras novedades, habrá un programa que se llamará La respuesta está en la historia, en el que, repasando algunos pasajes de nuestro pasado, entenderemos por qué las cosas son, hoy en día, como son.</parrafo>
        <parrafo>Y, en el ámbito estrictamente del entretenimiento, estrenaremos un programa que antes he comentado, con César y Jorge Cadaval, Los Morancos, que, en esta ocasión, produciremos en nuestras instalaciones. Será un programa de producción propia, lo cual nos permite ahorrar costes respecto a los últimos programas con Los Morancos, que habíamos hecho en esta casa.</parrafo>
        <parrafo>Algún detalle significativo, como las campanadas de este Fin de Año, del final de 2011, que este año las daremos desde Cádiz, iniciando la celebración, por nuestra parte, del Bicentenario de la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Y le doy algunos datos sobre Canal Sur 2, que va seguir teniendo algunos de los programas emblemáticos que han triunfado en temporadas anteriores, como los concursos Taxi o Cifras y letras.</parrafo>
        <parrafo>Estamos poniendo en marcha otros concursos divulgativos, porque hemos visto que es un género que está funcionando bien en el canal y que, además, prestamos un servicio público, al mismo tiempo que entretenemos.</parrafo>
        <parrafo>Sigue la orientación educativa del canal, con los programas Tesis y El club de las ideas, que, como saben, en la temporada pasada —y seguimos así—, lo hemos programado en un horario más competitivo, donde hay más consumo de televisión.</parrafo>
        <parrafo>Continuará el programa de humor Manu.</parrafo>
        <parrafo>Y, como novedades, en el prime time, vamos a emitir los jueves por la noche un programa dirigido y presentado por Jesús Quintero, un programa de entrevistas en la segunda cadena. Este programa va a sustituir a Las mil y unas noches. Saben que muchas veces lo he comentado, que creo que debe haber un espacio de entrevistas dentro de la oferta televisiva de la RTVA, y, en esta temporada, ese espacio de entrevistas de la segunda cadena, que lo cubría Las mil y unas noches, en esta próxima temporada lo va cubrir un programa de Jesús Quintero.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que estas son las novedades más importantes. Y alguna más que podamos terminar de desarrollar en los próximos días.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de réplica, señora Blanca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carrasco, en primer lugar, debo manifestarle mi personal satisfacción y la del Grupo Socialista porque esta nueva programación de la Televisión pública andaluza cumple una finalidad prioritaria, a mi modo de ver, que es, ni más ni menos, que la de mantener la calidad en la programación, incluso con programas de estrellas, y todo ello a menor coste que en el 2010. Finalidad, por otro lado, cargada de realismo, sinceridad, rigor y en consonancia con la situación económica que nos ha tocado a todos vivir. Es un gran reto, señor Carrasco, y le deseo suerte.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, esta nueva programación supone una nueva oportunidad para Canal Sur de demostrar, como siempre hace, día a día, programa a programa, con su policromía temática, el pluralismo, la independencia y transparencia informativa, con una hábil conjunción de la información, el conocimiento y el entretenimiento, todos ellos elementos imprescindibles, señor Carrasco, para que Canal Sur continúe consolidándose como servicio público y como la televisión de todos los andaluces y andaluzas y, además, como auténtico líder de la audiencia, le pese a quien le pese. En definitiva, una realidad andaluza muy diferente a aquellas comunidades gobernadas por el Partido Popular, que sistemáticamente hacen un uso partidista y sectario de sus televisiones públicas, además de poner en peligro continuamente miles de puestos de trabajo, como vienen haciéndolo. Sin duda, es una realidad muy diferente con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, agradecerles a usted y a los profesionales de la RTVA por el trabajo bien hecho y por hacer posible que los andaluces y andaluzas podamos disfrutar día a día de Canal Sur.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y adelante, señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Blanca.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate de esta iniciativa, señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, agradecerle sus palabras; decirle que, efectivamente, esta parrilla tendrá un coste económico inferior que el que tuvo la parrilla de la temporada pasada; también que incrementamos la producción propia —vamos a estar creo que en un 83% de producción propia en esta ocasión, no creo que haya precedentes de estos niveles—, y lo vamos a hacer con una programación que aún más enfatiza su carácter de servicio público. Y he puesto dos ejemplos que son muy importantes: uno, el programa Tiene arreglo, donde contribuiremos a ayudar a los ciudadanos que se encuentren con problemas, y otro, el programa que nos va a permitir conocer nuestras raíces y entender por qué algunas cosas hoy en día son cómo son.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, yo creo que son unas programaciones equilibradas, con un menor coste, con mucho esfuerzo, y confiamos en que les guste a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

