<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>176</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Patrimonio cultural, Política cultural, Provincia de Málaga, Resto arqueológico, UNESCO</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000263</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000263. Proposición no de ley relativa a declaración del conjunto dolménico de Antequera como Patrimonio de la Humanidad (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, señorías, vamos a reanudar la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, el siguiente punto son las proposiciones no de ley. La primera es una proposición no de ley del Grupo Popular, relativa a la declaración del conjunto dolménico de Antequera como Patrimonio de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra para ello el portavoz del Grupo Popular, el señor Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular presenta en Comisión de Cultura una proposición no de ley relativa a la declaración del conjunto dolménico de Antequera como Patrimonio de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no necesitaré muchos argumentos para convencer a la Comisión de la idoneidad de que esta petición inicie su camino.</parrafo>
        <parrafo>La bibliografía de viajeros en España recoge desde el Barroco impresiones sobre el conjunto dolménico de Antequera. Las tres llamadas, en su momento, cuevas, como no podía ser de otra manera en aquellos tiempos, de la Menga, Romeral y Viera, constituyen un conjunto en un espacio aproximadamente de tres kilómetros cuadrados de singular importancia. De hecho, la diversa cronología de los tres monumentos muestra y demuestra el valor del espacio físico en el que se encuentran, que, según últimas investigaciones, pudiera ser un lago. Posiblemente las tres estuvieran..., los tres monumentos estuvieran en un lago.</parrafo>
        <parrafo>No voy a entrar..., sería además de redundante excesivamente pretencioso en los detalles arquitectónicos de estos monumentos. Como decían los viajeros románticos, esas losas, las losas que ellos decían, enormes, que les sorprendían, sobre todo en la más famosa del conjunto, es la cueva de Menga, la llamada cueva de Menga.</parrafo>
        <parrafo>Por solo dar un dato en la tan reciente inauguración del museo de Granada, de Caja Granada, donde se hace una recreación virtual de la historia de Andalucía, se ha elegido la cueva de Menga como el monumento megalítico más importante, y lo es no solo de Andalucía, sino posiblemente de Europa. Se recrea con la figura de un chamán, se vinculan estos monumentos a aspectos sacrales, y es un chamán el que de forma virtual, y utilizando las nuevas tecnologías, explica la Menga.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero extenderme. Antequera es una ciudad de una riqueza patrimonial extraordinaria, tiene esa suerte. Es la gran ciudad barroca, sin lugar a dudas, una de las grandes ciudades barrocas de Europa, y tiene también la suerte de poseer este patrimonio tan importante en el tiempo, tan singular y que viene reconocido, insisto, desde siglos, de tal manera que la llamada Menga, la llamada cueva de Menga es monumento nacional hace décadas.</parrafo>
        <parrafo>No me extiendo más. Es propósito de este grupo instar al Consejo de Gobierno a que solicite al Ministerio de Cultura del Gobierno de España el inicio del expediente de propuesta a la Organización de las Naciones Unidas para la Educación, la Ciencia y la Cultura, la UNESCO, y que pueda considerarse al conjunto dolménico como sitio Patrimonio de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Sí quiero que conste en acta que esta proposición no de ley, que tengo el honor de defender, como malagueño y antequerano de corazón, pues estaba previsto que la defendiera la antequerana, mi querida amiga y compañera, Ana María Corredera, y que conste que ella me ha hecho este honor de que yo pueda intervenir hoy en la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, el señor Castro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En fin, para manifestar el apoyo del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes a esta proposición no de ley que se nos trae hoy. Yo coincido con el portavoz del Grupo Popular, en teoría no haría falta dar muchos argumentos para situar en la correcta dimensión esta iniciativa, porque es verdad, como dice la proposición, que estamos ante uno de los mejores y más conocidos exponentes del megalitismo español, que es uno de los vestigios arqueológicos más importantes de nuestro país, y que concentra, en poco menos de tres kilómetros, los tres tipos de dólmenes de una antigua civilización que existió en nuestras tierras hace ahora, al menos, cuatro mil quinientos años. Así lo pone en la proposición no de ley, y así, por lo menos desde mi época de Enseñanza General Básica, nos lo enseñaron, y creo que lo siguen enseñando ya con el nuevo modelo educativo a todos los estudiantes, niños y niñas, que se les introduce en el estudio de la Prehistoria. No hay mejor ejemplo, y mayor sistema pedagógico que llevarlos allí y, con el entorno, con las cuevas, con todos los exponentes que nos encontramos allí, pues, introducirlos en el mundo de la Prehistoria.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos gustaría hacer una reseña con la esperanza de que esta iniciativa, de una vez por todas, prospere. Y me explico. En el año 2007, concretamente el jueves 5 de julio de 2007 —tengo aquí la certificación del Ayuntamiento de Antequera—, la entonces portavoz del Grupo municipal Popular, y compañera nuestra aquí en la Cámara, la señora Corredera Quintana, presentó una moción al Ayuntamiento de Antequera solicitando, desde el ámbito municipal, lo mismo que hoy solicita aquí el Grupo Parlamentario Popular. Dicha iniciativa, que fue incluida en el orden del día por motivo de urgencia, fue admitida por unanimidad de los 19 miembros presentes en ese momento de la corporación, de los 21 que eran, y todos, en ese debate, para la inclusión en el orden del día coincidieron en la iniciativa, en lo positivo de la misma y en iniciar ese expediente. Pero en mitad del debate se dio una consulta, por parte del equipo de gobierno a la Junta de Andalucía, a la Consejería de Cultura; consulta que se le hizo, para dar más señas, al anterior Alcalde de Antequera, el señor don Ricardo Millán, que, como saben, tenía un puesto, una dirección general sobre patrimonio en la Consejería de Cultura, y el equipo de gobierno sugirió la conveniencia de que no se aprobara esa moción en el Pleno, con algo que a Izquierda Unida Los Verdes le pareció razonable —de hecho votamos con el Partido Socialista en contra de esta moción—.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué se nos decía? Se nos sugería la conveniencia de seguir primero los trámites para lograr la declaración del conjunto a nivel de la Comunidad Autónoma, para luego lograr su propuesta a nivel nacional en vez de ir directamente a la Unesco, «ya que será muy difícil» —leo textualmente la certificación— «por no decir casi imposible, conseguir la declaración de Patrimonio de la Humanidad directamente, y que así se le ha dicho al Ayuntamiento por parte de la propia Consejería de Cultura de la Junta de Andalucía ante las consultas realizadas». Digo que Izquierda Unida estaba de acuerdo con...</parrafo>
        <parrafo>Sí, verdad. Me dice la compañera que era Jesús Romero. Me he equivocado al indicarlo, me he equivocado. Sí, muchas gracias por la rectificación.</parrafo>
        <parrafo>Decía que así lo compartíamos desde Izquierda Unida, y, sin ninguna abstención, con los 6 votos a favor del Grupo Popular y los 13 votos en contra del Grupo Socialista y de Izquierda Unida, se acordó rechazar la moción presentada, en el sentido de que se nos había indicado que era oportuno adoptar la desestimación de la moción. Claro, que era oportuno, entendíamos, porque iba a ser el propio equipo de gobierno del Ayuntamiento de Antequera el que iba a transmitir ese interés a la Junta de Andalucía, y que, a partir del año 2007, ya se iban a poner los mecanismos en marcha para que la declaración que hoy se solicita se pusiera en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Yo he visto —no me corresponde a mí, por supuesto: le corresponderá al portavoz del Grupo Popular— la enmienda que presenta el Partido Socialista, y nos parece correcta, en el sentido de que afina más la agilización de este proceso, y puede dar más garantías al mismo. Lo que pedimos, por favor, es que, si esto hoy se aprueba —va a tener el voto favorable de Izquierda Unida Los Verdes—, no suponga ni una demora más de la que ya ha tenido a lo largo de estos dos años.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Muchas gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra la portavoz del Grupo Socialista, la señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo, debo decirle al señor Castro y al señor Garrido que comparto con ambos el gran interés por esta iniciativa que debatimos hoy aquí, porque los socialistas somos muy conscientes de que el conjunto arqueológico Dólmenes de Antequera reúne uno de los monumentos prehistóricos más importantes de la provincia de Málaga, y, por extensión, de la Península Ibérica, y que es de gran valor para todos los malagueños, como somos los tres, ya que, como fenómeno cultural, el megalitismo tiene una serie de valores patrimoniales y culturales de gran interés a través de los cuales Europa se constituye prehistóricamente como una región de relativa homogeneidad cultural.</parrafo>
        <parrafo>Las características específicas de esta necrópolis, y que las debemos poner en valor, de esta necrópolis, como digo, megalítica de Antequera es que los tres sepulcros que la integran conservan el túmulo original, aunque entre sí cada uno de ellos presenta características técnicas y formales que los hacen únicos comparándolos con otras zonas y regiones, y, además, los dólmenes de Antequera contienen en sus paredes interesantes ejemplos de arte esquemático.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, a través de la Consejería de Cultura, ya viene realizando un gran trabajo con este conjunto monumental, y está poniendo en marcha un intenso proceso institucional para la tutela efectiva del paisaje megalítico de Antequera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, el Gobierno andaluz está en ello. Lo que pasa es que eso lleva su tiempo. Del conjunto arqueológico Dólmenes de Antequera, el ente de quien depende impulsa la elaboración del plan director de la institución que desarrolla el programa en materia de investigación, protección, conservación, difusión y gestión de los bienes cuya custodia tiene encomendados.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, una de las líneas de actuación prioritarias puesta en marcha por la Consejería de Cultura es la de promover la designación de una serie de sitios y paisajes megalíticos andaluces como patrimonio europeo dentro de la nueva figura legal de protección y valoración de patrimonio cultural que ha sido recientemente creada por la Comisión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello por lo que la propia Consejería de Cultura, en el año 2007, que es la fecha a que usted hace referencia, señor Castro, ya ha solicitado, solicitó al Consejo del Patrimonio Histórico Español la inscripción en la lista del programa Patrimonio Europeo de las Grandes Piedras de la Prehistoria. Sitios y Paisajes Megalíticos de Andalucía, entre los que se encuentra el paisaje megalítico de Antequera en Málaga, como así consta —y podemos comprobarlo todos— en resolución con fecha 9 de octubre de 2007, dictada por la Dirección General de Bienes Culturales de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, señor Garrido y señor Castro, el interés del Grupo Socialista es que el conjunto arqueológico Dólmenes de Antequera sea considerado Patrimonio de la Humanidad, pero debemos tener en cuenta esta iniciativa de la Consejería como una fase previa, ya que es un gran aval, y que va a significar una garantía y garantizar su éxito para una posterior inclusión en el Patrimonio de la Humanidad por la Unesco, y, sobre todo, para no poner en riesgo nuestra candidatura, que debe ser el interés de todos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>En base a ello, señor Garrido, le he propuesto una enmienda a su grupo, y a su PNL, que quedaría así —y le doy lectura a ella—: «Una vez que se resuelva la inclusión de Las Grandes Piedras de la Prehistoria. Sitios y Paisajes Megalíticos de Andalucía, entre los que se encuentra el paisaje megalítico de Antequera en Málaga, en la lista del programa de patrimonio europeo, se inicie el procedimiento de solicitud que conduzca a su inclusión como Patrimonio de la Humanidad de la Unesco».</parrafo>
        <parrafo>Es todo lo que tengo que decir en esta PNL, y espero que tenga en cuenta, señor Garrido, mi aportación para conseguir este gran objetivo, que es muy importante para los andaluces y para todos los malagueños y malagueñas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Blanca Mena.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, ya para cerrar el debate de esta proposición no de ley, el señor Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hay unanimidad en los tres grupos políticos, en el sentido importante, el más importante, el único importante, y es que el conjunto megalítico de Antequera se declare Patrimonio de la Humanidad. En lo que puede haber diferencia es en el matiz del procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>Hasta hace bien poco, para declarar un sitio —que ya sabe el concepto amplio que tiene para la Unesco: monumento, espacio físico, e incluso bien inmaterial—, pues había un procedimiento por el cual no solo ayuntamientos, sino incluso particulares podían solicitarlo, y después había una serie de filtros.</parrafo>
        <parrafo>Ante la avalancha, podemos decir, de peticiones, la Unesco está filtrando por instancias intermedias, y una de ellas es los avales que —en este caso, un catálogo de bienes patrimoniales europeos— aportan a los elementos que aparecen en ese catálogo. Siendo eso así, nosotros de ninguna manera vamos a hacer nada que no sea beneficiar el procedimiento. Siendo así, insisto, vamos a aceptar la enmienda del Grupo Socialista para que la proposición no de ley pueda salir por unanimidad si así se llega a la conclusión en el momento de votarla.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí también digo, solamente, son dos cosas para terminar: la primera, insistir en la enorme importancia del conjunto megalítico de Antequera; eso ya lo hemos dicho todos. Y la segunda, este grupo espera que el procedimiento no se eternice; es decir, que todos sigamos insistiendo en que los dólmenes puedan estar en ese programa de Patrimonio Europeo y que a partir de esa inclusión en el catálogo del programa de Patrimonio Europeo se pueda llegar a conseguir que sea Patrimonio de la Humanidad por parte de la Unión.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

