<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>458</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección civil</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000089</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000089. Pregunta oral relativa a las nuevas incorporaciones de organismos al Sistema de Emergencias 112 Andalucía (pág. 13).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ismael Vaca Carrillo, Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña y Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Ismael Vaca Carrillo, del G.P. Socialista. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a las nuevas incorporaciones de organismos al sistema de emergencias de Andalucía del 112.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Vaca Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la Junta de Andalucía está estableciendo políticas y estrategias de emergencias, con la convicción de incorporar los organismos de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado en Andalucía a modernas aplicaciones informáticas. Y es, por tanto, que el sistema de emergencias 112 de Andalucía es un servicio público, un servicio que, a través de un número de teléfono único —el 112—, atiende claramente a situaciones de emergencia en materia sanitaria, en extinción de incendios y salvamento, en seguridad ciudadana y, por tanto, también en protección civil. Un modelo que pretende claramente favorecer la coordinación entre los servicios y organismos que intervienen en la resolución de emergencias, de las que, gracias al aprovechamiento de las nuevas tecnologías, ha logrado una racionalización y la optimización de los servicios de emergencias, y, como claro compromiso, mejorando la respuesta a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y es un sistema del que hay que destacar a todos y a cada uno de los profesionales que componen este servicio de emergencias, y la plantilla, como no puede ser de otra manera, de teléfono único de emergencias, en el que, en Andalucía, en menos de dos minutos, da y ha logrado definir cuál es la emergencia y activar los operativos necesarios para atajarla en el menor tiempo posible, y, como digo, en menos de dos minutos.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, hay que marcar, como no puede ser de otra manera, las actuaciones que, en este sistema, están poniéndose en marcha como nexo de coordinación entre los distintos cuerpos que intervienen en una emergencia, con el simple objetivo de beneficiar a los ciudadanos andaluces, desde la absoluta seguridad de dar respuesta a esa situación de emergencia y de alarma que se puede ocasionar en cualquier momento en nuestra Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, con el objetivo de dar mayor agilidad y capacidad de respuesta a las demandas de los ciudadanos, la Junta de Andalucía está incorporando, en los organismos de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado en Andalucía, una aplicación informática en la que se dispone de una conexión directa, vía telemática, al teléfono único de emergencias. Y es, por tanto, señor Consejero, por lo que le formulo la pregunta: ¿Cuáles han sido las nuevas incorporaciones, a lo largo del año 2010, al sistema de emergencias de Andalucía del 112?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Intervención no registrada]… Con ello estamos consiguiendo optimizar la gestión de las situaciones de este tipo con una mayor rapidez, eficacia y, sobre todo, la coordinación de todos los agentes implicados. Esta integración se hace a través de una moderna aplicación informática, mediante la cual dispone de conexión directa al teléfono único de emergencias. Además, cada organismo tiene acceso directo y simultáneo a las medidas que toman el resto de los operativos ante una emergencia, para actuar de forma complementaria y coordinada. Ello facilita una mayor agilidad y capacidad de respuesta a las demandas de los ciudadanos. Supone avanzar en la optimización de los tiempos de respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Han sido 12 los organismos incorporados a lo largo de 2010, y, con ellos, podemos afirmar, a día de hoy, que ya son un total de 116 los incorporados a la nueva implantación informática. Prácticamente todas las instituciones se han sumado al sistema. Para ello, la Consejería de Gobernación proporciona tanto los terminales informáticos como la formación necesaria, para su uso y funcionamiento, a los profesionales que lo van a utilizar, así como un servicio permanente de consulta ante posibles incidencias técnicas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaca, dispone usted de dos minutos. ¿Quiere utilizarlos?</parrafo>
        <parrafo>Suya es la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, muchas gracias por la información, y siempre recibirá, y, como usted ha hecho referencia, conocemos fielmente, y este diputado que le habla, en la provincia de Cádiz, hemos visto cómo la atención directa del sistema de emergencias de Andalucía 112 ha dado una respuesta clara y contundente en los momentos difíciles que, por causa de las lluvias acontecidas a lo largo de este año, se han producido en la cuenca del Guadalete y en la cuenca del Guadarranque. Y es, por tanto, por lo que el Grupo Parlamentario Socialista considera de gran importancia la incorporación de estos nuevos 12 organismos a lo largo del año 2010, y la incorporación casi plena de todas las corporaciones y, por tanto, de todos los cuerpos a un sistema que viene a dar respuesta clara y contundente a las emergencias de los ciudadanos y, por tanto, a dar respuesta a unos sistemas de emergencia en los que los principales beneficiarios serán los ciudadanos. Y en los que, como usted ha hecho referencia, señor Consejero, se dará respuesta en el menor tiempo posible, con los mayores recursos posibles.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, que siempre recibirá por parte de este grupo parlamentario y de este diputado el apoyo y el aliento del trabajo bien hecho y, sobre todo, de la respuesta inmediata en los momentos de emergencia como los vividos en la provincia de Cádiz a lo largo de las lluvias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta. Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

