<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>221</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Ejecución del presupuesto, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000481 8-09/APC-000633</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000481 y 8-09/APC-000633. Comparecencias del Excmo. Sr. Director General de la RTVA sobre la evolución del presupuesto de la RTVA y sus sociedades filiales en el primer semestre de 2009 (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000481</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000481. Comparecencia del Excmo. Sr. Director General de la RTVA, a fin de informar sobre la evolución del presupuesto de la RTVA y sus sociedades filiales en el primer semestre de 2009,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000633</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000633. Comparecencia del Excmo. Sr. Director General de la RTVA, a fin de informar sobre la ejecución presupuestaria del primer semestre de 2009,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, D. José Muñoz Sánchez, Dña. María Flor Almón Fernández, D. Antonio Núñez Roldán y Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías. Miembros de la Mesa. Señor Director General. Buenos días a todos.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar la sesión de la Comisión de Control de la Radiotelevisión Andaluza y sus Sociedades Filiales comenzando con el primer punto del orden del día, que es un debate agrupado de las siguientes iniciativas: solicitud de comparecencia del señor Director General de la RTVA ante la Comisión de Control a fin de informar sobre la evolución del presupuesto de la RTVA y sus sociedades filiales en el primer semestre de 2009, y, en este caso, la propuesta de esa solicitud de comparecencia, por parte del Grupo Parlamentario Socialista, es también para informar sobre la ejecución presupuestaria relativa al primer semestre. Por tanto, vamos a proceder al debate agrupado de las mismas, tal como se quedó en la Mesa la pasada semana.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenos días a todos.</parrafo>
        <parrafo>Como cuestión previa a analizar la evolución del presupuesto consolidado de la Agencia Pública Empresarial de la Radiotelevisión de Andalucía, el presupuesto consolidado a 30 de junio de 2009, es conveniente precisar las principales notas características del citado presupuesto, lo que, sin duda, nos ayudará a entender mejor su grado de ejecución.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto inicial del que partíamos para el año 2009 contempla la financiación de los canales de televisión —Canal Sur Televisión, Canal Sur 2 y Andalucía Televisión—, los canales de radio —Canal Sur Radio, Canal Fiesta Radio, Radio Andalucía Información y Canal Flamenco, que, como saben, emite por Internet y por TDT—, y también los gastos de gestión y mantenimiento de las áreas y centros de producción del grupo RTVA, y otros servicios como Internet, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto de explotación consolidado de gastos para el año 2009 ha ascendido a 247,3 millones de euros, lo que representa un ligero aumento, del 1,66%, respecto del presupuesto de 2008. Si lo comparamos, sin embargo, con la liquidación presupuestaria del ejercicio 2008, es decir, no con lo presupuestado en 2008, sino con lo liquidado finalmente, en este año —en 2008— hubo unos gastos de explotación de 251,8 millones de euros. Por tanto, el presupuesto inicial del año 2009 ha disminuido un 1,78% en relación a esa liquidación de 2008.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto inicial de gastos de este año, por tanto, ha sido inferior en 4,5 millones de euros, si lo comparamos con esa liquidación de 2009; pero, si tenemos en cuenta, en términos reales, que la aplicación del IPC a la liquidación del año 2008 incrementa esa cantidad de forma significativa, la variación del presupuesto 2009 respecto a lo liquidado en 2008, más el IPC, supone un presupuesto menor en un 3,14%, ocho millones de euros en cifras absolutas. Por tanto, podemos decir que se trata de un presupuesto austero en el gasto. Sin embargo, era un presupuesto, como se ha comentado en esta comisión de control en otras ocasiones, bastante ambicioso en cuanto a los ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar ahora a hablar ya de la ejecución presupuestaria a 30 de junio, y voy a empezar por darles algunos titulares. Para dar la información de cuál ha sido esta ejecución, siempre tomaré como referencia, por poner estos datos en contexto, los datos similares del año 2008; es decir, la ejecución presupuestaria que había a 30 de junio de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Centrándonos, por tanto, en la de este año, en la de 30 de junio, les puedo decir que los gastos de explotación de este primer semestre han ascendido a 124,7 millones de euros, que, con respecto a los 247,3 millones presupuestados para el ejercicio completo, representan un 50,44% de ejecución del gasto. Los ingresos del semestre han sido 116,2 millones de euros, y se ha ejecutado el 46,97% del presupuesto de ingresos del ejercicio 2009. Todo ello supone una liquidación negativa, a 30 de junio de 2009, de 8,5 millones de euros, lo cual indica una desviación del 3,47% del presupuesto de explotación del ejercicio. No obstante, es conveniente añadir que la ejecución presupuestaria del primer semestre de 2008 presentaba una liquidación negativa de 11,8 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Entrando en el presupuesto de gastos, en la ejecución del presupuesto de gastos, como les he dicho anteriormente, el grado de ejecución presupuestaria, en este primer semestre de 2009, ha sido del 50,44%. A 30 de junio de 2008, los gastos ejecutados ascendieron a 130 millones de euros, mientras que, a la misma fecha del año 2009 —a 30 de junio de 2009—, ascienden a 124,7. Por tanto, supone una disminución del 4,04% este año respecto al año anterior: más de seis millones de euros de diferencia de gasto, de menor gasto, en 2009, frente al mismo periodo de 2008.</parrafo>
        <parrafo>En la partida de aprovisionamientos, que recoge los gastos derivados del consumo de mercaderías, de materias primas y otros gastos externos directamente relacionados con la producción —entre ellos figuran gastos de compra de derechos y producciones, así como servicios directamente relacionados con la producción de programas, como son asistencias técnicas, cámaras, iluminación, decorados y colaboradores—, la ejecución del primer semestre, en esta partida de aprovisionamientos, ha ascendido a 46,7 millones de euros, que, frente al presupuesto del ejercicio —92,6 millones, en esta partida—, representa un porcentaje de ejecución del 50,47%. En el mismo periodo del año pasado, a 30 de junio de 2008, el importe ejecutado en esta partida era de 53,7 millones, con lo cual hemos reducido el gasto en estos seis meses, respecto al ejercicio anterior, en siete millones de euros, un 12,95%.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la partida de gastos de personal, el gasto en esta partida ha ascendido a 48,2 millones. Los principales conceptos que están incluidos en este epígrafe son, como es evidente, las retribuciones del personal, los seguros sociales, y otras cargas sociales, que incluyen la parte proporcional de las pagas extra devengadas en el periodo. Esto supone un nivel de realización del 50,17%, ya que, para el ejercicio 2009, está presupuestado un importe de 96 millones de euros. A 30 de junio de 2008 el importe ejecutado en esta partida era de 47,5 millones, con un incremento, en este primer semestre, del 1,45%, inferior al 2%, que ha sido el porcentaje aplicado en la subida salarial prevista en el convenio colectivo y aplicada a todos los trabajadores de la RTVA, excepto a los directivos, a los que, como ustedes saben, se les ha aplicado una congelación salarial, de forma que, si el incremento en la partida de gastos de personal ha sido inferior a la subida del IPC, pues es evidente que hemos contenido la plantilla y estamos cumpliendo uno de los objetivos marcados a principios de año, que era no incrementar la plantilla media de 2008, no incrementarla en este 2009.</parrafo>
        <parrafo>Es importante resaltar, dentro de este tema de los gastos de personal, que, manteniendo ese nivel de plantilla, hemos incrementado la producción propia de la empresa. Y esto obedece, como es evidente, a un esfuerzo de todas y cada una de las personas que trabajan en la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Otros gastos de explotación. En este apartado se recogen los gastos por servicios exteriores, tributos, variación de provisiones y otros gastos de gestión corriente. Y asciende su importe, a 30 de junio de 2009, a 24,2 millones.</parrafo>
        <parrafo>Los servicios exteriores, partida principal de otros gastos de explotación entre los que figuran: los derechos de propiedad intelectual; los circuitos, tanto de emisión como de producción; los gastos generales y de mantenimiento de los distintos centros —limpieza, vigilancia, mantenimiento, suministros, etcétera—, y los de gestión de venta de publicidad, ascienden —los servicios exteriores, insisto— a 24 millones, y suponen un nivel de realización del 49,62% de los 48,3 millones presupuestados para el año completo.</parrafo>
        <parrafo>Amortización de inmovilizado. En este apartado se incluyen la dotación para amortizaciones técnicas y las correspondientes al fondo documental, calculadas con base a los coeficientes de amortización vigentes. Para el primer semestre se han consignado unos gastos, por este concepto, de 5,6 millones, lo que supone un 58,07% respecto del total presupuestado para 2009, que eran 9,6 millones. Con relación a la misma fecha del año anterior, se ha producido un incremento del 9,34%, como consecuencia de la puesta en funcionamiento de importantes proyectos de inversión como son la digitalización o la adaptación a la televisión digital.</parrafo>
        <parrafo>Ejecución del presupuesto de ingresos de explotación —aparco la parte dedicada a los gastos y hablamos de ingresos—. Los ingresos del semestre han sido 116,2 millones de euros, habiéndose ejecutado, por tanto, el 46,97% del presupuesto total de ingresos para el ejercicio 2009.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, vamos a analizar la evolución de los principales epígrafes que componen el presupuesto de ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Importe neto de la cifra de negocio. Este apartado, que es el más importante de los ingresos propios, incluye los importes de las ventas netas y los procedentes de prestaciones de servicios. Estos ingresos han ascendido en el primer semestre a 20,3 millones de euros, frente a los 63 millones presupuestados para todo el ejercicio 2009. Lo que representa un nivel de realización del 32,17%.</parrafo>
        <parrafo>Desglosando por empresas los ingresos netos por venta de publicidad, que son los mayores y que han supuesto 19,1 millones, el desglose por empresas de estas ventas asciende a 17,2 millones en Canal Sur Televisión, 1,7 millones en Canal Sur Radio y 195.000 euros en RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Dos hechos relacionados con el mercado publicitario han influido de manera determinante en la liquidación negativa del Grupo RTVA para el primer semestre de 2009: en primer lugar, la crisis del mercado publicitario, que, como saben, afecta, y mucho, a todos los operadores, incluso a todos los medios de comunicación; y, por otro lado, la fragmentación que estamos viviendo todos en cuanto a la oferta de canales de televisión, y que viene acentuada aún más por la implantación de la televisión digital terrestre.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la reducción de ingresos publicitarios, darles el dato de que en el primer semestre la caída del sector televisivo ha sido de un 30,1, mientras que la caída de Canal Sur Televisión, respecto a los ingresos en el año anterior, ha sido del 25,3%. Una bajada importante, pero inferior a la que están sufriendo el resto de cadenas, de manera que nos ha permitido, incluso, incrementar nuestra cuota de mercado dentro del reparto de la tarta publicitaria.</parrafo>
        <parrafo>Otros ingresos de explotación. En este apartado se presupuestan los ingresos por servicios diversos, las eventuales subvenciones de otras administraciones para diversas finalidades y las transferencias de financiación de explotación. Estas transferencias se corresponden con la financiación de la Junta de Andalucía, y las recibe la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía, RTVA, para la financiación de las actividades del grupo. A 30 de junio, se han registrado ingresos por estos conceptos por un total de 91 millones de euros, siendo el importe previsto para el ejercicio 2009 de 181,7 millones.</parrafo>
        <parrafo>Paso al presupuesto de capital. El presupuesto de inversiones total para 2009 es de 27 millones de euros, e incluye las inversiones financieras de RTVA, en sus sociedades filiales Canal Sur Televisión y Canal Sur Radio, por importe de 7 millones. Deducidas estas, el presupuesto de capital consolidado presenta unas previsiones de inversión de 20 millones de euros, desglosados de la siguiente manera: inversiones financieras, 7 millones; fondo documental, 7,5 millones; inversiones reales, por tanto, 12.492.000.</parrafo>
        <parrafo>La financiación de la Junta de Andalucía, prevista para el presupuesto de capital consolidado de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y sus sociedades filiales, asciende a 11,6 millones. La diferencia, por tanto, será cubierta —es cubierta— con recursos propios del grupo.</parrafo>
        <parrafo>Durante el primer semestre de 2009, aún no se han realizado las inversiones financieras previstas por valor de 7 millones, mediante las ampliaciones de capital en Canal Sur Televisión y Canal Sur Radio, que se deben suscribir íntegramente por RTVA. En el mes de julio... No se habían materializado en el primer semestre, pero sí, en el mes de julio, se han llevado a cabo estas ampliaciones de capital.</parrafo>
        <parrafo>Las altas en el fondo documental, en el primer semestre, han sido de 2,5 millones, lo que representa el 33,84% de las previsiones anuales por este concepto —que son, como les he dicho anteriormente, 7,5 millones—; a 31 de agosto la cifra es de 3 millones. Se ha incrementado. Y según nuestras previsiones, esperamos a final de año alcanzar el objetivo planteado.</parrafo>
        <parrafo>A 30 de junio —y termino con el apartado de inversiones—, la ejecución real de estas inversiones ha ascendido a 5 millones, lo que representa un 40,31% sobre el presupuestado para el ejercicio 2009, que eran 12,5 millones. Y también les digo que, a 31 de agosto, también ya se han comprometido inversiones por 4 millones adicionales.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar con esta primera parte de esta comparecencia, extraer algunas conclusiones y dárselas a modo de titulares. A algunos ya se las he dado previamente.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto inicial de 2009 se elaboró bajo los criterios de austeridad y de contención del gasto. Era inferior, en un 4%, a lo liquidado más el IPC en el año 2008, y, por tanto, es indudable que era un presupuesto austero; presupuesto, en cuanto al gasto, que estamos cumpliendo, y que estamos cumpliendo a pesar de tener muy poco margen de maniobra, en una empresa de las características de la RTVA, que tiene una partida personal que representa el 40% de los gastos, y es una partida en la que hay poco margen, por no decir ninguno, de ahorro. Los ahorros que hemos conseguido, que ya se los he dimensionado en más de 6 millones de euros, han sido trabajando en otras áreas de la empresa y prestando el mismo servicio público, si no mejor, que el que se prestaba.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no hemos gastado más de lo presupuestado, y sí hemos gastado menos, bastante menos, de lo gastado en el año anterior. Y esto lo hemos hecho —insisto— prestando el mismo servicio, manteniendo nuestra posición competitiva en el mercado andaluz, y siendo, todavía, la televisión, el operador de televisión, que más audiencia tiene, con mucha diferencia, respecto al resto de televisiones autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, don José Luis Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Director General. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la primera observación que tendríamos que hacerle, con respecto a lo manifestado por usted inicialmente, es que acaba de reconocer —y ya va siendo hora— que, efectivamente, como le venimos diciendo desde hace mucho tiempo, la RTVA en los últimos años está elaborando unos presupuestos falsos y unos presupuestos faltos de rigor. Y lo acaba usted de reconocer porque ya, de entrada, está comparando usted cómo va el presupuesto en el primer semestre de 2009 con el presupuesto liquidado de 2008. Pero no ha dado usted un dato importante; importante, sobre todo, para el bolsillo de los ciudadanos andaluces. Y es que el presupuesto de 2008 se ha liquidado ya, a pesar de ser un presupuesto que contemplaba una partida muy, muy importante. Inicialmente, se ha liquidado ya con una desviación nada menos que de 14,5 millones de euros. Y eso se lo dijimos cuando se debatían los presupuestos de 2008, que eran unos presupuestos falsos, faltos de rigor y que no se iban a cumplir. No ha sido la desviación de 400.000, de 500.000 euros o de un millón de euros: ha sido una desviación de 14,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, para este razonamiento, tomo ni más ni menos que sus palabras, palabras de su comparecencia, en esta Comisión, en mayo de este año. Decía: «Los gastos estaban estimados en unas cantidades y los ingresos tenían que estar estimados en las mismas». «Hemos reducido los gastos de forma significativa. Hemos ahorrado en el gasto». Eso ya lo veremos a lo largo de la intervención y a lo largo de los números. Pero, de entrada, de entrada, no dejará usted de reconocer —sencillamente, porque es un hecho objetivo— que 2008 se ha cerrado con -14,5 millones de euros. Esa es una desviación importante y que indica una total falta de rigor a la hora de la gestión del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Director General, en la comparecencia anterior que solicitó este grupo parlamentario, reconoció usted que la liquidación negativa del primer trimestre era de 5.849.481 euros. ¿Correcto? Ahora, nos acaba de decir que la liquidación negativa de este primer semestre es ya de 8,5 millones de euros, y la ha estado comparando usted con la liquidación consolidada del año 2008. Luego le está ya usted metiendo los 14,5 millones de euros de liquidación negativa de 2008, ¿no, señor Director General?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, usted ha dicho que la liquidación negativa del primer semestre va ya por 8,5 millones de euros. ¿Correcto? Eso es lo que yo le he tomado en las notas y le he escuchado atentamente. Se lo voy a preguntar, para que así tengamos ocasión de... Le voy a hacer dos preguntas muy concretas, para que no se vaya usted por los cerros de Úbeda y para que, en esta Comisión, que además es el objeto de la comparecencia por parte del Grupo Parlamentario Popular, tengamos claras dos cuestiones. La primera, cuál es la liquidación negativa real del primer semestre de 2009. En definitiva, ¿por cuánto van ya las pérdidas que, a 30 de diciembre de 2009, van a ser, efectivamente, unas pérdidas muy, muy importantes? Yo le había dado siempre una cifra —cifra que di en diciembre de 2008—: que se liquidaría 2009 con más de veinte millones de euros de pérdidas. Que se liquidaría 2009 con más de veinte millones de euros. Ya vamos prácticamente por la mitad.</parrafo>
        <parrafo>Segunda pregunta concreta: Señor Director General, en el nivel de ingresos publicitarios, ha reconocido ya usted una caída de prácticamente el 18%. Ha dicho usted que se ha ejecutado el 32,17% y que las ventas por publicidad han estado en los 20,3 millones de euros. Ha sido lo que usted ha dicho, ¿no, señor Director General? Y lo ha justificado usted en base a que era la crisis del mercado publicitario y a que, bueno, que, efectivamente, ahí la situación económica, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, ¿es que, en el escenario en el que se aprobaron los presupuestos para 2009, esa crisis no era una crisis ya absolutamente real? ¿Por qué se ponen en los presupuestos del año 2009 unas ventas por publicidad que se sabía de antemano, rotundamente, de antemano, que no se iban a cumplir? ¿Eso no es falsedad, falsedad documental, con todos los términos? Engaño. Engaño a los ciudadanos porque, en definitiva, de ese bolsillo de los ciudadanos es de donde tienen que salir las pérdidas, año tras año, en la RTVA. ¿Cómo se ponen unas ventas por publicidad superiores, incluso, a las del año 2008, en ese escenario de crisis? ¿O es que en diciembre de 2008 ese escenario no era un escenario que se sabía, además, que iba a empeorar? Ahí están los datos de empeoramiento. Y se lo dijimos y se lo advertimos. Oigan ustedes... No, mire usted, yo no se lo podía decir a usted, porque no estaba de Director General, pero usted es el que, en estos momentos, representa a la institución, y, mire usted, como en los haberes hereditarios, se hereda el activo y el pasivo. ¿O no? Estamos hablando de los presupuestos de la RTVA, no estamos hablando de los presupuestos de la economía doméstica del señor Carrasco, naturalmente.</parrafo>
        <parrafo>Luego no dejará usted de reconocer —lo ha hecho al principio— que estamos ante una auténtica falsedad, ante un auténtico engaño y ante una auténtica falta de rigor.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese escenario, en este escenario, y entrando en una serie de cuestiones, usted dice que está siendo un presupuesto en la gestión austero en el gasto. Vamos a verlo en una serie de cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas es que —y esto sí lo ha hecho usted, lo ha hecho en los últimos tiempos— a usted parece ser que le parece cortito el tema de las remuneraciones de los directivos y ha procedido últimamente a una reclasificación. En concreto, ha reclasificado usted cinco puestos de la categoría A-5 a la A-4. Pero, bueno, al fin y al cabo, son 40.000 eurillos de nada que, bueno, sobre todo cuando se trata del bolsillo de los ciudadanos, ¿qué más da? Estamos hablando de puestos directivos. De puestos directivos; de ellos, 20 directivos. Ahora, que está muy en el debate y el propio Partido Socialista parece que empieza a aterrizar en el debate de la contención. Esperemos que sea de verdad, del gasto público, de verdad. Porque, mire, hace usted esas reclasificaciones en una empresa pública que tiene 20 directivos, 20, que ganan más que el Presidente de la Junta de Andalucía. Pero ganan más..., en el caso de usted, un 72% más. En los demás casos, están por el estilo. Tengo la información parlamentaria, y estamos hablando de 140.000 euros. Estamos hablando de 98.352 euros... En definitiva, estamos hablando de directivos que ganan del orden de cien mil euros anuales.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, esos 20, 25 directivos ganan más que los Viceconsejeros de la Junta de Andalucía. Y, además de eso, como a usted el tema le parece cortito, pues hace una reclasificación que incrementa en 40.000 euros más. Y aquí está la respuesta que usted me dio a la pregunta concreta que le hacía sobre esa recalificación.</parrafo>
        <parrafo>Al final, ¿qué más da, no? Habría que acudir a la literatura, a la rica literatura española, siempre, y aquello de: «Echa vino, montañés, que paga Luis de Vargas», al final, ¿qué más da que sean 14,5 millones de euros de déficit, que 20 o que 25, si va a pagar el bolsillo de los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Director General, habla usted de austeridad, de presupuesto austero en el gasto. Mire, mire, señor Director General, usted considera un ejercicio de austeridad, en una comunidad autónoma que, desgraciadamente, en estos momentos, tiene un millón de parados; donde, desgraciadamente, hay 300.000 familias andaluzas con todos sus miembros en el paro. ¿Considera usted un ejercicio de austeridad que, en un año y medio —en un año y medio—, la televisión pública andaluza gaste 2.726.820 euros en alquiler de vehículos? Cuatrocientos cincuenta y cinco millones de pesetas en año y medio en alquiler de vehículos. No hay ninguan subjetividad, ¿eh?: es lo que usted me ha contestado a la pregunta que este diputado le había formulado anteriormente, y que, además, ha tenido ocasión de constatar. En ñ única visita que hice a la RTVA, y como uno, por aquello de ser puntual, va con cierto tiempo, di una vuelta. Aquello era un espectáculo, señor Director General, un espectáculo el patio de la RTVA: toda una flota —no una flotilla: una flota, ¿eh?— de vehículos de gama alta allí... Sí, sí, sí, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Pero si, además, no sé de su asombro. Cuatrocientos cincuenta y cinco millones de pesetas en alquiler de vehículos. Es su respuesta. El gasto en alquiler de vehículos desde el 1 de enero de 2008 hasta la fecha. Y la fecha de la que se me contesta es finales de junio de 2009. ¿Están hechas bien las cuentas, señor Director General? Cuatrocientos cincuenta y cinco millones de pesetas. ¿Qué pasa, señor Director General? ¿Qué, ahí, hasta para ir a tomar café va uno con el vehículo de alquiler pagado por el bolsillo de los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Mire, otra cuestión más a poner en evidencia sobre la austeridad en el gasto. Y son sus datos también.</parrafo>
        <parrafo>En servicios de peluquería y maquillaje —en general, en general—, el total, según sus datos, 1.698.587 euros, 283 millones de pesetas —283 millones de pesetas—. Yo le preguntaba a continuación, porque me producía cierta extrañeza: «Oiga, ¿cuántos trabajadores hay en su plantilla con respecto a estas tareas?». Y me contestaba usted que no, que no hay trabajadores en plantilla.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le planteo la siguiente reflexión, señor Director General: De una plantilla —según sus datos también— de 1.697 trabajadores, 1.697 según los datos de los que disponemos, ¿no sería lógico el contemplar dentro de la misma una serie de puestos que, indudablemente, significarían un ahorro respecto a esos 283 millones de pesetas en gastos de peluquería y maquillaje? Lo pongo a título de reflexión, porque, además, entiendo que, de alguna forma, debería...</parrafo>
        <parrafo>Para mí ha sido un poco extraño que no constituyera parte de la plantilla este tipo de servicios, porque se podrían hacer unas cuentas. Yo no sé en este momento qué número concreto de trabajadores podían ser destinados a estas labores; pero, con 283 millones de pesetas, la verdad es que se pueden hacer muchas cosas y se puede mucho optimizar los recursos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Director General, gasto en vestuario en cuanto a los informativos de Canal Sur Televisión: 25 millones de pesetas. Son cantidades, señor Director General, que, con independencia, indudablemente, en primer lugar, del decoro, de la dignidad y de la imagen en la que en un momento dado hay que hacer una televisión, en este caso una televisión pública; pero son datos, señor Director General, que, de alguna forma, ofenden, ofenden a la situación económica por la que en estos momentos atraviesa nuestra Comunidad Autónoma. Creo que muchos de estos datos son una ofensa, una ofensa a la dignidad de muchas familias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señor Director General, la política presupuestaria de este instrumento de propaganda del Partido Socialista, porque, más allá de una televisión pública de calidad, es un instrumento de propaganda del Partido Socialista, se resume en dos palabras —frente a los titulares que usted ha dado de presupuestos austeros en el gasto, yo entiendo que estos no son unos presupuestos austeros en el gasto ni mucho menos—, y esas dos palabras son «farsa» y «despilfarro». Farsa porque —usted lo ha reconocido al principio— estamos ante unos presupuestos falsos y faltos de rigor, y ahí están esos 14,5 millones de euros de desviación con respecto al año 2008; cantidad ya completamente liquidada, e incluso auditada, como usted ponía de manifiesto en el último consejo de administración y a través de los datos que hemos podido obtener.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su señoría, le ruego que vaya concluyendo. El tiempo, siendo generoso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Atendiendo a sus indicaciones, termino en cinco segundos, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Director General, de austeridad, nada de nada: aquí están los datos. Los datos que son absolutamente objetivos, porque, sencillamente, son los datos obtenidos de nuestra labor parlamentaria en cuanto al control en la comisión en la cual estamos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, despilfarro, mucho despilfarro, señor Director General, y ese despilfarro en estos momentos es absolutamente inadmisible. Hay muchos andaluces que lo están pasando muy mal, muy mal, muy mal, para que la televisión pública andaluza nade en la abundancia, en ese despilfarro, y en una desviación negativa, como usted ha dicho ya, que, a seis meses de ejecución del presupuesto, va ya por -8,5 millones de euros. Vamos a ver, cuando llegue el 30 de diciembre de 2009, en cuánto está esa desviación negativa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, don Miguel Ángel Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Buenos días a todos. Gracias, Director General.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, estamos aquí analizando la ejecución presupuestaria de un primer semestre que, en términos absolutos, se puede considerar como una mala noticia, pero aquí no caben ni la demagogia ni las medias verdades.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, el discurso, la intervención del portavoz del Partido Popular, lo que ha estado sembrada es de ignorancia. El portavoz del Partido Popular no sabe cómo funciona una televisión. Básicamente es eso. Salvo —y eso no lo quiero pensar— que esté actuando con mala fe y desde el cinismo, porque, si no, no se entendería una intervención tan plagada de errores, de mezcla de conceptos y de siembra de insinuaciones falsas sobre cuestiones que no tienen ningún sentido y no se sustentan en ningún dato objetivo, nada más que la descontextualización de unos datos en beneficio de un discurso predeterminado, de un prejuicio sobre Canal Sur.</parrafo>
        <parrafo>E insisto: no creo que sea una buena noticia tener un déficit de 8,5 millones; no es un dato que dé pie a la satisfacción, ni mucho menos, aunque sí, evidentemente, tiene una explicación. El desplome de la inversión publicitaria, según los datos públicos conocidos de todos los medios, sitúa esa caída de la inversión publicitaria en un 30%, y, lógicamente, Canal Sur, la RTVA no va a estar al margen del contexto en el que nos movemos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el estado de la ejecución del presupuesto para este ejercicio hay que analizarlo en ese contexto, hay que valorarlo en un contexto determinado. No se pueden diseccionar, interpretar de manera aislada, estos datos, porque existe una crisis económica que, lógicamente, está afectando. Y la primera partida a la que ha afectado —en la de RTVA y en todas las empresas— ha sido a la inversión publicitaria. En los anunciantes y en los receptores de los anuncios ha habido una caída del mercado publicitario alarmante, un desplome, un 30,1%, como bien decía el Director General. Y es un dato público que está al servicio..., a disposición de cualquiera en Internet.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que, desde esta perspectiva, podemos decir que la ejecución presupuestaria en el capítulo del gasto ha estado marcada por la austeridad y el control; austeridad y control. En el primer semestre se ha gastado, en números redondos, el 50%, la previsión. Queda medio año para el otro 50%. Y, además, es una gestión del gasto de manera homogénea. Las principales partidas de gasto del presupuesto de la RTVA, personal y aprovisionamiento, y en una menor medida otros gastos de explotación, están en el entorno del 50%, con lo cual se va con el ritmo, con la cadencia propia para cumplir a rajatabla el presupuesto de gasto.</parrafo>
        <parrafo>Y, lógicamente, la caída ha estado en los ingresos propios: la publicidad registra un menor ingreso de lo previsto. Yo no creo que hayan sido datos falsos, porque entonces estarían mintiendo todas las cadenas de televisión. Ha sido un agravamiento de la crisis económica que ha repercutido incluso en las previsiones iniciales.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, lo que tenemos que dirimir aquí es si la gestión ha sido la correcta, si ha sido la adecuada, o no, en estos momentos de crisis. Y el Grupo Parlamentario Socialista considera que sí, evidentemente que sí. Y solamente tenemos que hacer un repaso por cómo se han comportado las distintas cadenas de televisión, públicas y privadas, en este primer semestre del año en comparación con el año 2008. Datos públicos, datos aceptados por todos los operadores, porque obras son amores y no buenas razones, y los discursos lo aguantan todo. Los datos desvelan la realidad de la gestión, del comportamiento, de la actuación, y demuestran y consolidan la posición de RTVA en el contexto de las televisiones públicas y privadas de España.</parrafo>
        <parrafo>En el primer semestre de 2009, en comparación con el primer semestre del 2008, Canal Sur es la televisión autonómica, de las importantes, que mejor ha aguantado el tipo, que mejor ha resistido, con —lo ha dicho el Director General— una caída del 25,3% respecto al primer semestre del año 2008. TV3, el 39,7%; Televisión de Galicia, el 31,4%; ETB, el 342%; Canal Nou, los buenos gestores, 36,2%; Telemadrid, los adalides del liberalismo, el 39,8%. Esas son las públicas autonómicas. Televisión Española tiene un comportamiento similar en este periodo a Canal Sur, un 25% de pérdida de ingresos por publicidad en relación con el año 2008, en ese periodo. Pero Telecinco, una caída del 43,1; Antena 3, el 26,1; Cuatro, el 27,9. La única cadena que ha sobrevivido a esta debacle, en el mercado publicitario, ha sido La Sexta, que ha sido la única cadena generalista que ha tenido un incremento de ingresos de publicidad de un 13,4%.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, los datos comparativos ponen las cosas mucho más claras, sitúan la pelota en su sitio, y Canal Sur se puede decir que ha resistido mucho mejor que la gran mayoría de sus competidores esta recesión en el mercado publicitario.</parrafo>
        <parrafo>Y no es apelar al mal de muchos como consuelo, ni mucho menos, es una realidad. Este es un mercado interrelacionado y tenemos que analizar las cosas de manera relativa en los contextos. Y el contexto no es bueno para nadie. Y no nos podemos alegrar de los 8,5 millones. El objetivo sería, si pudiéramos, intentar reducirlo en el segundo semestre. Va a ser difícil, pero yo creo que esa es la tarea que, desde el Grupo Socialista —y yo estoy convencido que el Director General también lo piensa así—, se le encomienda a la RTVA: intentar tener el menor déficit posible.</parrafo>
        <parrafo>Pero tenemos que... No solamente el dato, es que todos los datos de los medios de comunicación son en este ejercicio, en lo que va de ejercicio de 2009, alarmantes. Los beneficios de Antena 3 Televisión o Telecinco han caído un 70% en el primer semestre, un 70%. Luego, Televisión Española, no solamente en el primer semestre, se conocen ya datos entre enero y agosto, y ha tenido una pérdida del 7,6% de ingresos por publicidad, nada menos que 34 millones de euros en ocho meses. Y no es exclusivo de España, en Estados Unidos, por poner un dato, las radios de todo Estados Unidos han perdido un 26% de mercado, de tarta publicitaria. Pero tampoco es exclusivo de los medios audiovisuales, han caído todos los medios de comunicación en ingresos de publicidad. El único medio que ha sobrevivido a esta situación ha sido Internet con un mínimo incremento de un poco más del 2%.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, son datos que confirman, que contrastan que la gestión de la RTVA, dentro de la dificultad, dentro de las condiciones complicadas en un momento de crisis, pues, está aguantando bien el tipo. El balance presupuestario, desde luego, no es bueno. Pero tampoco es bueno hacer ejercicios forzados de alarmismo, ni rasgarse las vestiduras de manera cínica. No. Además, dentro de la propia casa podemos ver cómo han evolucionado las cuentas en este primer semestre. Ya hubo una comparecencia parlamentaria para analizar los datos del primer trimestre, pedida por el Grupo Popular, y ya se dio en ese primer trimestre un dato de déficit de 5,8 millones de euros, que suponían un 2,37%. En este segundo semestre, se ha ralentizado el aumento del déficit, ha frenado, se han puesto medidas para contener el gasto en la medida en que disminuían los ingresos, y estamos en 8,5 millones de euros de déficit; o sea que se ha incrementado hasta el 3,47, un 1,1 respecto a lo que había anteriormente. Es decir, hay una política de contención, hay una política mirando a todos y cada uno de los euros que están en el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué se ha llegado a este proceso de contención, de mayor rigor si cabe todavía, en el gasto y en el control de las cuentas públicas? Posiblemente haya sido por la gestión del equipo directivo. No ha habido ninguna palabra... Y ya en esa comparecencia, señor Rodríguez, le pusieron sobre la mesa una serie de nuevos elementos, de gestión y de captación de ingresos, para intentar frenar lo que era una caída importante del presupuesto de ingresos. Se pusieron nuevas vías de negocio, como la venta de programas, la publicidad en la web, la televisión a la carta... Se incidió en nuevas fórmulas intentando buscar nuevos ingresos para que fuera menor el déficit. Se ha conseguido, ha habido una ralentización. No he oído ni una palabra suya de reconocimiento del esfuerzo, ninguna palabra. Ustedes siempre la destrucción, la crítica por la crítica, y ni una palabra en positivo. Y, luego, también ha habido otro elemento que tampoco ha valorado usted, que tendrá su repercusión por pequeña que sea, que ha sido el plan de austeridad, que suponía una contención del gasto de 1,7 millones de euros, del que también se ha hablado en esta Comisión, y ni una sola palabra. Usted venía aquí, con la lección aprendida, a destruir.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, en este periodo —pero no solamente en este periodo, sino que es una tónica, una dinámica, que se mantiene en los últimos años—, la Radiotelevisión de Andalucía es la cadena más barata de las grandes cadenas de España —22 euros al año por habitante, por habitante de Andalucía, 22 euros al año—. Es la cadena más eficiente porque, con unos recursos limitados, da una cobertura a la población más importante y al segundo territorio más extenso de España. Y eso hay que tenerlo también en cuenta a la hora de valorar los presupuestos. Es la cadena más saneada, y ahí le puedo dar datos que es para que se le caiga la cara de vergüenza al Partido Popular. Usted me dirá: «yo no tengo nada que ver con Valencia», pero en Valencia existe una Administración del Partido Popular. Tengo un informe del Sindic de Comptes, que viene a ser la Cámara de Cuentas de la Comunidad Valenciana, que es terrorífico, demoledor. ¿Por qué llega a esa conclusión el Sindic de Comptes de la Comunidad Valenciana? Porque en el año 2007 ya tenía una deuda por encima de los mil millones de euros —no déficit, deuda, deuda—, pero en el cierre del 2008, en una página web de la Consejería de Economía de la Generalitat de Valencia se reconoce a TV3, a la corporación de la radiotelevisión valenciana, un pasivo, una deuda, a corto y a largo plazo, de 1.163 millones de euros, 1.163 millones de euros. Ese es el ejemplo de gestión del Partido Popular, una ruina, los gastos financieros de esa deuda ascienden a 49.142.000, solo en gastos financieros. Si usted me dice que esto es buena gestión, desde luego es que tenemos distintas formas de medir el mundo. Hay préstamos concedidos que tienen fecha de amortización o de vencimiento hasta el 2013, por valor de 1.051 millones de euros, una vergüenza, en una situación en que los ciudadanos de Valencia, que también están en crisis, porque le recuerdo que Valencia es la Comunidad Autónoma donde más se ha destruido paro en esta época de crisis, están pagando 49 millones de euros al año de gastos financieros de mala gestión del Partido Popular. Y usted ni se ruboriza. Y le recuerdo que su jefe de filas de aquí es el jefe de la política territorial del Partido Popular de España, y hacen una cosa y dicen otra, lo que se llama cinismo o hipocresía, que es lo que hace el Partido Popular, que pide una cosa donde no gobierna y hace la contraria donde gobierna. Eso es una ruina.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a leer las palabras textuales del Síndico de Cuentas, porque usted dirá: «Ese es su discurso». Pero estos son las comillas del informe de la Cámara de Cuentas, del Síndic de Comptes de la Comunidad Valenciana: «Como consecuencia de las pérdidas acumuladas por la Televisión Valenciana y la Radio Valencia, y la insuficiencia de las aportaciones de fondos de la Generalitat, dichas sociedades se encuentran en uno de los supuestos de disolución previstos en el artículo 260 de la Ley de Sociedades Anónimas». En fase de disolución; es decir, están en quiebra técnica. Esta es la gestión del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y le puedo decir más cosas, y lo voy a dejar para la segunda intervención, y esta, ya, del territorio de Andalucía, que ahí también tiene mucho que callar en materia de cuentas, pero le voy a dar solamente un par de datos. Ustedes hablan de que la Radiotelevisión de Andalucía, la Radiotelevisión de Andalucía ha incrementado el presupuesto en publicidad. No es verdad. Ha decrecido, porque ya perdió ingresos en el año 2008. Pero, ¿ustedes conocen cuánto ha sido la partida del presupuesto de un par de televisiones de Andalucía, de ayuntamientos gobernados por el Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>Interalmería, presupuesto de 2009: una cantidad que representa un 122% más que la prevista en 2008 —que también está en crisis Almería, ¿eh?, la crisis también está en Almería; en Almería, en Cuenca y en Düsseldorf—.</parrafo>
        <parrafo>Y, en Onda Cádiz, un 80% más de previsión de ingresos publicitarios. No veo que se alarmen. Aquí decrece la previsión de ingresos publicitarios, en sintonía con los momentos económicos que estamos viviendo. En esas televisiones también se tira con pólvora de rey, o echan vino de la bota que usted ha citado antes en su cita castiza, también, porque es dinero de los ciudadanos de esas ciudades, de Almería y de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, ustedes dicen una cosa siempre y luego hacen la contraria. No en Valencia ni en Madrid, sino también en Andalucía, donde gobiernan. Pero que todo es responsabilidad del Partido Popular, el responsable siempre es el mismo, su jefe de filas, que es Presidente en Andalucía y jefe de la política territorial del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, una cuestión fundamental. Aquí estamos debatiendo unas cuentas que son públicas, que están sujetas al control de este Parlamento, del Consejo de Administración, de la Cámara de Cuentas y de una auditoría externa; cuatro controles. No sabemos qué controles tienen las cuentas de las televisiones gobernadas por el Partido Popular. Controles, ninguno, no se reúnen los consejos de administración, no existe un órgano fiscalizador independiente ni externo ni interno, ni los interventores de los ayuntamientos que se encarguen de fiscalizar las barrabasadas contables que hacen en épocas de crisis en beneficio de la imagen de su jefe de filas, faltito de credibilidad, que necesita todos los días un gran escaparate en las televisiones municipales que dirige el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, ustedes, en esas televisiones, podían también dar ejemplo, como se hace aquí, de transparencia, donde, datos, todos los que se requieren. Ustedes han hecho gala de una serie de datos facilitados por el propio Director General.</parrafo>
        <parrafo>Llevamos años, en determinadas televisiones municipales en las que el Partido Socialista está en la oposición, esperando conocer datos. Pues ni un papel, oscurantismo y falta de transparencia, señor Rodríguez...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo le pido al señor Presidente la misma generosidad, los 22 minutos que ha estado hablando el portavoz del Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire usted el tiempo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo dirige el Presidente, de manera injusta como siempre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... sobre todo, le pido que respete el ejercicio de la...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Yo lo que le pido es el mismo tiempo que al portavoz del Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene usted el mismo tiempo, con la misma generosidad que el anterior portavoz. Termine, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Veintidós minutos ha tenido el portavoz del PP. Yo le pido, me quedan cuatro. De los 22, me quedan cuatro, por mi reloj.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, otro ejemplo de las distintas varas de medir, otro ejemplo de las distintas varas de medir.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso —concluyendo—, el Partido Popular quiere dar aquí lecciones; lo que tiene que ir es a recibirlas, porque con hipocresía, con medias verdades, con demagogia, con esa estrategia enfermiza, patológica, de intentar agredir a la Radiotelevisión de Andalucía, a sabiendas de que no tiene razón... No vamos a festejar aquí un déficit de 8,5 millones del primer semestre. Hacemos votos por que se reduzcan en el segundo semestre o se contengan lo máximo posible, pero hay que tener en cuenta el contexto económico global y la situación económica particular de todos los medios de comunicación públicos y privados. Y eso el señor Rodríguez ha tenido oportunidad de hacerlo y ha hecho gala de un desconocimiento expreso. Intuyo, porque no se compadecían los datos de la realidad con el discurso que tenía preparado el señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Se ha hecho una crítica de la liquidación del primer semestre —la ha hecho el señor Rodríguez—, la liquidación de los presupuestos del primer semestre del año 2009, basada yo creo que básicamente en dos argumentos: uno, la falta de rigor a la hora de presupuestar y, otro, la falta de rigor a la hora de gestionar la empresa y, por tanto, de gestionar este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Para argumentar esta afirmación, que seguro que usted está de acuerdo conmigo en que la base de su crítica ha utilizado una serie de argumentos, algunos recurrentes, que, bueno, ya hemos hablado en muchas ocasiones, que yo no voy a evitar, aunque sí, después, haré un análisis bastante riguroso y sensato sobre el rigor con el que se presupuestó y el rigor con el que se gestiona.</parrafo>
        <parrafo>Ha comentado la cantidad que se gasta en vehículos, haciendo demagogia, demagogia de que si son de alta gama y tal. Bueno, a mí me gustaría que usted nos dijera cómo quiere que se desplacen los cientos de trabajadores de la RTVA que cubren las noticias que ocurren en toda Andalucía, en toda Andalucía —y que lo hacen muy bien, por cierto—. Me gustaría que me dijera si quiere que vayan andando, en autobús, que lleven el trípode al hombro. En fin, me gustaría que concretáramos sobre eso. ¿O prefiere que compre la RTVA esos vehículos y contrate a una gran cantidad de conductores? No lo sé.</parrafo>
        <parrafo>Y lo mismo le digo del tema del maquillaje. No sé si es que va a proponer —lo puede hacer en el Consejo de Administración— que ampliemos la plantilla y contratemos peluqueros, peluqueras, maquilladores y maquilladoras... No lo sé bien, no lo sé bien. Lo que sí sé es que está pretendiendo hacer demagogia con determinadas cantidades.</parrafo>
        <parrafo>También vuelve el tema recurrente de la retribución que reciben este Director General y otros directivos de la casa por el trabajo que desempeñan y que desempeño. Lo repite de forma recurrente en estas comisiones de control, entiendo que solo con el ánimo de provocarme, aunque no voy a entrar en esas provocaciones. La retribución que tenemos es la acordada. Por cierto, inferior a la que reciben, pues, algunas personas que trabajan en empresas públicas dependiendo, por ejemplo, del Ayuntamiento de Málaga. Creo que hay algún directivo allí, un gerente del Palacio de Ferias o algo así, que cobra 211.000 euros anuales, con un blindaje de dos años de retribución en el caso de ser despedido. Y algunos más hay con retribuciones que son bastante estratosféricas, superiores a las del Alcalde de Málaga y a las de cualquier cargo público de esta Comunidad. Y no seré yo el que pretenda que se valore la responsabilidad del gerente del palacio de ferias de una ciudad como Málaga con la del Director General de la RTVA: como es evidente, no me toca a mí analizar eso, y, además, por pudor no lo haría.</parrafo>
        <parrafo>Pero volviendo a lo importante, a lo que yo creo que es realmente relevante y a lo que hemos venido aquí, que no era a hablar de las cuentas de 2008, que ya se ha hablado, sino a hablar de la ejecución presupuestaria del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Insisto: Usted critica el presupuesto de falto de rigor. Falta de rigor en quienes lo elaboraron. Que, por cierto, lo elaboraron en el mes de julio, no en el mes de diciembre, porque, como usted bien sabe —y, además, usted estaba aquí; yo no, pero usted sí estaba aquí—, en el mes de diciembre no se elabora el presupuesto, se elabora en el mes de julio.</parrafo>
        <parrafo>En el mes de julio se elaboró un presupuesto que, objetivamente —no ya opiniones y demagogias, objetivamente—, era un presupuesto austero en el gasto, un 4% por debajo de lo liquidado en el año 2008, ocho millones de euros previstos para gastar menos en la RTVA en 2009 que lo gastado en el año 2008, prestando, pidiéndole a la RTVA que preste el mismo servicio. Importantísimo: El mismo servicio se pide en los presupuestos que se preste con menos dinero. ¿Eso es falta de rigor a la hora de hacer el presupuesto? Insisto: Yo no lo hice, pero el que lo hizo fue riguroso, fue riguroso, y lo hizo de forma austera.</parrafo>
        <parrafo>Presupuesto de ingresos. Se presupuestó una bajada en los ingresos publicitarios menor que la que se está produciendo en la realidad. Por supuesto. Se hizo en el mes de julio. Le recuerdo que la caída del final del año fue del 9% en la publicidad. Después ha sido catastrófica en 2009. Hay cadenas que han bajado casi un 50%. No es nuestro caso, pero hay cadenas que han bajado casi un 50%.</parrafo>
        <parrafo>En ese momento se estimó y se hizo un presupuesto ambicioso. Y le digo una cosa: creo que los presupuestos de ingresos deben ser ambiciosos. ¿Cómo de ambiciosos o cuánto de ambiciosos? Ahí sí que podríamos hablar, de si era más ambicioso de la cuenta, menos ambicioso de la cuenta: de eso podemos hablar. Pero el presupuesto —e insisto: no lo hice yo— se hizo con rigor.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, de lo que estamos hablando y para lo que yo he venido aquí a comparecer es para hablar de la ejecución presupuestaria al primer semestre de 2009, de la que soy responsable como Director General de la RTVA y lo es el equipo directivo y los trabajadores de la casa que trabajan allí, y que lo hacen muy bien. Esa ejecución presupuestaria está hecha con rigor. Y la gestión de la RTVA es absolutamente rigurosa, y usted lo sabe. Lo que pasa es que el discurso es el mismo ocurra lo que ocurra. Pero la gestión es rigurosa y yo se la detallo de nuevo, se la detallo de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos reducido los gastos, y estamos respetando el presupuesto de gastos, de forma impecable, respetando el presupuesto de gastos de forma impecable, gastando seis millones de euros menos que el año anterior en el mismo periodo. ¿Eso es falta de rigor? ¿Eso es falta de rigor? Entiendo que no, entiendo que no, prestando, como mínimo, el mismo servicio, si no mejor. Como mínimo, el mismo servicio, y hemos gastado seis millones de euros menos. Importantísimo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos incrementado la producción propia de la casa más de un 80%.</parrafo>
        <parrafo>El representante del Partido Socialista, el señor Vázquez, ha hablado de otras cadenas autonómicas, y yo también lo voy a hacer. Ha hablado de las deudas de miles de millones de otras cadenas autonómicas, como Canal Nou. Que, por cierto, tiene esa deuda y de producción propia tiene el 60% de su programación. Nosotros, más del 80%. Telemadrid, de producción propia, el 67%; nosotros, más del 80%. ¿Eso es falta de rigor en la gestión? Entiendo que no, entiendo que no.</parrafo>
        <parrafo>Hemos incrementado los ingresos comerciales por nuevas vías de negocio. ¿Qué se hace cuando hay un sector en crisis absoluta, como es la inversión publicitaria? Buscar nuevas vías de ingreso. Lo estamos haciendo, incrementando las cantidades que se ingresaban por esas partidas en porcentajes que superan el 300% y el 400%, e incrementándolo cada día. ¿Eso es falta de rigor? Falta de rigor habrá en quien diga que eso es falta de rigor.</parrafo>
        <parrafo>Insisto en una cosa: El discurso y los argumentos hay que adaptarlos a las realidades, y la realidad de la gestión de la RTVA es la que yo les he expuesto: reducción del gasto, muy importante, seis millones de euros, más de mil millones de pesetas —que veo que a usted le gusta hablar de pesetas—. Eso es lo que hemos reducido el gasto, prestando el mismo servicio o mejor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia del señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, aunque sea por simple cortesía parlamentaria, permítame que le dedique un minuto.</parrafo>
        <parrafo>La primera pregunta que le haría es por qué está usted tan nervioso, señor Vázquez. No entiendo por qué está usted tan nervioso que tiene que hasta menospreciar al propio Presidente de la Comisión, que, por otra parte, me parece que es una persona que aplica criterios absolutamente equilibrados y justos. Si yo le hablara de 14 años del tema, daría para mucho. Así que no acuda usted, señor Vázquez, por ese nerviosismo, a esas mezquindades, porque me parece que no es justo.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo, simplemente, ya me explico por qué ganamos siempre, y vamos a volver a ganar, en Almería, en Cádiz, en Valencia o en Madrid, y en otros muchos más sitios, ¿no?, porque ha dejado usted en evidencia, indudablemente, a sus portavoces respectivos en todos esas ciudades y comunidades, porque no ha dicho usted absolutamente nada de ejecución presupuestaria, cosa lógica —y ahora se lo explicaré—. Y termino en cuanto a lo que es su contestación.</parrafo>
        <parrafo>Digo que ha dejado usted en evidencia a sus compañeros porque, si viene usted a la ejecución presupuestaria, si de verdad tiene interés en el tema, pues, mire usted, con sus argumentos, que, por mi parte, los respeto siempre, con sus ideas, con sus reflexiones, pero hablaría de ejecución presupuestaria. Lo que ocurre es que a usted ese tema no le interesa para nada, y por eso se ha llevado usted hablando de Valencia, de Cádiz..., dejando usted en evidencia y en ridículo a sus compañeros.</parrafo>
        <parrafo>Digo que no le interesa para nada porque, mire, el grupo parlamentario que ha pedido de verdad esta comparecencia es el Grupo Parlamentario Popular. Naturalmente. La tiene registrada hace dos meses, la tiene registrada hace dos meses. Usted lo único que hace —y ahí está el registro de la Cámara—...</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, yo no le pongo calificativos, pero a mí, desde luego, la verdad, no me gustaría estar en su papel. Me parece un poco pobre, por llamarlo de alguna forma, esperar al último día para ver las iniciativas que ha presentado un grupo parlamentario, para calcar esas iniciativas, y, después, la Mesa de la Comisión, cuando un grupo parlamentario pide que tenía pedida hace dos meses la comparecencia del Director General para hablar de ejecución presupuestaria, diga usted: «Yo también».</parrafo>
        <parrafo>Una de dos: o como ocurría con el señor Camacho, al que ustedes lo querían esconder en los últimos tiempos, y parece que el señor Carrasco no quieren que venga sin escolta aquí a debatir, con el principal grupo parlamentario de la oposición... No, no, esa sonrisa hágasela usted, y esa reflexión, a sus compañeros. Hágaselo a sus compañeros, que, cinco minutos antes de finalizar el registro, registran la iniciativa del Grupo Parlamentario Popular. Me parece absolutamente risible, por situarlo en términos piadosos.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, permítame que, ya hecha esta salvedad en la cortesía parlamentaria, no siga con usted, señor Vázquez, porque uno aquí viene a lo que viene.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, mire, sobre los presupuestos de 2009: ¿Falsedad y faltos de rigor en la planificación de los mismos? Naturalmente. Señor Director General, una de dos: O ha mentido usted, o ha mentido la empresa de auditoría que ha fiscalizado las cuentas de 2008, porque, mire, el ejercicio 2008 —y hay que acudir al mismo a la hora, lógicamente, de hacer la comparativa con los presupuestos de 2009 y con el primer semestre— tuvo una caída de ingresos publicitarios, a 30 de diciembre, del 17,28% —17,28%—, no del 9%. Y eso ya lo sabía... El 1 de diciembre lo sabía, lógicamente... El gerente de la Radiotelevisión andaluza y de sus sociedades filiales, que gana 100.000 euros al año, ya sabía perfectamente que la caída de ingresos publicitarios era del 17,28%, de más de once millones de euros. ¿Cómo, con esos datos, se hacen unos presupuestos de ingresos publicitarios superiores a los de 2008?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, por favor, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Permítame, con su benevolencia, que me...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio. Ya... No vuelvo a reiterar que el tiempo lo controla esta Presidencia. Guárdense ustedes los controles para otro momento.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señoría, continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Decía, señor Director General, que si eso no es falta de rigor a la hora de enfocar unos presupuestos...</parrafo>
        <parrafo>¿Y cómo...? Mire usted, ¿cómo es que se hacen...? Mire usted, usted puede empezar a planificar en julio unos presupuestos del año..., o en agosto. Lo que no es menos cierto es que, desde el rigor, si usted quiere, de verdad..., lo que usted decía en cuanto a los gastos y a los ingresos de comparecencias anteriores, deberá ajustar esos datos a lo que tiene que ser la planificación presupuestaria. Porque en diciembre, en definitiva, es cuando se aprueban dichos presupuestos. Y se han aprobado unos presupuestos con el dato conocido por ustedes —sí, por ustedes, sí— desde el punto de vista interno. Porque, si no, ¿qué pintan los funcionarios, los directivos encargados de la Administración?</parrafo>
        <parrafo>Claro, ¿es que en diciembre no se conocía ya esa caída del 17,28% de merma de ingresos publicitarios? Naturalmente que sí, señor Director General, naturalmente que sí. Y no se ha aplicado a la hora de la confección de los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, el tema de los sueldos no es un tema recurrente de este diputado ni ninguna provocación. Oiga, dígaselo usted al señor Griñán, al Presidente de la Junta de Andalucía, porque hoy viene en los medios de comunicación que el Partido Socialista va a traer una iniciativa a la Cámara, en el sentido de hablar de una reducción...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo siento, su señoría, el tiempo se le ha...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... de los sueldos de los directivos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le ruego que concluya brevemente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... de los directivos de las empresas públicas. Oiga, ¿va a aplicar usted esos criterios para el año 2010, señor Director General? ¿Va a aplicar usted esos criterios? ¿Va a aplicar usted los criterios de que no haya sueldos por encima del Presidente de la Junta de Andalucía, de que haya, en un momento dado, una homologación a los altos cargos de la Administración andaluza? No me diga usted lo de provocación, dígaselo usted al señor portavoz del Grupo Socialista, porque me imagino que habrá leído usted hoy los medios de comunicación. Es el Partido Socialista quien se ha unido a ese debate.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Director General, por mucho que usted se empeñe —y me imagino que forma parte de la nómina de los 140.000 euros—, estamos ante una televisión instalada en el despilfarro. Instalada en el despilfarro, efectivamente, porque...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, por favor, si ya le...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino ya, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, le ruego que termine de una vez. Por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Instalada en el despilfarro porque, al final, se trata de, a final de año, ¿cuánto? ¿Cuánto a costa del bolsillo de los andaluces? En 2008 fueron 14,5 millones de euros, además de todo el magno presupuesto anterior.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta, señor Director General —y termino, para seguir las instrucciones de la Presidencia—, es la siguiente. A los 247 millones de euros que va a gastar la televisión pública andaluza y que salen de los bolsillos de los andaluces, a 31 de diciembre de 2009, ¿cuántos millones de euros más va a haber que ponerle, señor Director General?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Les ruego que todos nos ajustemos perfectamente al tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, una cuestión de orden, un segundito.</parrafo>
        <parrafo>Nada, que yo... Vamos, pedir disculpas si he molestado al señor Presidente, que sé que es el que lleva la dirección de los tiempos en esta Comisión. Pero solo pedirle que la Mesa organice los debates y que le pida usted que sea rigurosa y equitativa con todos los grupos políticos en esta Cámara. Yo comprendo... Tiene usted la potestad, todo el derecho del mundo para hacer una reprimenda a esta Mesa, pero le pido rigurosidad y equidad con el Reglamento y con todos los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo tiene esta Presidencia, aparte de la generosidad en los tiempos también. Creo que estamos para poder hablar..., dialogar y hablar de los temas importantes. Y creo que el control de la RTVA es un tema importante para que los miembros, en este caso, y portavoces tengan tiempo suficiente para exponer, en este caso, en defensa de cada grupo político, lo que estimen conveniente. Y así lo va a hacer, lo mismo, con el Grupo Socialista en esa generosidad en los tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señor Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Efectivamente, señor Presidente, porque le iba a pedir los ocho minutos, 57 segundos, que ha estado hablando el portavoz del Grupo Popular, muy por encima del tiempo reglamentario. Yo no voy a perder ni un minuto más en hablar de cuestiones reglamentarias. Solamente, recordarle dos cosas al señor Rodríguez: me parece un menosprecio al Presidente de esta Comisión el que reiteradamente se desatiendan las recomendaciones de acabar. Eso sí que es un menosprecio. En este caso, esta portavocía del Grupo Socialista solo pedía el cumplimiento estricto del Reglamento, que es lo que nos rige en el funcionamiento en esta Cámara a todos.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señor Rodríguez —y yendo a lo mollar— aquí no hay patente de nadie sobre los temas. No se crea que usted ha descubierto la pólvora con la ejecución presupuestaria, porque todo el mundo tiene aquí una trayectoria, que yo he estado en el Consejo de Administración de la RTVA y sé que cada semestre se analiza la ejecución presupuestaria. No me va a enseñar usted. En cualquier caso, yo, de manera humilde, le agradezco que me alumbre, que me enseñe el camino. Usted es un diputado veterano, con experiencia, y yo le agradezco que me enseñe el camino. En cualquier caso, ni usted ni nadie le va a marcar a este grupo parlamentario los ritmos de presentación en el Registro de las diferentes iniciativas en cada una de las comisiones. Ni en esta ni en ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Y ya le avanzo que, para la próxima reunión de la Comisión, hablaremos de los presupuestos de 2010, no vaya a ser que usted la registre antes y crea que le estoy copiando. Por si acaso, señor Rodríguez, por si acaso, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, que le noto a usted muy a contracorriente de su grupo político, de la línea ideológica de su partido. Parece usted marxista, queriendo contratar a más trabajadores para las televisiones públicas. Yo le agradezco esa apuesta por el fortalecimiento de las empresas públicas, porque yo participo de ella, yo participo de ella. Lo que pasa es que su partido hace lo contrario en todos sitios: privatiza en Valencia; echa a trabajadores en Madrid por motivo de la crisis; subcontrata todo, subcontrata todo; liberaliza todos los servicios...</parrafo>
        <parrafo>Y usted aquí defiende una posición en la que podemos estar hasta de acuerdo, que es aumentar la plantilla de la RTVA. Mire, ahí podemos ponernos de acuerdo. Yo le animo a que presente una PNL —a ver si le deja el señor Arenas—, que se la vamos a apoyar, pidiendo el aumento de la plantilla de la RTVA. Sea usted valiente y defienda su discurso con los hechos. Se lo digo siempre: discurso con hechos. No suele ser así, no suele ser así.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular... Y voy a hablar de otro sitio, aparte de la RTVA, porque yo creo que ya está dicho. Nosotros, desde el Grupo Socialista, le pedimos al Director General que se esfuerce, si cabe aún más, en la contención del gasto, que se esfuerce, aún más si cabe, en la mejora de los ingresos. A ver si es posible que consigamos, de aquí a 31 de diciembre, reducir algo ese déficit que ya tenemos acumulado en este semestre. Pero sabemos que es una tarea titánica, difícil, complicada, para esta televisión, para esta cadena autonómica y para cualquier cadena y cualquier medio de comunicación. Y, si me apuran, casi para cualquier empresa.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, no le pidamos también peras al olmo, o imposibles. Estamos en una situación de crisis, que afecta de manera general, o generalizada, a muchas empresas de España, y a las de comunicación aún más. ¿O le tengo que recordar los ERE que han vivido grandes grupos de comunicación? El Grupo Vocento, en su plantilla de ABC de Madrid, ha reducido la plantilla un 50% por efecto de esta crisis. Es un grupo solvente, con trayectoria, con experiencia, con lectores, y ha tenido que reducir. Aquí, sin embargo, mantenemos una plantilla, somos una empresa que mantenemos plantilla, mantenemos un número importante de puestos de trabajo y, además, somos el motor de la empresa audiovisual de Andalucía, eso no se debe olvidar.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted va contracorriente con la línea ideológica de su partido, lo que demuestra que el Partido Popular es un gallinero o una jaula de grillos. Cada uno dice lo que quiere, hace lo que quiere, no hay orden ni concierto. Se hacen las cosas como a cada cual le viene en cada momento. Porque usted defiende aquí una cosa y después hace la contraria. Usted vino a criticar aquí un programa, y su jefe por detrás le sacó los colores, hablando con el marido de la presentadora que usted criticaba aquí, enmendándole la plana por detrás. Y usted se la ha tenido que —perdone la palabra— tragar, usted se la ha tenido que tragar porque han le han corregido por detrás, porque esta es una Comisión que es muy sugerente, y entonces los jefes están pendientes, porque muchas veces yo creo que el Partido Popular trabaja para presentarle un expediente a su jefe de filas, y, claro, cuando se equivoca, claro, el jefe de filas pasa nota, pasa la nota baja, y llama la atención y saca los colores. En definitiva, todo se sabe en esta vida. Y usted, que parece que es un pitoniso, ya está hablando de un incremento del déficit en Canal Sur de más de veinte millones de euros, que yo creo que en el fondo es que lo desea; no es que sea una afirmación con rigor intelectual o científico, no: es que desea que haya veinte millones de euros, es que le molesta que funcione bien Canal Sur, le ha molestado siempre que funcione bien, cuando tiene la mejor audiencia de todas las televisiones, enfadado; cuando los informativos son los más vistos, enfadado; cuando se ganaba dinero porque era una buena plataforma para los anunciantes, enfadado; no le gusta que funcione bien Canal Sur, no le gusta, y están deseando que les vaya mal, pero a Canal Sur y a la economía en general. Su discurso es: cuanto peor, mejor para nosotros. Eso en el fondo demuestra las debilidades: tenemos tan poco que ofrecer que tienen que ser los demás los que se equivoquen, o la situación la que lo favorezca, para llegar a ganar en Andalucía; es decir, dicho en plata, somos muy malos, somos muy malos, y necesitamos que las cosas vayan mal para que a nosotros nos vaya bien. Eso es de mediocres, eso es de mediocres.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pediría una vez más al Partido Popular que arrimara el hombro, aquí y en todas las circunstancias importantes, que tienen margen de sobra para hacer la oposición, pero no para actuar desde la estrategia del no, de la tierra quemada, de la destrucción. Eso no es hacer política, eso es hacer otra cosa, eso es demagogia, teatro.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero darle unos cuantos datos de otras televisiones para que no queden en el tintero y sepa cómo se las gastan también sus compañeros en aquellos sitios en donde están al frente de las televisiones de ayuntamientos gobernados...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, le ruego que vaya concluyendo. He sido generoso, y así seré también respetuoso con usted, y también le llamo a la cuestión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Enseguida, señor Presidente. Con respeto, enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe, usted sabe, señor Rodríguez, que en todos sus discursos, de usted y de sus compañeros, variados portavoces que han pasado por aquí, no se ponga nervioso porque este es un dato que le va a gustar muchísimo, la aportación de las arcas andaluzas, de la Administración andaluza a la RTVA representa un 72% del presupuesto. Me gustaría... Ustedes han criticado siempre que la aportación es enorme, que la empresa tenía que autofinanciarse prácticamente, siendo una empresa pública, por ejemplo, en Interalmería, 78% de aportación municipal, que se sepa, 78% que se sepa; Onda Azul, la televisión municipal de Málaga, el cien por cien, no el cien por cien, porque en todo el año 2008 tuvo un ingreso por publicidad de 25.00 euros, reconocido, o sea que el 99,% de aportación de las arcas municipales; Huelva Digital, TDT local, que ha empezado este año, en los presupuestos la aportación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, por favor, le ruego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya voy acabando, señor Presidente, ya voy acabando.</parrafo>
        <parrafo>... y usted, que tantos golpes de pecho se da con la crisis, ¿sabe usted cuánto ha incrementado el presupuesto la televisión de Cádiz este año? El 50%. Y no se han contentado con eso, sino que en Granada y en Huelva han creado nuevas televisiones, utilizando el dinero de los ciudadanos de esas poblaciones tan importantes, que también tienen problemas con la crisis económica y problemas de desempleo para determinadas actividades que yo no critico, pero que a ustedes les molesta en demasía.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Rodríguez, señorías del Partido Popular, menos discursos, más acción, y que los hechos se compadezcan con las palabras...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... En definitiva, en definitiva, menos demagogia, menos cinismo y más arrimar el hombro en todos los campos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar, tiene la palabra el Director General, esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señorías, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director, espere un momento.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, por favor, señorías, veo... Por favor, señor Secretario de esta Comisión, por favor, ¿puede estar en la Mesa? Por favor, si es tan amable.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, decirle al señor Vázquez que, por supuesto, estamos trabajando en la línea de intentar que el déficit sea el menor posible. Decía, señor Vázquez, que, por supuesto, estamos trabajando en la línea de que el déficit sea el menor posible e intentar gestionar este momento difícil de la mejor manera posible, como así estamos haciendo, gracias al esfuerzo de los mil seiscientos y pico trabajadores que estamos cada día en la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Al señor Rodríguez le tengo que comentar algunas de las cuestiones que ha dicho. Yo vengo aquí a utilizar argumentos profesionales, a dar datos concretos y a explicar cuál es la ejecución presupuestaria que hemos tenido en estos primeros seis meses del año. Es verdad que el tono con el que me encuentro habitualmente es más de la batalla política que el de una reflexión seria, profesional y objetiva, y a veces, pues, tengo tendencia a entrar también en ese terreno, pero intento, intento evitarlo y voy a seguir intentando evitarlo. Pero sus palabras sí que llevan a una conclusión extraordinariamente positiva para nosotros, y es que estamos haciendo una gestión buenísima, buenísima, porque analizo, con la frialdad y la objetividad que debo hacerlo, sus argumentos, y si eso es lo que usted puede decir sobre la gestión que estamos haciendo, la verdad es que realmente se confirma que lo estamos haciendo bastante bien. Usted, todos los argumentos que tiene es decir que el presupuesto se hizo mal y que el informe de auditoría dice que en el año 2008 ya se redujeron los ingresos un 17%, y que eso en diciembre ya se sabía. Señor Rodríguez, ya le he explicado que el presupuesto se hizo en julio, que yo no estaba y usted sí, yo no estaba, pero se hizo en julio, se hizo en julio, que no se hizo en diciembre, y el informe de auditoría tampoco estaba en diciembre, eso es posterior, que es cuando se pudieron analizar los datos completos de la ejecución del año 2008. Pero ese es uno de los argumentos que usted ha puesto sobre la mesa en esta intervención final. Otro, sigue diciendo que es una televisión instalada en el despilfarro, este también es un argumento muy riguroso y muy serio. Y también otro que dijo en la intervención anterior, de que éramos el órgano de propaganda del Partido Socialista. Yo, de verdad que le tengo que decir lo mismo que le he dicho antes: eso ya no se lo cree nadie, no se lo cree ni usted, señor Rodríguez, ni usted se cree esos argumentos, pues son de una debilidad, y, además, es que no son ciertos, y usted lo sabe, usted y sus compañeros. Por tanto, por tanto, creo que llegará el momento en el que cambien el discurso, porque va a llegar el momento, si no ha llegado ya, de que no se lo cree nadie, porque es que no hay, no hay realidad detrás que soporte sus argumentos, y usted lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>En contra de eso, en contra de eso, yo tengo que decirle, para terminar, insisto, que nuestra gestión se caracteriza porque hemos gastado menos, seis millones menos que en el año anterior, en seis meses, seis millones de euros, mil y pico millones de pesetas, como a usted le gusta utilizar las pesetas... Lo hemos hecho respetando los puestos de trabajo, todos, y respetando las prestaciones sociales de todos los trabajadores de la RTVA, excepto de los directivos, que, por cierto, también, son trabajadores, y, por cierto, le digo que no hay funcionarios en la RTVA, que antes se ha referido a ellos.</parrafo>
        <parrafo>Hemos conseguido en estos primeros meses un mejor resultado en la liquidación que en los seis primeros meses del 2008. Eso le garantizo que en España no hay un medio de comunicación que pueda decirlo, que en los seis primeros meses del 2009 el resultado haya sido mejor que en los seis primeros meses del 2008 no hay en España un medio que pueda afirmarlo, y probablemente muy pocas empresas podrán decirlo. Y con esto no quiero parecer autocomplaciente. No me gusta tener una liquidación negativa de ocho millones y medio, por supuesto que no me gusta, me encantaría que no existiera y tener una ejecución equilibrada, a cero, pero eso no ha sido posible, no es posible en la coyuntura actual, pero mejor resultado en 2009 que en 2008. Insisto: no hay un medio que pueda decirlo.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho que los andaluces aportan 247 millones de euros para la RTVA. Eso no es cierto, y usted lo sabe también, una parte de ese presupuesto no es porque la pongan los andaluces, viene de nuestros ingresos publicitarios, viene de nuestros ingresos publicitarios, somos una Comunidad grande, con ocho provincias, tenemos una dimensión, una dimensión muy importante, con centros territoriales en todas las provincias, si nos comparamos con otras comunidades y con las televisiones autonómicas de otras comunidades, como la valenciana, la valenciana, que ya se ha comentado, y tiene una deuda de más de mil millones de euros, que no lo voy a traducir a pesetas porque ya me parece una auténtica barbaridad, y seguro que lo entiende en euros también. La valenciana tiene un presupuesto mucho mayor que el nuestro, muchísimo mayor que el nuestro, y pierde una cantidad de dinero ingente, tiene esa deuda multimillonaria, y, además, solo hace de producción propia el 60%. Nosotros, más del 80%. He puesto la valenciana como ejemplo; podría poner la de Madrid, podría poner muchos otros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, insisto, nuestra gestión es objetivamente buena, rigurosa, transparente, e —insisto, y con esto termino y usted lo sabe— confío en que llegue un día en el que cambie este discurso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

