<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>278</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al desarrollo, Cooperación internacional, Planificación regional, Política de cooperación, Administracion institucional</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000248 8-09/APC-000803</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000248 y 8-09/APC-000803. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia sobre las actuaciones de la Agencia Andaluza de Cooperación al Desarrollo y del desarrollo del Plan Andaluz de Cooperación Internacional (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000248</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000248. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia, a fin de informar sobre las actuaciones de la Agencia Andaluza de Cooperación al Desarrollo y del desarrollo del Plan Andaluz de Cooperación Internacional,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000803</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000803. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia, a fin de informar sobre las actuaciones de la Agencia Andaluza de Cooperación al Desarrollo, así como del desarrollo del Plan Andaluz de Cooperación Internacional,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Susana Díaz Pacheco, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. José Caballos Mojeda y D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de la Presidencia. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, buenos días. Vamos a iniciar la Comisión de Presidencia abordando el orden del día, que en su punto primero consiste en un debate agrupado de las iniciativas presentadas por el Grupo Popular y el Grupo Socialista, que es informar sobre las actuaciones de la Agencia Andaluza de Cooperación al Desarrollo, así como el desarrollo del Plan Andaluz de Cooperación Internacional.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>A petición de los Grupos Parlamentarios, efectivamente, Popular y Socialista, comparezco ante esta Comisión de Presidencia para informar sobre las actuaciones de la Agencia Andaluza de Cooperación al Desarrollo, así como del Plan Andaluz de Cooperación Internacional.</parrafo>
        <parrafo>Saben sus señorías que la Agencia Andaluza de Cooperación Internacional para el Desarrollo se creó mediante la Ley 2, de 2006, como entidad de Derecho público. Se adecua a la Ley de la Administración de la Junta de Andalucía mediante la aprobación de sus estatutos por Decreto del Consejo de Gobierno 1 de 2008, y tiene desde entonces la consideración de agencia pública empresarial. La creación de la Agencia Andaluza de Cooperación Internacional para el Desarrollo fue aprobada por unanimidad de todos los grupos por el Parlamento de Andalucía. Por Orden de la Consejería de la Presidencia de 15 de abril de 2008 se determinó que la Agencia iniciara el ejercicio efectivo de sus competencias y funciones el 16 de junio de ese año. En el mes de julio comenzó el proceso de selección del 70% del personal mediante convocatoria pública, y se procedió a su incorporación de forma progresiva. Este proceso, en esta fase, terminó en el mes de mayo de 2009.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 18 de septiembre se publicó en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía la convocatoria del 20% de los puestos previstos para 2009. La mayoría de las plazas corresponde a los coordinadores de la Agencia en los países prioritarios de la cooperación andaluza, con objeto de tener representantes en cada uno de ellos, representantes que, además, habrán de cumplir con el estatuto del cooperante.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la Agencia, con esta nueva convocatoria, estará en plena disposición para ejercer su principal objetivo, que es optimizar, en términos de eficacia y economía de gestión, los recursos públicos que la Junta de Andalucía destina a la cooperación internacional para el desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Para la consecución de ese objetivo, la Agencia tiene encomendada, entre otras, las funciones de planificación, ejecución, seguimiento y evaluación de la política de cooperación, la promoción de la coordinación y la complementariedad con los distintos agentes y las relaciones con la Administración general y los organismos internacionales de cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones de la Agencia se centran en la ejecución del Plan Andaluz de Cooperación Internacional para el Desarrollo mediante la puesta en práctica de los principios operativos que hay en él enunciados, y que no me detendré, entre otras cosas, porque no son otros que los contenidos en la Declaración de París y ratificados en el Plan de Acción de Accra.</parrafo>
        <parrafo>De la misma forma, la Agencia ha aplicado las prioridades horizontales que tienen que ser observadas en cada una de las intervenciones. Me refiero a la equidad de género, la protección del medio ambiente y su gestión sostenible, el fomento de la diversidad cultural y el fortalecimiento institucional público y de las organizaciones representativas de la sociedad civil. Tanto para los principios operativos como para las prioridades horizontales se han elaborado unas guías que han sido tenidas en la ejecución del presupuesto de la Agencia correspondiente ya al ejercicio de 2009.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, y en lo que afecta al objetivo específico número uno del plan, que era generar procesos de desarrollo en las áreas prioritarias de la cooperación andaluza, a la convocatoria para proyectos de ONG se han presentado 163 solicitudes, de los que 30 corresponden a África subsahariana, 95 a Iberoamérica y los 38 restantes al área mediterránea. Este proyecto está valorizado para su adecuación al manual de subvenciones de la Agencia y a lo previsto en la orden de convocatoria.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito multilateral está próxima —dentro también de este primer objetivo— la firma de convenios con la Organización de Estados Iberoamericanos, para la educación y la cultura, y con Unicef, el cual se celebrará próximamente, a principios de diciembre. También van a firmarse los convenios correspondientes con las organizaciones sindicales, con CEPES y con el Fondo Andaluz de Municipios y Provincias.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, en lo que afecta a la cooperación directa de la Junta de Andalucía, dentro de este primer objetivo, se van a desarrollar, en el marco del convenio de colaboración entre la Junta de Andalucía y la Agencia Española de Cooperación Internacional para el Desarrollo, 25 proyectos de cooperación, que corresponden a los países de Guatemala, Nicaragua, Cuba, El Salvador, Costa Rica, Paraguay, Mozambique, Senegal y Marruecos, además de los territorios palestinos.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta al objetivo específico número dos, consolidar la acción humanitaria andaluza, con financiación del año 2009 se han aprobado 12 proyectos para ayuda y emergencia a Gaza, que serán ejecutados por organizaciones no gubernamentales para el desarrollo andaluzas. Asimismo se va a mantener la ayuda humanitaria al pueblo saharaui y se está en proceso de firma de los convenios con el Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados y con la Agencia Especial de las Naciones Unidas para los refugiados palestinos.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el objetivo específico número tres del plan, fortalecer la educación para el desarrollo de la población andaluza, a la convocatoria del año 2009 se han presentado 67 proyectos de organizaciones no gubernamentales andaluzas, que están siendo valorados una vez comprobada su adecuación a la normativa vigente.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo específico cuatro del plan hace referencia a la mejora del ciclo de la cooperación andaluza. Entre las medidas contempladas, y en relación con el objetivo específico número uno, que he comentado antes, está prevista la elaboración y la aprobación de programas operativos por cada uno de los países que se han considerado para la cooperación andaluza como prioritarios.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, mañana, día 20, se va a celebrar la reunión de la Comisión de Cooperación para el Desarrollo y la correspondiente también al Consejo Andaluz de Cooperación Internacional para el Desarrollo. En el orden del día de estas reuniones está prevista la aprobación de los primeros programas operativos para proceder a su aprobación por el Consejo de Gobierno de manera definitiva antes de final de año. Se trata de los programas operativos correspondientes a los países de Mozambique, Bolivia, Costa Rica, Cuba, Guatemala, Nicaragua, Panamá, Paraguay, El Salvador, República Dominicana, incluso los territorios palestinos.</parrafo>
        <parrafo>En estos programas, y para el periodo de vigencia del plan, que como saben tiene horizonte en 2011, se concretan los objetivos, las líneas prioritarias, medidas y recursos orientativos en los que se va a plasmar la cooperación andaluza en cada país, y se engloba el conjunto de las intervenciones de los distintos agentes de la cooperación —cooperación directa, ONG, municipios, universidades u organizaciones sindicales y empresariales—.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero subrayar, en este sentido, que en este proceso de elaboración de los programas operativos ha existido una amplia participación y consenso de todos los agentes de la cooperación andaluza. Se han celebrado varias reuniones de los grupos de trabajo que se han creado al efecto en el seno del Consejo Andaluz de Cooperación Internacional para el Desarrollo, y de los que forman parte representantes de todos los agentes de la cooperación andaluza. Asimismo, quiero resaltar en este punto que todos estos programas cuentan con las aportaciones y el acuerdo de los 11 países antes señalados. Por tanto, se incardinan en las estrategias de desarrollo que los propios países están ejecutando.</parrafo>
        <parrafo>Por último, y en relación con esta cuestión, significarles, señorías, que somos la única comunidad autónoma que ha elaborado esta estrategia de intervención, que se inscribe, como he dicho en otras ocasiones en esta Comisión, en la Declaración de París y que tiene como punto focal la integrabilidad de las actuaciones independientemente de cuál sea el agente de cooperación andaluz al desarrollo que las ejecute.</parrafo>
        <parrafo>La puesta en marcha de los programas operativos significa..., va a significar un salto cualitativo para la mejora de la calidad de la cooperación. Se trata de establecer la sinergia de todas las actuaciones y el compromiso de los receptores de las ayudas. Además, en estos programas se realiza una especial incidencia en la formación de recursos humanos y en compartir experiencias que han sido exitosas en la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a los programas operativos del resto de países prioritarios —en octubre han sido elaborados los primeros borradores—, se ha iniciado el proceso de consulta y de participación que les he descrito con anterioridad, y esperamos poder aprobarlos a principios del año que viene. Estos programas operativos constituirán el documento de referencia para las intervenciones de todos los agentes de la cooperación andaluza que se financien en el año 2010 desde la Agencia Andaluza de Cooperación Internacional para el Desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>En el marco del objetivo específico número 4, el plan prevé la elaboración del Programa Operativo de Acción Humanitaria. Ya está elaborado, por parte de la Agencia, el borrador del programa y también se ha iniciado el proceso de consulta y de participación en el marco del correspondiente grupo de trabajo del Consejo. El modelo de acción humanitaria que se propone toma como referencia las normas internacionales —especialmente, en lo que se refiere a los códigos de conducta— y promueve un marco de procedimientos, de herramientas técnicas y de formas de financiación que se adaptan a la realidad de la cooperación andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Con el objetivo de favorecer la eficacia de las intervenciones, el intercambio de experiencias y las buenas prácticas, se aborda de forma integral este tema, de manera que se vincule la respuesta de emergencia con la prevención, la reconstrucción y el desarrollo. Asimismo, el programa contempla intervenciones en situaciones de crisis crónica, como la ayuda a la población saharaui —vuelvo a recordarles que somos la Comunidad Autónoma que más apoya a esta población— o los territorios palestinos.</parrafo>
        <parrafo>El Programa Operativo de Acción Humanitaria contemplará una serie de actuaciones específicas: identificación de las capacidades de los agentes de cooperación para intervenir en las distintas fases de la acción humanitaria, definición y ejecución de procedimientos específicos de financiación de acciones, creación de un grupo de trabajo de carácter operativo y coordinación —y esto es fundamental— con la Agencia Española de Cooperación para la definición de las intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, en el marco del objetivo específico 4, el plan prevé la elaboración de un programa operativo de educación para el desarrollo, que incluye la sensibilización y el fomento de la cultura de la paz. La Agencia ya ha elaborado también el borrador de este programa. Este documento, al igual que el resto de programas operativos, será objeto de consulta y participación en el grupo de trabajo correspondiente del Consejo. Este programa operativo parte de la integración de todos los agentes de cooperación andaluza en la consecución de tales objetivos. Prevé, en materia de educación para el desarrollo, la intervención en los procesos, favoreciendo la integración de la educación para el desarrollo en la enseñanza reglada; promoverá la investigación, que contribuya a mejorar herramientas y metodologías específicas para realizar actuaciones, y fomentará la formación de los agentes educativos, tanto a través de la educación reglada como no reglada.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la sensibilización, el Programa Operativo contempla..., pretende impulsar procesos que fomenten la cultura de la solidaridad y el compromiso con la situación de pobreza en el mundo, contando con la participación y la complementariedad de todos los agentes que se dedican a este esfuerzo. Asimismo, plantea la necesidad de reflexionar sobre la relación entre pobreza, desarrollo sostenible, responsabilidad social empresarial corporativa y comercio justo. Por último, este programa operativo aborda la cultura de la paz —como decía al principio—, con el objetivo de su impulso en Andalucía como un elemento integrador más de la educación para el desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Andaluz, en el objetivo específico 4, en el que nos estamos deteniendo, contempla como línea prioritaria la mejora de los mecanismos de gestión y ejecución de la cooperación andaluza. En este marco, se ha fortalecido y mejorado el registro de agentes de la cooperación internacional. A lo largo de 2009, se han tramitado 245 expedientes, que corresponden a solicitudes de primera inscripción, actualización y modificación de organizaciones ya inscritas.</parrafo>
        <parrafo>La mejora de los mecanismos de seguimiento y evaluación de la cooperación andaluza constituye otra de las líneas de este objetivo número 4. En los dos primeros años de vigencia del plan, se han desarrollado medidas para lograr una política de cooperación de calidad, se han centrado los esfuerzos en mejorar su proceso de planificación, se han elaborado planes anuales y se han articulado los correspondientes programas operativos. En 2010, esta mejora de calidad, como aspiración, debe venir también de la mano de la consolidación de un modelo de evaluación de la cooperación andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Además del desarrollo del plan que les he comentado, entre las principales actuaciones llevadas a cabo en 2009 por la Agencia destaca la revisión de los criterios de valoración aplicables para la evaluación [...] de proyecto. Se han actualizado y adecuado los criterios aplicados a la valoración previa de los proyectos a las nuevas exigencias enmarcadas en el plan, especialmente, el cumplimiento de criterios de calidad definidos para la política de cooperación internacional. Se ha elaborado... Se está en proceso de elaboración, perdón, del Decreto sobre Procedimientos de Seguimiento y Evaluación de la Cooperación Andaluza, que se espera tener disponible el año que viene. Se dará cumplimiento al mandato del artículo 9 de la ley, de fijar reglamentariamente los procedimientos para realizar la evaluación de la cooperación de la Administración de la Junta de Andalucía. En este decreto se está definiendo para qué y por qué se evalúan las actuaciones que están sometidas..., son sometibles a tal evaluación, cuáles serán las responsabilidades y los papeles de los agentes de cooperación en las evaluaciones, así como los criterios de calidad mínimos que deben cumplir.</parrafo>
        <parrafo>La publicación de este decreto, que muestra..., va a mostrar el compromiso de la Agencia con la mejora de la eficacia, el impacto de la cooperación para el desarrollo, con la transparencia en su gestión, constituirá una iniciativa pionera no solo en el ámbito de la cooperación internacional, también en el de la evolución de las políticas públicas nacionales.</parrafo>
        <parrafo>Otro punto es la armonización de procedimientos de seguimiento de la cooperación, mediante la elaboración de modelos y formularios requeridos para su desarrollo. Todos los requisitos y la documentación complementaria requerida para realizar el seguimiento estarán explicitados y tendrán su correspondencia en modelos o formularios concretos para cada tipo de intervención. Esta armonización pretende contribuir a facilitar a los agentes de cooperación andaluza el cumplimiento de sus obligaciones, y tendrá en cuenta procedimientos de ámbito superior —es decir, nacionales e internacionales— en los que se inserta nuestra cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, actualmente se está realizando la Memoria de Evaluaciones 2008-2009, en la que se están recogiendo las preceptivas que deben presentar las ONG cuando han sido beneficiarias de una subvención para realizar proyectos de cooperación que superan los 250.000 euros. Hasta la fecha, la Agencia ha autorizado la contratación de 69 evaluaciones de 144 proyectos que, para este periodo, deben contratar tal evaluación. Se han recibido y aceptado ya 29 informes de evaluación final y se ha ampliado el plazo de presentación de la evaluación a tres proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Junto a todo ello, se han definido los criterios que las evaluaciones promovidas por la Agencia deben cumplir y serán de aplicación a partir de 2010, cuando sea aprobado el decreto al que me he referido con anterioridad. Asimismo, se ha definido el procedimiento general de seguimiento y evaluación, al que se verán sometidos los programas operativos por país prioritario y los programas operativos de educación para el desarrollo y acción humanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Con la consolidación de este modelo, que pretende ser de evaluación de la cooperación internacional para el desarrollo, se dará un impulso sustancial a la mejora de la calidad de esta política, se optimizará su eficacia, se contribuirá a su eficiencia y, desde luego, entendemos que se mejorarán sus impactos.</parrafo>
        <parrafo>La evaluación se convertirá, por tanto, en una piedra angular de la cooperación andaluza, canalizará de forma sistemática la gestión del conocimiento que atesoran los agentes andaluces y las lecciones de la experiencia que se deriven de las actuaciones financiadas con fondos del presupuesto. La retroalimentación y la apropiación de estos aprendizajes deberán revertir en la mejora continua y en la planificación de acciones futuras, y contribuirá, a su vez, a mejorar la información ofrecida a los agentes de cooperación, en particular, y a los ciudadanos, en general. Garantizará la transparencia de la gestión para resultados que se produzcan en el ámbito de la cooperación.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al objetivo específico número 5 —mejorar las capacidades de los agentes de la cooperación internacional y apoyar sus intervenciones—, se está en disposición de firmar convenios para desarrollar programas plurianuales con FAMSI, con las universidades y con las organizaciones sindicales y empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a las ONG, el plan contempla, en el marco de este objetivo, dos instrumentos, los proyectos y los programas. En este sentido, prevé que el acceso de las ONG a los programas se arbitre mediante un procedimiento, que será consensuado con estas entidades, destinado a determinar aquellas que, acreditando su interés, experiencia, estructura y capacidad institucional, puedan acceder al reconocimiento, por parte de la Agencia Andaluza de Cooperación, para el desarrollo como entidades certificadas o calificadas. Este procedimiento tiene un formato de autoevaluación por las ONG, con posterior revisión por la Agencia. Esta cuestión merece ser destacada, por cuanto persigue también, con independencia del resultado final para aquella, tras la estimación o no estimación de su calificación, que la entidad disponga de un elenco de cuestiones en las que avanzar en el continuo proceso de mejora que a toda organización se le presupone y debe llevar. Y ello con independencia de su naturaleza o finalidad.</parrafo>
        <parrafo>El borrador de documento de la norma que vendrá a regular dicho procedimiento de calificación está en elaboración, por lo que en breve será sometido al consenso con la Coordinadora Andaluza de Organizaciones no Gubernamentales para el Desarrollo. Los programas, que tendrán una duración plurianual, en las condiciones previstas en la vigente Ley General de Hacienda Pública de la Comunidad Autónoma de Andalucía, se incardinarán en los programas operativos geográficos de acción humanitaria, educación para el desarrollo y de formación e investigación. El borrador de la norma que vendrá a establecer el procedimiento de apoyo financiero a estos programas, vía convenios, está también en elaboración, y en breve plazo será sometido al necesario consenso con los agentes.</parrafo>
        <parrafo>Por último, y en el ámbito institucional, se ha reforzado la actividad de la Comisión y del Consejo de Cooperación, mediante la creación de los grupos de trabajo que han desempeñado un papel determinante en la elaboración de los programas operativos, y, asimismo, desde la Agencia se ha participado de forma activa en la creación de la Conferencia Sectorial de Cooperación Internacional para el Desarrollo, a nivel estatal, órgano que, como saben, es de reciente creación y que tiene como objetivo conseguir una coordinación mayor, una mayor coherencia y complementariedad entre la política de cooperación del conjunto de las Administraciones del Estado, la Administración general y la de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Partido Popular, el señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, de nuevo, volvemos a hablar de cooperación, ese plan y esa Agencia, y quería recordarle a usted que, en junio o en julio pasado, fue cuando nos trajo a consideración de esta Comisión este plan andaluz. Nosotros entendemos que ya se lo dijimos en aquel momento: se habían perdido seis meses, y entendemos que los planes tienen que venir con mucho más tiempo, a principios de año, para poder planificar. Por lo tanto, a nuestro entender, se ha perdido tiempo en cuanto a hablar de cooperación.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros no nos sorprende excesivamente esa cuestión, porque este Gobierno enlentece todo, lo va dejando todo, y preconiza, sobre todo, la desidia en asuntos de máxima importancia, como, al entender de este grupo, la cooperación, o también, como ocurre en muchas ocasiones, como ha ocurrido con el presupuesto de la Consejería de Presidencia, donde la cooperación ha servido para darles barniz, entre comillas, a ese presupuesto y a ese discurso sobre la Consejería de la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero también quiero hacer unas consideraciones, y es que, con respecto al Grupo Popular, suelen atacar al Partido Popular cuando criticamos su planteamiento en lo que respecta a cooperación. Y le quiero decir con total claridad, y como no podía ser de otra manera, que este partido tiene su planteamiento, sus opiniones, sus criterios de cómo deberían hacerse esas políticas de cooperación. Y es lícito, y creemos que hasta enriquecedor, que haya otras opiniones, otros planteamientos, a veces de acuerdo con ustedes, y a veces contrario a lo que ustedes opinan. Pero a ustedes lo que les ocurre es que cuando..., no practicar, parece que no practicar el pensamiento único, no les autoriza ese pensamiento, el suyo solo, su planteamiento solo, no le autoriza a criticar al Partido Popular cada vez que se le plantea alguna alternativa. Entendemos que la colaboración entre el Partido Popular y el Partido Socialista en este tema debería ser mucho más profunda y más objetiva. Para el Partido Popular, no duden, no dude usted y no dude su grupo, la cooperación es un instrumento fundamental, también para nosotros, para acabar con el hambre, con la miseria en el mundo y con otra serie de problemas, y a través de la solidaridad, en este mundo que hoy tenemos, este mundo global. Y la verdad es que hasta ahora, hasta ahora, la cooperación que practicaban ustedes era más conocida por los viajes de su antecesor, el señor Gaspar Zarrías, que de los proyectos que se estaban llevando a cabo. Y precisamente, precisamente, a nuestro entender, uno de los grandes retos que tiene usted, el señor Consejero, desde que lo es, de esta Consejería, es acabar con esa práctica y con esa percepción que se tiene en este grupo y que se tiene en más ámbitos de la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y, centrándonos en lo que hoy nos trae aquí, esos dos instrumentos fundamentales, como son ese plan de cooperación del año 2009 y la Agencia para el Desarrollo, ese instrumento para llevar a cabo ese plan de cooperación, nosotros entendemos que es un plan que hasta ahora es un documento teórico, que usted ha expuesto hoy aquí, que trajo en el mes de junio, como le digo, y, cinco meses después, hoy, nos aporta una serie de avances, muy pocos, a nuestro entender, avances solo, digamos, teóricos, y que tendremos que comprobar, a medida que vayan pasando estos meses. Pero sí volver a incidirle en que no se puede venir, en el mes de noviembre, a plantear el plan y a hacer todo lo que se ha hecho, cuando se tenía que haber venido a principios del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Los cinco objetivos que marca el plan, para nosotros también, son objetivos, es el camino a seguir como método de trabajo, pero entendemos también que no deben estar esos cinco objetivos, ni el método de trabajo, exentos de un control férreo de lo que se está haciendo y de cómo se está llevando a cabo. Todo lo que sea, y se lo hemos dicho en muchas ocasiones, todo lo que sea aportar transparencia es bienvenido, porque ayuda a que se optimicen los esfuerzos, tanto humanos como económicos, en esta parcela.</parrafo>
        <parrafo>Y volvemos a insistirle, volvemos a insistirle en que no estamos satisfechos con lo que hasta ahora tenemos. Pensamos que faltan documentos y controles que nos deberían garantizar que lo que se ejecuta y lo que se gasta en cada proyecto es real y es efectivo, y que la ejecución se pueda comprobar con facilidad y se pueda tener en las manos de cualquier grupo de la oposición. A nuestro entender, ahora no ocurre así, ahora la ejecución financiera y la del proyecto van cada una por su sitio. Ustedes presumen de unas metas en cooperación que en múltiples ocasiones son teóricas, porque no se cumple todo lo que presuponen, y no pueden demostrar incluso ni que los mismos instrumentos que nos hemos marcado en la ley, que usted ha hecho hoy alusión a alguno de ellos, hoy no los tenemos. Todavía no tenemos esos documentos, esos controles que debería tener esta legislación.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de la Ley 14/2003, en ese artículo donde se habla de algo fundamental para garantizar la transparencia en la cooperación. El informe anual de evaluación de la cooperación internacional para el desarrollo. Yo quiero decirle que si lo tiene usted ya, porque todavía no tenemos ese informe. Hoy la oposición no dispone de él. La transparencia y la objetividad podemos ponerla en duda cuando esta ley del año 2003 todavía habla usted de que el año que viene, si no recuerdo mal, es cuando se va a emitir ese decreto, se va a formular ese decreto donde se ve esa evaluación. A nosotros nos gusta, nos agrada que la música que usted traslada en esta Comisión, entre comillas, con todo el respeto, es distinta a la de su antecesor, se habla de evaluación, de habla de proyecto y se habla de unas cuestiones que nosotros hemos planteado en nuestro discurso, y que creemos que es conveniente; pero se necesitan ya esos filtros y se necesita cuanto antes saber que la cooperación es totalmente nítida y transparente. Y un ejemplo que quería hoy traer aquí, unos escritos que se han puesto a disposición de los distintos grupos parlamentarios, en los que hay una serie de quejas con respecto al trabajo de una ONG en Paraguay, donde se debería aclarar qué ocurre, porque hay frases, en este escrito, verdaderamente..., complicadas, por llamarlas de alguna manera. Se habla de subcontratación no gubernamental sin ánimo de lucro, que, aunque bien conocidas por los responsables autonómicos, son ampliamente toleradas. Habría que explicar este escrito que ha llegado a la Cámara, y que tenemos en nuestra mano, y habría que hacer que todo esto no ocurriera, ¿no? Incluso piden que se inicie una investigación parlamentaria sobre el alcance de esta y otros tipos de disfunciones graves, frecuentes en materia de cooperación. Entendemos que no es el mejor sistema de hacerlo que tengamos estos papeles sobre la mesa, y que verdaderamente avalan lo que este partido, lo que este grupo viene diciendo de que, ante esto, deberíamos tener esos informes de evaluación. Por lo tanto, entendemos que todos esos incidentes que hoy vienen en este escrito, pues todavía justifican más que deberíamos contar con un informe de evaluación, ya, de esos proyectos, proyecto a proyecto, de qué se está haciendo, de qué se está realizando para poder combatir estos argumentos, que se ponen sobre la mesa, de la sociedad civil andaluza. Y acelerar, sobre todo, el plan anual de evaluación, que se recoge, precisamente, en el plan previsto para el año 2009. El año 2009 se agota y no tenemos ningún instrumento de control en nuestras manos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, seguimos teniendo dudas razonadas sobre lo que presupuestan y lo que ejecutan realmente. Y también tenemos dudas sobre cuantías, que se lo hemos planteado en otras ocasiones, muy pequeñas, de algunos proyectos, que nosotros tenemos dudas de si el café para todos es mejor para conseguir una serie de objetivos y si esos microproyectos, la incidencia que debemos de hacer sobre ese país, el objetivo que buscamos verdaderamente, es real con ese microproyecto o estamos hablando de algo como café para todos que, al final, no consiga lo que vamos buscando.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no es nuevo en nuestro discurso, también, señoría, que nosotros entendemos que hay que utilizar la cooperación como instrumento que ayude en combatir la inmigración ilegal y las pateras, para nosotros es muy importante y es fundamental. En cambio, en su presupuesto, del año 2010, donde se reflejan las políticas que usted pretende llevar a cabo el próximo año, en el próximo presupuesto, un 20% solo de los proyectos son para el África subsahariana. A nuestro entender es poco. En el año 2008 fueron 20 proyectos y solo por un valor de 4.800.000 euros. Entendemos que ahí debería de aumentarse ese ámbito para combatir, precisamente, esa cuestión de inmigración y de pateras.</parrafo>
        <parrafo>Y también deberíamos de incidir en ayudar a las zonas de origen, donde precisamente se surten esas pateras de personas que luego... Si influimos e invertimos en esas zonas, seguro que podremos desarrollarlas y seguro que podremos combatir y acabar con esa política de mafias y de muertes que suelen ocurrir lamentablemente en las pateras. Deberíamos de incidir más en ese asunto y por eso hablamos del África subsahariana y de más proyectos que incidan en eso.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a nuestro entender, reforzar los proyectos sobre centros de menores con programas formativos y de empleo sería muy positivo, reforzar ese asunto. Se debería de invertir más, mucho más, entendemos nosotros, en esos centros y en programas también educativos y sanitarios en toda esa zona. Pero también —se lo hemos comentado en otras ocasiones y queremos incidir otra vez en ello— evitando suplantar —entre comillas— lo que el Estado receptor de ayudas debe hacer en su territorio. Al menos, deberíamos de concienciar a que, en esos estados, no solo la Junta de Andalucía, no solo las agencias de cooperación o los cooperantes pueden invertir en educación y en sanidad, deberían también, digamos, ir concienciando a esos países que tienen que gastar dinero, que tienen que invertir en mejorar la sociedad de bienestar de esos países. No a costa solo —con perdón, y no se me malinterprete— de los fondos de cooperación, sino que ellos también estén.</parrafo>
        <parrafo>Y también entendemos nosotros que se debe de trabajar por algo que también les hemos comentado: la equidad en esos estados. La vejación de la mujer, el maltrato a la mujer, debemos ayudar a que esos programas acaben con esa lacra que tenemos en muchos de esos países. Tenemos que trabajar más por la igualdad de género en esos países.</parrafo>
        <parrafo>En cambio, en su presupuesto, solo destinan un 1% para proyectos sobre equidad de género. O sea, diríamos que son algunas incompatibilidades que a este partido, a este grupo político, no le parecen bien y entendemos que se deben de mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, en todo esto entendemos que hay una política diferente, una política que es la del Partido Popular y sus propuestas. No la demagogia que hacen ustedes cada vez que les criticamos la cooperación al desarrollo, de que el Partido Popular no tiene políticas en este sentido o no creen en ellas. Eso es demagogia galopante y no es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo llamativo, y refiriéndonos a qué planifican ustedes... El 0,7, ese objetivo de conseguir el 0,7 se aleja cada vez más con los presupuestos del año 2010, porque su presupuesto digamos que contiene artilugios que no conducen al objetivo marcado. No es verdad que aumente la cooperación, como usted comentó en su intervención defendiendo el presupuesto de su Consejería: en el año 2009, 74 millones de euros de transferencias de capital y 26 millones de euros de transferencias corrientes; en el año 2010, en este presupuesto próximo, 76 millones de euros de transferencias de capital y 24 millones de euros de transferencias corrientes. Es decir, el mismo importe. Pero a ese importe —exactamente igual cambiando las partidas, jugando un poco con ellas— añade usted Fundación las Tres Culturas y Fundación Barenboim que suman 6.150.000 euros, que no han estado en ese capítulo, no han estado nunca en ese capítulo. Por lo tanto, subida de este apartado, nada de nada. Maquillaje contable para hacer que se vuelva a decir que la cooperación, que parece que es patrimonio del Partido Socialista y de lo progresista mal entendido, es solo patrimonio de ustedes y que son los únicos que lo defienden.</parrafo>
        <parrafo>Y si hablamos de cooperación, señorías, también les quiero hablar de la agencia andaluza que gestiona este programa. Una agencia que entendemos que tiene que cumplir su papel, que tiene que desarrollarlo. Pero que también nos preocupa —y para eso está la oposición, para traer aquí estos asuntos—: 68 personas tienen ya en plantilla y está previsto, según la documentación que ustedes nos entregan, que puedan llegar a más de cien. Nosotros no queremos que la Agencia de Desarrollo, la Agencia de Cooperación, sea un monstruo burocrático que se dedique a muchas colocaciones y a gastar grandes partidas en presupuesto, en gasto de personal. Ya gasta hoy más de 6 millones de euros solo en eso. Nosotros entendemos que tiene que gestionarse de esa manera y optimizar todos los recursos. Porque, como usted bien sabe, el dinero es escaso y va destinado siempre —el dinero de la cooperación— a cubrir necesidades básicas de la población, y no para colocaciones o incrementar el capítulo de personal exclusivamente. Incrementemos las políticas de cooperación, y entendemos que personal hay más que de sobra para poder llevar a cabo toda esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Y también queríamos decirle que, por otra parte, la agencia también entendemos que, para aportar transparencia, debería de gestionar todo lo destinado a cooperación internacional. Si hay otras consejerías que tienen una serie de partidas destinadas a este apartado y si nos hemos creado un instrumento que las gestione, deberíamos de intentar, deberíamos de aportar, para más efectividad, para más transparencia, para más política, entendemos que se debería aportar, también, que a la agencia fueran transferidos todos esos fondos para que los pudiera administrar de esa manera.</parrafo>
        <parrafo>Esa es nuestra visión de este plan. Entendemos que los mecanismos de evaluación que usted ha comentado en su intervención son muy útiles, lo hemos venido defendiendo. Usted nos demuestra que nuestro discurso era verdadero y cierto cuando pedíamos más mecanismos de transparencia y de control y de evaluación; usted mismo en su intervención. Pero lo que no se puede decir es que el decreto saldrá el año que viene. ¿Cuándo? ¿El informe de evaluación del año 2009 cuándo lo tendremos? ¿El informe de evaluación de los anteriores años para poder evaluar la cooperación cuándo lo tendremos?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, esa asignatura queda pendiente, y, mientras tanto, las dudas de este grupo en la aplicación económica son serias, son claras y seguiremos haciendo nuestro trabajo de control del Gobierno en este sentido, porque entendemos que los fondos tienen que ser lo más útiles posible y siempre son pocos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Partido Socialista, la señora Cuenca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Consejero, sean mis primeras palabras para mostrar la sensibilidad del Grupo Parlamentario Socialista con todos los niños y niñas del mundo, en un día antes de la conmemoración..., del vigésimo aniversario de la conmemoración de los derechos del niño. Por lo tanto, el 20 de noviembre, un día importante para España —lógicamente, lo fue—, pero, además, es un día importante para el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, esta mañana oía en la radio unas historias desgarradoras de niños y niñas que lo han pasado mal y que lo están pasando mal. Y esto hace que nos sintamos más orgullos si cabe del trabajo que se está llevando a cabo por parte del Gobierno andaluz en materia de cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, mostrarle mi agradecimiento y el del grupo por la información que nos acaba de dar en esta comparecencia agrupada que solicitaban, como bien decía usted al principio, el Grupo Parlamentario Socialista y el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señor Consejero, podríamos pensar que los dos grupos que solicitan la comparecencia aquí están interesados en la cooperación al desarrollo, por las políticas que pone en marcha la Junta de Andalucía en materia de cooperación, como le decía. Pero lejos de hacer un análisis serio de la información que usted nos acaba de dar, el Grupo Parlamentario Popular viene a esta Comisión, de nuevo, con la única intención de poner en entredicho el trabajo que se está llevando por la Agencia Andaluza de Cooperación al Desarrollo a través del Plan Andaluz de Cooperación Internacional.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista, señor Consejero, vemos especialmente interesante la elaboración de estos programas operativos que usted nos decía, que marcarán, lógicamente, las actuaciones a realizar en cada uno de los países que reciban la ayuda de cooperación del Gobierno andaluz, y que finalmente será el Consejo de Gobierno quien los apruebe.</parrafo>
        <parrafo>Estos programas operativos, señorías, suponen, sin lugar a dudas, un mayor control, como exige el Partido Popular, en la cooperación internacional, porque dirigimos todos los esfuerzos hacia un mismo objetivo; y, sobre todo, compromisos, significan compromiso por parte de los países receptores en la ayuda de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señor Consejero, desde mi grupo creemos que debemos seguir trabajando en la sensibilización. Entre todos debemos hacer un esfuerzo para llegar al conjunto de la sociedad y reforzar la necesidad de colaboración con aquellos países que hoy demandan ayuda. Y es que, señorías, Andalucía no puede ni debe olvidar que hemos sido una región receptora y ahora tenemos la oportunidad de devolver la ayuda que recibimos.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, está claro que nosotros y nuestro Gobierno no tenemos la capacidad de cambiar otros gobiernos en otros países; pero lo que sí podemos hacer es contribuir a mejorar la calidad de vida de los ciudadanos de esos países.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, podemos sentirnos satisfechos, porque el dinero de la solidaridad andaluza se está invirtiendo bien y no se utiliza para hacer a nadie rico, lógicamente, sino todo lo contrario. Se trata de que la gente deje de pasarlo mal y en muchos casos de que la gente deje de pasar hambre.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el modelo andaluz de cooperación es valorado positivamente en aquellos países donde el seguimiento de los planes operativos y de la evaluación de los mismos facilitará la mejora de nuestras políticas de cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Antes de terminar, señorías, tengo que volver a hacer referencia a las palabras del portavoz del Grupo Parlamentario Popular. Señorías, de nuevo, aunque sea de pasada, tienen que salir los viajes, que para el Grupo Popular, para el Grupo Popular, parece que son viajes de placer. Y eso es lo que nosotros no entendemos, el comprobar dónde se están invirtiendo los dineros de los andaluces en cooperación internacional.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos resulta sorprendente que vuelva usted a sacar el tema aquí de los viajes, de las visitas hacia esos programas de cooperación, cuando ya quedó claro el día 15 de octubre de 2009, en una pregunta que realizó la portavoz en aquel momento, del Grupo Parlamentario Popular, la señora Ruiz Sillero, donde le preguntaba el Consejero cuáles eran los viajes en el último trimestre del año, y el propio Consejero le decía que es que no iba a haber viajes. Pero volvemos a sacarlo y hacemos referencia a los viajes que hacía su antecesor, porque, como el Consejero ha dejado claro que no vamos a viajar en este último periodo de sesiones, pues, además, en este último trimestre del año, como decía, pues además ustedes vuelven a sacar los viajes, por si acaso.</parrafo>
        <parrafo>Y decía... Porque aquí, si se viaja, malo, pero, si no se viaja, todavía peor, porque es improvisar. Por tanto, desde nuestro grupo le pedimos seriedad, señor Ayllón, a la hora de hacer este tipo de planteamientos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, se ha dejado claro que de momento, de momento, pero no quita que, a lo largo de las legislaturas, se pueda ir a ver, a comprobar cuál es la inversión que está realizando la Consejería de Presidencia, el Gobierno andaluz, en aquellos programas de cooperación..., pues de momento no se va a viajar. No se va a viajar. Pero, aun así, de pasada, también decimos todo lo que se viajaba o no se viajaba.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, usted, señor Ayllón, habla de incrementar el presupuesto para la África subsahariana. También hay que incrementar el presupuesto en Educación y en Sanidad, hay que aumentar esos presupuestos. También hay que trabajar más por la igualdad de género. Y nosotros nos preguntamos: ¿Cuáles son las propuestas del Partido Popular? ¿Dónde tenemos que recortar? Porque, si hay que incrementar el presupuesto, habrá que recortarlo de otras partidas. ¿Cuáles son los objetivos claros que tiene el Partido Popular en materia de cooperación?</parrafo>
        <parrafo>Por nuestra parte, señorías, también tengo que hacerles referencia a la última intervención que hacía la portavoz del Grupo Popular, porque parece que, aparte de hablar de los viajes y hablar de las improvisaciones o no improvisaciones, también nos decía —y quiero que conste en acta— que, lógicamente, si no se viajaba, como les decía, era malo. Y además decía ella que había que viajar menos y dar las debidas explicaciones a las corrupciones de los socialistas en Andalucía. Ustedes no tienen ni la más remota idea de lo fuertes que pueden resultar estas palabras. Además, la portavoz, en aquel momento, no utilizó ni el calificativo de presuntas, de presuntas corrupciones; presuntas corrupciones. Quería dejarlo claro porque, en aquel momento, hubo un tótum revolútum en esta sala, y nosotros, desde luego, desde el Grupo Parlamentario Socialista, oímos cuáles fueron las palabras que realmente utilizó la portavoz, en aquel momento, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nos parecía muy fuerte y queríamos dejar claro que, en materia de cooperación internacional, se está trabajando bien desde la Consejería de Presidencia, desde el Gobierno andaluz, y, por tanto, señor Consejero, nosotros queremos seguir animándolo a que siga en la misma línea, ya que, en este momento, la crisis internacional está haciendo que la gente lo pase mal, y, por tanto, la solidaridad de los andaluces, si viene a aliviar este sufrimiento, mejor que mejor.</parrafo>
        <parrafo>Por nuestra parte, nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero agradecer el tono general de las intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca, yo tampoco era consciente de eso último a lo que se ha referido, y específicamente, pues, quiero también agradecerle el carácter constructivo de la exposición, porque, bueno, pues es gratificante, para los que trabajan día a día en cooperación, pues que el Grupo Socialista reconozca que es un trabajo duro, que es un trabajo complicado, pero que, desde luego, pues ese tipo de reconocimiento acaba, a los que son los verdaderos actores, pues, seguro que reforzándoles su voluntad de acción, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y es a ellos, a los que trabajan en la cooperación día a día, a los que trabajan por un mundo menos desigual, con recursos públicos de Andalucía, a los que, sin duda, quiero aquí mostrarles también el reconocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ayllón, hay una referencia que me ha hecho a mitad de la exposición, que son las quejas de una organización no gubernamental, que trabaja en Paraguay con la Junta de Andalucía, si no estoy mal informado, y por la información que tenía. De todas maneras, le agradezco que me haga llegar lo que tenga que..., lo que crea oportuno. Se debe de estar refiriendo a un proyecto que fue aprobado en 2008, al que, a raíz de las denuncias que se han presentado, se le está realizando un seguimiento con la propia embajada, y a la fundación —si es a la que nos estamos refiriendo, no quiero citar ninguna por si fuese otra— se le ha exigido que aclare la situación.</parrafo>
        <parrafo>Es obvio que, si se produce algún tipo de irregularidad, pues se investigará y se corregirá, y ya está, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Yo también le quiero —por entrar ya en la materia más general y de discusión que hemos estado haciendo— hacer un comentario, que le ruego no lo tome con carácter irónico, pero voy a intentar decírselo amablemente, ¿no?, y es que le agradezco la referencia al barniz que ha dicho respecto a la situación de la Consejería de Presidencia, en la apuesta por la política de cooperación al desarrollo, porque, bueno, por decir que hemos puesto un barniz que ayuda a mejorar el presupuesto, pues seguramente supone mucho, supone mucho, viniendo de ustedes, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Porque, ciertamente, el presupuesto o el proyecto de presupuesto de la Comunidad Autónoma recoge, en el caso de la Consejería de la Presidencia, unos créditos para la política de cooperación que experimentan un crecimiento. Lo experimentan —y lo dije claramente, y está explicado en el libro de presentación, el programa creo recordar que es 8.2.A, que es el que ejecuta la Agencia de Cooperación—, e hice un análisis que consta en el Diario de Sesiones, en el que se reflejaron todos y cada uno —porque también el representante de Izquierda Unida recuerdo que se refirió a ello—..., en el que constan todas y cada una de las comparaciones que se pueden realizar, con agencias, con el resto de consejerías, sin el resto de consejería, con Barenboim, sin Barenboim, con las Tres Culturas, sin las Tres Culturas, homogeneizado de una manera u homogeneizado de otra. Y los datos son los que son.</parrafo>
        <parrafo>Y a lo que usted se está refiriendo, pues, supone un incremento que creo recordar se situaba en el 1% de la política de cooperación. Era un presupuesto general de la Comunidad Autónoma que prácticamente se mantiene, que prácticamente se mantiene y que, por tanto, significa un refuerzo de la política de cooperación, en cuanto a lo que el Gobierno de Andalucía entiende que debe trasladarle al Parlamento para que lo analice, lo discuta —como se está produciendo ahora, en estas fechas— y, finalmente, lo valore. Y es que es así de simple y así de claro. Y así, en este caso, es de rotunda la afirmación que, como Consejero de la Presidencia y responsable de cooperación, tengo que hacerle. Hay una apuesta, y no la puedo ocultar, sino que la quiero desvelar, por una serie de políticas, en un momento difícil.</parrafo>
        <parrafo>Y esa apuesta, esa apuesta del Gobierno andaluz, se ha traducido, en el momento de la cooperación, en un crecimiento de los recursos. Y se lo voy a decir nuevamente. No como en otras comunidades autónomas, donde las prioridades habrán podido ser otras. Porque si los recursos, en Andalucía, aumentan un 1% en las políticas de cooperación, pues, cuando uno ve los proyectos de presupuestos de otras comunidades autónomas, pues, por ejemplo, Cataluña, que incrementa su presupuesto, y no es una comunidad gobernada por el Partido Popular, pues desciende la ayuda a la cooperación. O, por ejemplo, Valencia, que sí es una Comunidad Autónoma gobernada por el Partido Popular, donde, a pesar de la época de crisis, el conjunto aumenta un 1%, pero las políticas de cooperación disminuyen un 35%.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, en cuanto a su referencia sobre cuál es la apuesta del Gobierno andaluz, específicamente, en términos presupuestarios, pues me remito a la presentación de lo que era el presupuesto de la Consejería de Presidencia. Y disculpe que me haya detenido, porque entiendo que el esfuerzo que se realiza por parte de todos, pues merece que el comentario no se deje pasar.</parrafo>
        <parrafo>Independientemente del momento en el que se estén trayendo, o no se estén trayendo, determinados mecanismos de todo lo que es el proceso de cooperación que hemos definido, y que es un proceso no solo que parte de abajo, de relación con las ONG, sino también donde hay que desarrollarlo, con los países, pero que es un proceso que quiere estar blindado del conjunto del conjunto de posibilidades, incluido el análisis ex ante y ex post, a través de las evaluaciones, no se ha dejado de hacer cooperación. Entonces, eso no lo ha dicho usted claramente, pero puede dar la sensación de que se podía deducir de su afirmación. No se ha dejado de hacer cooperación. Los décalages que haya entre financiación de proyectos y realización de proyectos son los obvios que hay en cualquier ejecución —por eso hay fases—. Pero ¡si eso hasta nos pasa en el presupuesto! Pero a nosotros y a cualquier Administración. Hay fases en función de la ejecución. Pues claro que no hay una adecuación exacta entre la finalización, entre el desarrollo físico de un proyecto, sea una obra o no sea una obra, y lo que es la financiación, pero eso no significa que no haya cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, a pesar de llevar ya algunos meses en el cargo, eso lo he podido contrastar con la multiplicidad de agentes de cooperación que viene a Andalucía y lo reconocen, en privado. Y seguramente no salimos con altavoces, que a lo mejor habría que hacerlo, a decirlo, ¿no? No me lo diga usted a mí: dígaselo a quien no lo sabe. A lo mejor hay que hacer una labor en ese sentido, cuando insistimos en determinados comentarios que, seguramente, si se tuviese conocimiento en mayor profundidad de lo que opinan aquellos que se benefician de la cooperación, a lo mejor no se hacían.</parrafo>
        <parrafo>El plan es plurianual, y, como plan plurianual, se desarrolla a lo largo de varios años y tiene todas las fases normales de desarrollo. Entonces, no hay, señorías, no hay una varita mágica con la que, después de estar aprobada una ley, al día siguiente damos un toque y están las evaluaciones puestas en marcha, los organismos creados, las evaluaciones realizadas, las preevaluaciones, las postevaluaciones, los recursos de todo el plan hasta el año 2011 ya ejecutados, y ya está todo perfecto. No. Esto es un proceso, y lo importante es el proceso.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, mañana, voy a escuchar también a las organizaciones no gubernamentales, y todos aportan. Y, los procesos, pues son procesos, y más los de cooperación al desarrollo, que son abiertos y que son de mejora, y eso es lo que estamos haciendo y vamos a seguir haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y una cuestión, también menor, antes de hacerle otros comentarios.</parrafo>
        <parrafo>Yo me he encontrando una política que estaba definida, y la estoy desarrollando en los términos en los que estaba definida y en los términos en los que se preveía que había que desarrollarla. Y lo digo simplemente por lo de la música, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Un tema importante: su referencia al café para todos. Eso es importante, eso es importante porque responde a una decisión previa. A algunos nos gusta más solo el segundo, y con leche el primero; pero, desde luego, las ideas hay que tenerlas en esto claras. Y yo creo que, en el plan, y en lo que se les ha trasladado en esta Comisión, no ha habido ningún momento en el que eso haya generado algún tipo de duda o incertidumbre: está clarísima la necesidad de priorizar. Tenemos áreas prioritarias, tenemos países prioritarios, se dicen cuáles son, y dentro de ese ejercicio de prioridad viene un segundo nivel, que son los proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, cuando nos referimos a proyectos, podemos estar haciendo referencia a temas muy relevantes que a lo mejor hacen que el plan no sea tan teórico como usted ha dicho en algún momento. A lo mejor hacer 250 viviendas sociales en Guatemala no es nada teórico, ¿eh? O, por referirnos a la zona que a usted más le preocupaba ahora, a lo mejor hacer campaña contra el sida en Mali, contribuir a que se desarrollen esas campañas tampoco es tan teórico. O apoyar proyectos de desarrollo rural en aldeas de Mozambique. A lo mejor tampoco es tan teórico, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero, volviendo a lo anterior, es que la mayoría de los proyectos que se puedan realizar, seguramente que no sean tan teóricos en muchos de estos países, especialmente los que tengan peores niveles de desarrollo y los que tengan peores estructuras institucionales, serán microproyectos de ese tipo. Seguramente serán microproyectos, que en un sitio determinado, con muy poco, desde nuestra perspectiva, se puede estar haciendo mucho. Y eso también tendrá que ser sometido a valoración, por parte de los responsables de la Agencia, y desde lo que le puedo decir como Consejero, desde mi perspectiva, en absoluto, en absoluto hay una predisposición a que eso no sea prioritario.</parrafo>
        <parrafo>Se ha tomado una decisión, que es dedicar el 20% al África subsahariana —en torno al 20%, porque esto no puede ser de otra manera, que es indicativo siempre—, y, bueno, siempre puede ser más y debe ser más todo; pero, bueno, son decisiones en función de lo que es la demanda, en función de lo que es la compatibilización con lo que están haciendo otras comunidades y el Estado.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí, quiero volver a insistir en lo que he dicho al final, y reivindicar el esfuerzo que se ha hecho desde el Ministerio de Asuntos Exteriores, con el impulso también del Ministerio de Política Territorial, de la Vicepresidencia Tercera del Gobierno de España, que estuvo presente en el acto de constitución de la Conferencia Sectorial de Cooperación, y en la que, por el tenor de las intervenciones de todas las administraciones que estábamos allí representadas, de un color o de otro, había, y hubo, una evidente buena voluntad para coordinar esas actuaciones. Entonces, en ese ámbito es en el que...</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué es mejor el 20 que el 22 o que el 18? Pues, mire usted, porque somos gobiernos que nos coordinamos, y que atendemos a las demandas, y que, en este caso, pues es el 20. Y a lo mejor se evidencia que el 20 es muy poco y habrá que hacer un sobreesfuerzo; pero, como esto no se decide en una mesa cerrada, sino que se habla con las ONG, con otras instituciones, ese es el porcentaje al que se ha llegado para el África subsahariana.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido una parte de su intervención que tengo que reconocer que me ha sorprendido, porque yo he hecho una exposición claramente descriptiva, y a la vez valorativa, en referencia a la Agencia y en referencia, en segundo lugar, al desarrollo del plan, la ejecución que se está produciendo en el corto espacio de tiempo, objetivamente, que está planteada, y yo no le he hablado o le he hecho ninguna valoración de cuál es la visión política del Partido Popular o la visión política que yo creo que tiene el Partido Popular de la cooperación al desarrollo</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí he visto —lo digo para que usted me eche en cara lo que cree que opino yo de cuál es su visión política— es que sí hay dos cosas que —y con eso voy a intentar terminar— quiero dejar un poco claras. Y es que, claro, plantear un refuerzo de las políticas de cooperación como me ha dicho al final, obviando el personal que tiene que dedicarse a la cooperación y en un escenario en el que los gobiernos del Partido Popular lo que están haciendo es disminuir los recursos para las políticas de cooperación, pues ahora ya sí le puedo deducir claramente, de esas tres premisas, cuál puede ser la conclusión, en resumen, de la valoración que tiene este Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Porque, en segundo lugar —y no puedo dejar de hacer una referencia a ello, y he tomado la nota—, a veces, también, uno parece que tiene que decir: «Bienvenido a la política de cooperación. Nos hemos dado cuenta de que no es caridad, de que no es solo solidaridad, de que es algo más». Bueno, pues bienvenido —yo no tengo ningún inconveniente, bienvenido—; pero, desde luego, desde esa bienvenida no pretenda tampoco que ahora nos convirtamos, o este Consejero, o esta Consejería, o la Junta de Andalucía, se convierta en devoto de su nueva conversión, porque eso va a ser complicado. Entonces, toda esa parte —que yo he ido tomando nota—, en la que después de haberle explicado cuál es el desarrollo de aquello que se ha diseñado políticamente y que se está ejecutando, me la dice usted a mí como algo que yo debería de hacer, pues, aparte de... Gracias por reforzarme en mis posiciones, pero le tengo que decir que me sorprende. Porque, claro, Andalucía es que es la comunidad autónoma —y voy a tener la oportunidad, no voy a insistir ahora en ello, de comentarlo después si se sustancia una de las preguntas previstas— que más ayuda al desarrollo da en España en términos absolutos. Y no somos la comunidad más rica, ni las más grande por dimensión económica. Pero es que Andalucía también es —y vamos a insistir— una comunidad que ejecuta fielmente lo que programa. Y puede decir: «Eso es lo que usted dice». Bueno, por eso, es que hay otros que lo dicen, no soy solamente yo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, le he dicho, que esta es una apuesta que no ha sido circunstancial, que no es que vino una vez alguien y dijo: «Pues, este año vamos a hacer cooperación». No, es que se ha mantenido en momentos de bonanza y se han mantenido en este presupuesto, si así lo aprueba el Parlamento, si así lo aprueba el Parlamento. No como ocurre en otros sitios, donde se ha tomado legítimamente la decisión de que, como estamos en crisis económica, pues, prefiero ayudar a los míos en vez de ayudar a los de fuera, y ya está. Eso es legítimo, pero el que tome esa decisión que lo explique. Yo la que estoy explicando es la que he tomado o la que he contribuido a que tome el Consejo de Gobierno, y es a que no disminuya.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, en términos de eficacia o de eficiencia —que no es la eficacia, que a veces lo confundimos, y que tendremos oportunidad alguna vez de profundizar en ello—, pero, en términos de eficacia y de eficiencia, el instrumento del que nos hemos dotado es la Agencia, y no como un elemento aislado, sino precisamente siguiendo criterios internacionales a los que he tenido también la ocasión de referirme. Y no como un criterio aislado en el sentido de que es una agencia pública y que entonces lo que oímos algunas veces de que se separa de la Administración y demás... No. Con la incorporación de un elemento que genera, en definitiva, transparencia, como es el de la evaluación. Entonces, en los temas... En definitiva...</parrafo>
        <parrafo>«Hay que apostar por la equidad, hay que apostar por la salud, hay que apostar por la sanidad, hay que apostar por la evaluación». Si se lo he dicho yo antes, si lo tengo escrito en el plan. Entonces —cierro—, bienvenidos, bienvenidos a esa conceptualización de la cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidente. Gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

