<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>375</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Bien cultural, Industria minera, Patrimonio cultural, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000430</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000430. Pregunta oral relativa a lugares de interés industrial en Huelva (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Lourdes Martín Palanco y D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el orden del día, y pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a lugares de interés industrial en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz, por parte del Grupo Socialista, señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Gobierno ha iniciado el procedimiento para inscribir en el Catálogo General del Patrimonio Histórico Andaluz, como Bien de Interés Cultural, y con la tipología de Lugar de Interés Industrial, el muelle cargadero y el núcleo urbano del puerto de La Laja, la antigua línea del ferrocarril minero y el poblado de la Cañada del Sardón, en la localidad onubense de El Granado.</parrafo>
        <parrafo>Estos elementos patrimoniales reflejan la intensa actividad minera que tuvo la comarca de El Andévalo desde finales del siglo XIX hasta la segunda mitad del siglo XX.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría saber qué valoración hace el Consejo de Gobierno de esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Palanco, efectivamente, esta es una declaración como Bien de Interés Cultural que demuestra la decidida apuesta que tenemos, también, por la protección del patrimonio industrial de nuestra Comunidad Autónoma. Esto ya quedó patente en la Ley de Patrimonio Histórico 2007, y consecuencia de ella se vienen realizando estas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>El reconocimiento de la riqueza de nuestro pasado industrial más reciente es la satisfacción de una deuda que teníamos pendiente con una parte de nuestro patrimonio, del patrimonio de los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>El Andévalo onubense ha destacado históricamente por los asentamientos y las avanzadas, para su época, infraestructuras de comunicación y de transporte en torno a las explotaciones mineras. Todos conocemos poblados mineros como Minas de Riotinto, Nerva, La Zarza, Tharsis, Perrunal, Lagunazo, por supuesto a los que nos referimos, El Sardón, y Puerto de la Laja, todos ellos creados a partir del siglo XIX y a iniciativa de compañías extranjeras, fundamentalmente inglesas.</parrafo>
        <parrafo>El patrimonio industrial de La Laja y El Sardón, del municipio de El Granado, forma parte del legado dejado por las labores de transporte, carga y almacenamiento que exigía esa intensa actividad minera y que tiene su máximo esplendor económico en la segunda década del siglo XX. En esa época, cuando se moderniza el muelle, es en esa época cuando ya se acomete la modernización del muelle cargadero de este puerto fluvial, y se amplía la línea férrea desde la estación y el núcleo de El Sardón hasta Puerto de la Laja. Ambos jugaron un papel clave en la conformación del paisaje industrial y de la actividad portuaria de este territorio. Destaca, por una parte, el puerto fluvial, que es único en su especie en Andalucía, y es un claro testigo de la comercialización histórica del mineral, y, por otra parte, el asentamiento de El Sardón como una muestra y exponente de las formas de vida y de la cultura que había del trabajo en aquel territorio.</parrafo>
        <parrafo>Por este cúmulo de valores, tanto para la provincia de Huelva como para toda Andalucía, se ha determinado la protección de ese patrimonio como Bien de Interés Cultural con una novedosa tipología que recoge la Ley de Patrimonio Histórico, que es «Lugar de Interés Industrial», que es la máxima catalogación que está prevista en la legislación vigente. Los trámites administrativos que se están efectuando en la actualidad culminarán con la inscripción definitiva de este lugar en el Catálogo General del Patrimonio Histórico Andaluz. Y en el futuro, ¿verdad?, consecuencia de todo ello, se realizará un estudio y la redacción de un plan de conservación y puesta en valor de este bien protegido.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Martín Palanco para consumir su segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Consejero, por la información acerca del procedimiento que se está llevando a cabo para declarar a esta zona de El Andévalo onubense como Lugar de Interés Industrial en el Catálogo General del Patrimonio Histórico Andaluz. Consideramos esta inscripción una iniciativa muy positiva, que va a poner en valor el patrimonio industrial que tuvo esta comarca onubense.</parrafo>
        <parrafo>El puerto minero de La Laja estuvo activo hasta que la crisis minera de los años sesenta apartó a La Laja de los grandes circuitos exportadores; pero la belleza del enclave lo convierte, sin duda alguna, en una parada obligatoria para todos aquellos que, bien por senderos a pie o en embarcaciones deportivas, remontan el río.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esta iniciativa pone en valor esa riqueza patrimonial de la comarca y contribuye a que tanto el patrimonio cultural como el industrial de esta zona sigan latentes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Señor Presidente, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Añadirle algo más, señora Martín Palanco, y es que todo esto contribuye también al desarrollo económico de zonas que, si no aprovecharan estos recursos patrimoniales, tendrían más comprometido su futuro. De manera que hemos visto cómo, por ejemplo, en la zona de Riotinto y en otros lugares de la provincia, se han puesto en marcha iniciativas turísticas para aprovechar todo este legado patrimonial asociado a la explotación de estos enclaves mineros, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Yo espero y deseo que también ocurra en este caso con El Sardón y Puerto de La Laja.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

