<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>513</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Equipamiento social, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000404</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000404. Pregunta oral relativa a la residencia de mayores Nuestra Señora de los Dolores, en Siles, Jaén (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, a propuesta del Grupo Socialista, relativa a la residencia de mayores Nuestra Señora de los Dolores, en Siles, Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra la señora Tudela Cánovas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, estábamos hablando, hemos hablado... Bueno, ha hablado usted y el diputado de mi provincia, del Partido Popular, el señor Armijo, sobre residencias. Ha mencionado residencias para mayores y, además, ha mencionado en varias ocasiones el municipio de Siles. Por cierto, un municipio que, como en cada intervención que hago de mi provincia, animo a todos los diputados y diputadas que no lo conozcan a que lo visiten, porque es un municipio de la sierra que, además —el señor Armijo coincidirá conmigo, y la Consejera también—, es un municipio precioso.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además de ser un municipio precioso y de tener buena gente, en esta pregunta —y así lo hago en la exposición de motivos, porque es de justicia—, la residencia de mayores por la que pregunta este grupo parlamentario, Nuestra Señora de los Dolores en Siles, en una residencia que se creó porque una vecina donó su patrimonio para esta causa. Por lo tanto, es de justicia reconocer aquí la generosidad.</parrafo>
        <parrafo>Antes se hablaba, al principio de esta Comisión, de la generosidad de Andalucía, y yo quiero manifestar la generosidad de una vecina del municipio de Siles, de la provincia de Jaén, que, efectivamente, donó su patrimonio para que se creara una residencia de mayores porque pensó que lo que podía hacer mejor era ayudar a sus vecinos, y qué mejor manera que con un recurso para acoger a las personas mayores que no tuvieran recursos. Pidió a cambio que para la gestión de la residencia se creara una fundación, compuesta por un presidente o presidenta, que sería el alcalde o alcaldesa, y dos patronos.</parrafo>
        <parrafo>Esta residencia, que comenzó siendo muy pequeña y que atendía apenas a una docena de ancianos, fue rehabilitada, creada y concertada con la Junta de Andalucía —también se ha expuesto anteriormente por su señoría en la pregunta anterior— hace un año. Esta residencia tiene empleadas aproximadamente, si mis datos no me fallan, a unas cincuenta personas y atiende a sesenta ancianos, aunque creo que es un poquito más. Se ha convertido, por lo tanto, en una residencia de referencia de la comarca. Sin embargo, lo que nació de la generosidad —y yo estoy segura de que el diputado Armijo, del Partido Popular, que, además, creo que es responsable del Grupo Parlamentario de Andalucía, le trasladará la preocupación al Alcalde de Siles, que, por cierto, es del Partido Popular, y estoy segura de que compartirá esa preocupación, y, por lo tanto, la preocupación que tiene el pueblo de Siles—, los mayores de Siles ven cómo la gestión, que está bajo el mandato del Presidente de la Fundación, que es, por supuesto, el Alcalde de Siles del Partido Popular, pues no está siendo muy adecuada, o por lo menos hay una gran preocupación en este municipio en este sentido, y a nosotros nos gustaría, señora Consejera, que nos explicara, o nos diera toda la información de la que dispone, y, además, la valoración sobre este recurso; que, sin duda, la buena o mala gestión afectará, sobre todo y principalmente, a los mayores de Siles.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esa debe ser la preocupación, y no otras cuestiones, que, desde luego, este Grupo Parlamentario Socialista no va a apoyar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela, decirle que, evidentemente, estamos hablando de una residencia. Usted ha expuesto muy bien cuál fue el origen, y, de alguna manera, cuáles son las circunstancias en este momento. Estamos hablando de un patronato del que forman parte el Alcalde de Siles, que sea en cada momento; el cura párroco de Nuestra Señora de la Asunción, que es el vicepresidente, y los dos médicos de Siles son vocales del mismo, siendo la duración de su mandato igual al cargo por el que se nombra. O sea, están en función del cargo que ostentan, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Una circunstancia que hizo que nos pusiéramos en contacto y la directora general visitara la residencia fue, en un momento puntual, ante la falta de pago de algunas nóminas, y ante la comunicación, por parte del Presidente del Patronato y el Alcalde de Siles en el momento, de que era..., que no podía hacer frente al pago de las nóminas por el incumplimiento del pago de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad esta residencia tiene 67 plazas acreditadas, 60 están concertadas, más dos de respiro familiar, y 10 plazas de estancia diurna, todas concertadas también.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2009 el importe de los conciertos con dicha residencia fue de 722.712 euros, para las plazas de residencia; en el año 2010 fue de 744.248 euros, para las plazas de residencia, y hay que sumar, además, el coste de las plazas concertadas de la unidad de estancia diurna, que son 27,83 euros diarios, y el coste del convenio del respiro familiar en 2010 fueron 23.768 euros.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería, como digo, con fecha 15 de septiembre de 2011, recibe notificación de la Tesorería General de la Seguridad Social relativa a diligencias de embargo de crédito a favor de la entidad Fundación Asilo Nuestra Señora de los Dolores, y, evidentemente, nos preocupa en ese momento y nos ponemos en contacto con el Ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>De otra parte, tenemos conocimiento también de que, con fecha 3 de mayo de 2011, dos patronos de la Fundación Asilo Nuestra Señora de los Dolores presentaron una denuncia al Protectorado sobre la situación existente por la gestión de la misma. El Protectorado le ha requerido al presidente de la fundación que presente alegaciones, sin que hasta la fecha haya presentado alguna, encontrándose todavía dentro del plazo para hacerlo. Por eso no puedo decir, porque todavía está dentro del plazo.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, por parte de la Consejería, para garantizar lo que hemos venido haciendo hasta ahora, cumpliendo el pago de los conciertos, se han mantenido reuniones con el Alcalde, y visita a Siles para ver cómo estaba la situación y ver la posibilidad de realizar un plan de viabilidad. En estas reuniones se pidió al Alcalde que nos entregara la documentación relativa a la situación económica, pero al día de hoy no se nos ha remitido. Y lo que nos preocupa es que la fundación se vea abocada, a través del problema económico, y pueda tener un problema también para los trabajadores. Pero, sobre todo, lo que nos preocupa son los mayores; algo en lo que todos tenemos que estar dispuestos a atender. Evidentemente, si en algún momento en este procedimiento, en este proceso, hay falta de atención, o falta de atención adecuada, que no se ha producido hasta este momento —y quiero dejarlo muy claro—, pero, si hay falta de atención adecuada a los mayores, inmediatamente los mayores saldrían de esa residencia.</parrafo>
        <parrafo>La renovación de los conciertos de plazas está vinculada siempre a la no existencia de deudas con la Seguridad Social y con Hacienda, así como el cumplimiento de todas las cláusulas del convenio o concierto suscrito. La entidad puede establecer un calendario de pagos con la Seguridad Social, y, en el momento en que lo tenga establecido, ya no hay ningún tipo de problema para la renovación de los conciertos. Pero, si existen deudas, no es posible renovar los conciertos; si no se renuevan los conciertos, la residencia no recibe dinero; si no recibe dinero, lógicamente, no puede pagar al personal. Hasta este momento lo ha estado recibiendo, a pesar de que ha habido algún problema en el pago de alguna nómina, pero hasta este momento ha estado recibiendo ese concierto.</parrafo>
        <parrafo>Y yo espero que, dentro del plazo que el propio Protectorado ha dado, se presenten las alegaciones oportunas, y esto no sea más que un problema coyuntural y se termine resolviendo por el bien de las personas mayores que hay en la residencia, y por el bien también de las trabajadoras y trabajadores que hay en la misma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues hacemos un pequeño receso para despedir a la señora Consejera hasta la próxima Comisión y después volvemos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

