<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Desarrollo Estatutario</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Competencia administrativa, Estatuto de autonomía, Relación estado región, Traspaso de competencias</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000238</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000238. Comparecencia del Vicepresidente Primero y Consejero de la Presidencia, a fin de valorar el proceso de transferencias a la Comunidad Autónoma, así como las prioridades de las mismas en el marco del desarrollo del Estatuto de Autonomía (pág. 3).</extracto>
    <proponentes>los GG.PP. Socialista, Popular de Andalucía y G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Gaspar Zarrías Arévalo, Consejero de la Presidencia y Vicepresidente Primero. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Gracia Navarro, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la sesión de la Comisión de Desarrollo Estatutario, y lo vamos a hacer, en primer lugar, dándole la bienvenida al señor Vicepresidente Primero y Consejero de la Presidencia del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, vamos a dar curso al orden del día previsto para esta sesión, que consta de un solo punto del orden del día, la comparecencia del señor Vicepresidente Primero para hacer una valoración del proceso de transferencias a la Comunidad Autónoma, así como de las prioridades de las mismas en el marco del desarrollo del Estatuto de Autonomía, y, para sustanciar este único punto del orden del día, que es una propuesta hecha a petición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, del Grupo Parlamentario Popular y del Grupo Parlamentario Socialista, le cedo la palabra al señor Vicepresidente Primero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Esa palabra, «sustanciar», me suena de la época en la que el hoy coordinador —y espero que por mucho tiempo— de Izquierda Unida, don Diego Valderas, ocupaba la Presidencia del Parlamento del Andalucía. «Sustanciar» quedó en los anales y en el diccionario del Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, como bien decía la Presidencia, sustanciamos una comparecencia que, desde el punto de vista del Gobierno, es importante, ya que voy a tratar —si me lo permiten— de analizar una parte importante de nuestro Estatuto de Autonomía, del desarrollo de nuestro Estatuto de Autonomía, en todo lo referente a lo que son las relaciones institucionales que quedan reguladas en el Título IX del presente texto, vigente en estos momentos. Y me refiero a las relaciones que la Comunidad mantiene, entre otros, con el Estado.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirles que es propósito del Gobierno andaluz que estas se desarrollen atendiendo a los principios clave que marcan la filosofía de nuestros textos, que no son otros que la colaboración, la cooperación y la lealtad institucional. Así lo establece el Estatuto y tenemos la firme voluntad de que así sea.</parrafo>
        <parrafo>Damos cumplimiento a la resolución número 26, aprobada por este Parlamento, en el debate general sobre el desarrollo del nuevo Estatuto, y, de alguna forma, es la plasmación de aquella voluntad, en la que concurre el mismo propósito —y me consta, y espero que compartan conmigo esta aseveración—, el propósito que tiene el Gobierno de la Nación. Se ha concretado con la constitución de la Comisión Bilateral Junta de Andalucía-Estado el 9 de abril —ni siquiera a un mes de la publicación del Estatuto—; la Comisión Mixta Paritaria —el 26 de marzo—; la Comisión de Asuntos Económicos y Fiscales —el 7 de mayo—, y, posteriormente, pocas semanas después, el grupo de trabajo de inversiones —el 14 de junio—. Y no solamente esto, sino con el cumplimiento de más de la mitad de las resoluciones aprobadas en aquel debate general.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que les quiero ofrecer, una vez más, es una oferta de diálogo sobre los grandes temas que contiene el Estatuto. Me van a permitir que les pida que seamos capaces de ponernos de acuerdo en lo que son las prioridades que —seguro— vienen a beneficiar a los ciudadanos andaluces; que no olviden que ellos son los verdaderos protagonistas de esta historia reciente de Andalucía, una historia que coincide con la autonomía de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>El Estatuto ha sido una de las apuestas más importantes, más firmes de nuestra tierra, para dotarnos de un instrumento que incida fundamentalmente en la modernización y, por lo tanto, en el progreso de Andalucía. En su día lo fue el Estatuto de 1981. Hoy eso es reconocido por todos: que fue una herramienta que ha puesto a Andalucía en el lugar que le corresponde en nuestro país, en España.</parrafo>
        <parrafo>La enorme tarea que tenemos por delante —ya lo he comentado en alguna ocasión en este mismo Parlamento— ha de hacerse teniendo presente el sentido y el sentir del conjunto de la sociedad andaluza, a la que tenemos la obligación de implicar como actriz principal para alcanzar los retos que entre todos —o por lo menos los que estamos aquí, Grupo Socialista, Grupo Parlamentario Popular, Grupo de Izquierda Unida— nos hemos marcado. Uno de ellos es desarrollar en sus máximas potencialidades el título competencial.</parrafo>
        <parrafo>Una vez esbozados los principios y los objetivos, en los que —estoy convencido— estamos todos de acuerdo, les daré cuenta de lo que creo que debe ser el elemento fundamental, desde mi punto de vista, de esta comparecencia: las primeras tareas en las que venimos trabajando, las que hemos venido hasta ahora desarrollando en nuestra fundamental tarea. Y les recuerdo —porque creo que es importante— algunas leyes aprobadas por este Parlamento, en concreto 16, que se han dictado al y en el desarrollo de nuestro Estatuto. De esas 16 leyes a las que acabo de hacer referencia, 11 van directamente referidas a lo que entendemos que es el desarrollo competencial: la creación del Consejo Andaluz de Concertación Local, la creación del Instituto Andaluz del Patrimonio, la Ley de Defensa de las Competencias, la Ley de Museos y Colecciones Museísticas, la Ley de Gestión Integrada de la Calidad Ambiental, la ley que crea la Agencia Pública Empresarial de la Radiotelevisión de Andalucía, la Ley de Administración de la Junta de Andalucía, la Ley andaluza de Ciencia y Conocimiento, la ley por la que se designan senadores y senadoras por la Comunidad Autónoma, la ley de creación de la Agencia Tributaria...; todas ellas, señorías, junto con la Ley de Régimen Jurídico de Puertos, desarrollan el artículo 95, el artículo 68, el 58, el 63, el 57, el 69, el 46 y el 47, el 40, el 10, el 37, el 106, el 181 y el 64.</parrafo>
        <parrafo>Les he comentado 11 leyes, ya aprobadas, que claramente inciden en lo que significa el desarrollo competencial que establece nuestro nuevo Estatuto. También hay cinco textos legales que desarrollan uno de los elementos clave, si no la columna vertebral, de nuestro nuevo Estatuto, que no es otro que los derechos sociales. Estamos hablando de la Ley de Promoción de la Igualdad de Género, las medidas de prevención y protección contra la violencia de género, la Ley de Farmacia, el Consejo Genético y los bancos de ADN, y la Ley de Educación, artículos 10, 14, 15, 38, 73, 22 y 21; es decir, artículos que están perfectamente diseñados en el Estatuto y que, de alguna forma, son un paso importante de que este Gobierno de izquierdas de Andalucía demuestra una apuesta clara por los derechos de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>No es baladí que las cinco leyes que se han aprobado en desarrollo de los derechos reconocidos en el nuevo Estatuto hayan sido para avanzar en los derechos de igualdad, de salud, de educación...; es decir, en los que —entendemos— son pilares básicos del Estado del bienestar. Es una prioridad, en un modelo de democracia avanzada como la que tenemos en nuestro país, que consagra nuestra Constitución y que confirma nuestro Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, en el que debatimos sobre el mejor desarrollo posible del Estatuto, es tiempo, retomando una idea anterior, de plasmar los consensos. Hay tres temas importantes: Deuda histórica, disposición adicional tercera y financiación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>La primera. Cumplimos lo previsto en la adicional segunda. El Gobierno de la Nación acordó el pago del anticipo comprometido en el otoño pasado. La tarea inmediata a la que yo llamo es a ponernos a trabajar en lo que tiene que ser el acuerdo que antes del 20 de septiembre concrete la cuantía de las asignaciones. Sobre la mesa está la oferta del Gobierno, del Grupo Parlamentario Socialista, para establecer criterios que den fuerza a nuestra posición sobre la cantidad a negociar.</parrafo>
        <parrafo>La adicional tercera. El acuerdo alcanzado, donde se determinó que la cifra de inversión del Estado con destino a Andalucía alcanzaría nuestro peso poblacional en el conjunto del Estado, en el conjunto de España, concretamente el 17,8, es una exigencia prevista que ya en los últimos presupuestos se convirtió en realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, la financiación autonómica. Veo en esta sala a diputados, portavoces, responsables de los partidos políticos, que son conscientes del esfuerzo y del trabajo que se está haciendo para conseguir un acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>El debate que se va a producir la próxima semana, ese debate general, que, si no me equivoco, es el frontispicio de lo que será el último Pleno del Parlamento andaluz en este periodo de sesiones, tiene como objetivo fundamental el establecer un principio de acuerdo, en el que, bajo los principios de igualdad, de suficiencia financiera, de autonomía, de responsabilidad fiscal y de lealtad entre Administraciones, consigamos una posición común que fortalezca la negociación, que redundará —no les quepa la menor duda— en beneficio de Andalucía. Ese Pleno —yo estoy convencido, por lo que sé y por lo que imagino que sucederá— puede ser un momento importante para que esa posición que defienda Andalucía en las reuniones bilaterales, multilaterales, en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, nos permita, repito, llevar un planteamiento, no sencillo de defender, evidentemente, pero consecuente con nuestro Estatuto, y, sobre todo, un planteamiento donde la solidaridad interterritorial marca claramente sus objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Ese, por lo tanto, es el trabajo que nos queda, y que yo, desde el Gobierno, y con todo el respeto, me van a permitir que les plantee.</parrafo>
        <parrafo>He hablado de leyes aprobadas, en lo que significa desarrollo competencial, lo que significa desarrollo de derechos sociales para los andaluces y las andaluzas; he hablado de los temas importantes. Cuando digo «importante» lo digo porque fueron objeto de grandes debates, antes y durante la discusión del Estatuto: Deuda histórica, financiación e inversiones: la adicional tercera.</parrafo>
        <parrafo>Voy a abordar a continuación, señorías, al proceso de transferencias.</parrafo>
        <parrafo>Se dice «transferencias», y, en alguna ocasión, me han corregido los expertos, porque hay una sentencia de hace ya años que no habla de transferencias, sino de traspasos. Pero sigue siendo una palabra que se nos escapa: traspasos, transferencias... Me entienden perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, voy a señalarles un primer bloque de las que el Gobierno considera prioritarias en el marco del desarrollo del Estatuto de Autonomía para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Las competencias conforman un título fundamental en lo que se refiere a la capacidad de autogobierno de Andalucía. En consecuencia, hemos instado al Gobierno de España a un proceso, en marcha en estos momentos, de traspaso de funciones y servicios por los que creemos que podemos dotar a nuestra Comunidad de mejores instrumentos para lograr el máximo autogobierno. Prioritariamente, con carácter inmediato y prioritario, no hay otro, evidentemente, que el Guadalquivir. Me refiero a las aguas, que, después de muchos debates, de muchas propuestas, de muchas transacciones, quedó establecido en el articulado de nuestro Estatuto. Ese es el gran primer traspaso, señorías, que va a recibir Andalucía. Ya se ha celebrado la comisión bilateral; el día 23 se celebra la última reunión de los grupos de trabajos; el 24 —me refiero al presente mes de junio—, el 24, la ponencia técnica, y yo espero que, antes de que concluya este mes, o inmediatamente después, podamos celebrar la Comisión Mixta Paritaria para que el acuerdo de la comisión bilateral, el Acuerdo de Cazorla, se convierta en un traspaso para Andalucía, y tendrá efectos en lo que es la valoración de los servicios, y, por lo tanto, desde el punto de vista presupuestario, efectos a 1 de enero de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Guadalquivir: primer elemento clave de lo que entendemos es la transferencia o traspaso fundamental para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, todo lo referido a becas y ayudas al estudio, que hasta ahora gestiona el Estado; autorización de trabajo para los extranjeros cuya relación laboral se desarrolla en Andalucía; aplicaciones de medios patrimoniales en materia de recursos y aprovechamientos hidráulicos en la Confederación del Sur, en la confederación o en las cuencas que vierten al Atlántico; la ampliación de medios económicos en lo que es la conservación de la naturaleza, fundamentalmente ampliación en los Parques Nacionales de Doñana y Sierra Nevada; la ampliación de medios económicos y de recursos y aprovechamientos hidráulicos en las cuencas andaluzas que vierten, en este caso, al Mediterráneo; el traspaso de superficies de la Administración General del Estado en las provincias de Málaga, Córdoba y Almería, y la ampliación de medios personales y económicos en materia de educación, fundamentalmente en aquellos centros que con anterioridad dependían del Ministerio de Defensa.</parrafo>
        <parrafo>Prioridad, cuestiones que estamos en estos momentos hablando a nivel de ponencia técnica del grupo de trabajo, y que tendrían un plazo, en cuanto a su traspaso, en el último trimestre del presente año 2008, exceptuando el traspaso del Guadalquivir, al que he hecho una expresa referencia.</parrafo>
        <parrafo>Sigo con 19 nuevas peticiones de traspasos, que vamos a plantear al Gobierno de España, a la Administración General del Estado. Y me refiero a la competencia ejecutiva sobre la función inspectora en materia de trabajo; competencia ejecutiva en la función inspectora en materia de prevención de riesgos laborales; competencia ejecutiva en la función inspectora en materia de relaciones laborales; el traspaso de la titularidad de las instituciones culturales en materia de museos cuya gestión ya realizamos; traspaso, también, en materia de titularidad en archivos cuya gestión ya realizamos; el traspaso de las instituciones de carácter cultural en materia de bibliotecas, que ya en estos momentos realizamos; el traspaso de los servicios del transporte intracomunitario mediante ferrocarril, servicios de cercanías y regionales; traspaso de los servicios de transporte marítimo; traspaso de los servicios de comunicación electrónica, y, finalmente, el desarrollo de la previsión contenida en el artículo 48.5 de nuestro Estatuto en cuanto al traspaso de la gestión de las tierras públicas de titularidad estatal.</parrafo>
        <parrafo>Continúo, señorías. Desarrollo legislativo, ya vigente en materia de competencias, en materia de derechos; traspasos prioritarios, traspasos a plantear de inmediato, con el apartado del calendario legislativo que en materia de desarrollo estatutario plantea el Gobierno de Andalucía para los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>La previsión legislativa que pretendemos se cifra en torno a cuarenta textos. Este inicial —y repito—, inicial paquete legislativo abordará los aspectos más importantes del desarrollo del Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Para empezar los más inmediatos. Les anuncio que en el próximo, prácticamente ya, mes de julio el Consejo de Gobierno remitirá al Parlamento la Ley de Mediación Familiar y la Ley de Grandes Ciudades, a las que seguirán la ley que autoriza la transmisión del Palacio de los Condes de Buenavista; la Ley de Desarrollo de la Sociedad de la Información; la Ley de la Dehesa; la Ley del Derecho a la Vivienda; y, lógicamente, la ley que establece el presupuesto de la Comunidad Autónoma, y leyes complementarias para el próximo 2009. Son todas leyes, creo que de importante trascendencia, que inciden en derechos fundamentales —el acceso a la vivienda, el avance en la sociedad de la información, esta sociedad en la que vivimos—. La Ley de Calidad Agroalimentaria y Pesquera; la Ley de Seguridad Alimentaria; la Ley de Modificación de las Universidades en Andalucía; la Ley de Sociedades Cooperativas; la Ley del Olivar y del Aceite del Oliva; la Ley de Archivos y Patrimonio Documental; la Ley del Uso Integral del Agua, de Uso Urbano y Medidas de Fiscalidad en nuestra Comunidad Autónoma; la Ley de Aguas Minerales y Termales; la modificación de la Ley de Comercio Interior para adecuarla al nuevo Estatuto de Autonomía para Andalucía; la Ley de Ferias Comerciales Oficiales; la ley que regula el derecho a la dignidad en el proceso de muerte; la Ley para la Inclusión Social, la denominada renta básica; la ley de adaptación al nuevo Estatuto de la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía; la modificación y adecuación de la Ley de Turismo; la Ley de Comercio Ambulante; la ley de adaptación al actual Estatuto de la Ley del Deporte; la Ley de Salud Pública; la Ley Reguladora del Uso de la Lengua de Signos Española; la Ley de Desarrollo e Información a la Información Asistencial; la Ley del Trabajador Autónomo; la Ley de Dependencia y Servicios Sociales; junto con la Ley de Régimen Local; de Protección de Datos; la ley del audiovisual; la del plan estadístico; la de participación institucional y social; del empleado público; y, evidentemente, dos leyes que tienen un calendario que creo que debe ser objeto de debate y posterior fijación en cuanto a los acuerdos a los que se puedan llegar. Me refiero, y estamos en ello, como consecuencia del debate de financiación, a la Ley Reguladora de la Participación de los Entes Locales en los Tributos de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Una ley, a la que quiero hacer referencia, que estará en función de la ley estatal, que no nos corresponde a nosotros adoptar la decisión, pero que tenemos preparada, y que sería la Ley de Creación del Consejo de Justicia de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señorías, mi intervención, que no he querido que sea muy extensa en esta primera parte, pero decirles que, gracias al trabajo de todos y, por supuesto, de esta Cámara, desde el día siguiente a la aprobación del Estatuto estamos trabajando en su desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>El proceso comenzó con la constitución de los instrumentos, de los mecanismos de colaboración entre el Estado, entre España —nuestro país— y la Comunidad Autónoma de Andalucía. Se han aprobado ya 16 leyes, y hoy traigo aquí el compromiso, en un bloque inicial, de 40 leyes más. Y, finalmente, hemos iniciado, en algunos casos muy avanzado, el proceso de traspasos de competencias en dos bloques: uno prioritario, y un segundo que plantearemos de inmediato al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Creemos, señorías, en la capacidad que tenemos y en el instrumento jurídico-político del que nos hemos dotado, que no es otro que el Estatuto, y confío en la voluntad de todos los grupos para que, mediante acuerdos, lo desarrollemos con el mayor de los aciertos.</parrafo>
        <parrafo>No quiero que entiendan ustedes, señorías, portavoces, señor Sanz, señor Valderas, señor Gracia, señor Pizarro, señor Ramos, y demás parlamentarios que se encuentran entre nosotros, don Pedro Vaquero, perdón, que esto es simplemente un..., señora Moro, un brindis al sol. No. Estamos en una tarde calurosa del mes de junio, el Partido Popular bulle preparando ese congreso de Valencia, los socialistas estamos también trabajando en nuestro proceso congresual, me imagino que también lo hace Izquierda Unida; por cierto, aprovecho para felicitar al señor Arenas por esa propuesta que parece ser le va a posicionar de dirigente conspicuo dentro de la estructura del Partido Popular, Vicesecretario de Acción Territorial, que, seguro, ayudará a que todo lo que estamos hablando, y por eso le digo, el desarrollo estatutario sea armónico, sea un desarrollo racional, un desarrollo que permita que el Estado autonómico, que ha marcado durante estos últimos años, hablo de 25, la vida política de nuestro país, siga siendo un elemento reequilibrador, un elemento solidario y un elemento que nos haga a los españoles singulares en Europa y en el mundo, porque nos miran, señorías. Ustedes dirán... Nos miran, nos miran en América, nos miran en Europa, cómo hemos sido capaces en tan poco tiempo de hacer tanto; unos desde el Gobierno, otros desde la oposición, desde el Gobierno y desde la oposición donde nos sitúa la gente, los ciudadanos, es nuestra pretensión seguir trabajando, seguir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Yo, lo que les digo es que no entiendan como un brindis al sol esta propuesta de consenso y de acuerdo, sino todo lo contrario, desde el acuerdo y el consenso es como debemos desarrollar un Estatuto en el que los presentes hemos estado de acuerdo, y en el que creo que tenemos más razones para seguir estando de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Pido perdón por mi extensión en la intervención, y quedo a su entera disposición para que lo que ustedes dispongan.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vicepresidente Primero.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Concluida la intervención, corresponde ahora el turno de intervenciones de los portavoces de los distintos grupos parlamentarios, recordándoles que contarán con un turno máximo de 15 minutos, comenzando por el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, con total sinceridad, yo agradezco su buen talante, yo creo que ha sido un talante agradable, un talante constructivo, un talante de mano tendida, un talante de estar dispuesto el Gobierno a trabajar, codo con codo, con las fuerzas políticas de la oposición para hacer posible que el Estatuto de Autonomía de Andalucía se desarrolle de la mejor forma posible, en el menor tiempo y con los mayores beneficios, en función del interés general de los ciudadanos y ciudadanas de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>A fe que le agradezco mucho su tono, su oferta, ese brazo tendido que no esperaba de usted, por su propio correlato de hechos, y porque, efectivamente, hemos tenido la oportunidad de reclamar en diversas ocasiones que esta Comisión sea el centro de ese consenso y de ese diálogo que usted hoy nos ofrece. Usted nos ofrece un diálogo para 40 leyes, un diálogo para dar prioridad a determinados objetivos en el marco del desarrollo de los derechos y en el marco del desarrollo de las competencias. Y le vuelvo a insistir, me parece una buena oferta de salida. Oferta de salida que este grupo tendrá la oportunidad en esta Comisión, en otra Comisión, en el Pleno del Parlamento de Andalucía, de reclamarle si incumple usted los objetivos de sus palabras, que —le repito— han sido consenso, diálogo, acuerdo; yo diría de recabar, oportuna y constructivamente, la necesidad de contar con todos los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señor Consejero, a nosotros nos interesa el futuro, a Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y nos interesa el futuro porque el pasado del Estatuto ya lo hemos construido, el pasado del Estatuto de la autonomía de Andalucía lo hemos construido, estamos en una nueva fase, en una nueva oferta política. En esa nueva fase, igual que usted a mí me desea buenos parabienes de cara al futuro, yo también a usted, yo también le deseo larga vida y que Dios le espere bastante tiempo, que se canse de esperarle en el paraíso y en el cielo, porque yo creo que merece usted estar en la tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, por lo tanto, señor Consejero, entro un poco en situar elementos de propuestas. Algunos elementos de interrogantes, que yo agradeceré que me conteste en su segunda intervención.</parrafo>
        <parrafo>El Estatuto de Autonomía tiene cuatro elementos y cuatro apartados a nuestro juicio: competencias, financiación, derechos y pilares de descentralización en la organización institucional del territorio y de nuestra Comunidad Autónoma. Yo quiero recordar aquí y yo agradezco que usted haya metido la financiación, Deuda histórica, financiación autonómica y financiación local, porque era interés, al menos de este grupo, que esta Comisión condensara también esos temas. Y se nos dijo que era un poquito atrevido situar ese tema, incluso apelando al Reglamento. A mí me parecía un buen lugar para encontrar elementos de acuerdo y elementos de consenso en todas esas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Pero, situado en el tema de los derechos, a mí me gustaría que el Consejo de Gobierno nos dijera..., porque ya llevamos más de 25 años de desarrollo del primer Estatuto de Autonomía, entramos en el segundo con muchos elementos desarrollados, incluso —usted nos ha dicho— con muchas leyes avanzadas. El Estatuto tiene 31 derechos que hemos compartido todos.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta es: ¿Cuánto tiempo vamos a emplear para garantizar que los derechos efectivos, contenidos en el Estatuto de Andalucía, lo gocen los andaluces y las andaluzas? ¿Qué tiempo? ¿Qué objetivo medio tiene el Consejo de Gobierno o qué objetivos —fíjense lo que les digo— en esta legislatura, en estos próximos cuatro años? ¿Cuáles son esos objetivos que alcanzar? Porque nos parece razonable establecer un calendario en el marco de las competencias y en el marco de los derechos, que tenga que estar muy en relación con el marco del modelo de financiación autonómica al que vamos a situar.</parrafo>
        <parrafo>En ese marco nosotros tenemos —aparte de los derechos a los que me referiré luego— competencias de cuatro tipos: las exclusivas, las compartidas, las delegadas y las ejecutivas. Le he oído hablar de las ejecutivas, y el hallazgo de este nuevo Estatuto son las compartidas. Me gustaría que usted me precisara las prioridades en el marco de las compartidas, porque el marco de las compartidas también nos permitirá desarrollar y ampliar más nuestra financiación, porque si entramos en competencias compartidas que el Gobierno desee situar con Andalucía más allá de las que también nos pueda delegar, eso significará elementos de recursos. Y en todo lo que significa el elemento competencial hay un marco importante de aspectos compartidos.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido de aspectos compartidos usted ha dicho alguna, está la de responsabilidad patrimonial, también está la de la planificación del sector pesquero, la de gestión de tierras públicas con titularidad estatal, la de energía y minas, la del fomento y gestión de las energías renovables, el tema de todo lo que significan las competencias también del artículo 49, el 63, el 64, el 67.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, hay un marco de competencias importantes que es un nuevo hallazgo en el nuevo Estatuto de Autonomía. A mí me gustaría que me hablase de eso, no solo de las de competencias exclusivas sino de las de competencias compartidas. En este marco alguna..., el Gobierno andaluz piensa situar en el terreno de puertos y aeropuertos algún planteamiento, es decir, más allá del que recoge el Estatuto del que hasta ahora ha hecho el Gobierno andaluz en esas materias por ser puntos de referencia importante para nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, en el terreno de las leyes, situarle algunas que no le he oído, y que me imagino que habrá sido un lapsus. Está el tema de que la Ley de Vivienda, creo que va a venir a final de otoño, y no se la he oído. Le pregunto sobre la Ley de Régimen Local, si va a estar en estos próximos seis meses o el Gobierno piensa demorar su entrada en esta Cámara los próximos dos años. Está el tema de la Ley de Renta Básica, que no le he oído, el tema de la ley de renta básica. Hablo de renta básica, y sé que he hablado de otro aspecto de dependencia e inclusión social, estoy hablando de renta básica. Estamos hablando de la Ley de Dependencia de Andalucía. Estoy hablando de la ley —que esa sí que la he escuchado— de participación de los tributos en el Pacto Local. Le hablo también —nosotros— de una ley que hemos reclamado muchas veces en materia de seguridad, que es la Ley de Policía Autonómica. También le hablo yo, no solo de la Ley de Soberanía Alimentaría que usted ha hablado. Le hablo de la Ley de Reforma Agraria, entendida en el siglo XXI, tal como nosotros lo plantemos. Le hablo de la Ley del Sector Público. Le hablo de la Ley —que creo que usted ha dicho algo— de los Empleados Públicos. Le hablo de la Ley de la Calidad del Empleo, como un elemento importante y sustancial en el conjunto de Andalucía. Y le hablo de la necesaria ley, a nuestro juicio, que recoge el Estatuto, aunque no compartimos los mismos planteamientos el Gobierno e Izquierda Unida, la Ley de Comarcalización o una ley de descentralización política y administrativa, que mejore lógicamente la cercanía y el poder de las decisiones al conjunto de los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, nos gustaría a Izquierda Unida, que nos plantease y nos hablase de ese tema. Pero, incluso nosotros..., usted ha hablado de diálogo y de consenso, nos gustaría que el diálogo y el consenso no se quedara simplemente en las palabras que usted traslada a esta Comisión, sino que se hiciere un ejercicio de trabajo práctico y real sobre esos elementos que tanto el Presidente de la Junta ha dicho en su discurso de investidura y usted nos anuncia aquí. ¿Y por qué lo digo? O usted está poco informado o yo estoy mal informado. Que yo conozca, al menos no ha habido elemento de negociación —digo— y de diálogo con esta fuerza política en ningún tipo, en ninguna materia, es decir, muy especialmente en lo que se refiere a financiación. Sí sé que hay una propuesta de los tres grupos parlamentarios, que están encima de la mesa, que se va a debatir la próxima semana, y en la que hay un primer elemento de contacto para poder situar puntos de encuentro, al que desde Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía estamos dispuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, finalmente, como una de las competencias más importantes es la competencia del Guadalquivir, con la importancia que el Guadalquivir tiene para todo lo que significa el desarrollo de nuestra Comunidad Autónoma y por la propia importancia del agua y de ese recurso, que es un elemento fundamental con vistas al futuro y con vistas a cualquier tipo de actividad, que usted nos dice: el 1 de enero tendremos todos los elementos, es decir, competenciales y recursos en disposición de nuestra Comunidad Autónoma. Si nos pudiera situar, es decir, aproximadamente, o si nos pudiera indicar e informar si el elemento de concreción, no solo de que el 1 de enero estará en el poder la gestión directa del Guadalquivir y las aguas del Guadalquivir que discurren por nuestro territorio para nuestra Comunidad Autónoma, para nuestra Andalucía, sino también, es decir, y por la cercanía que tendrá la elaboración de los propios Presupuestos Generales del Estado, más o menos a cuánto podrá alcanzar la cuantía de recursos para, lógicamente, desarrollar en la forma más adecuada del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, le corresponde el turno de intervención al Grupo Parlamentario Popular. Para ello, su portavoz, señor Sanz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco en nombre del Grupo Parlamentario Popular su comparecencia, ciertamente esperada, aunque evidentemente no cubierta en las expectativas, en los deseos de la importancia de una Comisión como esta, y, precisamente, del reto de hablar del desarrollo del Estatuto de Autonomía. Pero, evidentemente es importante empezar... y esta Comisión no puede ser, desde luego, obviada como una de las más importantes, aun a pesar de no tener el carácter legislativo que tuvo en la anterior legislatura. Por tanto, le invito —y sería el deseo de este grupo parlamentario— que su presencia y la del Gobierno en otros ámbitos, pues, sea periódica, constante y le dé el valor y la importancia que tiene esta Comisión, como se lo pretendemos dar todos en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco su oferta de consenso. Creo que todos estamos ligados al Estatuto, al menos, ya, las fuerzas políticas que estamos aquí representando a la Cámara. Y estamos ligados por un consenso y estamos ligados por un acuerdo y estamos ligados por una convicción. Y es que juntos hicimos posible el mejor Estatuto para Andalucía, y, además, estoy convencido de un modelo estatutario para el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, aquí tiene usted también al Grupo Popular para contar en su desarrollo y para contar también en las líneas de consenso y diálogo que usted ha ofrecido. Otra cosa es la credibilidad que en este sentido tenga a partir de la aprobación del Estatuto ese ofrecimiento.</parrafo>
        <parrafo>El nuestro es un estatuto de todos, y venimos a hablar de un estatuto de todos. Pero también es verdad que, viendo su intervención, señor Consejero, cada vez tienen ustedes menos interés en hablar del Estatuto, y cada vez les vemos menos interés y menos énfasis, menos prisa, a la hora del desarrollo del Estatuto. Porque las prisas las vimos en la anterior legislatura en su elaboración; hoy vemos una importante, destacada relajación del Gobierno a la hora de desarrollar el Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Y eso nos preocupa, señor Consejero, como nos preocupa su comparecencia, que agradecemos, pero que yo calificaría de puro trámite, señor Consejero: un discurso sin énfasis, sin ímpetu, sin convicción.</parrafo>
        <parrafo>Usted podría haber trasladado hoy aquí perfectamente una lectura del Estatuto de Autonomía, porque esa ha sido su voluntad; pero no nos ha contado cómo se va a desarrollar, de verdad, y en qué plazos, con toda información, el Estatuto y lo que usted ha anunciado. Se lo voy a definir, si puedo, más claramente.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se siguen quedando en el índice, y, en el índice, es fácil llegar al consenso. Pero usted se ha quedado hoy, en su comparecencia de trámite, en el índice. El problema es que se conforman con eso: en todas las veces contarnos el índice. «Lo vamos a hacer». El problema es que ustedes nunca pasan al «hemos hecho», siempre es presentar el «vamos a hacer». Y el problema es que nosotros lo que le exigimos no es que usted lea el índice, donde, evidentemente, es un Estatuto de todos, todos vamos a estar de acuerdo. Lo que nosotros queremos es profundizar, de verdad, en el desarrollo del Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>El problema, señor Consejero, es que, por más esfuerzos que usted ha hecho en trasladarnos todo lo que ha avanzado el Estatuto desde que se aprobó, esa credibilidad —perdone que se lo diga— es cero. Tanto que nos ha venido a decir, y a contar, el desarrollo legislativo, es decir, la aprobación de determinadas leyes como consecuencia del Estatuto, que incluso algunas se aprobaron antes del Estatuto, lo cual demuestra claramente la dificultad que usted tiene para justificar en algunos casos esa venta, esa imagen de compromiso que usted ha defendido hoy respecto al Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>El problema, señor Consejero, es que llevamos un año perdido, y cien días, desde las últimas elecciones, en relación con el Estatuto de Autonomía; un año perdido, y cien días, en el desarrollo del Estatuto, como consecuencia de la parálisis legislativa de su Gobierno, como consecuencia de la parálisis administrativa; consecuencia, evidentemente, de que lo único que les ha preocupado hasta ahora es incrementar los altos cargos, y no tomar medidas. Y una parálisis política que la vemos día a día en la falta de iniciativas desde su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, no es por ponernos medallas, pero tiene mucha menos lógica que el Gobierno tenga como balance, a los cien días desde las últimas elecciones autonómicas, cero leyes en el Parlamento y la oposición tenga como balance cinco leyes. Y cuando digo «la oposición», digo el Grupo Popular, que ha presentado ya cinco leyes en la Cámara autonómica, de desarrollo también del Estatuto, señor Consejero. Pero resulta que no tiene lógica, que no tiene venta que el balance sea 5-0, del PP al Gobierno andaluz en desarrollo legislativo.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso le digo que usted se sigue quedando, señor Consejero, en el índice, y que hay que pasar al desarrollo. ¿Cuál es el problema, señor Consejero, que nosotros entendemos? Pues que ustedes son incompatibles con el desarrollo del Estatuto, sencillamente; que es imposible que el Estatuto se pueda desarrollar sobre un Gobierno que no tiene iniciativa, con un Gobierno que está en fase terminal. Y eso que están empezando, pero, evidentemente, tiene a un Presidente amortizado por muchos años de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Mucho Estatuto para tan mal Gobierno. Lo digo como lo acabo de demostrar: parálisis legislativa, administrativa y política, 5 a 0 en estos meses que llevamos en el Gobierno. Y eso que acaba usted de anunciar que, rápidamente, antes de que acabe este periodo de sesiones, van a meter en el Parlamento, rápidamente, dos leyes; no vayan a quedarse en el 0, y a ver si el suspenso es menor en este periodo de sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el problema, señor Consejero, es que la credibilidad que usted tiene a la hora de presentarnos la oferta y el elenco del trabajo de desarrollo estatutario...</parrafo>
        <parrafo>Es que, cuando llevamos tanto tiempo, usted, yo y, desde luego, muchos de los compañeros aquí, tenemos el memorial; es decir, tenemos sus intervenciones, tenemos sus programas electorales y tenemos sus discursos de investidura y de compromiso como Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, que nos está vendiendo leyes de desarrollo del Estatuto y algunas son de ocho años atrás, de diez años atrás. Se lo voy a comprobar, porque veo que alguien me dice que no.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, son cuarenta leyes de las que usted no ha dicho las 40. Supongo que es por redondear. Que yo conozca, en sus compromisos hasta ahora eran 37. Pero, en todo caso, usted no ha llegado a las cuarenta; no sé si lo que ha querido es redondear. Es verdad que ha dicho «en torno a las cuarenta», pero el redondeo en esto no sirve, porque estamos hablando del Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de la Ley del Derecho de Acceso a la Vivienda. ¿Sabe usted que ese es un compromiso del discurso de investidura del señor Chaves de la anterior legislatura? Entonces no había Estatuto, señor Consejero, y eso no se ha cumplido. Yo le pido..., y le reto a demostrarle todo lo que estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe que la Ley de Inclusión Social, de la que hoy ha vuelto a hablar, fue prometida por el señor Chaves en el año 1997 —exactamente, año 1997— porque sería aprobada en el año 1998? Retraso de diez años. Entonces no había Estatuto. ¿Qué le ha impedido al señor Chaves haber aprobado estas leyes? Sobre todo, desaprovecharon la ocasión del Partido Popular, que sí planteó dos veces esta ley en el Parlamento, en 2002 y en 2007, y ustedes votaron en contra, porque para ustedes es más importante que no haya ley a que esta se apruebe con el voto del Partido Popular. Lo que ocurre es que eso lo pagan los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes han hablado de la Ley de Información Asistencial en el ámbito sanitario. Fue prometida por usted, señor Consejero, en 2004. Entonces no había Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hablan de la Ley de Mediación Familiar. Fue prometida por usted, señor Consejero, en la anterior legislatura: tampoco había Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Participación Institucional y Social, en su programa electoral de 2004. Incumplida, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Calidad Agroalimentaria, ¿sabe usted de qué año es? De la V legislatura, año 1998. Entonces no había Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Pero ¿qué nos está haciendo usted depender, el desarrollo legislativo, si lo que se está poniendo en evidencia es la parálisis legislativa de su Gobierno, la incapacidad del Gobierno de sacar adelante iniciativas legislativas, compromiso político? Usted ahora lo echa a depender, ese frenazo, del Estatuto. Pero, señor Consejero, lo que yo le estoy demostrando es que estas son leyes prueba de la incompetencia de su Gobierno, porque es una ley de 1998 —por ejemplo, también— la de la calidad agroalimentaria.</parrafo>
        <parrafo>La modificación de la Ley de Turismo, usted la prometió en 2004. Y cuando digo «usted» es porque está perfectamente probado que fue usted quien la prometió en 2004, y ahora nos ha la vuelto a trasladar.</parrafo>
        <parrafo>La Ley del Trabajo Autónomo, usted, en 2004; la Ley de Seguridad Alimentaria, en 2004, usted que la prometió; la Ley del Consejo de Justicia... Eso sí es cierto: está en el programa electoral de 2008, como la Ley de la Dehesa. Pero la Ley Integral del Agua es del año 1998, señor Consejero, del año 1998. Entonces no había Estatuto de Autonomía. La Ley de Régimen Local —fíjese: por eso no mentimos—, ¿sabe usted de cuándo data, la Ley de Régimen Local, en este Parlamento por primera vez? Del discurso de investidura del Presidente Chaves en el año 1990. Por aquellos entonces, creo que el señor Chaves todavía no pensaba, ni se le había pasado por la cabeza, que iba a haber un nuevo Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>No justifique usted su parálisis política, la de su Gobierno, la incompetencia para afrontar la solución a los problemas, con el Estatuto. El problema es que usted, encima, no se ha comprometido a nada más que al índice, de nuevo, del Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>La reforma de las universidades es de 2004, y, en definitiva, bueno, la Ley de Empleo Público, que también tienen prometida, es del año 1998, señor Zarrías.</parrafo>
        <parrafo>Al final, le puedo contar hasta 12 leyes que prometieron en 2004, y que hoy —supongo, por no dar una cifra que nadie se la crea— se han olvidado; 12 leyes que ustedes prometieron, también en 2004, y que hoy ni están en sus compromisos políticos. Es decir, que usted, el otro día, habló de 37 leyes, y el 60% son leyes de viejas promesas incumplidas que no tienen nada que ver con el Estatuto, que es lo que usted hoy ha hecho aquí. Y eso nos duele, sencillamente, señor Consejero, porque usted está queriendo utilizar el Estatuto como escudo para intentar ocultar la parálisis de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado hoy de 19 nuevas peticiones o nuevos traspasos, nuevas transferencias, como usted ha hablado. Mire, el problema, señor Consejero, es que no es más autonomista el que más competencias tiene —a ver si de eso algún día caen en la cuenta—, que es más autonomista el que mejor ejerce las competencias de que uno dispone. Y ese es exactamente el problema que tiene su Gobierno, señor Consejero, que ustedes todo lo justifican con pedir nuevas competencias y no se dan cuenta de que, de las competencias que acaban de recibir, o las que vienen desarrollando desde hace muchos años, su fracaso es estrepitoso, y quienes pagamos las consecuencias somos los andaluces. ¿O no es parálisis la que han sufrido durante estos últimos años las políticas de fomento de empleo o las políticas activas de empleo, donde ha habido años que no se ha llegado a aprobar ni una sola escuela-taller, taller de empleo o casa de oficios, señor Consejero? ¿O no es desastre evidenciado por cualquier instancia del Poder judicial o de la Comunidad, del conjunto de actores del ámbito de la justicia, que hoy reconocen que ustedes han perdido 10 años, desde el año 1997 en que se asumió la competencia en materia de Justicia, para haber abordado los grandes asuntos pendientes en materia de medios y organización de la Justicia en nuestra Comunidad Autónoma?</parrafo>
        <parrafo>No nos meta el susto, señor Consejero, de más competencias, para usted, hoy, aquí, salvar el frenesí autonomista o autonómico, o de desarrollo del Estatuto, porque, sobre todo, lo que espero que nos tranquilice es que las competencias que tiene se van a ejercer mejor. Porque también le puedo hablar de la política de aguas, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Primero a ver si se aclaran. Se aclaran usted, la Ministra y el Gobierno, porque, evidentemente, todos los compromisos son que en julio era efectiva la transferencia del Guadalquivir. Hoy ya nos reconoce usted —al final teniendo razón la Ministra— que, hasta enero, nada de nada. Usted sí, ustedes lo firmarán, mucha declaración de Cazorla..., lo que usted quiera; pero otro año perdido sin las transferencias del Guadalquivir porque no serán efectivas. Y, en materia presupuestaria —así lo ha dicho usted, pero también lo ha dejado claro la Ministra—, hasta enero de 2009, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pero el problema no es cuándo la tengamos, señor Consejero; es a ver si ustedes hacen los deberes alguna vez en materia de aguas. Porque lo que ya está transferido —y ahí está el ejemplo de la cuenca del Mediterráneo— es un auténtico desastre. Es que la política de la Agencia Andaluza del Agua es un auténtico fiasco. Es que el problema es que faltan centenares de municipios que siguen sin depurar las aguas residuales, cuando ya hemos cubierto hasta tres prórrogas de la Unión Europea para la cobertura de estos municipios con depuración de aguas residuales. Es que el índice de ejecución presupuestaria de la Agencia Andaluza del Agua no supera el 30% en la mayoría de los años desde que se creó, y es que la mayoría de las obras hidráulicas y de saneamiento y depuración en materia de aguas queda pendiente por falta de iniciativa de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ahora nos está trasladando el mensaje de que se van a asumir más competencias. Oiga, preocúpense por las que tienen, porque las que tienen son un auténtico desastre y es para echarse a temblar.</parrafo>
        <parrafo>Hoy no ha hablado de una competencia. Hoy no ha hablado usted de la competencia sobre la contratación de inmigrantes. No la ha puesto o, por lo menos —discúlpeme—, será que yo en ese momento no le he oído, si la ha mencionado usted. Solamente he de decirle, señor Consejero: si es esa una competencia que está dentro de las prioridades, yo, de verdad, lo primero que le pediría es que se aclaren en materia de inmigración, porque tienen ustedes una empanada mental que las consecuencias en esta materia son terroríficas.</parrafo>
        <parrafo>Yo ya no sé que competencias van a asumir ustedes realmente, o, mejor dicho, sí se las competencias. Lo que no sé es cómo la van a ejercer, porque cambian de discurso todos los días. Porque ustedes, señor Consejero, unas veces desde el progresismo de izquierdas, otras veces desde el progresismo de derechas, ustedes, todos los días tienen un discurso distinto, unas veces porque lo dice la Unión Europea, otras veces porque el señor Múgica les dice que hay que ver lo que van a hacer con el tema de los menores inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz, ruego a su señoría vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señora Presidenta, y le pido disculpas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, es para echarse a temblar. Después de lo que ustedes han hecho en inmigración, que ahora ustedes vayan a asumir competencias en materia de inmigración. Porque de los menores inmigrantes y del caos en los centros de menores inmigrantes, y el asunto de las repatriaciones, yo hoy no voy a hablar, porque no es el caso, pero ese es el ejemplo de su política. Y del abandono de los ayuntamientos, que los dejan absolutamente tirados a su suerte, abandonados a su suerte, en materia de inmigración, tampoco es para hablar; pero, evidentemente, es el ejemplo de su política en materia de inmigración.</parrafo>
        <parrafo>Deuda histórica. Señor Consejero, espero, deseo que se cierre un acuerdo con el Gobierno de la Nación, y que se cierre de verdad, en el cumplimiento de nuestro Estatuto de Autonomía que todos hemos firmado; pero espero que no defrauden y no traicionen a Andalucía cerrando un acuerdo en beneficio del PSOE y contra los intereses de Andalucía. No vale cualquier cifra; desde luego, no vale las cifras que ustedes están barajando. Eso sería insultante para Andalucía y confiamos en un acuerdo distinto. Ahí tiene usted la mano tendida.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de la disposición adicional tercera. Mire, lo primero es que no se ha cumplido, señor Consejero. Andalucía es la comunidad autónoma con mayor población de todas las comunidades autónomas. Eso debería significar que Andalucía es la comunidad autónoma que más inversiones recibiera del Estado, porque no hay una comunidad autónoma que tenga más población, y eso no es verdad. Sus pactos políticos y el apoyo a otros estatutos de autonomía con criterios radicalmente distintos han llevado a que, hoy, la disposición adicional tercera, en todo caso, no haya servido para lo que todos buscábamos en nuestros intereses, defender a Andalucía, y tampoco ha servido para que otros incluyan unas cláusulas de garantía de ejecución que ustedes aceptan que Andalucía no tenga en detrimento de nuestros intereses, como el caso del fondo de peajes, señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sanz...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señora Presidenta. Disculpe.</parrafo>
        <parrafo>Noventa y tres millones de euros que aprueba el otro día el Consejo de Gobierno, y ustedes, desde la Junta de Andalucía, siguen pagando un fondo de peaje, cuando a los demás se los está pagando el señor Zapatero, es decir, todos los españoles. Y ustedes, chitón; ustedes, silencio y sumisión. Alfombra, alfombritis, que la cuestión es no molestar a Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, yo creo que ustedes dan ejemplo siempre de una buena intención. El problema es que a Andalucía le pasan los años y le pasan las oportunidades, y de buenas intenciones, señor Consejero, no se vive. Y su credibilidad, incluso en las buenas intenciones, ya es prácticamente cero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra, le corresponde la palabra al portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Vicepresidente Primero. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero también empezar mi intervención agradeciendo al señor Zarrías su comparecencia ante esta Comisión de Desarrollo Estatutario, en la que —estoy seguro— no va a ser la única ni la última, lógicamente, comparecencia del Gobierno para tratar de las cuestiones que competen a esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo, señor Vicepresidente, que, desde el Grupo Parlamentario Socialista, lo primero que tenemos que manifestarle es nuestro respaldo, nuestro apoyo a la propuesta de contenido de desarrollo del Estatuto, de prioridades tanto en el ámbito de las relaciones interinstitucionales como prioridades en el desarrollo legislativo, en el desarrollo del traspaso relativo a las competencias de la Comunidad Autónoma, y aquellos temas puntuales que ha mencionado su señoría, como pueden ser la disposición adicional segunda del Estatuto, la disposición adicional tercera o la inminente reforma del sistema de financiación de las comunidades autónomas. En todo ello, y en la oferta de diálogo que ha hecho al conjunto de los grupos de la Cámara, y como portavoz del grupo mayoritario de la misma, tenga la seguridad su señoría, y el Consejo de Gobierno, de que vamos a poner todo nuestro mejor esfuerzo para que así sea. Creemos que, de la misma manera que conseguimos que el Estatuto de Autonomía fuera reformado de una manera que mí me alegra enormemente escucharle a algún portavoz esta tarde aquí de que pueda ser, incluso, modelo para otras comunidades autónomas, de una manera ejemplar, se podría decir. Y me alegra y me satisface comprobar que quienes durante mucho tiempo y en esta cámara manifestaron su oposición radical a que se abordara la Reforma del Estatuto, a que la Reforma del Estatuto contemplara cuestiones, incluso, como la del traspaso del río Guadalquivir, hoy hayan sufrido un proceso de conversión paulina —sin caída del caballo, supongo— y estén plenamente identificados hasta el grado de que sean los adalides, montados en caballo si fuera preciso, ahora sí, del traspaso ya, urgente. Hemos perdido un año, he oído yo, hemos perdido un año del traspaso del río Guadalquivir, cuando hace tres años esas mismas palabras eran justamente las contrarias en su boca, en contra de que se metiera en el Estatuto de Autonomía, que estábamos reformando entonces, el río Guadalquivir y el traspaso de sus aguas.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo no voy a ir caminando en esa dirección, pero me parece que es importante dejar constancia, señor Vicepresidente, señorías, de que el Grupo Socialista tiene absoluta, no diré infinita, pero absoluta disposición al consenso y al acuerdo, pero ni a chuparnos el dedo ni a recibir lecciones de quien no puede dárnoslas, ¿eh? Y, por lo tanto, un poquito de paciencia, un poquito de paciencia y un poquito de sentido común.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, cuando se habla del desarrollo del Estatuto hay que distinguir, desde nuestro punto de vista, entre lo que es lógico, es decir, la pretensión de que el desarrollo del Estatuto sea lo más cabal posible, sea con un contenido lo más, digamos, perfecto posible desde el punto de vista de las posiciones políticas de cada grupo parlamentario, y eso me parece lógico, pero lo que ya no es tan lógico es que se pretenda que el desarrollo, los ritmos y las prioridades en el desarrollo del mismo tengan que responder a golpe de iniciativa unilateral de cada grupo parlamentario porque, evidentemente, señorías, eso no parece que responda a la lógica de nuestro sistema parlamentario. No sé si me explico, yo creo que sí, pero si quieren se lo digo más claro todavía, es decir, aquí hay un respaldo popular, no es la obsesión que a ustedes tanto les enerva de que les recordemos quién ha ganado las elecciones, no, no; pero aquí hay un respaldo popular a un proyecto político, con un programa político que incluía, además, señorías, que incluía en nuestro programa electoral un apartado específico dedicado al desarrollo del Estatuto. De manera que no caben aquí elucubraciones ni cabe ningún tipo de discusión sobre esa cuestión. El pueblo andaluz, el soberano, al que se refería antes el señor Valderas habló y habló diciendo que quiere este proyecto de desarrollo del Estatuto de Autonomía. Posiblemente, habrían pensado, entre otras muchas cosas, que éramos los socialistas los que más garantía y credibilidad teníamos ante los ciudadanos y ciudadanas para llevar a cabo, precisamente, el desarrollo de ese Estatuto, a pesar de que el señor Sanz tenga tantísimo empeño en decir, hoy, como ha dicho otras veces y supongo que nos quedan tres años y medio largos de seguir escuchándoselo, que nosotros, los socialistas, somos incompatibles con el desarrollo del Estatuto de Autonomía para Andalucía. Eso es, como diría usted, señor Sanz, de aurora boreal, no se lo cree ni usted. Pero, en fin, da igual, da igual.</parrafo>
        <parrafo>Desarrollo del Estatuto, por lo tanto, señorías, en el que nosotros compartimos algo que sí ha dicho el señor Sanz — fíjese—: «No es más importante o no es objetivo prioritario el numérico», es decir, no es más autonomista, efectivamente, quien más competencias tiene, claro que no, eso, efectivamente es así. Por eso, nosotros respaldamos unas prioridades en materia de traspasos de bienes y servicios, como las que ha anunciado el señor Vicepresidente, donde habla de un proceso fluido para completar los instrumentos de autogobierno, empezando por el traspaso de las aguas del río Guadalquivir a las que se refiere el Estatuto; en materia de becas y ayudas al estudio; de autorizaciones a los trabajadores extranjeros, a autorizaciones de trabajo a trabajadores extranjeros; de los aprovechamientos de los recursos hidráulicos; de las autorizaciones para los aprovechamientos; de la ampliación de medios en materia de parques nacionales o en materia de confederación de órganos, organismos de cuenca de la cuenca mediterránea, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Pero también respaldamos, y me parece que ha sido el señor Valderas el que yo creo que ha tenido la duda de si hablaba o no de competencias que no fueran solamente exclusivas, efectivamente, al señor Vicepresidente, yo he tomado nota del traspaso de materia de inspección de trabajo, inspección de prevención de riesgos laborales, inspección de relaciones laborales; son todas ellas competencias ejecutivas, no son competencias exclusivas.</parrafo>
        <parrafo>Y en materia de museos, desde luego, estaremos hablando de una competencia que no es exclusiva, según el Estatuto, la prueba es que, en estos momentos, lo único que ahí tiene la Junta de Andalucía es la competencia de ejecución, de gestión.</parrafo>
        <parrafo>O el transporte de cercanías en materia ferroviaria, que también es una competencia compartida, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Presidenta, señor Vicepresidente, señorías, los socialistas compartimos ese orden de prioridades en materia de llenar de contenido el nuevo Estatuto con los nuevos traspasos relativos a esas competencias, y respaldamos también un programa legislativo que yo, sinceramente, señor Sanz... Me da a mí la impresión de que su señoría es un conspicuo —conspicuo es una palabra tan utilizada esta tarde—, es un conspicuo lector de cuentos, no sé si de los hermanos Grimm o de Andersen, pero, en todo caso de cuentos, ¿no? Lo digo porque, claro, su señoría nos ha planteado aquí que si unas leyes se aprobaron, se comprometieron antes del Estatuto, ahora viene en el Estatuto el mandato de que hay que hacerlas y el Gobierno viene aquí y dice que las va a hacer. El que se anunciaran como compromiso en el pasado antes del Estatuto, ¿qué ocurre, que ya impide que ahora se traigan? Dice, no, que le resta credibilidad a su parálisis. Pero, ¿qué parálisis? Estamos hablando de un Gobierno que lleva..., su señoría nos lo ha reconocido, escasamente los 100 días. Su señoría dice, no, es que nosotros, cinco a cero, nosotros hemos presentado cinco proposiciones de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, yo no voy a entrar ahora a calificar ni a descalificar alguna de esas proposiciones de ley y su contenido, que son copia literal y a veces de recorta y pega de textos del Partido Popular en otras comunidades autónomas o en el Congreso de los Diputados, no voy a hacerlo. Pero, desde luego, tendrá que reconocer su señoría que al Grupo Popular, como un grupo de la oposición, y eso no es ninguna acusación de nada, le resulta más fácil hacer una proposición de ley que al Gobierno, simplemente, porque el Gobierno tiene que cumplir unos trámites que no se pueden iniciar en esta legislatura hasta que no está constituida la Cámara y hasta que no está nombrado el Gobierno y cubierta la totalidad de sus altos cargos. Claro, es que es muy demagógico hablar aquí de que «se han dedicado nada más que a los altos cargos». No, es que lo normal, después de formar un Gobierno, es que se nombren los altos cargos y, cuando se cierra la designación de altos cargos, es cuando están los equipos de dirección de los distintos departamentos en condiciones de abordar la elaboración de sus planes, de sus programas, de sus prioridades. Están terminando de comparecer en esta Cámara los miembros del Gobierno para hablar de sus planes y proyectos, como está ocurriendo en las Cortes Generales, como ocurre en todos los parlamentos de este país en las otras comunidades autónomas y, por lo tanto, es a partir de ahora, precisamente, cuando sí, efectivamente, tiene el Gobierno que empezar a marcar ritmos y asumir compromisos de calendario en materia de desarrollo legislativo.</parrafo>
        <parrafo>Luego, la parálisis, yo comprendo que, señor Sanz, le viene muy bien, le interesa mucho, es parte del manual de agit-pro que el Partido Popular lleva a cabo estos días, estas semanas, estas fechas, con cuñas de horarios incluidas, pero no deja de ser mas que otro elemento más de propaganda absolutamente vacío de contenido. Porque, señor Sanz, señorías, si se llevara a las últimas consecuencias la argumentación que el señor Sanz ha utilizado, estaríamos ante una situación absolutamente absurda, porque mejor sería que ni hubiera comparecido el señor Consejero ni habláramos aquí de nada ni reuniéramos esta Comisión para nada ni a esta Cámara para nada, porque no se puede hablar de competencias, porque lo importante no es tenerlas, sino que ustedes son un desastre y las van a ejercer muy mal. Ha puesto el ejemplo de la competencia ejecutiva en materia de autorizaciones de trabajo a los trabajadores extranjeros. Luego, ¿para qué vamos a hablar de esa competencia? Mejor no hablemos, déjelo, señor Zarrías, no hable su señoría de eso.</parrafo>
        <parrafo>¿Hablamos de competencia en materia de aguas? Hombre, no, por favor, son un desastre, si no han cumplido nunca nada en materia de aguas. Luego, de competencias, mejor no hablamos. ¿De desarrollo legislativo? Pero, hombre, si ustedes se han tirado 10 años prometiendo no sé qué proyecto de ley y no lo han traído, ahora porque está en el Estatuto dicen ustedes que lo van a traer. Usted no tiene credibilidad. Pues mejor no hablemos tampoco. ¿Entonces de qué hablamos, señor Sanz?</parrafo>
        <parrafo>¿Entonces, no es posible nunca tener un mínimo de aportación constructiva por parte del Partido Popular en un debate de esta naturaleza? ¿Nunca? Yo no sé si es que..., bueno, como estamos en vísperas del congreso están ustedes más, aún, imbuidos del ardor guerrero todavía, no lo sé. Pero, hombre, me parece que lo lógico es que, en una ocasión como esta, ustedes den toda la leña que quieran, yo no estoy sorprendido por eso. Lo que digo es que al menos una parte constructiva, un poco de aportación constructiva, señor Sanz, a lo que el Partido Popular cree que en estos momentos es prioritario en materia de competencias, en materia de desarrollo legislativo, porque yo no se lo he escuchado, yo no se lo he escuchado. Y me parece que es una oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a ir terminando. Creo, sin embargo, que el señor Valderas ha hecho alguna aportación de cuáles son, desde la perspectiva de Izquierda Unida, sus propuestas, su posición en materia de desarrollo estatutario, en algunos casos podremos coincidir o no en que son más o menos prioritarias, pero son sus propuestas, son sus aportaciones a este debate y a lo que nos queda de trabajo en esta legislatura en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y yo tengo que agradecer, en ese sentido, al señor Valderas su intervención y su tono, que no ha excluido para nada, la crítica en aquello que le ha parecido conveniente.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando y termino. Mire, señor Sanz, aquí ha habido situaciones, señor Valderas, y experiencias al final de la legislatura pasada —con el Estatuto ya en vigor— en que hemos tenido una tramitación sosegada, pero rápida, profunda, pero rápida, consensuada, aunque no al cien por cien, en un caso con un alto grado de acuerdo, aunque no al cien por cien, y en otro con menos, pero también con algunos contenidos de acuerdo, como fue por ejemplo, la Ley de Educación, que esa sí es una ley de desarrollo de uno de nuestros derechos fundamentales recogidos en el Estatuto. Con independencia de que al hilo de esos debates se hiciera la crítica a la labor del Gobierno en materia educativa, a mí eso me parece lógico, pero creo que ese es un ejemplo de un camino que tenemos que transitar y que recorrer, y que nosotros, señora Presidenta, los socialistas estamos dispuestos y comprometidos a recorrer, sin renunciar a nuestras posiciones, sin renunciar al mandato popular que hemos recibido. Porque los ciudadanos y ciudadanas nos han votado para que llevemos a cabo ese programa y no el de Izquierda Unida, ni el del Partido Popular. Porque si hubieran querido eso habrían votado de otra manera —como es obvio— pero, desde luego, con el espíritu con el que hicimos también la reforma del Estatuto de Autonomía, de que en los contenidos esenciales, en las materias de alcance institucional, de interés general para la Comunidad Autónoma que no respondan a modelo, o proyecto político de partido, sino —como digo— al alcance institucional o de interés general de la Comunidad Autónoma, los socialistas vamos a poner todo el empeño en conseguir el acuerdo, porque nos parece que eso será bueno para nuestro trabajo en el Parlamento, pero sobre todo será bueno para las ciudadanas y ciudadanos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese trabajo, señor Vicepresidente, cuente con nuestro grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gracia.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar este debate, le cedo la palabra al señor Vicepresidente Primero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL GOBIERNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Si me permite, Presidenta, comienzo por el final, por la intervención del portavoz del Grupo Socialista, del señor Gracia, agradeciéndole su intervención, y poniendo énfasis en una palabra que él ha puesto sobre la mesa en varias ocasiones: diálogo. Es un elemento que quiero que quede reflejado en el Diario de Sesiones, pretendemos que algo tan importante como el desarrollo del Estatuto sea fruto del diálogo y del consenso, sabiendo las distancias, las diferencias, los diferentes planteamientos políticos de cada uno, pero eso no es óbice para que busquemos el común denominador. Lo hemos encontrado en numerosos momentos, y vamos a intentarlo desde el Gobierno, con el apoyo del Grupo Socialista, en los momentos futuros.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un programa electoral, que presentamos a las elecciones, que recibió el apoyo mayoritario de los ciudadanos y que es nuestro contrato con la gente, y que vamos, evidentemente, a intentar cumplir. Y si no lo cumplimos, explicaremos en qué términos y en qué momentos no se ha cumplido y por qué.</parrafo>
        <parrafo>Pero les reitero y les repito: ese es nuestro planteamiento y ese es el tono, fondo y forma de la intervención que yo he tenido en esta primera comparecencia ante la Comisión de Desarrollo Estatutario.</parrafo>
        <parrafo>Comparto gran parte del planteamiento que ha hecho el señor Valderas en su intervención. Hemos mantenido una posición muy cercana durante los trabajos primigenios del Estatuto, compartimos posiciones en el Parlamento de Andalucía, no como otros, lo compartimos en el Congreso y compartimos en el Senado de las Cortes Generales.</parrafo>
        <parrafo>Yo he hablado de competencias, de financiación, de derechos, de descentralización, he hablado de todos aquellos asuntos que están en el Estatuto y que nos comprometimos con ellos, de todos y cada uno de los treinta y un derechos que el Estatuto establece. Y yo estoy seguro, señor Valderas, y comparte usted conmigo muchos años ya de escaño en este Parlamento, que este Estatuto va a tardar menos en su desarrollo que el anterior, el Estatuto que se aprobó en el año 1981, el segundo Estatuto, la reforma, la revisión —como usted quiera llamarla— de este Estatuto es del 2007.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer su colaboración porque estoy convencido de que hay muchos planteamientos donde hay un común denominador más amplio, y muy amplio: 16 leyes que son desarrollo del Estatuto, 16. Algunas claves las ha comentado el portavoz socialista, la Ley de Educación, una ley clave con un marcado acento progresista, que creo que nos va a permitir superar las dificultades que hemos tenido y que tenemos en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Habla de compartidas, se lo ha explicado el portavoz socialista. No tengo ningún inconveniente en incidir, lo que son competencias ejecutivas le he dado un listado importante, hasta 19. Le he dado un listado importante de aquellas competencias compartidas que estarán sujetas, no por nuestra parte, sino por el conjunto de comunidades autónomas al desarrollo estatal. Le he nombrado una, el Consejo Judicial de Andalucía, que tendrá que tener ese desarrollo posterior, y, le he hecho un calendario legislativo que me va a permitir que concrete 40 leyes. No sé si he puesto nombre y apellidos a las 40, 40 leyes en un primer bloque, que yo espero que sea superior al final de la legislatura, donde prácticamente el 80% de esas primeras leyes pretendemos que se aprueben en los primeros dos años de legislatura, es decir, el 2008-2009, 2009-2010. Ese es un planteamiento que recoge la Ley de Régimen Local. La Ley de la Vivienda, que sería en el último trimestre del presente año 2008. La Ley de la Renta Básica, lo he dicho, señorías, y lo reitero. La Ley de Inclusión Social, entre comillas o entre paréntesis o como usted quiera, renta básica. La Ley de Dependencia. La Ley de Participación. La Ley de Seguridad Alimentaria. No es una prioridad política para el Gobierno de Andalucía crear la Policía Autonómica, se lo digo claro, y me imagino que tendremos oportunidad de hablarlo en otro momento, señor Valderas, no es una prioridad política del Gobierno de Andalucía crear una policía autonómica. Hay otros temas de desarrollo estatutario que, entendemos, deben cumplir un calendario más cercano.</parrafo>
        <parrafo>En el tema de financiación, señor Valderas, yo creo que tenemos un debate la semana que viene, un debate importante. Un debate importante porque, parece ser, que el mes de julio puede ser un mes importante a la hora de cerrar un acuerdo bilateral, multilateral, para que en el otoño el sistema de financiación esté definitivamente acordado. El que haya un acuerdo en este debate me parece importante, y hay un común denominador al que yo he hecho antes referencia y que no voy a repetir, pero es el debate, el común denominador de lo que establece el Estatuto de Autonomía para Andalucía. Y le puedo asegurar a usted que no nos vamos a desviar ni un ápice, ni el Gobierno. Y me va a permitir el Grupo Socialista que hable en su nombre, el Grupo Socialista, de esos planteamientos, planteamientos que están claros, que están ahí, y que, por lo tanto, pueden ser objeto de debate y de conclusiones.</parrafo>
        <parrafo>Me habla del Guadalquivir. Tendré oportunidad ahora de comentar alguna cosa a raíz de la intervención del portavoz del Grupo Popular, del señor Sanz. A efectos presupuestarios, siempre los traspasos tienen fecha del presupuesto del año posterior: siempre, por mera política y razones presupuestarias.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, hemos esperado el Guadalquivir treinta años. Que ahora tenga efectos presupuestarios del 1 de enero de 2009 me parece que no es ninguna barbaridad. Por la concreción de inversiones, por la concreción del Capítulo I, por el coste efectivo de los servicios, hay razones suficientes para que el acuerdo de Cazorla se traslade a este periodo de sesiones y que tenga efectos presupuestarios de día 1 de enero de 2009.</parrafo>
        <parrafo>La Comisión Mixta Paritaria, antes Comisión Mixta de Transferencias, pretendemos que se celebre antes de que nos vayamos de vacaciones.</parrafo>
        <parrafo>Es un tema complejo, señorías; se lo puedo reconocer. El Capítulo I, el Capítulo II, el coste de los servicios, todo lo referente a fondos europeos que vienen a las cuencas, todo en materia de inversiones, esas empresas públicas que acordaron durante la etapa del Partido Popular, que algunas dejan bastante que desear en cuanto a su gestión... No voy a entrar en ello, ni mucho menos; pero lo pretendemos ordenar, y creo que lo vamos a conseguir, para que el traspaso venga bien dotado, en buenas condiciones, y podamos hacer ya una política hidráulica integral en Andalucía, porque ya contamos con todos los elementos.</parrafo>
        <parrafo>Si a eso, en un periodo de tiempo no muy lejano, le sumamos las aguas del Chanza, prácticamente —prácticamente no, perdón, ya— tenemos en Andalucía todo lo referente a las políticas hidráulicas, cuencas y demás actuaciones en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Reitero y repito, señor Valderas: Iniciamos juntos el camino del Estatuto, lo concluimos juntos. Me parece que podemos seguir caminando juntos en el desarrollo del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señora Presidenta —y no quiero alargarme—, quiero contestar a los planteamientos que me hace el portavoz del Grupo Popular, al que agradezco, como siempre, su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, yo no venía a un mitin, y usted, como siempre, hoy, con el palabro alfombritas, me ha dado otro mitin. Estoy acostumbrado, señor Sanz. Pero le voy a hacer una reflexión de un joven pero veterano político andaluz que le habla. En ese centenario viaje al centro que ustedes inician, y que concluirán con sus congresos, le auguro un futuro negro, porque, si usted hace estas intervenciones, esas intervenciones no concuerdan con ese centrismo que preconizan. Dirá usted: «¿Para qué se mete este hombre en esto, con los líos que tiene?». Pues...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, yo soy de izquierdas, no soy de centro.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, sí, sí. Si yo se lo reconozco. Yo soy de izquierdas. Sí, sí. Lo era desde que tenía uso de razón política. Hombre, yo no hice la comunión, pero, cuando ya tuve uso de razón política, ya sí, yo ya fui de izquierdas, y sigo siendo de izquierdas. Yo no sé lo que usted... si era de derechas o de... En eso no entro. Señor Sanz, atiéndame, que luego tengo que repetírselo. Y, si hay que repetir las cosas muchas veces, no es bueno, no es bueno.</parrafo>
        <parrafo>Le digo eso, se lo digo, hombre, porque usted... No sé dónde estamos. Estamos en lo de izquierdas. Sí que yo soy de izquierdas. No, si yo no me arrepiento, si yo no me arrepiento de eso. Pero le digo eso.</parrafo>
        <parrafo>Le digo también, señorías... Hombre, que es una reflexión cariñosa, amigable, del joven veterano político que ya tiene olfato y que no ve un futuro a una persona como usted, que lo tiene. Pero, si se va por ese camino, por esos derroteros del radicalismo derechista, no le va a gustar a esa nueva etapa...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Pero es la libertad de expresión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le ruego, por favor, que dejen terminar la intervención en silencio.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya, si yo sé que la libertad de expresión joroba, pero es que es así. Uno se ha tragado de pe a pa veinte minutos de mitin. Déjeme usted que yo no dé un mitin, pero haga reflexiones políticas y estatutarias, que es lo que aquí nos trae, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor. Ruego...</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, por favor, estamos en una intervención del señor Vicepresidente —tiene la palabra, usted no la tiene—, y le ruego, por favor, que deje concluir...</parrafo>
        <parrafo>No le he dado la palabra, señor Ramos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Como se entere la señora Oña de que dice usted esto, señor Ramos, se va a enfadar, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le ruego, por favor, que deje terminar la intervención y no entre en diálogos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se va a enfadar, se va a enfadar.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ramos, por favor. Es la segunda vez que le estoy pidiendo, por favor, que tenga un respeto con esta Comisión y con la intervención que tiene en estos momentos el señor Vicepresidente Primero.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, no está usted en el uso de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, no está usted en el uso de la palabra y no se la doy. No le doy la palabra, señor Sanz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Me permite?</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no le dice usted al señor Vicepresidente del Consejo de Gobierno que se ciña a la cuestión, que es hablar del Estatuto de Autonomía, y simple y llanamente acabaremos con todos los problemas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ramos, por favor. No le he dado la palabra, no está en el uso de la palabra, no ha invocado ningún artículo del Reglamento que le permita hacer ninguna valoración, y esta comisión la dirijo yo, que soy la Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, si no le importa, vamos a continuar con la comisión tal y como se desarrolle la comisión. Y ahora mismo está en el uso de la palabra el señor Vicepresidente Primero, y no lo están ni usted ni su portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Así que le ruego, por favor, que terminemos esta comisión como la hemos comenzado: en silencio y terminando la comisión con la palabra del señor Vicepresidente Primero.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta de la Mesa de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>No sé, porque, cuando se habla y se dice... Yo creo que eso es una cosa buena en democracia, y en el debate propio de un Parlamento como es el nuestro. Pero bien, seguimos con el tema.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo creo que, si hay algo con lo que se puede calificar a estos cien días de Gobierno de Andalucía es de cualquier forma menos con la palabra «relajación». Otros han estado sacándose los ojos; en nuestro caso hemos estado gobernando para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos puesto sobre la mesa un bloque de cuarenta leyes, a las que acabo de hacer referencia; un intenso programa legislativo, un paquete de traspasos importantes, de carácter prioritario, 19 transferencias en un periodo corto de tiempo que constatan y que contrastan con algún otro periodo no muy lejano en el Gobierno de este país.</parrafo>
        <parrafo>Aquellos que hoy reclaman el Guadalquivir corriendo, tuvimos que hacer encaje de bolillos para que el Guadalquivir figurara en el Estatuto de Autonomía para Andalucía, porque el Partido Popular se negaba, y a aquellos que dicen que hemos perdido un año en el traspaso del Guadalquivir tengo que decirles que, en 1996, el traspaso de la Confederación Hidrográfica del Sur estaba hecho, y no se pudo producir hasta que Rodríguez Zapatero fue Presidente del Gobierno. Aquellos que hoy se rasgan las vestiduras y se cortan las venas en el río Guadalquivir, en el año 1996 boicotearon toda la capacidad de Andalucía para gestionar no el Guadalquivir, sino la Confederación Hidrográfica del Sur; un Gobierno, el del PP, durante ocho años, que dejó a Andalucía en todo la última, incluidos los traspasos. Solamente dos, frente a 42 de la etapa del Gobierno socialista 2004-2008.</parrafo>
        <parrafo>Y, si hay que comparar, que siempre es bueno hacer un análisis comparativo de unos y otros, hay un Estatuto en este país que primero se intentó copiar del Estatuto catalán, después se intentó copiar, y se intentó y no se consiguió, de otro Estatuto, después se recurrió el nuestro, y después se dijo que se quería copiar el nuestro. Me refiero al de Valencia.</parrafo>
        <parrafo>Yo le hago una apuesta, señor Sanz, con todo el cariño del mundo: Vamos a comparar el desarrollo estatutario de Valencia con el de Andalucía. Verá usted que la comparación no resiste ni un telediario. Ni uno: cero.</parrafo>
        <parrafo>Más cosas, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de agua. Mire usted, en cuatro años, hemos multiplicado hasta llegar a 500 millones las inversiones en materia hidráulica, en materia de depuración y todo lo que es el ciclo integral del agua. ¿Que quedan algunas cosas por hacer? Evidentemente, no se lo discuto. Y son competencias que no solamente hemos ejercido, sino que son, evidentemente, competencias que estamos llevando hasta su máxima expresión.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que hemos tenido..., bueno, pues desde este último periodo de tiempo, desde las elecciones acá, las medidas económicas que ha tomado el Gobierno de Andalucía no las ha tomado ningún otro gobierno en ninguna otra comunidad autónoma, y el Plan de Vivienda va a ser una realidad en un tiempo récord.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que a usted eso le interesa poco, porque usted dice que, frente a todo esto, 5-0. El problema es que ustedes no ganan ni en el primero ni en los primeros cinco minutos. Frente a ese 5-0 ficticio, como bien ha demostrado el portavoz del Grupo Socialista, de pega, corta y tráelo a la mesa, hay otra victoria, que es la clara y contundente, que es el 8-0 que suponen las ocho elecciones que ha ganado el Partido Socialista frente al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que a usted eso no le gusta y que se enfadan; pero no tengo más remedio que decirle que aquellos que hoy se rasgan las vestiduras, y que en el manual del mitin de esta tarde, el de ayer y el de mañana, hablan de traición en lo que se refiere a las inversiones en Andalucía, tiene bemoles —por no usar otra palabra más dura— que hablen del 17,8% como una traición a Andalucía cuando durante ocho años no se llegó al 14% para las inversiones en Andalucía. Ese es el gran problema que tienen ustedes: que falta credibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y les falta credibilidad, simplemente... Y ese es el tono que quiero emplear, porque no estoy dispuesto a dar un mitin, aunque le podría dar un mitin sin ningún tipo de problema, no le quepa a usted la menor duda. A usted y al señor Ramos, a los dos, pero no es el momento. Aquí estamos para otra cosa. ¿O no, señor Ramos? Sí, ¿no? Para otra cosa. Vamos a hablar con rigor y con seriedad, y no a echar mítines, pues, si echamos mítines, podemos echar aquí todos un mitin y al final la gente diría: «Pero esta gente ¿qué hace? ¿A qué se dedica?». Y no es ese, ni mucho menos, mi objetivo. Aunque de vez en cuando hay que hacer también algunas cosas, y algunas reflexiones, aunque no gusten. A mí no me gusta lo que dice usted y lo que dice el señor Sanz, pero lo acepto. No lo comparto, y lo oigo y lo escucho. Esa es la democracia. Luego, al final, los ciudadanos son los que deciden si el discurso de uno u otro es el correcto, y, a partir de ahí, con un voto libre y secreto, que meten en la urna, deciden quién se sienta en este lado del Gobierno y quién en la oposición. No voy a volver a eso, pero no es malo recordarlo, ¿eh?, no es malo recordarlo, ¿eh? Eso no es malo, porque ese es el salsa pilili de la democracia, ¿eh?, eso es lo que aquí hay que tener en cuenta, no es otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Sanz, cuando me comenta usted lo de los peajes, me hace gracia. Me hace gracia que hable usted de peajes, cuando en ocho años pudo usted levantar algún peaje cerca de su tierra y no levantó ningún peaje. Ninguno, ninguno; todo lo contrario. ¿O quiere que volvamos a ese debate?</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que, cuando usted habla de escuelas-taller, yo le puedo decir la política que hizo el Partido Popular de escuelas-taller cuando ese tema aún no estaba traspasado, el de las políticas activas de empleo. Que, por cierto, fue Andalucía la última comunidad autónoma que recibió el traspaso de las políticas activas de empleo, después de Murcia. Después de Murcia, con todos mis respetos a Murcia, ¿eh?; pero, hombre, Andalucía, ocho millones de habitantes, ochenta mil kilómetros cuadrados, es algo..., un poquito... Bueno, pues fuimos los últimos.</parrafo>
        <parrafo>Y si yo le cuento la política de escuelas-taller, que usted hoy me ha criticado a vuelapluma, con la que hizo el Partido Popular, se le caerían los palos del sombrajo. Vamos, que no podría llegar al congreso de Valencia, que tendría que quedarse en Almansa, que tendría que quedarse en Almansa porque no llegaría a Valencia del bochorno que tendría usted si usted mínimamente fuera riguroso a la hora de llevar a cabo un análisis de lo que han sido los traspasos por parte del Gobierno socialista y por parte del Gobierno del Partido Socialista en España.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señorías, retomando —creo— algo que me parece importante y que yo pediría que, al margen del mitin, se tomara en consideración. El señor Valderas estoy seguro de que lo comparte.</parrafo>
        <parrafo>Hemos andado mucho camino, mucho camino juntos en el Estatuto. Otros entraron en el último minuto y a empujones. Y no solamente eso, señor Valderas, sino que otros, no usted ni nosotros, no solamente no entramos en el último minuto y a empujones, sino que no pusieron mucha carne en el asador del referéndum. No la pusieron, no la pusieron, porque, de alguna forma, pensaban que no había más remedio que estar, pero estaban incómodos. Pero ya estamos todos, y, como estamos todos, yo creo que merece la pena que hagamos un esfuerzo para que el desarrollo del Estatuto sea un desarrollo armónico, un desarrollo en el sentido profundo de la palabra «progresista», que es lo que yo creo que nos demanda la inmensa mayoría de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En ese camino, en ese tránsito, no le quepa la menor duda de que van a tener la permanente colaboración del Gobierno andaluz. Y no solamente eso, sino que, respondiendo a la petición del portavoz del Grupo Popular, señor Sanz, no tengo ningún inconveniente en que mi presencia en esta Comisión sea todo lo periódica que ustedes quieran o que quiera el Gobierno, para ir analizando esos traspasos, para ir analizando las leyes y para ir analizando cualquier cosa que al final redunde en beneficio del desarrollo de nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y disculpen la longitud de mi intervención; pero, después de la brillante intervención del señor Sanz, previa al congreso federal, que yo entiendo, no tenía más remedio que también responderle con todo mi cariño y con todo mi afecto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vicepresidente Primero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, concluido el orden del día, damos por finalizada la sesión y se levanta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

