<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>432</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza secundaria, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000837</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000837. Pregunta oral relativa al instituto de enseñanza secundaria Isla Verde de Algeciras, Cádiz (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Raquel Arenal Catena, Dña. Regina Cuenca Cabeza y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la segunda pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al instituto de Enseñanza Secundaria Isla Verde, de Algeciras, Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Arenal Catena, para formular la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el instituto de Enseñanza Secundaria en cuestión, por el que le preguntamos, Isla Verde, de Algeciras, presentó, a través del Ente de Infraestructuras y Servicios Educativos, en mayo de 2010, se presentó un informe sobre este centro de educación secundaria, porque se había registrado una serie de inconvenientes en las infraestructuras del centro educativo a causa de las fuertes lluvias que se produjeron en el invierno pasado, y a consecuencia de ese informe es por lo que el Grupo Parlamentario Socialista le pregunta qué actuaciones ha llevado a cabo el Consejo de Gobierno en relación con este centro educativo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Y muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien dice, el pasado mes de mayo, y a petición de la comunidad educativa y de la Administración educativa, el Ente de Infraestructuras y Servicios Educativos encargó un informe técnico sobre el estado del IES Isla Verde como consecuencia del deterioro observado en uno de los edificios del instituto tras las más que intensas lluvias del invierno pasado, que en Algeciras acumularon hasta más de dos mil trescientos litros por metro cuadrado. El informe recomendaba actuar en un plazo de tiempo razonable para solventar diversas patologías constructivas detectadas en tabiques, solerías y en uno de los edificios que componen el centro.</parrafo>
        <parrafo>Este ya es un tema conocido y del que ya se informó en esta Comisión el pasado mes de junio. En dicha sesión les adelantaba las actuaciones que se iban a llevar a cabo antes del comienzo del presente curso para solucionar el deterioro de dicho inmueble. El estudio técnico, al que he aludido, profundizaba en el origen de las circunstancias del inmueble y señalaba que los problemas de la edificación radicaban en la capacidad expansiva del terreno, debido a los cambios de humedad que se produjeron de forma brusca en el invierno con una pluviosidad desmesuradamente alta. La solución que se aplicó por recomendación técnica consistió en ejecutar una actuación para impedir que el agua de lluvia alcanzara directamente al terreno. Esta intervención también se trasladó a diversos elementos de la edificación en las zonas donde las variaciones de humedad eran menores, y la inversión que realizamos en esta obra, que finalizaron, como estaba previsto, antes del comienzo del presente curso, como me comprometí con sus señorías, fue de 341.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones consistieron en la nueva urbanización de las zonas exteriores, excavando el terreno y colocando una capa drenante, con objeto de impermeabilizar el entorno; la eliminación y sustitución de la solera exterior existente, que fue reemplazada por un suelo compactado y estabilizado, y la reconstrucción de los tabiques en mal estado, así como la impermeabilización de cubiertas planas afectadas por las filtraciones de agua. Esta intervención ha solventado los problemas de deterioro que presentaba el centro en algunos de los elementos exteriores, y principalmente, como ya he dicho, en el edificio de departamentos y laboratorios.</parrafo>
        <parrafo>Las obras no solo han servido para reparar estas patologías graves, sino que, además, han mejorado algunas zonas de equipamientos que formaban parte de los patios del centro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

