<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>224</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Energía renovable, Energía eólica, Provincia de Cádiz, Emplazamiento de la central</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000619</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000619. Pregunta oral relativa al Parque Eólico Marino en Chipiona, Cádiz (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la última pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa al parque eólico marino de Chipiona, que formula el Diputado del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor García Rodríguez. Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo agradecer a los portavoces y al conjunto de miembros de la Comisión la facilidad dada para alterar el orden del día, que me ha permitido compatibilizar mi presencia en la Comisión con mi presencia en la Mesa del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y directamente, señora Consejera, le formulo las cuestiones que quedan reflejadas en la pregunta. Ante la posible instalación de un parque eólico marino en las cercanías de la costa de Chipiona, en Cádiz, ¿de qué información dispone el Gobierno de la Junta sobre las características del citado proyecto, qué plazos se están manejando para la instalación del citado parque y cuál es la posición del Consejo de Gobierno en relación con el proyecto de la instalación de un parque eólico marino frente a las costas de Chipiona?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues, señoría, tengo que responderle a su pregunta diciéndole que esta Consejería no tiene constancia alguna de este proyecto por el que usted me pregunta, cuyo tramite inicial y ambiental, como yo estoy segura de que usted sabe, corresponde de manera exclusiva a la Administración General del Estado, de conformidad con el Real Decreto 1028/2007.</parrafo>
        <parrafo>Este Real Decreto establece un procedimiento administrativo que supone la autorización de instalaciones de generación eléctrica en el mar. Se establece al Ministerio de Medio Ambiente, Rural y Marino como la autoridad competente a la hora de otorgar esas concesiones, que son concesiones de ocupación del dominio público, y también es el órgano ambiental a la hora de efectuar la evaluación ambiental que corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto —insisto, señorías— no tenemos en la Administración andaluza constancia del proyecto por el que usted me pregunta. En caso de ser iniciado algún tramite, pues, requerirá, con carácter previo a la autorización de la instalación, el someterse a un procedimiento de evaluación de impacto ambiental, de acuerdo con la normativa estatal vigente.</parrafo>
        <parrafo>Y dentro de ese procedimiento, señoría, como seguro que usted también sabe, el Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, como órgano —repito— competente para efectuar esa evaluación, dará traslado del documento inicial del proyecto a las administraciones afectadas, a todas las administraciones afectadas, para consultar la opinión que de la misma tengamos.</parrafo>
        <parrafo>Llegado ese momento, efectuaremos, desde la Consejería de Medio Ambiente, aquellos estudios que sean necesarios para ver las posibles afecciones que un parque eólico marino pueda tener, y, en consecuencia, manifestaremos nuestra opinión al Ministerio para que tome la posición al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Quiero señalarle, señoría, al hilo de su pregunta, que desde Andalucía, por otro lado, hemos apostado por las energías renovables, y puedo asegurarle que cualquier proyecto con estas características será revisado minuciosamente y no va a salir adelante sin que haya superado todos los filtros ambientales y sociales que impone nuestra legislación. De manera que cuando eso ocurra, si ocurre, pues haremos, como en cualquier otro proyecto, todo el estudio para poder dar nuestra opinión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Y gracias, señora Consejera, por su información, que, con independencia de que conozcamos el procedimiento que usted ha descrito, no deja de sorprendernos.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto del que estamos hablando está en la sociedad, hay un alcalde del Partido Socialista que lo está defendiendo a capa y espada, y está involucrada de alguna manera la Universidad de Cádiz. Y, evidentemente, puede tener efectos, puede tener un cierto impacto en cuestiones medioambientales, que sí son competencias de la Junta, bien directamente de esta Consejería, bien directamente de otras como puede ser Agricultura y Pesca —en concreto Pesca—, o como puede ser Turismo, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Nos sorprende, por tanto, esta desinformación, por decirlo de alguna manera, cuando —insistimos— está en la calle. Y, bueno, confiamos en que —como usted ha dicho— exista realmente un compromiso serio por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía de que, una vez que se conozca —bueno, que conozca el Gobierno, porque parece ser que lo conoce todo el mundo— el citado proyecto, se evalúe desde un punto de vista global, desde un punto de vista integral y se tenga en cuenta que, bueno, el impacto sobre el medio ambiente puede ser, en algunos aspectos, importante, y habrá que valorar si este impacto compensa los indudables beneficios de una energía limpia y sostenible como es la eólica.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, simplemente aprovecho para, de alguna manera, resaltar que, en este momento, quizás, lo que más alarma está causando en la sociedad es la falta de transparencia y la falta de información. Parece que lo que se pretende es presentar un proyecto e irlo desarrollando calladamente, generando determinadas expectativas en determinados colectivos, en unos casos positivas y en otros negativas, para que luego, con hechos consumados, no haya posibilidad de reacción.</parrafo>
        <parrafo>Yo, desde aquí, insto al Consejo de Gobierno, a través de su Consejería, a que, en la medida de lo posible, se haga público este proyecto cuanto antes, sea lo más transparente posible y se abra un debate abierto y limpio en la sociedad para que aquellos que en este momento tienen objeciones puedan ver si esas objeciones son salvables y para que también los promotores del parque contengan el proyecto dentro de límites de sostenibilidad y no únicamente buscando el beneficio económico.</parrafo>
        <parrafo>Insistimos en que nos sorprende la falta de información, de la que usted en este momento se ha hecho eco. Y, bueno, si usted está así de mal informada, cuando el proyecto, al parecer, circula por ahí, imagínese un poco la preocupación de la sociedad más directamente afectada, imagínese la preocupación de los colectivos de pescadores y del sector hostelero y turístico, porque ellos sí que lo único que saben es que va a haber un gran parque, pero no saben exactamente, cómo les va a afectar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor García, el grado de información que pueda tener la Consejera no incide, en absoluto, en el procedimiento y, por lo tanto, en el ejercicio de las competencias de este o de cualquier otro proyecto, de manera que esa desinformación, que usted da por hecho que yo tengo, incide de manera absolutamente nula en lo que yo, si usted me lo permite, le voy a recordar, que son los procedimientos para este tipo de proyectos y, en definitiva, la respuesta y la garantía que tenemos que darle a la ciudadanía en el marco del ejercicio de nuestras responsabilidades. Y quiero indicarle que el Ministerio de Industria, en colaboración con el Ministerio de Medio Ambiente, ha iniciado un procedimiento para caracterizar las zonas marinas que son susceptibles de estos proyectos en Andalucía. Se han efectuado consultas a las Consejerías de Turismo, de Agricultura, de Obras Públicas, de Cultura y de Medio Ambiente, y, en Andalucía, se han determinado dos áreas, un área en Huelva y otra área en Cádiz. Insisto, es un mapa de posibles emplazamientos sobre los que los promotores de los proyectos deben desarrollar sus estudios. Este procedimiento se inicia con la presentación por parte del promotor, como estoy segura de que usted muy bien sabe, de la solicitud de reserva en un plazo de dos años, plazo en el que realiza los estudios de viabilidad, del recurso eólico, que permite, además, adecuar el proyecto y presentar la solicitud de autorización administrativa, siempre dentro de ese plazo de dos años, y que requiere un trámite en el que la Junta de Andalucía se manifiesta, dice cuál es su opinión, sin ser, como le he dicho al principio, el órgano competente. De manera que, transcurridos los dos años, y en caso de mantener el promotor esa intención de continuar con el proyecto, se presenta la solicitud. Una vez que esta solicitud entra en el Ministerio de Industria, se inician los trámites administrativos y se comprueba si se somete o no, que supongo que será su preocupación, a la evaluación de impacto ambiental. La Consejería de Medio Ambiente, como le decía, manifiesta su posición ante el Ministerio sobre el proyecto, y, finalmente, es el Ministerio quien hace la evaluación ambiental y da o no vía a ese proyecto. De manera que está garantizado el sometimiento a trámite de la prevención ambiental a la que usted se refería y se ha reforzado, además, la posición de tutela en todos los proyectos que afectan a nuestro litoral, repito, porque hay un mapa sobre el que se pueden presentar este tipo de proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el que usted me pregunta, y termino, no lo conocemos, administrativa y oficialmente no lo conocemos, y acabo de explicarle el procedimiento. Cuando llegue a nuestro poder, pues podremos, como le he dicho en la primera intervención, evaluarlo, manifestar las consideraciones ambientales que sean precisas, hacer, señoría, todo el trámite de evaluación y de impacto que hacemos con todos y cada uno de los proyectos que se presentan en esta Comunidad Autónoma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el siguiente punto del orden del día saben ustedes que son las preguntas con respuesta escrita, que se darán por contestadas si el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida me dice...</parrafo>
        <parrafo>¿Se dan por contestadas las preguntas que están en el orden del día?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Así es, señora Presidenta, las dos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a despedir a la Consejera e iniciamos el cuarto punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

