<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>247</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Curso de agua, Política de turismo, Provincia de Sevilla, Turismo rural</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000524</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000524. Pregunta oral relativa al Plan de Dinamización Turística Planiturio en la provincia de Sevilla (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta es relativa a Plan de Dinamización Turística Planiturio en la provincia de Sevilla. En este caso tiene la palabra la señora Calderón Pérez. Le recuerdo que para las preguntas disponen ustedes de cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted esté preparado, con tranquilidad, señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Dinamización Turística del Río Guadalquivir 2004-2010, firmado en colaboración con Turismo en la provincia de Sevilla —ahora Prodetur, Sociedad Anónima— y la Confederación de Empresarios de Sevilla, beneficia a siete municipios de esta provincia, Coria del Río, Gelves, Isla Mayor, Lebrija, Palomares del Río, Puebla del Río y San Juan de Aznalfarache, y supone una inversión estimada de tres millones cien mil euros, de los que esta Consejería aporta dos millones cuatrocientos mil euros.</parrafo>
        <parrafo>Es importante destacar el objetivo fundamental de este plan: planificar un tramo navegable del río para hacer posible su explotación turística y de ocio. Fundamental es también la intención de conectar el río con una futura vía verde o con determinados caminos que se podrán adecuar para su aprovechamiento turístico, para lo cual se han elaborado numerosos proyectos, necesarios como punto de partida de futuras actuaciones, de los que destacan, por ejemplo, los siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Redacción de un proyecto para la creación de una red de embarcaderos flotantes; redacción de proyecto de dos pantalanes; redacción de proyecto del adecentamiento del camino de La Puebla-Isla Mínima; redacción de proyecto de adecentamiento del camino Isla Mínima-Isla Mayor; redacción de un proyecto de ejecución de vía verde, y redacción de un proyecto de ejecución del Parque de las Américas.</parrafo>
        <parrafo>Podríamos resaltar también otras actuaciones que ya no son redacción de proyectos, sino materialización de los mismos, como serían:</parrafo>
        <parrafo>Primera fase, 2004-2010: ejecución pantalán Isla Mínima. Esta actuación requirió muchas prórrogas debido a la necesidad de recabar las autorizaciones pertinentes para la ejecución de este proyecto, que fue concedida, finalmente, en el mes de julio de este año, por la autoridad portuaria dependiente del Ministerio de Fomento, y que actualmente se encuentra en ejecución. Señalización y áreas de interpretación, que ya está finalizado, y, por último, proyecto de isla de pájaros en Isla Mayor, en estudio de documentación presentada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad, señor Consejero, es que me sorprende la información que usted me da, porque en absoluto corresponde a las actuaciones que se están llevando a cabo por parte de Prodetur. Usted, efectivamente, ha leído una serie de actuaciones que estaban recogidas en el primer convenio que se firmó, en diciembre de 2004, y que no obedece para nada a lo que en estos momentos está en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Consejero, usted ha dicho que, efectivamente, estamos hablando de una disponibilidad de más tres millones cien mil euros para una serie de actuaciones que, en principio, se estimaban en las que usted ha planteado; pero es que, la verdad, a finales de 2009, nos encontramos con que todavía no se ha acometido ni una sola de las actuaciones 2004-2009 —en cinco años, ni una sola de las actuaciones, y que, además, nos encontramos, en la página web de Prodetur, nos encontramos con que las actuaciones que están aprobadas para realizarse son la del pantalán de Isla Mínima, valorado en 671.000 euros; el centro de visitantes en la Dehesa de Abajo, de 570.000 euros; la tematización o la isla de pájaros, como usted la llama, de Isla Mayor, y el acceso al pantalán, con una rotonda y un punto de información. Todo esto suma una cantidad de 1.600.000 euros, y estamos con una parte de esa subvención de 1.400.000 euros que se destina a estudios de esta inversión.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos parece un auténtico disparate que, cuando se habla, desde la Consejería de Turismo, de que se invierten tres millones de euros, ese millón de euros se quede en 1.600.000 y el otro 50% se dedique a pagar estudios, que no entendemos los estudios para qué.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho mención a un número de municipios que son beneficiarios de este proyecto, y no es en absoluto cierto: solamente se benefician dos. Se benefician Puebla del Río e Isla Mayor, no hay ninguna actuación prevista en Lebrija, ni en Palomares, ni en Gelves, ni en San Juan, ni en Coria: no hay ni una sola de las actuaciones previstas. Que, efectivamente, al principio se hablaba de señalización turística, de actuaciones en todos los municipios en el tema patrimonial; que se hablaba de otro pantalán en Los Olivillos; que se hablaba de embarcaderos flotantes, pero que de esto nos hemos quedado absolutamente a cero. Y que la verdad es que nos gustaría que nos dijera el Consejero, en su segunda intervención, qué es lo que va a ocurrir con estas actuaciones y con estos municipios que no van a ser afectados para nada, beneficiados, mejor dicho, por el tema de esta subvención.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, también nos gustaría que nos aclarara qué clase de estudio, qué costos y qué detalles tan importantes se están estudiando para que se coman el 50% de esa subvención.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos parece, señor Consejero, que aquí hay mucho autobombo, mucho hablar del turismo, mucho hablar y mucho gastar, en presentaciones... Porque la verdad es que el proyecto del Planiturio se ha vendido con mucho bombo y platillo a través de la Diputación de Sevilla; pero lo cierto es que —vuelvo a insistir—, después de cinco años, cinco años, ni una sola señal, ni una sola inversión para este tema en la provincia de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además —insisto y recalco—, de esa inversión, el 50% se pierde por el camino, e inversión real solo va a llegar a los municipios, de los siete, en dos, va a llegar el 50% de esa inversión. ¿Qué ocurre con los demás municipios que estaban firmados en este convenio? Porque, claro, usted me ha leído la redacción del convenio que se firmó en diciembre de 2004, pero que, desde entonces aquí, como ha llovido tanto, ha habido una serie de reuniones, una serie de rectificaciones a los convenios, que han ido dejando por el camino un montón de actuaciones y que al final solamente se concretan —al menos eso es lo que pone en la página web de Prodetur— en estas cuatro actuaciones de las que hemos hablado anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo, señor Consejero, que la Consejería y usted deberían ser más cuidadosos a la hora de plantear los convenios con otras instituciones, como en este caso es con la Diputación, a la hora de vigilar que realmente esas inversiones se produzcan, y que se produzcan a tiempo; no nos parecen de recibo en absoluto cinco años de retraso, por mucho que tiene usted razón, que hayan podido retrasarse en las distintas autorizaciones, como en este caso, para el pantalán de Isla Mínima, se ha tenido de la propia Administración, de la autoridad portuaria. Pero, bueno, entre Administraciones no me parece lo más lógico que se estén poniendo zancadillas y que no se agilicen los trámites para poder llevar a cabo la inversión.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, efectivamente, el río Guadalquivir es una fuente de riqueza. Y se lo dice alguien que vive cerca de la orilla del Guadalquivir, porque soy coriana. Efectivamente, nosotros, los habitantes de las zonas ribereñas, creemos que el río Guadalquivir puede ser una fuente de ingresos extraordinarios para la provincia y para esos municipios. Pero, lo que no vemos es que las administraciones estén a la altura de las circunstancias y estén apostando, de verdad, por la dinamización del río. Otra cosa es lo que se plantea en los planes y la propaganda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Calderón, termine.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pero creo que hay que olvidar tanta propaganda, tanto gasto de dinero en propaganda y en estudios, y nos pongamos de verdad a trabajar por dinamizar el río.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Usted ya ha dado el diagnóstico, el resultado... Entonces, no tiene ningún sentido que me pregunte. Es decir, vamos a ver, el río Guadalquivir es un proyecto extraordinario de futuro. Es un río —usted lo conoce muy bien y presume de ello— que no ha tenido una gran rentabilidad socioeconómica, entre otras razones porque no hemos tenido las transferencias de la cuenca del río Guadalquivir. El Estatuto de Autonomía, en su modificación, incorpora la cuenca del Guadalquivir. Y, a partir de ese momento, hay un proceso de aceleración, que usted va a poder presenciar y seguramente criticar —espero que colabore—, y de mejora del desarrollo no solo turístico, sino también socioeconómico de este río.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, estos estudios que usted ha devaluado sin conocerlos son estudios y proyectos que van a venir fenomenalmente para hacer realidad el proyecto de ese río, de esa gran ruta interior del turismo. Usted no se ha parado nunca a pensar en cómo es posible que si en el año 2008 tuvimos 25 millones de turistas, 15 fueran en las costas y solo 10 en el resto. Por tanto, necesitaba una potenciación ese río Guadalquivir. Pues, bien, desde este Gobierno, sin autobombo, pero con convicción, animando a la gente, lo vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y, tercero, nunca se pierde el dinero por el camino. Pregúntelo usted, pero nunca se pierde dinero por el camino. Afortunadamente, vivimos en un Estado de derecho, y tenemos los controles necesarios para que no se pierda el dinero por el camino.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir trabajando en ese río, con más intensidad que nunca, con más ilusión que nunca. Y cuando se aprueba un pantalán, señoría, no es solo para el municipio, cuando hablamos de una oferta turística, no se limita solo y exclusivamente a un municipio. Eso es favorecer todo el desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es un plan que no está terminado, y cuando esté terminado, estoy seguro de que usted se alegrará tanto como yo de las mejoras de esos municipios.</parrafo>
        <parrafo>No hay reparto individual. Si usted me dice que cuánto le toca a cada municipio, le diré que eso es todo lo contrario a la iniciativa de turismo sostenible que he estado explicando durante toda la mañana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

