<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>48</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Enfermedad mental, Enfermo, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000017</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000017. Pregunta oral relativa al servicio de salud mental en la provincia de Huelva (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al servicio de salud mental en la provincia de Huelva, que formula el señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, créame que, cuando he escuchado en boca de una señoría del Grupo Socialista que, cada vez que el Partido Popular habla de salud, es para tenderle una trampa, yo siento cierto reparo, ¿no? En doce años había escuchado muchas cosas, pero, hasta ahora, tramposo, no lo había escuchado. Habrá que añadirlo al catálogo.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí que he escuchado..., no pertenezco a esta Comisión, por lo cual no vengo habitualmente; pero sí he escuchado dos magníficas intervenciones de mis compañeras, la señora Corredera y la señora Alcaldesa de Adra, y uno intentará —que no lo va conseguir seguro— estar a la altura de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, sin trampas, señora Consejera, yo sí le traslado, como diputado de la provincia de Huelva, la situación de preocupación por el servicio de atención de salud mental que en estos momentos atraviesa nuestra provincia. Preocupación que resumo en dos palabras: colapso y recorte de medios. Y, en esta primera parte de mi intervención, y quedándome con una afirmación suya que entiendo de sentido común, donde decía usted que lo que se intenta es dar respuesta a los problemas que surgen, yo le planteo, en esta primera parte, dos cuestiones concretas, señora Consejera:</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas es fecha para la finalización del hospital de día y el servicio de salud mental en la provincia de Huelva, y la segunda, ateniéndome a la literalidad y al objeto de la pregunta, y enlazando con la primera cuestión, es en qué medida se van a incrementar los medios de ese servicio de atención de salud mental en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, la primera pregunta de la fecha de terminación no venía dentro del texto: no me la sé de memoria. O sea, que tengo que reconocer que no me sé de memoria cuándo termina la obra del hospital de día de salud mental, concretamente de la provincia de Huelva. Pero estoy a su disposición para facilitarle ese dato en el momento que estime oportuno. Se lo digo a su señoría porque, evidentemente, si ustedes incorporan ese tipo de cuestiones a las preguntas, yo, evidentemente, le traigo la respuesta y no hay que..., bueno, pues no hay que trasladar, ¿no?, más demora en las respuestas. Pero, bueno, como no venía dentro de la pregunta, siento decirle que no me conozco de memoria cuándo termina esa obra.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí matizar, ¿no?, en primer lugar, la afirmación que dice o que plantea al plantear la falta de medios en los servicios de salud mental de la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, la provincia de Huelva cuenta con una dotación de infraestructuras y personal que está dimensionada para atender las necesidades de los ciudadanos, lo cual no quiere decir, señoría, como he manifestado en muchas ocasiones, que no tengamos que seguir mejorando y ampliando estos recursos, porque la salud mental constituye una de las prioridades de la Consejería y, por tanto, tendremos que seguir dotando de nuevos recursos allí donde sea preciso.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que, en los últimos años, precisamente en esta materia, se ha hecho un esfuerzo importante, en el que hemos logrado ampliar la dotación de servicios y de medios dentro de la provincia, y que actualmente contamos en Huelva con una red compuesta por cinco unidades de salud mental comunitarias; una unidad de salud mental infanto-juvenil, con 20 plazas de hospital de día; una unidad de hospitalización, con 31 camas; una unidad de rehabilitación, con 30 plazas; una comunidad terapéutica, con 16 camas y 30 plazas en programa de día, y un total de 148 profesionales distribuidos en estos recursos. Desde el año 2004, se han incorporado ocho nuevos profesionales, cinco de ellos médicos facultativos, o psicólogos —médicos o psicólogos—, para el refuerzo de las unidades de salud mental comunitaria. Pero, no obstante, señoría, estamos en este momento estableciendo unas dotaciones que nos van a permitir completar la red asistencial en los siguientes términos:</parrafo>
        <parrafo>Se está elaborando el proyecto de adecuación de dos espacios, con una superficie de quinientos metros cuadrados en total, en el hospital Juan Ramón Jiménez, para el traslado de la unidad de rehabilitación de salud mental y la apertura de un nuevo dispositivo de hospital de día de adultos. A este es al que me imagino que se refería usted con la fecha de finalización, que no le puedo concretar. También está previsto el traslado de las dos unidades de salud mental comunitaria a Huelva 1 y Huelva 2, a los nuevos centros de salud que se abrirán en la capital, de forma que permitamos mejorar el acceso de los pacientes y no tengan que desplazarse al hospital Vázquez Díaz, como sabe que ocurre en la actualidad. Las dos actuaciones nos van a suponer la incorporación de nuevos profesionales, a los que tenemos que añadir los correspondientes del refuerzo de salud mental comunitaria que se contemplan en el Plan Integral de Salud Mental.</parrafo>
        <parrafo>También, señoría, el decreto de ordenación de los servicios de salud mental, que aprobamos hace escasamente dos meses, establece un plazo máximo de veinticuatro meses para la constitución en unidades de gestión clínica de todos los dispositivos de salud mental. Concretamente estamos iniciando este proceso en Huelva, de manera que a la mayor brevedad esperemos que esté completado. También FAISEM —la Fundación para la Integración del Enfermo Mental— cuenta con un programa residencial con 50 plazas, 43 plazas de viviendas tuteladas y 31 plazas de apoyo domiciliario, así como los programas de formación, de ocio y de tiempo libre.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, de la información proporcionada, estableciendo los nuevos proyectos que tenemos en marcha y de los que en este momento no le podría concretar la fecha de finalización, creo que en la provincia de Huelva va a ver mejorada significativamente la atención a las personas con problemas de salud mental, que, como digo, sigue siendo una prioridad de la Consejería de Salud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de réplica, el señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, aparte de esa serie de datos que usted ha aportado, ahora mismo hay una preocupación y una, al parecer, unanimidad en cuanto a todos los sectores implicados. Me refiero a profesionales, a enfermos y a las propias asociaciones de familiares de enfermos, donde coinciden en eso que le mencionaba anteriormente, que hay una situación de colapso y que hay una situación de recorte de medios. Las reuniones que he tenido con estos sectores implicados me han trasladado ese recorte de medios en cuanto al servicio de atención de salud mental.</parrafo>
        <parrafo>Eso además hace —y usted ha mencionado la palabra, el concepto: «los programas»—..., ese recorte de medios hace que no se puedan llevar a cabo programas cuando uno de sus cometidos es el asesoramiento, tanto a la familia como a los respectivos centros de salud. Primera cuestión que significa, no ya un estancamiento sino una regresión.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión: usted no ha dado fecha, pero no dejará de coincidir conmigo en que el hospital de día se hace absolutamente imprescindible y necesario; que, además..., y usted como profesional sabe perfectamente que sería un recurso muy eficaz para aquellos pacientes que han tenido un primer brote psicótico y que sirve en la lucha para que la enfermedad no se haga crónica.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión fundamental, señora Consejera, es el seguimiento, que no lo hay, y mucho menos a domicilio. Sabe usted que muchas veces estos enfermos solamente cuentan con revisiones periódicas, y en caso de necesidad se ha de recurrir al médico de urgencias que, como es obvio, pues no tiene la especialidad en el apartado de psiquiatría que se hace necesaria para atender a este tipo de pacientes. Con una cuestión fundamental, y digo que usted también conocerá perfectamente, que, según el último congreso de psiquiatría, el 14% de las consultas en Atención Primaria se refieren a depresiones. Cuestión importante a poner sobre la mesa.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, lo que le traslado es una preocupación muy, muy seria con respecto a esta situación en estos momentos, que es una situación muchas veces angustiosa para la familia. Yo creo que..., me parecen muy bien esos datos que usted ha aportado, pero que habría que imprimir la mayor celeridad posible en la finalización de ese hospital de día, habría que imprimir también la mayor celeridad y la mayor sensibilidad en cuanto a la puesta en funcionamiento de los programas, y, en definitiva, señora Consejera, en el servicio de Atención de Salud Mental de la provincia de Huelva creo que ha pasado el tiempo de las promesas. Sabe usted que el hospital de día ha sido una promesa reiterada en el tiempo por parte del Gobierno andaluz, y sin embargo, pues, no se hace realidad.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, ponerse manos a la obra, dar respuesta a todas estas cuestiones. Estamos ante un tema preocupante, es un tema que, diríamos, de alguna forma avanza. Desgraciadamente, no sabemos si porque esta sociedad no sabe dar respuesta a muchas cuestiones, pero el servicio de Atención de Salud Mental de Huelva se ha quedado bastante, bastante retrasado en el tiempo, no solamente en cuanto a medios sino también en cuanto a todo lo que significa esa infraestructura terapéutica.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Consejera, y le vuelvo a repetir: respuestas concretas, respuestas concretas, menos promesas políticas y más realidades. Y le traslado, desde luego, estas preocupaciones como diputado de la provincia de Huelva, y haciéndome eco en este Parlamento de esa preocupación, no solamente de los profesionales sino también de los enfermos y de los familiares, y créame que le traslado esta preocupación en el ánimo de que conjuntamente, usted desde el Gobierno y nosotros desde la oposición, demos respuestas a estos problemas, por supuesto, sin trampa ni cartón.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, a mí no me consta, me imagino que se habrá producido alguna situación puntual de la que no tengo conocimiento, que haya habido recorte de medios. Lo que sí le he trasladado es las obras previstas y que, por tanto, no estamos en este momento en todo lo que son los expedientes, que nos permitan, tanto lo que es el traslado de..., la construcción de esos espacios nuevos en el hospital Juan Ramón Jiménez, como la apertura de los centros de salud que van a acoger los nuevos dispositivos de Salud Mental. Pero puede ser que haya ocurrido alguna situación puntual, de la que no me consta y, por tanto, volveré a revisarla, ¿eh?, no vaya a ser que haya habido algún proceso de baja, algunos permisos de vacaciones o algún elemento que sea el que motive el traslado que da su señoría del recorte de medios en la provincia de Huelva, que, como digo, es todo lo contrario. Lo que le he hecho es una enumeración de todos lo que son los dispositivos que se han puesto en marcha y de las ampliaciones de plantilla que se han producido en los últimos años y de la perspectiva de mejora de la salud mental en el marco de esta provincia.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que quizás lo de los programas, o de las campañas, ¿no?, se refiera a las campañas que patrocinan las propias asociaciones de pacientes, y que lo único que conozco de este tema es lo que se publicó en un medio local de Huelva a propósito de que alegaban falta de medios para la realización de una campaña sobre salud mental. Solamente decirle, señoría, que las campañas o las iniciativas que tienen las asociaciones se financian por las órdenes de subvenciones a las que la convocatoria establece un régimen competitivo. Se presentan los diferentes proyectos y se otorgan las subvenciones en los importes que establece la Ley de Presupuestos a aquellas iniciativas que tienen, entendemos, un mejor impacto para la salud de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, no obstante, decirle que los plazos que tenemos previstos para las obras que he comentado, se los podemos trasladar. Y, por otra parte, pues, decirle que la prioridad, para la salud mental, de la Consejería de Salud es innegable. Hemos elaborado el II Plan Andaluz de Salud Mental, en colaboración con las asociaciones de pacientes, de personas afectadas con enfermedades mentales. Seguirá siendo una prioridad y seguiremos impulsando la salud mental en unos niveles que ya hicimos la legislatura anterior, que repetiremos esta, y que, como muchas veces habrá escuchado su señoría, entendí en la legislatura anterior y en esta misma que la salud mental necesitaba un empuje adicional sobre otros servicios, por el elemento que había tenido durante las épocas anteriores. Por lo tanto, seguiremos en ese compromiso, concretamente en la provincia de Huelva y en el resto de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

