<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>344</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria de la construcción, Política de empleo, Paro</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000861</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000861. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de informar sobre el incremento del desempleo en el sector de la construcción en Andalucía (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Vivienda. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos al punto 2 del orden del día, que es una solicitud de comparecencia para informar sobre el incremento del desempleo en el sector de la construcción en Andalucía, solicitada, propuesta, por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera, la señora Consejera tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, comparezco ante la Comisión para informar, a petición del Grupo Parlamentario Popular, sobre la evolución del desempleo en el sector de la construcción en Andalucía, supongo que por aquello de ser la Consejera de Obras Públicas y Vivienda. No voy yo a restar legitimidad a una iniciativa de estas características, pero creo que su señoría sabe y conoce que no tengo las competencias en materia de empleo. Por tanto, que quede ello señalado y subrayado de partida y de principio. Pero yo estoy encantada de que podamos hablar de un tema tan importante como el desempleo, porque me preocupa cada mujer, cada hombre, cada joven que está sufriendo los efectos del paro como consecuencia de la crisis global, compleja y profunda, que estamos sufriendo a nivel internacional, en toda Europa, y también en nuestro país y en nuestra comunidad, como en el resto de comunidades autónomas españolas.</parrafo>
        <parrafo>En ese tenor, me van a permitir que comience haciendo referencia a los recientes datos, conocidos en el día de ayer, sobre el desempleo registrado en nuestra Comunidad correspondiente a los cuatro primeros meses de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto y verdad que, según los datos, el desempleo registrado en Andalucía queda fijado en 879.307 personas, que, es evidente, es el resultante de la crisis global, de la situación actual de índole internacional sin precedentes —y hemos de subrayarlo, sin precedentes— por la que atravesamos, y que ha provocado, la crisis sin precedentes, el crecimiento del desempleo; pero, a la par, también debemos subrayar un elemento, un factor, que se está dando en nuestra Comunidad, y es el importante aumento de la población activa, en Andalucía en particular.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía fue, en el primer trimestre, la comunidad española con mayor incorporación de nuevos activos, 44.500; cifra que supera en 10.100 a la suma de las incorporaciones en el resto del territorio nacional. Es decir, solo Andalucía superamos en 10.100 la incorporación de personas a solicitar empleo en relación a todo el territorio nacional.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, teniendo en cuenta la crisis en la que estamos, tenemos que concluir que no es posible, en la situación actual, que tanta incorporación nueva al mercado de trabajo sea absorbida en cuanto al volumen de generación de empleo, vista la realidad objetiva que estamos viviendo, y en ese sentido hay un hecho también, que queda constatado, y es que, ni en Europa, ni a nivel internacional, ni a nivel de España, ni a nivel de comunidad, desde luego es un buen momento para el empleo, y eso nos están diciendo los datos. A pesar de que creemos empleo, tenemos que decir que no son buenos momentos para el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero los datos también nos dicen, además de decirnos todo esto, también nos dicen más cosas, y nos dicen que empezamos a mejorar. No queremos, el Gobierno de Andalucía, ni mucho menos, echar las campanas al vuelo. Somos prudentes, somos realistas, somos objetivos. Precisamente porque somos objetivos podemos subrayar algo que también dicen los datos: que empezamos a mejorar. Y en ese sentido lo podemos ver en hechos concretos.</parrafo>
        <parrafo>En el mes de abril Andalucía ha bajado su cifra de paro en 4.086 personas. Somos la segunda comunidad autónoma en la que más baja el desempleo en términos cuantitativos. Somos conscientes de que los datos son para ser prudentes y cautelosos, pero a tener en cuenta, también a tener en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>En abril, en el sector de la construcción, el desempleo descendió en 4.762 personas, y sitúa a nuestra Comunidad, a Andalucía, como la comunidad en la que más bajó el paro en este sector. De los cuatro meses que llevamos de 2010, en tres de ellos se han producido descensos del desempleo en el sector de la construcción, hasta alcanzar el 2% de bajada respecto al cierre de 2009. Son datos objetivos que, aunque no nos hacen olvidar la difícil situación en la que nos encontramos, ponen de manifiesto que los esfuerzos que se están realizando, las medidas que se están adoptando y la concertación social tienen sus efectos en el mercado de trabajo, aunque, sin duda alguna, a todas y a todos nos gustaría que los efectos fuesen más rápidos y mayores. Pero, señorías, los efectos de las medidas que se han tomado por parte del Gobierno de Andalucía y las medidas de concertación social se están, sin lugar a dudas, notando y mostrando ya.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, por tanto, en nuestra Comunidad estamos en condiciones de afirmar que Andalucía, junto al País Vasco, hemos sido las únicas comunidades donde hemos creado empleo en los últimos seis meses, tal como ya manifestó nuestro Presidente, el Presidente Griñán, en el último Pleno del Parlamento, y en este sentido no me negarán sus señorías que, aunque la situación siga siendo motivo de preocupación, porque cada día tenemos que pensar en cada mujer, en cada hombre, en cada joven que sigue esperando la oportunidad de tener un puesto de trabajo de calidad, que le dé certeza, garantía, seguridad en su vida personal, no me negarán que, junto a esa preocupación, también tenemos que convenir que algo estaremos haciendo bien para que en nuestra Comunidad los datos que se muestran sean mejores que en otras comunidades. Y, además, hay que poner también de manifiesto algo que subrayó mi compañera, la Consejera de Hacienda precisamente, hace pocos días en sede parlamentaria, y es que es necesario reconocer que, en términos de desempleo, sin las medidas llevadas a cabo, la situación hoy sería peor, y podemos decir que gracias a esas medidas estamos generando empleo. Y lo digo, insisto, con toda cautela y con toda prudencia. Y es que hay que subrayar llegado este momento que, aunque a algunas de sus señorías no les guste, el Gobierno de Andalucía ha tomado decisiones, ha puesto en marcha importantes medidas y sigue planificando y desarrollando nuevas acciones que posibiliten una salida decidida, definitiva, de este periodo, y que, además, salgamos, en buenas condiciones, para afrontar, desde un modelo de crecimiento diferente, juntos, el futuro. Y, en este sentido, he de subrayar que ya, en febrero de 2008, se licitaron 1,400 millones de euros en numerosas obras de calado para Andalucía, algo que tenía que ver directamente con el empleo; que hemos actuado durante estos últimos años a través de 55 medidas anticrisis que han permitido generar o mantener, tal como señaló el propio Presidente, un total de 162.357 empleos, y que han beneficiado a 18.149 empresas de nuestra Comunidad, desde el inicio de esta legislatura; que hemos puesto programas importantísimos en marcha, como el MEMTA, con 100 millones de euros, 131.000 beneficiarios, o el PROTEJA, con 360 millones de euros y 17.590 empleos; y que se siguen planteando, para el futuro, nuevas medidas, tras el visto bueno que en este Parlamento se han dado a 31 nuevas acciones anticrisis, entre las que figuran estímulos fiscales, planes para jóvenes desempleados y medidas que miran directamente al sector de la construcción. Y saben sus señorías que se sigue trabajando, porque no vamos a parar de tomar medidas, una tras otra, para combatir la situación actual y generar nuevos horizontes, nuevas perspectivas, nuevas expectativas. Además, hay que decir que el Gobierno de Andalucía ha actuado desde el diálogo con los agentes económicos y sociales, porque creemos firmemente que juntos, juntos, es la mejor manera de hacer las cosas y de abordar la situación actual, que, como he dicho al inicio de mi intervención, es compleja, es profunda, y tiene causas que tenemos, lógicamente, que abordar para que no se vuelva a repetir una situación igual. Y ese diálogo ha permitido continuar, en nuestra Comunidad, con la larga tradición de la concertación. El VII Acuerdo de Concertación Social se ha hecho en Andalucía realidad. Un acuerdo, fruto del compromiso de los agentes sociales y económicos con Andalucía, en un momento de crisis difícil, particularmente para la economía, que afecta, de manera dramática, a muchas familias y a muchas empresas. Son 351 medidas, a las que se van a destinar 19.825 millones de euros para reactivar la economía e impulsar el crecimiento sostenible, a través de un nuevo modelo productivo. Y, desde luego, entre esas medidas se contemplan medidas destinadas a mejorar y a crear empleo en el sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Pero he de manifestarles, señorías, que además de la concertación con los agentes económicos y sociales, hemos mantenido también el diálogo político. El Gobierno de Andalucía es un gobierno de diálogo, de diálogo social y de diálogo político, buscando el consenso en cuantas resoluciones se han traído sobre este tema al Parlamento. No es casual que, de las 114 resoluciones, casi el 70% se hayan aprobado con el voto favorable de algún grupo parlamentario, y que 36 lo hayan sido por unanimidad. No es casual, es el producto y el fruto del diálogo. Y, en este sentido, les diré que, desde el ámbito de la Consejería de Obras Públicas y Vivienda, también hemos favorecido la creación de empleo muy directamente en el sector de la construcción y en todas las empresas auxiliares que comporta el desarrollo del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y les diré también que no solo genera empleo —y lo saben ya sus señorías—, en el sector de la construcción, la vivienda de obra nueva. Se ha puesto de manifiesto la cantidad de empleo, directo e indirecto, que genera la rehabilitación, que está siendo una apuesta determinada y decidida de la Junta de Andalucía. Y, en ese sentido, no solo con la rehabilitación mejoramos la calidad de vida de la ciudadanía, no solo los barrios cambian su fisonomía, no solo mantenemos vivo el corazón de las ciudades, los cascos históricos y los cascos antiguos, sino que, además, estamos por la rehabilitación, generando empleo, y además no solo generando una mano de obra numerosa, sino también diversificada. Y tenemos que decir que, además, en la rehabilitación, el empleo se vincula mucho a lo que es el ámbito de lo local, que además lo desarrollan empresas de pequeño y mediano tamaño, y que cada dos empleos directos que genera la rehabilitación generan tres empleos indirectos. Y todo lo que mueve de industrias, de pequeñas y medianas empresas auxiliares.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, en las acciones de rehabilitación que hemos llevado a cabo durante 2009, la Consejería posibilitó, a través de la gestión que de ellos hizo EPSA, la creación de 67.217 puestos de trabajos. A estas acciones se suman las de vivienda nueva, a través de las cuales se crearon 28.404 empleos, y la actuación en materia de suelo, con 12.388 empleos, que sumaron, por tanto, un total de 108.009 empleos. Y si sumáramos empleos indirectos, nos iríamos a una cantidad mucho mayor, teniendo en cuenta ese criterio establecido en el ámbito nacional para todas las comunidades autónomas, y es que, en la rehabilitación, dos directos generan tres indirectos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, les diré a sus señorías que las diferentes inversiones llevadas a cabo por la Consejería de Obras Públicas y Transportes, a lo largo de 2009, y las entidades adscritas —Agencia Pública de Puertos, Giasa y Ferrocarriles— han posibilitado la creación de más de veinte mil quinientos puestos de trabajo. En ese sentido, también quiero subrayarle que el 60% de los contratos se realizaron con empresas andaluzas, con lo que significa de valor añadido para nuestra Comunidad. En este sentido, en total, en referencia a 2009, podemos decir que la Consejería de Obras Públicas y Vivienda generó, a través de su actividad, 128.557 empleos en el sector de la construcción, lo que, extendido al conjunto de Consejerías de la Junta, suma un total de 284.945 empleos en este sector del que estamos hablando y que ha sufrido un serio desplome con la crisis global que estamos viviendo.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle que los datos actuales de los que disponemos, y que se los he señalado, las acciones que estamos llevando a cabo y las medidas que estamos adoptando sitúan a Andalucía en buenas condiciones en esa rampa necesaria de salida de la situación de crisis para abordar el futuro en las mejores condiciones, desde la implementación de un nuevo modelo productivo, diferente y distinto, donde todos los sectores económicos son necesarios, todos, los tradicionales y los emergentes, y donde cada uno tiene que cumplir su misión y su papel en relación al empleo, al empleo de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero termino diciéndole, señoría, que soy plenamente consciente, y somos plenamente conscientes desde el Gobierno de Andalucía, de que aún queda mucho por hacer, y por eso seguimos trabajando sin descanso. Y lo hacemos con un objetivo claro: ofrecer una respuesta para mejorar la difícil situación actual por la que atraviesan miles de familias andaluzas, miles de andaluces y andaluzas, y para ganar el futuro desde una política desde la sostenibilidad y de la economía de la igualdad. Dar soluciones a los ciudadanos y ciudadanas de nuestra Comunidad Autónoma es la principal preocupación del Gobierno de Andalucía y de esta Consejera que les habla.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido vamos a seguir haciendo esfuerzos. Y en este sentido estamos trabajando ya desde la colaboración publico-privada para culminar con una fuerte inversión este año, en cuanto a los proyectos de obras públicas que vamos a desarrollar y que pronto, a lo largo del año, antes del verano y después, vamos a ir licitando.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías, seguiremos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra la señora Martínez Martín, portavoz del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenos días a todos, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Es la primera vez que intervengo en esta comisión como portavoz y, por lo tanto, señora Consejera, desearle mucho éxito en este trabajo, en esta nueva macroconsejería, porque ese éxito será por el bienestar de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, lamento que la anterior comparecencia, la verdad, es que nos ha dado una muestra de cuál es su forma de diálogo. Usted constantemente, en su discurso, utiliza esa palabra, pero el diálogo que nosotros queremos y utilizamos es, por ejemplo, en este momento, en esta comisión y en esta comparecencia, y usted ha demostrado que, desde luego, no acepta la crítica.</parrafo>
        <parrafo>Yo, como miembro del Partido Popular, no voy aceptar definiciones que usted hace de nuestro grupo y que diga que cuanto mejor, peor, porque eso es una opinión suya y así puede decirlo donde considere oportuno.</parrafo>
        <parrafo>Usted, por lo tanto, no puede hacer calificaciones en este sentido porque nuestro trabajo, desde el partido político al que representamos, es tan válido como el que usted, en este momento, representa, que, bueno, es otro al que anteriormente representaba.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, señora Consejera, ha empezado usted hablando además sobre que no tiene competencias en materia de trabajo, y es cierto, pero, mire, la comparecencia es sobre el incremento del desempleo en el sector de la construcción, y, desde luego, tiene todas las competencias en la parte que le toca a la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso este es el problema. Y es que ustedes, la Junta de Andalucía, el Gobierno de la Junta, bueno, pues hacen de las consejerías compartimentos estancos. Lamentablemente, no se puede entender el empleo en la construcción de forma separada, por eso a nosotros nos parecía importante tratar este tema hoy aquí, en esta comisión.</parrafo>
        <parrafo>Además, le voy a reconocer…, porque usted así nos lo dice, que no reconocemos nunca. Por supuesto que le voy a reconocer los datos positivos, levemente positivos, como usted también lo ha dicho y así lo voy a decir también, levemente positivos del repunte de empleados: 4.886 personas en Andalucía han encontrado empleo en este último periodo. Pero esta comparecencia está registrada desde antes de estos meses y nos preocupa lo que son no solo los últimos años de la Consejería de Obras Publicas y de Vivienda, por separado, sino lo que es la trayectoria. Su currículum personal será el que usted tenga escrito, pero, desde luego, usted, al ser Consejera de esta Consejería, tiene una herencia y esa, desde luego, no la puede evitar, por mucho que queramos.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, la Consejería de Obras Públicas, yo entiendo Obras Pública y Vivienda, que se ha constituido en una macroconsejería, con organismos autónomos, además, y un presupuesto inversor fundamental para la economía andaluza y, por supuesto, para la generación de empleo. Y así se ha considerado, como usted bien ha reseñado, cuando se proponían, entre otras medidas para superar la crisis, dos aspectos fundamentales. Por un lado, la licitación de obras públicas para activar el sector de las infraestructuras y de la construcción civil. Y, por otro, un ambicioso pacto por la vivienda y un plan concertado de vivienda que preveía, igualmente, la recuperación de este sector.</parrafo>
        <parrafo>Otras iniciativas que tienen que ver con este sector de la construcción han sido: el Plan E, de Zapatero, o, como usted bien ha mencionado, el Plan Proteja o el Plan MEMTA, liderados desde la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas iniciativas, no vamos a negar, han hecho algún papel, pero, evidentemente, no nos cuadran las cifras que usted ha dado. Usted es muy libre de aportar esa cifra de miles de empleos generados por la Consejería. Serán mantenidos, pero, desde luego, ahora yo le daré otras cifras, también objetivas, y permítanos que así lo hagamos. No siempre viendo lo peor, viendo igualmente lo que es la realidad. Todas estas iniciativas lo que está claro es que revelan que la Consejería de Vivienda, en este caso, y la Consejería de Obras Públicas han sido incapaces de sostener el sector de la construcción e industrias afines. Y ha hecho usted muy bien en referirse a los empleos indirectos que genera este sector, porque el número de parados en el sector de la construcción se ha triplicado en tres años.</parrafo>
        <parrafo>Mire, según los datos de la EPA, del primer trimestre del año 2010, es cierto que se ha producido un ligero descenso del número de parados, pero en Andalucía lo que tenemos es 16.400 parados más que en el cuarto trimestre del año 2009. Ya son 154.800 parados en este sector. Y esto quiere decir que, mientras en el conjunto de España se reduce el paro de la construcción un 12,13%, aquí aumenta un 12,82%.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al dato de paro registrado del Servicio Andaluz de Empleo —son datos que nosotros manejamos objetivamente, de las tablas de estadística—, el descenso de parados en este sector, en el mes de abril, se debe fundamentalmente... Evidentemente, hemos dicho a la puesta en marcha del Fondo Estatal de Empleo Local, pero la realidad es que, en este momento, señora Consejera, en abril del año 2010, contamos con 195.488 parados andaluces de la construcción. Y en abril del año 2007 eran 59.800. Es decir, el paro registrado ha crecido un 226,8% respecto al de hace tres años, con 135.674 parados más. Es decir, los parados se han triplicado, más que triplicado en este sector. Yo comprendo que usted no haya citado estos datos porque, según usted cree, nuestro trabajo es buscar los datos negativos, pero nosotros lo que queremos en este momento, y por eso lo plantemos aquí, es evitar esta sangría de empleo que se produce en este sector.</parrafo>
        <parrafo>En relación a los datos de ocupación, pues, mire, la destrucción de empleo en este sector sigue siendo una constante en Andalucía y está muy por encima de la media de la pérdida de empleos en los tres últimos años. Casi la mitad de los andaluces que tenían un empleo en este sector de la construcción, la mitad de los andaluces, lo ha perdido. Porque, mire, en Andalucía, en este último trimestre, se han destruido 20.200 empleos. En términos interanuales, en Andalucía se destruye empleo a mayor velocidad que en el conjunto español.</parrafo>
        <parrafo>En términos interanuales, 55.300 empleos se han destruido, con un descenso de la ocupación de un 18,17%. Mientras que la media nacional, en ese periodo, ha sido del 15%.</parrafo>
        <parrafo>Además, hay que resaltar que, de la destrucción del total de empleos destruidos en el último año en Andalucía, son empleos de la construcción el 60%, 92.400 empleos destruidos.</parrafo>
        <parrafo>Y así podemos seguir haciendo comparaciones y datos y todos estos datos que usted evidentemente no ha citado, si hacemos la comparación con respecto al primer trimestre del año 2007, que nos parece una cifra prudente, una evolución. Podíamos habernos ido a hace treinta años, pero hemos hecho un balance de estos dos años sobre los que ustedes han podido intervenir, la destrucción de empleo en este sector en Andalucía supera muy mucho la ya de por sí dramática pérdida de empleo del conjunto español. En tres años se han destruido 253.600 empleos, con un descenso de la ocupación del 48%, mientras que en el conjunto nacional este descenso ha sido del 37%.</parrafo>
        <parrafo>Casi la mitad de los trabajadores andaluces que tenían un empleo en este sector, en el año 2007, lo han perdido, y ahora se ha destruido un 10% más de la media española.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, como iniciaba esta intervención, todos estos datos reflejan que en estos años, en estos dos últimos años, estas dos Consejerías, de Obras Pública y de Vivienda, desde luego, no han sabido afrontar esta caída. Cuando la crisis la teníamos encima y el Gobierno se empeñó en negarla, ustedes, en diciembre de 2007, firmaron un pacto por la vivienda, en el que se prometieron 700.000 viviendas en diez años, de las que 300.000 iban a ser protegidas, y —aun más— el 80% de esas 300.000 iban a ser para las rentas más bajas. Efectivamente, los empresarios, los sindicatos, firmaron este pacto, muchos alcaldes también, incluidos los del PP. Se trataba de poner en marcha un pacto importante, un dinamismo importante para este sector.</parrafo>
        <parrafo>También las entidades financieras prometieron financiar este pacto con 9.550 millones de euros. Esto significaba que el entonces Presidente Chaves, que fue quien firmó el pacto, prometió una ratio de vivienda de 30.000 viviendas protegidas al año. Pero el balance que nosotros hacemos en estos dos años —que nosotros hacemos no, que hace el Ministerio de Vivienda y que hace su Consejería de Obras Públicas—, de estos dos años de legislatura del Partido Socialista, del Presidente Chaves y del ahora Presidente Griñán, es que las viviendas protegidas terminadas en estos dos años han sido 19.646, que ni siquiera alcanzan el 10% del total de viviendas construidas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes firmaron en el pacto, y se comprometieron, y se hicieron la foto de la concertación social en ese momento, que cuatro de cada diez viviendas, el 42%..., perdón, cuatro de cada diez viviendas iban a ser protegidas; sin embargo, ni siquiera alcanzan el 10% de las viviendas, el 10%. Ustedes prometieron el 42%: ni siquiera alcanzan el 10%.</parrafo>
        <parrafo>Luego ustedes no han sido capaces, a través de esta Consejería, que, evidentemente, no tiene competencia, según usted, en materia de empleo, pero sí es la responsable de la generación, de la activación económica de un sector, y no han sido capaces de impulsar, promover y cumplir el Pacto por la Vivienda, y, por tanto, ese fracaso significa también el fracaso del empleo en este sector, porque, si atendemos a las promesas del Partido Socialista, se han dejado de construir en estos dos años, señora Consejera, 42.000 viviendas. Cada vivienda genera 2,3 puestos de trabajo, por lo que se han dejado de generar 92.000 puestos de trabajo en la construcción en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Su Gobierno está satisfecho; el Consejero que le precedió en la Consejería de Vivienda también, también lo estaba. Nos hablaba de cumplimiento de objetivos del ciento y pico por ciento, y a usted le he oído una moderación satisfecha. Pero a mí me gustaría que ustedes reconocieran este fracaso de lo que es el Pacto por la Vivienda en el impulso de este número de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Se han destruido 134.000 empleos por este freno, y usted está contenta porque se han creado 4.000 en este último mes. ¿Dónde están los otros 130.000 que se habrían podido dejar de destruir? ¿Cuántos años vamos a tener que esperar con su política? Nos decía que está empezando a mejorar, pero ¿cuántos años vamos a tener que esperar en este sentido?</parrafo>
        <parrafo>Lo primero de sus políticas no solo ha sido la crisis financiera internacional, como usted también ha citado, porque es de argumentario. Lo primero fue la Ley del Suelo estatal, del Gobierno socialista, con la desvalorización del suelo; otros instrumentos como el POTA, el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía, con la inseguridad jurídica que creó; la paralización del proceso de adaptación de los planes generales de ordenación urbana —termino, termino enseguida—, y sigue siendo la lentitud de la adaptación de los planes parciales.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, con sus políticas, son un freno al desarrollo económico en Andalucía, y han echado el freno, después, además, de haberse salido en todos los sentidos de la carretera, porque ustedes son los que ahora critican, con una enorme irresponsabilidad, lo que ha ocurrido en materia del ladrillo, como ahora a ustedes les gusta descalificar. Y desde el principio, además, está faltando lo fundamental, que son la financiación y el crédito, señora Consejera: crédito a los promotores y crédito a las familias que van a adquirir una vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Díganos dónde están los 9.550 millones de euros que iban a financiar ese pacto por la vivienda que iba a activar la economía y generar empleo. No están, y usted lo sabe, y por eso faltan las viviendas y los empleos. Y ahora nos habla de colaboración público-privada, cuando ni la Junta de Andalucía ni, desde luego, la empresa privada tienen financiación.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes nos hablan, y nos vuelve a hablar —ya lo hizo en la anterior Comisión—; pero lo que sabemos por el momento es que esos borradores que se están trabajando están realmente incipientes, por no decir otras palabras, y, mientras, la licitación de obra pública sigue bajando, sigue bajando. Ha bajado, en los dos primeros meses de 2010, un 62% en Andalucía, y el último informe de SEOPAN, que contiene los resultados de estos dos meses, detalla que la Comunidad acaparó, en los dos primeros meses del año, un 9,8%, cuando tenemos un peso poblacional de un 17%.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera —y termino ya—, nosotros creemos que la pérdida de empleo de estos últimos años, que se ha triplicado desde el año 2007 en este sector, no ha sido responsabilidad exclusiva de la Consejería de Empleo. Nosotros creemos que la responsabilidad es del Gobierno de la Junta de Andalucía, y que, desde luego, esta Consejería de Obras Públicas, y ahora su nueva responsabilidad, como es la vivienda, espero que la tome así en consideración, y con la capacidad tan enorme que tiene de generar puestos de trabajo directos e indirectos dentro del sector de la construcción, que siempre ha tenido un importante peso en la economía de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo también, puesto que usted decía que es la primera intervención que realiza en el marco de la Comisión, le deseo la mayor de las suertes y el mejor de los trabajos. Pero yo ya intuía el objetivo y el sentido de la propuesta de comparecencia que ustedes habían formulado, y con su intervención y sus palabras me ha reafirmado en la convicción, que ni siquiera la he puesto de manifiesto en mi primera intervención, y es que, al final, usted lo que quería concluir es que el Gobierno de Andalucía es el responsable del paro en el sector de la construcción, y que nosotros tenemos la culpa de todo. Y este es el discurso habitual de su partido, el Partido Popular, en todos los ámbitos, en todas las esferas, en relación a todas las consejerías y en relación a todas las iniciativas que el Gobierno toma. Las iniciativas no valen y son malas, y la culpa de que un sector como el de la construcción esté atravesando la realidad que está viviendo es exclusivamente del Gobierno de Andalucía, lo cual me parece que demuestra la subjetividad en su análisis, el por qué ha utilizado usted los datos que ha referenciado y los temas que ha requerido para su intervención, y en ese sentido me va a permitir que yo tenga la libertad —estamos en un Estado de Derecho, donde la libertad se muestra expresando cada uno lo que piensa, lo que siente y lo que considera—, que políticamente yo tenga el derecho de hacer la lectura que he manifestado en mi intervención anterior, y es que parece, por todas las intervenciones que ustedes hacen, que van en el mismo camino y en la misma dirección, que es que cuanto peor, mejor. Eso es lo que parece, porque cada día se alegran de que algo vaya mal. Todavía no les he visto alegrarse de que algo vaya bien. No, no. Si algo sale mal, eso es lo mejor que ha podido pasar, porque ya tienen el discurso magnífico y perfecto los señores y señoras del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Yo, políticamente, lo que veo cada día en su discurso es lo mismo. Es catástrofe, es «todo está mal», y —conclusión— es que tiene la culpa el Gobierno de la Comunidad. Un culpable, y siempre elementos que justifican lo que ustedes dicen, que dicen cosas tremendas, y se sorprenden cuando nosotros les podemos decir: «Oiga, mire usted, parece ser, políticamente, que usted, cuanto peor, mejor». O sea, que deben escuchar también las cosas que ustedes dicen cada momento, ¿eh?, en sus intervenciones, que son cosas muy gruesas, y que a veces trascienden de lo meramente político. Y el diálogo significa el escucharse, el poder hablar. El diálogo no es solo la forma en la que ustedes dicen que debemos dialogar y hacer las cosas. El diálogo es la oportunidad: la oportunidad de hablar, de escucharse y de acordar, desde nuestro punto de vista.</parrafo>
        <parrafo>No pretendo en absoluto, señoría —se lo puedo asegurar—, el evitar que me hable usted de herencia como si me hubieran entregado una herencia envenenada. No, no. El primer día que yo comparecí en la Comisión de Obras Públicas y Transportes lo dije, que yo asumía, lógicamente, todo el trabajo pendiente que había, y he asumido en la nueva Consejería el trabajo que resta por hacer. No podía ser menos que mantener para cumplir el compromiso que tenemos contraído con la ciudadanía andaluza. Esa es la realidad. Y, en ese sentido, hay algunas cuestiones que a mí también me gustaría referenciar, porque creo —se lo digo sinceramente, con mucho respeto, pero sinceramente— que usted ha basado toda su intervención en el subjetivismo puro para llegar a la conclusión de que somos los culpables del paro en la construcción. Primero, ha hecho la conclusión y luego ha buscado los argumentos para aseverar lo que acaba de aseverar.</parrafo>
        <parrafo>Y además ha sido hábil —no se lo voy a negar— al tomar como referencia un momento donde todavía la crisis no había hecho presencia y, por tanto, había una planificación diferente y distinta que luego lógicamente la realidad obliga a cambiar.</parrafo>
        <parrafo>Y convendrá conmigo su señoría que no estamos en materia de viviendas en la misma realidad hoy que la que estábamos en 2007. ¿Por qué le digo esto? Pues porque con la crisis se ha producido un hecho que todos también constatamos y que es innegable, que es el stock de viviendas. Hay viviendas hechas, vacías, que no se venden. Como podrá imaginar es un elemento a tener en cuenta, a tener en cuenta a la hora de reprogramar la planificación, por una razón fundamental, porque hoy el interés mayor por parte del Gobierno de Andalucía es, por una parte, el seguir impulsando la obra nueva en VPO y es profundizar, implementar mayor esfuerzo en la rehabilitación; pero, por otra parte, es que el stock de vivienda que hay salga, se venda, porque las empresas, algunas, su futuro y su empleo dependen de ello. Y en ese contexto estamos también trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Es un elemento nuevo que surge en materia de vivienda y que es muy importante tenerlo en cuenta a la hora de analizar y a la hora de planificar, porque mal haríamos nosotros si pusiéramos en carga un volumen de vivienda que impidiera que el stock salga o que generáramos stock al stock.</parrafo>
        <parrafo>Y se le olvida una cosa a su señoría en su intervención, el papel de las entidades de crédito del sistema financiero. Se le olvida, porque hay una realidad también objetiva que la hemos puesto de manifiesto el Gobierno de Andalucía y que la he puesto yo de manifiesto desde el ámbito de la Consejería. Hoy, ¿qué nos preocupa? Nos preocupa que el acuerdo alcanzado con las entidades financieras se haga realidad. Y se haga realidad porque empiece a fluir suficientemente el crédito hipotecario y se puedan consumar las demandas de compra que se están realizando por parte de familias, por parte de ciudadanas y ciudadanos, precisamente para que se mueva adecuadamente el sector de la vivienda, que es lo que permite ir construyendo nuevas. Pero no solo, señorías, al ámbito de lo público, no depende solo de la Consejería. ¿O no le parece a usted que el sector privado también tiene mucho que hacer en lo que significa el impulso para el empleo en el ámbito de la construcción? Pues claro que sí. El propio sector privado lo dice y lo reconoce. Pero es que el propio sector privado, que es Fadeco ha salido hablando de que había en torno a 90.000 viviendas en stock. ¿Tendremos que favorecer la salida de esas viviendas porque eso es mantener empresas y eso es generar empleo? ¿O lo omitimos de la hoja de ruta de intervención y de actuación?</parrafo>
        <parrafo>Por eso también el Gobierno de Andalucía ha abierto, en relación al stock de vivienda, un acuerdo financiero para posibilitar la compra de esas viviendas, para facilitar la compra en cuanto a mensualidades de la hipoteca que se ha de pagar durante nueve años. Claro que estamos actuando, claro que estamos interviniendo. Pero la situación, que no la hemos generado nosotros, que no la hemos generado nosotros... Si me permiten sus señorías... Si usted cree ya que la crisis mundial también la ha generado el Gobierno de Andalucía, pues esto pone de manifiesto lo que le estoy diciendo. La crisis mundial y global que estamos viviendo nada ha tenido que ver el sistema financiero con ella, nada han tenido que ver las previsiones del Fondo Monetario Internacional, nada ha tenido que ver el Banco Central Europeo. No ha tenido nada que ver, ni las hipotecas subprime, ni nada. No ha pasado nada en el mundo para que estemos hablando aquí de esto. No ha ocurrido nada en el mundo. Porque como niegan la mayor para llegar a la concreción de que es que tenemos la culpa de todo, pues ya nos tenemos que olvidar hasta de la crisis global tan compleja que tanto está afectando a las familias y que está generando dramas de personas, no solo en nuestra comunidad, en nuestro país y en Europa, señoría, en Europa, con la repercusión que está teniendo en el ámbito de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Es que parece que todo eso lo quieran negar para llegar a la conclusión final. Entonces, en ese contexto, yo le tengo que decir que, a futuro, vamos a implementar obra nueva. Pero vamos a poner el mayor de los empeños en que el stock salga. Vamos a hablar con las entidades de crédito. Vamos a hablar con las entidades de crédito, una vez más, para decirles qué evaluación hacemos de aquello que hemos firmado y cómo se necesita que se viabilice la compra de las viviendas que están planteando ciudadanos y familias el adquirirlas. Y en ese tenor, a usted le resulta muy fácil hablar de la Ley del Suelo en relación al Gobierno de España, del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pero claro, me temo que le resulta complejo, difícil y complicado hablar de la Ley del Suelo de 1998 del Partido Popular, que abrió las puertas de par en par a la burbuja inmobiliaria y al urbanismo depredador y especulativo. Ustedes que abrieron, de par en par, con la Ley del Suelo de 1998 las puertas al urbanismo especulativo, omiten su ley porque saben las consecuencias que ha traído y hacen referencia de otra ley del suelo que tienen otros parámetros. ¿Para qué? Para criticarla. Esa es la filosofía que auspicia la intervención que ha realizado. No para decir que están dispuestos a arrimar el hombro para que salgamos antes de la situación, sino, simplemente, para criticar en relación a herramientas que son válidas en el desarrollo real que tiene que tener esta situación.</parrafo>
        <parrafo>El Pacto por la Vivienda es una herramienta válida, pero no se puede llevar a la misma velocidad, porque arruinamos empresas si no sacamos el stock de viviendas. Entonces, estos elementos hay que tenerlos en cuenta, señorías, hay que tenerlos en cuenta. Y en ese tenor tenemos que plantear algunas cosas más en relación a la obra pública que ha referenciado.</parrafo>
        <parrafo>No es cierto, señorías, que haya una especie de propuesta, de proyecto, de pliego... No, no, hay unos pliegos que ya se les han remitido a los empresarios y a las entidades financieras, que se está dialogando para acordarlo, que están colgados en un portal y que tienen toda la seriedad de un trabajo técnico detrás, solvente, riguroso y con responsabilidad. Y hemos avanzado en el ámbito de la colaboración público-privada, teniendo en cuenta que la obra pública, es un elemento fundamental, y así se subrayó en el marco de la comisión cuando planteamos los presupuestos, fundamental. Y va a haber licitación. Pero también lo he dicho yo en esta Comisión: ha habido un elemento también objetivo que espero que no se pretenda negar, que es la intensidad del temporal que hemos vivido en Andalucía, que ha dado en la línea de flotación de los presupuestos con 200 millones de euros, de los cuales hay una buena parte ya ejecutados, las obras que necesitábamos para hacer frente a las inundaciones. Más de 80 millones de euros. Y tenemos que culminar las obras. Y tenemos... Y eso es obra, obra que se ha ido sacando.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe lo que pasa? Que cuando no aparece en lo que es la licitación, porque son obras que se van sacando para que las empresas concurran, y no aparecen en el cuadro de licitación, no las computa Seopan, que tiene unos parámetros. Y nosotros estamos de acuerdo con los datos que da Seopan, pero le puedo decir que todas las obras consecuencias del temporal que se han ido llevando a cabo, desde el ámbito del procedimiento legal establecido, no están computadas en lo que significa la parte de Andalucía. Y ahora vamos a licitar más obras antes del verano. Y vamos a licitar también colaboración público-privada, se lo puedo asegurar, en este año, en un volumen importante, de proyectos de dos tipologías, porque hemos hecho una reprogramación, que yo anuncié aquí, en sede parlamentaria, y es que hay una parte de obras que hemos pasado a colaboración pública-privada, de mediana obra, que permite a un segmento de empresas pequeñas y medianas acceder, directamente, a ellas, para que grandes, pequeñas y medianas empresas, todas, puedan estar concurriendo en la licitación y puedan acceder a obra pública, en lo que significa de empleo y de impulso empresarial. Eso es lo que estamos haciendo. Y yo no le voy a decir que todo lo hagamos bien, ¿no?, porque todos somos humanos y nos equivocamos. Yo también reivindico el derecho a equivocarme, a rectificar, a pedir disculpas y a pedir perdón, pero permítame que le diga qué pasos hemos dado, porque algo se habrá notado cuando los datos que estamos teniendo son los que yo le he referenciado, y usted, por otra parte, no me ha negado, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Y termino diciéndole algo esencial y fundamental: Desde el ámbito de lo público hemos creado empleo en el sector de la construcción y empresas auxiliares, y usted lo sabe perfectamente. Y en el ámbito de lo privado, hasta donde ha podido, me consta que ha hecho un esfuerzo. Y tenemos que pedir más esfuerzos al sistema financiero y a las entidades de crédito, porque eso es lo que va a permitir mayor movimiento y mayor empleo en un sector tan importante como el de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Pero le digo algo también, fíjese, y es que no pretenda nadie, porque se equivocará —y con esto no estoy diciendo que usted lo pretenda—, que la situación en el sector de la construcción vuelva a ser lo que era antes, porque estamos hablando de una Andalucía sostenible, de un modelo de comunidad que desarrolla la economía de la igualdad, y donde la construcción será un sector fundamental de la economía, pero no, prácticamente, el único sector donde se asiente la economía, sino que habrá que incorporar a los sectores emergentes y generadores de bolsas importantísimas de empleo, que es, justamente, lo que estamos haciendo en el desarrollo de la Andalucía sostenible. Y, en ese contexto, tendrán cabida todas las empresas auxiliares de la construcción, y se generarán nuevas empresas, diversificando sus objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a una situación nueva y no a la situación vieja que nos trajo la realidad actual que hoy estamos todos padeciendo, y que una parte de la población andaluza está sufriendo; vamos hacia el futuro, y no hacia el pasado. Y, en ese contexto, estamos ya trabajando y poniendo los cimientos.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a seguir trabajando mientras haya un andaluz, o una andaluza, que necesite un empleo, porque, a nosotros, la ciudadanía —se lo puedo asegurar— nos preocupa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

