<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>513</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Derechos del niño, Menor, Política social, Protección a la infancia</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000261</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000261. Pregunta oral relativa al grado de cumplimiento del Pacto Andaluz por la Infancia (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Rafaela Obrero Ariza y D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, a propuesta del Grupo Popular, relativa al grado de cumplimiento del Pacto Andaluz por la Infancia.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Obrero Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues quiero también, al igual que el resto de compañeros de esta Comisión, mandar el apoyo y el cariño a nuestra portavoz, Loles López Gabarro, en estos momentos tan difíciles para ella y para su familia, tras la muerte, ¿no?, pues de su padre el día que ella tomaba posesión del cargo de Alcaldesa en Valverde del Camino.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, y entrando de lleno en la pregunta, señora Consejera, en octubre de 2010 los principales partidos políticos de Andalucía firmaron el Pacto Andaluz por la Infancia, fijando unos compromisos y unas acciones a llevar a cabo en la promoción y defensa de los derechos de los niños y niñas en nuestra Comunidad Autónoma. Posteriormente, en el Pleno del Parlamento y por acuerdo unánime de los grupos parlamentarios con representación en la Cámara, instábamos al Consejo de Gobierno a poner en marcha una serie de acuerdos para dar cumplimiento a ese pacto andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, pues nos interesa conocer qué valoración hace usted, como titular de esta Consejería, en cuanto al grado de cumplimiento alcanzado por la Junta de Andalucía de los acuerdos adoptados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero, decirle, evidentemente, que, en muchos casos, cuando estamos hablando, o cuando hablamos, de pactos, parece que hablamos de algo intangible, de algo que..., bueno, que es difícil de evaluar, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En este caso concreto creo que estábamos hablando de un pacto, un pacto que nace a iniciativa, precisamente, de Unicef, que nace en un congreso que Unicef celebra en Andalucía, un pacto con medidas más amplias, pero, en otros casos, con medidas más concretas. Un pacto que, como usted decía, contó con el apoyo de todos los grupos con representación en la Cámara. Yo diría más: incluso también con el apoyo del Partido Andalucista, que no forma parte en este momento de la Cámara. Se aprobó también una proposición no de ley entresacando de ese pacto algunas de las medidas más concretas.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, en esas medidas venimos trabajando desde hace tiempo, y vamos a seguir trabajando porque lo importante es llegar a que incluso ese concepto amplio que intentaba garantizar o garantizarse con ese pacto lo podamos tener, sea algo tangible, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En el marco de las actuaciones previstas en el vigente Pacto Andaluz por la Infancia se están llevando a cabo actualmente medidas que tienen que ver directamente con la promoción de los derechos de la infancia. Estamos trabajando en la modificación de la regulación, por ejemplo, de los premios Andaluna de Atención a la Infancia, a fin de incorporar los objetivos previstos en el actual Pacto Andaluz por la Infancia. La nueva orden, que se aprobará próximamente, pretende hacerse eco y fomentar la importante labor que las corporaciones locales vienen realizando en sus municipios, mediante el desarrollo de iniciativas para la promoción del derecho de participación de la infancia y la adolescencia y la aprobación de planes locales —son muchos los que se han aprobado ya en Andalucía en los distintos ayuntamientos—, de actuaciones en pro de los derechos de los y las menores en Andalucía incorporando una nueva modalidad que los reconozca.</parrafo>
        <parrafo>Con el objetivo de facilitar también el conocimiento y divulgación entre las diferentes corporaciones locales de los proyectos innovadores que se vienen desarrollando por las mismas se ha incorporado a esta nueva orden la difusión, durante un año, a través de un banco de buenas prácticas, que se va a incluir en la web del Observatorio de la Infancia de Andalucía, al proyecto que resulte premiado en la modalidad de promoción de los derechos de la infancia a las iniciativas públicas locales.</parrafo>
        <parrafo>Recordarle también, señora Obrero, que, evidentemente, cuando estamos hablando de otro tipo de programas relacionados con la atención a la infancia, los equipos de tratamiento familiar cuentan, o contamos, con la coordinación y la colaboración inmediata. Son equipos que dependen de la Consejería, que dependen del Gobierno de Andalucía, pero que su ámbito de actuación es municipal, como en otras muchas actuaciones. Son equipos que velan, precisamente, por garantizar los derechos de los menores en toda su amplitud: el derecho del menor a asistir al colegio, el derecho de los menores en todos y cada uno de sus apartados.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las propuestas de desarrollo es un proyecto dirigido a promover el derecho de participación de los menores en Andalucía a través de Internet. El derecho de participación y, al mismo tiempo, como muy bien establece también la ley, el derecho a que..., el derecho o intentar garantizar que el derecho a navegar por Internet no pueda suponer ningún obstáculo, o, más que un obstáculo a la hora de hacerlo, no pueda suponer ningún problema para los menores, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En el presente año se ha iniciado también un estudio, la constitución de un foro de participación de niños y niñas, moderado y supervisado por el Observatorio de la Infancia en Andalucía a través de su página web. También se está analizando la posibilidad de incluir en esta página apartados de noticias, agendas o calendarios de actuaciones; enlaces de interés; foros de debates moderados por profesionales con capacidad para incentivar a los menores hacia esa participación.</parrafo>
        <parrafo>La elaboración de un II Plan de Atención a la Infancia, una vez que se concluya la evaluación del I Plan Integral; esas conclusiones serán la base y en virtud del mismo se están realizando actuaciones para la elaboración del segundo. En el documento, sobre el que ya se está trabajando, está previsto que se incluya un objetivo específico orientado a establecer cauces que fomenten la participación de la infancia y la fortalezcan.</parrafo>
        <parrafo>Organización y desarrollo de formación específica destinada a profesionales, en la que se tengan en cuenta diversos ámbitos de participación de la infancia y la adolescencia, en particular, de las nuevas tecnologías de la información y de la comunicación, así como exposiciones y análisis de diferentes experiencias de participación juvenil. Hemos realizado también algunas acciones, en este sentido, y está prevista la realización de otras.</parrafo>
        <parrafo>Mantenemos la inversión en políticas de prevención y apoyo a la infancia para el año 2011. Esas políticas, evidentemente, se venían desarrollando, se van a seguir desarrollando. Pero entiendo que su señoría se refería más a aquellas cuestiones concretas, aunque muchas de esas políticas que venimos desarrollando también formaban parte de ese pacto. Pero entiendo que no se refiere a las que se venían haciendo, y que se van a seguir haciendo, evidentemente, sino a las nuevas.</parrafo>
        <parrafo>Para los programas de atención a familias en dificultad social, a los que se destina en el año 2011 un total de 2.700.000 euros, se ha incrementado la cuantía para esos programas en unos 1.700.000 euros más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera, tiene la palabra la señora Obrero Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Señora Consejera, como usted conoce perfectamente, y ciñéndome estrictamente a los acuerdos alcanzados por unanimidad en el Pleno, como una forma de ir plasmando esos compromisos amplios que los distintos grupos políticos adquirieron con el Pacto Andaluz por la Infancia, pues, el primero, como digo, de esos acuerdos en Pleno, que aprobamos por unanimidad, era impulsar y poner en marcha el II Plan de Infancia en Andalucía. Pues bien, han transcurrido seis meses y todavía no se ha hecho nada por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Finalizó el I Plan Integral de Atención a la Infancia 2003-2007, y, como usted ha dicho, no se conoce todavía ese informe de evaluación y valoración de las comisiones de seguimiento y técnicas que el propio plan establecía para hacer balance de los objetivos alcanzados. Y eso sería fundamental, porque conociendo la valoración sabríamos desde dónde partimos. Lo que está claro es que, desde el año 2007 hasta ahora, han transcurrido cuatro años, señora Consejera, y ese segundo plan todavía se está haciendo esperar.</parrafo>
        <parrafo>Lo que si conocemos es el informe de Unicef sobre el estado de la infancia en España para los años 2010-2011, que recoge, en primer lugar, como datos demográficos, que en el conjunto de España hay 8.192.866 niños y niñas y que Andalucía, junto con Cataluña y Madrid, son las tres comunidades autónomas con más población infantil. Entre los desafíos a alcanzar, según este informe, destaca la falta de coherencia en la aplicación práctica de planes y normativas entre las distintas administraciones —especialmente a escala regional o local— y la necesidad de que exista un mecanismo nacional de coordinación sobre los derechos de los niños. Igualmente, el comité recomienda proteger las partidas presupuestarias destinadas a la infancia, incluso en los tiempos de crisis, indicando claramente que en la inversión sobre políticas sociales aún estamos muy lejos de la medida de los países de la Unión Europea. Y da el dato exacto, dice que en gasto público, en familias y en infancia, en España ocupamos el último lugar, junto con Grecia, invirtiendo solo un 0,7% del PIB, frente a la Europa de los 15 que está en un 2,3%. España presenta datos —dice este informe— preocupantes en relación con elementos clave como el rendimiento, el fracaso o el abandono escolar, pues un 31,2% de la población entre 18 y 24 años no ha completado la Educación Secundaria Obligatoria. La inversión en educación es la cuarta más baja de Europa de los 15, junto con Italia, siendo del 4,6 del PIB frente a un promedio europeo del 5,2%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, tanto el informe de Unicef como las estadísticas de la Unión Europea y de la OCDE sitúan a España entre los países en nuestro entorno con más alto índice de pobreza infantil.</parrafo>
        <parrafo>Pero si ahora nos vamos a hablar de Andalucía, pues hemos visto, señora Consejera, que a pesar de esas recomendaciones del comité, su Consejería recortó, que no digo eliminó, recortó para el año 2011, en materia de infancia, 1.700.000 euros. Y, además, en el debate plenario que tuvimos de esta proposición no de ley que presentaba el Partido Socialista y que enmendamos el Partido Popular, ya le reprochábamos que no se incluyera en su Consejería una partida presupuestaria que permitiera ir desarrollando los objetivos de este Pacto Andaluz por la Infancia.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía tiene un 50% de paro juvenil. Ya hemos escuchado anteriormente hablar de los jóvenes en Andalucía y del incremento de contratos para los jóvenes, dato que hay que destacar, claro que sí, pero seguimos teniendo un 50% de paro juvenil y eso es preocupante. Nos tiene que hacer pensar a todos qué es lo que se está haciendo desde el Gobierno andaluz en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Luego tenemos un II Plan de la Junta Joven que llega, como digo, con tres años de retraso, y un plan de atención a los menores de tres años que tampoco se ha puesto en marcha por su Consejería, a pesar de que en alguna ocasión usted ya lo ha anunciado en los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Segundo punto de acuerdo, señora Consejera, de esa proposición no de ley. ¿Qué ha hecho el Gobierno andaluz para avanzar en esa coordinación con las corporaciones locales para articular esos planes de participación de los menores? Usted ha dicho que se va sacar una orden. Pero le vuelvo a recordar: ese compromiso fue en diciembre y han transcurrido ya seis meses.</parrafo>
        <parrafo>¿O qué ha pasado con el compromiso de la creación de esa página web que facilite la participación social de los niños y niñas construyendo una red participativa de los menores en toda Andalucía? Usted ha hablado del Observatorio de la Infancia en Andalucía, y ha dicho que están estudiando la posibilidad de hacer foros de participación y crear enlaces para los niños y niñas…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Obrero, debe de ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Lo que quiero decir, señora Consejera, es que, en el día de hoy, teníamos que hacer valoración de la acción del Gobierno. Como usted sabe, los partidos, en este caso el Partido Popular que está en la oposición, controla la acción del Gobierno, y entre ellos está el exigir que esos compromisos que hemos adquirido en Pleno pues se lleven a cabo y que haya una programación temporal y de inversión económica para que estos compromisos pues se puedan ir plasmando y haciéndolos reales.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, era importante que, en el día de hoy, escucháramos su gestión al frente de esta Consejería en materia de infancia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero, sin ninguna duda. Yo creo que esa es la labor que tiene que hacer un grupo parlamentario, y, en este caso, el grupo parlamentario que está en la oposición: hacer el seguimiento y el control al Gobierno. No le quepa duda. Y el Gobierno la obligación que tenemos es venir y dar respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que el II Plan de Atención a la Infancia, yo espero que antes de final de año esté terminado. A mí me parece que es mejor evaluar primero unas medidas y poner en marcha después.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que Andalucía no ha recortado ningún programa de atención a menores. Es más, le decía en mi intervención anterior que no solo no se ha recortado, sino una de las partidas que tiene que ver con el área de la prevención, especialmente, ha subido: de 2.700.000 euros, se ha incrementado en 1.700.000 euros más.</parrafo>
        <parrafo>Hacia alusión a otro de los informes que hace la propia Unicef también sobre que debería haber más coherencia entre las medidas que cada comunidad autónoma tiene con respecto a los niños, en este caso, a la infancia especialmente, a la infancia y a la adolescencia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero, ese es un caballo de batalla que lleva mucho tiempo encima de la mesa. Quiero decirle que hace escasamente un mes, mes y medio, yo comparecí en el Senado, una vez más, en una comisión que hay específica. Que ayer, precisamente, ayer y anteayer, hubo una visita de senadores y senadoras de esa comisión para visitar los centros de trastorno de conducta en Andalucía, que estuvieron en Almería y estuvieron en Córdoba. Y uno de los caballos de batalla tiene que ver, por recomendación incluso también del propio Defensor del Pueblo a nivel nacional, con que haya determinados criterios que sean iguales en todas las comunidades autónomas a la hora de atender y de dar respuesta a los menores que son atendidos en los centros de trastornos de conducta. Pues tengo que decirle que evidentemente esa es una cuestión que forma parte de las competencias de cada comunidad autónoma y que no es fácil poner de acuerdo... Y para mí sería fácil, pero al mismo tiempo que recurrente, echarle la culpa a otras comunidades autónomas; pero entiendo que la misma legitimidad que tengo yo para defender las competencias de Andalucía, tienen las demás comunidades para defender las suyas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Intentamos hacer un acercamiento. Intentamos, bueno, pues llegar a criterios comunes en algunas cuestiones, pero no siempre es posible que haya un criterio único en todo el territorio nacional, teniendo en cuenta que las competencias son autonómicas. Entonces, ha habido mucho acercamiento, pero es muy difícil, concretamente en la cuestión que tiene que ver con los trastornos de conducta, los requisitos que tienen que reunir los centros —los requisitos, me refiero al personal, a la cualificación profesional—.... Bueno, pues, por ejemplo, la Comunidad de Madrid no estaba dispuesta, y otras comunidades autónomas... No es cuestión de colores políticos: hay comunidades autónomas donde gobernaba el Partido Popular que sí compartía unos criterios, y hay otras gobernadas por el Partido Socialista que no compartían otras. No es una cuestión de colores políticos; es una cuestión de que es competencia de las comunidades autónomas y no todo el mundo está dispuesto a ceder esas competencias para que se determine cómo hay que atender a los menores.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Atención Temprana, o la atención a los menores de tres años, señora Obrero, se lo podrá creer o no, y está en su derecho de hacerlo, pero le puedo garantizar que Andalucía es la Comunidad Autónoma que más menores de tres años tiene atendidos por la Ley de Dependencia. Y tiene atendidos también a través, en este caso, depende de la Consejería de Salud, de la atención temprana. Esa es una realidad que está ahí.</parrafo>
        <parrafo>¿Que le quiero decir con esto que todo está resuelto? Para nada, para nada. Pero que, evidentemente, a pesar de la situación económica actual, ninguna partida, ningún programa que tiene que ver con la atención a la infancia se ha visto reducido. Ningún programa; ninguno, en ningún aspecto. Las páginas web, los foros... Evidentemente, se está trabajando en ellos. Pero todo aquello que es, digamos, esencial para que los menores, los que forman parte del sistema de protección, los menores que, sin formar parte de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, debe terminar ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ahora mismo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... que sin formar parte del sistema de protección, tienen necesidades también dentro de su propia familia, siguen contando con los programas que se venían desarrollando. Y no le quepa duda que seguiremos trabajando, porque ese fue el compromiso del Gobierno, no solo del Grupo Parlamentario Socialista, al apoyar también ese pacto, sino del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

