<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>511</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Política agrícola, Reforma de la PAC</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000350</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000350. Proposición no de ley relativa al nuevo modelo agrícola (pág. 13).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto 3: rechazado por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.
Votación del resto de puntos: rechazados por un voto a favor, 16 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Cara González, del G.P. Popular de Andalucía. D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la sesión. Pasamos al tercer punto del orden del día: proposiciones no de ley en Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una proposición no de ley relativa al nuevo modelo agrícola. El proponente es el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida y para defenderla tiene la palabra su portavoz, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Los últimos acontecimientos provocados por la bacteria, parece que transgénica, E. coli, que lleva ya en su haber —aunque ahora hay apagón informativo— 38 muertos y más de tres mil quinientas personas afectadas, pone de manifiesto, y es la punta del iceberg, de que la presencia de la industria en la agricultura, la ganadería y de las grandes multinacionales cuestionan bastante el sistema agroalimentario de este planeta.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pensamos que este modelo es obsoleto, y es obsoleto porque no ha cumplido ninguna de las propuestas o de los objetivos que se marcó. Dijo que iba a acabar con el hambre, en la llamada Revolución Verde, en la década de los cuarenta y cincuenta, nacida en los Estados Unidos y practicada por primera vez en México. Pero, desgraciadamente, el hambre ha aumentado. En este momento hay más de dos mil millones de personas que viven con menos de un euro. Y el 85% de la población mundial carece de los alimentos precisos; por tanto, de la seguridad alimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, se da la paradoja de que, como este sistema ha producido alimento, hay capacidad para alimentar al doble de la población actual que existe. Por tanto, es una contradicción absoluta y una aberración insostenible.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, este modelo ha provocado una nueva concentración de la propiedad de la tierra, del agua y de las semillas. Y no solamente tenemos terratenientes, sino que tenemos aguatenientes y semillatenientes, comercializatenientes, un puñado de multinacionales... En concreto, seis multinacionales controlan todo el sistema agroalimentario del planeta.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nos parece que eso hay que cambiarlo porque está significando —y es otra consecuencia— la ruina del pequeño campesino.</parrafo>
        <parrafo>Se dijo que iba a apoyarse al pequeño campesino, y asistimos a su ruina. Cada minuto desaparecen tres pequeños campesinos en el conjunto del planeta y un pequeño campesino en Europa. En Andalucía hay 450.000 pequeños campesinos, con una deuda impagable de 500.000 millones de las antiguas pesetas.</parrafo>
        <parrafo>Y la diferencia entre los productos en origen y los productos en destino —porque el mercado no está absolutamente controlado, sino que se ha liberalizado— significa que, para productos como el pepino —del que se habló el otro día—, la diferencia entre el origen y destino sea del 800%; del tomate, un 1.000%; de la carne de ternera, un 425%; de la carne de cerdo, 500%; del melón, 1.500%; de la sandía, 1.700%... Y así podríamos continuar.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién se lleva el dinero? Por supuesto, los intermediarios. ¿Quiénes son los intermediarios? Las grandes multinacionales y las grandes superficies. Y todos sabemos sus nombres: Nestlé, Monsanto... O, por otra parte, Carrefour, Mercadona y otras grandes superficies que circulan en el mundo. Ellos fijan los precios, ellos ponen las condiciones y ellos hacen que la alimentación se haya convertido en un negocio.</parrafo>
        <parrafo>Otro elemento que ha provocado es la destrucción de la naturaleza. Este modelo agrícola-industrial-ganadero-alimentario es culpable del 32% de los gases invernadero. Ha provocado que cada año desaparezcan ocho millones de hectáreas de suelo, que se está convirtiendo en desierto. Más de 500 millones de hectáreas han dejado de ser suelo fértil para ser suelo esquilmatizado e inútil para la agricultura, en un mundo donde las —como decía antes— tres cuartas partes de la humanidad se muere de hambre.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, se han envenenado los acuíferos y el agua de los grandes ríos con nitrato, porque el nuevo sistema era uso y abuso de herbicidas y pesticidas.</parrafo>
        <parrafo>El sistema que nació de la revolución verde significa también otro elemento tremendo, y es que han convertido el elemento, por ser un objeto de especulación, en veneno digerible. Cada vez comemos más veneno en porciones porque las multinacionales no tienen ya piedad y quieren obtener el máximo de beneficio en el mínimo de tiempo, sea como sea y a costa de lo que fuere.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, este sistema ha hecho que aumente el paro. En este momento, hay 1.300 millones de parados en el planeta, pero el 80% de esos parados provienen del mundo rural: antiguos campesinos, antiguos jornaleros indígenas que han tenido que abandonar sus tierras. Y además ha provocado la emigración. Hay 200 millones... La emigración es la más alta en toda la historia de este planeta. Y la emigración, en estos momentos, ha significado que hay 200 millones de hombres y mujeres en busca de pan, de dignidad y de libertad, y que el 75% de ellos provienen también del mundo rural. Es paradójico que donde más hambre se produce sea, desgraciadamente, donde hay, teóricamente, haya más posibilidad de alimentarse, como es en el mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>La desregulación total del mercado ha hecho que el abuso, en cuanto a los beneficios de la agricultura, se concentre en muy pocas manos y suceda la ruina de muchos. Por tanto, nosotros pensamos que este modelo no tiene ningún sentido, que este modelo tiene que ir desapareciendo. No puede ser que un puñado de multinacionales y terratenientes controlen todos los recursos naturales y tengan un arma. Yo diría que los amos son más amos que nunca, porque ellos deciden quién come y quién no come en este planeta. Y a nosotros nos parece que la capacidad de decidir, la soberanía de decidir quién come y quién no come debe estar en los pueblos y en las distintas naciones.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nosotros planteamos, en esta proposición no de ley, una alternativa. Esa alternativa tiene un nombre: soberanía alimentaria, o el derecho a decidir los agricultores los productos que tienen que sembrar y cómo los tienen que sembrar, y el consumidor a controlar las cosas que consume. Por tanto, nosotros pensamos que es fundamental esta alternativa que aparece en el horizonte de la PAC 2013 o 2014-2020. Y ahí no podemos quedarnos en la superficie, sino que tenemos que entrar, dado que hay una crisis no solamente económica, sino también mundial —también una crisis agroalimentaria—, en ese nuevo modelo, que tiene que basarse en que el alimento tiene que ser un derecho y uno una mercancía con la que especular. Creemos que es evidente ese cambio.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quería hacer esta reflexión en voz alta con los distintos portavoces, para que no nos quedemos en las anécdotas y vayamos —luego se discutirá desde las distintas filosofías que hoy pueden ponerse encima de la mesa—... Pero que se discuta en función de que este modelo no es útil, no es válido. ¿Por qué no lo es? Y termino esta primera parte de mi intervención. No es útil porque calienta el planeta, y hay que enfriarlo. No es útil porque fabrica paro, hambre, desigualdad e injusticia. No es útil porque concentra la propiedad de la tierra, del agua, de las semillas, de los agrotóxicos, de los agroquímicos... No es útil porque no es capaz de la seguridad alimentaria, porque esta, según la define la propia FAO, es la garantía de que todo el mundo pueda comer y la garantía de que, quien coma, coma alimentos sanos, inocuos y nutritivos.</parrafo>
        <parrafo>Por todas esas razones, nosotros hemos hecho una propuesta de varios puntos, que ustedes tienen sobre la mesa y sobre los que yo quisiera entrar a debatir, para, realmente, centrar este debate en esa segunda parte y que dieran el visto bueno a esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Grupo Popular tiene la palabra su portavoz, el señor Cara González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, usted expresa aquí cómo la revolución verde y la agricultura industrial, que dice importada desde Estados Unidos, pues trae como consecuencia todo este tipo de aberraciones que ha sufrido el planeta, como son la destrucción de semillas, el calentamiento del planeta, la pérdida de ecosistemas y todo esto. Pero no solamente ha sido el sistema capitalista el que ha contribuido a esto, porque sí es cierto que en Estados Unidos hay 25 millones de hectáreas de maíz y muchos cultivos que tienen también varios millones de hectáreas. Y esto, probablemente, haya acabado allí con ecosistemas como el del bajo Mississippi, las praderas y otros ecosistemas americanos. Pero también es cierto que en otros países hay muchísimos millones de hectáreas cultivadas de otros cereales, como, por ejemplo, en la India o China, donde puede haber, en uno, 30 millones de hectáreas de arroz y, en otro, 45 millones de hectáreas... Pues también han contribuido a la pérdida de ecosistemas, como son los bosques de bambú, como es la jungla tropical india, y que vemos todos los días cómo se acaba también con esos ecosistemas... O también, en Ucrania, como en la antigua URSS, donde había también muchos millones de hectáreas cultivadas de trigo, y donde también se acabaría con el ecosistema de aquellas praderas ucranianas y de esos bosques que había en estas repúblicas de la antigua URSS y que eran conocidos mundialmente por la gran producción de cereal que tenían.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no es solamente la Revolución Verde, no es solamente el capitalismo el que lleva a este tipo de actuaciones, sino el que hay que comer, y que hay que comer a un precio también razonable. Yo creo, además, que estos productos alimenticios, pues está claro que son una mercancía que los agricultores, los que producen, pues quieren vender, porque no sería otra manera posible el de no venderlo para intentar subsistir, a no ser que entráramos de nuevo en otro tipo de economía, como fuera la economía de subsistencia o el trueque. Podríamos poner de nuevo a funcionar el trueque, para ver qué..., y que un agricultor que cultiva sandías, pues le cambie las sandías a otro agricultor que cultive cereal para, ese agricultor que cultiva sandías, pues poder producir pan. Creo que, si esto es lo que usted propone para intentar que los productos alimenticios no sean una mercancía, pues, entonces, tendríamos que acabar también con todo el sistema monetario, ¿no?, y volver a este tipo de economía de subsistencia.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en el mundo se ha avanzado mucho en los últimos siglos en este aspecto, en este aspecto en lo que se refiere a la agricultura, y a la agricultura industrial, porque está claro que hay muchos procesos que no son el producto agrícola tal y como se recoge de la planta, o tal como se recoge del suelo, sino que también necesita una transformación para poder consumirlo, y también para poder consumirlo con una garantía agroalimentaria, con una garantía sanitaria, ¿no? Unas garantías sanitarias que pueden ser las que nos da el poder beber una leche que haya sufrido los procesos industriales necesarios, como pueden ser la pasteurización, la esterilización o el embasado, para poder consumirla con garantías de no sufrir ninguna enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Se ha avanzado mucho, a lo largo de todos estos siglos, y hemos llegado al punto al que hemos llegado: al punto en el que aquí estamos y, cada vez más, hay más protocolos que obligan a los agricultores a cumplir una normativa en materia de calidad agroalimentaria, y también los consumidores, en este aspecto, pues también se ven muchísimo más seguros a la hora de consumir este tipo de productos, y cada vez hay una mayor cultura en este sentido, de consumir unos determinados tipos de productos que sean lo menos perjudiciales para la salud y que también se hayan obtenido siguiendo unos ciertos criterios. Y también, cada vez más, cada vez más, hay una concienciación a producir productos que hayan sido cultivados con lucha integrada, lucha biológica, y hasta, incluso, agricultura ecológica, y también, por este motivo, es por lo que hay cada vez una mayor concienciación a consumir este tipo de productos. Es la ley de la oferta y la demanda. Como hay una demanda para consumir estos productos, pues también los agricultores se están adaptando a producirlos como tales.</parrafo>
        <parrafo>Y se ha avanzado mucho, aunque ahora tenemos un caso reciente de 38 muertos que ha habido en Alemania por un producto alimenticio que iba contaminado, probablemente producto alimenticio que ya casi se sabe que procedía de cultivos de Alemania.</parrafo>
        <parrafo>Pero también es cierto que durante toda la historia ha muerto muchísima gente por el consumo de productos alimenticios que no se sabía por qué ocurrían estas muertes, y era porque los alimentos no habían sido tratados como ahora se tratan, y, sobre todo, los alimentos que necesitan un proceso industrial para su elaboración y para su conservación y no habían sido tratados con los procesos que hay ahora para poder consumirlos, y el caso..., las fiebres de malta, que antes padecían muchísimos consumidores y no se sabía el por qué de muchísimas enfermedades que ocurrían, y era porque habían consumido alimentos en mal estado. Yo creo que esto, con lo que ha avanzado la sociedad, cada vez ocurre menos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la agricultura es un sector primario en el que cada vez se está trabajando más, en el que tenemos la suerte de que cada vez se produce mejor y cada vez se produce más seguro, y en ese aspecto es en el que tenemos que ir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Y sí estamos de acuerdo en que hay que hacer una apuesta clara por la agricultura ecológica, pero por un motivo fundamental también: porque así lo pide también el consumidor. Y, como el consumidor lo pide así también, pues así los productores tendrán que adaptarse, para seguir produciendo con este tipo de agricultura ecológica, que, además, es sostenible y, además, ayuda a mantener los ecosistemas.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros solamente vamos a votar a favor este punto, de apuesta clara por la agricultura ecológica, puesto que los demás puntos que usted propone en esta proposición no de ley, pues no tenemos..., no creemos que sea prudente aprobarlos, no creemos que sea prudente salir de la Organización Mundial del Comercio.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que la agricultura, los productos agrícolas y los productos de la industria agroalimentaria, son una mercancía con la que se comercia en el sistema económico capitalista, que es el menos malo de todos los sistemas económicos que hasta ahora ha habido en el Planeta, y también creemos que el derecho de las naciones a decidir su propia política agraria alimentaria, pues está claro. Pero, como no se define cuál es el concepto de «Nación», nosotros ahora mismo estamos dentro de la Unión Europea, y tendremos que cumplir los parámetros a que nos obligue la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Y la reforma de la PAC apostando por las explotaciones familiares, pues está claro que hay que apostar por las explotaciones familiares, pero por todas las explotaciones: las explotaciones familiares, las explotaciones individuales, y también todos los cultivos... Porque, muchas veces, si no hubiera explotaciones grandes para poder producir un determinado tipo de cultivo, pues no serían rentables estas explotaciones y no se producirían estos cultivos.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más. Nosotros vamos a votarle a favor el punto 3, porque estamos de acuerdo con que se haga una apuesta clara por la agricultura ecológica, y esperemos que cada vez se produzca mejor, se produzca con más seguridad, y que, cada vez, todos los reglamentos que hay establecidos en todos los países, de la Unión Europea también, se cumplan, y que también vayamos avanzando en ese sentido para que cada vez se legisle, para que el consumidor esté más seguro, y también para que el productor pueda ofrecer a los consumidores productos de mejor calidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cara.</parrafo>
        <parrafo>Entiende la Mesa que van a solicitar la votación del punto 3 de manera separada, ¿verdad? Bien.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor García Giralte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>La iniciativa que trae hoy a debate Izquierda Unida, es verdad que es una iniciativa muy atractiva desde el punto de vista ideológico, porque creo que pone en evidencia, o ha puesto en evidencia, una serie de desajustes que ha producido la llamada «Revolución Verde». Pero, dicho eso, creo que defendemos los mismos puntos de vista que defiende Izquierda Unida, los defendemos los socialistas, desde una posición que voy a intentar situar de manera distinta.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que estamos hablando de modelos distintos, de modelos de entender ideológicamente el mercado que ahora trataré de aclarar; pero es verdad también que no todo ha sido un desastre. Es decir, no se puede plantear como que el modelo agrícola capitalista —entre comillas lo de capitalista— ha fracasado estrepitosamente.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hay que corregir cuestiones, que hay que ponerlas encima de la mesa, que la Revolución Verde no ha resuelto todos los problemas que en su día planteó, que el tema de la industria intensiva también genera algunos problemas de contaminación, de uso de los recursos, de uso exclusivo de la tierra por multinacionales, el control de las multinacionales. En eso podemos estar de acuerdo. Pero hay dos cuestiones que sí tenemos que poner encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Partimos de dos modelos distintos: un modelo de intervención absoluta del Estado, en algunos casos rayando la autarquía, el de los modelos comunistas o de algunos países dictatoriales que mantienen todavía esos modelos autárquicos con algunas aperturas al exterior, pero, desde luego, interviniendo exclusivamente en los mercados. Y tenemos el modelo de mercado puro y duro que usan los conservadores, que lo fían al mercado: el mercado no está al servicio del ciudadano, sino que los ciudadanos están al servicio del mercado.</parrafo>
        <parrafo>Luego está la vía de la social democracia, la vía que planteamos los socialistas, que es la tercera vía de la intervención, la intervención en el mercado para corregir esos mecanismos y desajustes. Hacer correcciones en el mercado, eso es lo que nosotros planteamos.</parrafo>
        <parrafo>Estando de acuerdo en el fondo del asunto, no estamos de acuerdo en la forma. Creemos que se puede llegar a la misma finalidad, que el portavoz de Izquierda Unida ha planteado, con los mecanismos establecidos y con las correcciones. Es decir, que esa iniciativa de reforma de la política agraria común, que es donde nos insertamos, en la soberanía de ese país que ahora mismo se llama Europa, donde estamos incluidos desde luego por voluntad propia, nos va a permitir debatir sobre esas correcciones, sobre esas correcciones de mercado en que debemos de influir. ¿Con qué idea? La idea está clara, la idea es que se pueda plantear desde un punto de vista la producción de alimentos, o la transformación agroalimentaria, las industrias agroalimentarias se puedan plantear desde un punto de vista como generador de recursos, como una mercancía que permite generar riqueza y empleo, también con el apoyo a esas explotaciones agrícolas de cualquier tipo, pero con esa corrección medioambiental, de uso de los recursos de manera sostenible, cambiando el modelo de desarrollo económico, con la intervención en el mercado, mirando fundamentalmente a que los alimentos tengan también esa parte que usted reivindica y que estoy de acuerdo de derecho alimenticio. Pero hay que casar esa capacidad que van a tener los agricultores o las grandes explotaciones de generar riqueza y empleo —por tanto, tiene que valer algún dinero la producción— con cómo eliminamos el hambre en el mundo, cómo convertimos también esa alimentación en un derecho de manera que no esquilmemos recursos naturales, de manera que tengamos..., de una manera sostenible, con respeto al medio ambiente, de manera que puedan acceder a los mercados de manera fácil y sencilla los propios consumidores, de manera que no haya hambre en el mundo, de manera que entendamos las dos cosas como un mecanismo que se tiene que casar y que permita ese cambio de modelo agrícola. Estoy de acuerdo con que hay que cambiarlo, pero hay que cambiarlo con el arte de lo posible, hay que cambiarlo desde la posición de lo posible. Hay que ir a la realidad. Nosotros queremos ir a la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, cuando plantea usted la parte propositiva, es evidente que hay que reconocer que ha habido partes de fracaso del sistema capitalista, sobre todo, cuando no se ha intervenido en el mercado. Lo que ha pasado en la crisis, estamos en la misma cuestión: hemos dejado el mercado por libre. Al mercado lo único que le interesa es ganar dinero, no le importa generar el control del mercado con las multinacionales que usted dice, no le importa comprar grandes territorios y explotarlos, no le importa cargarse el modelo de producción tradicional, va a las explotaciones intensivas industriales, usa fitosanitarios y abonos orgánicos, como se produjo en la revolución verde, que sí generó lo positivo que era aumentar la producción, pero que, sin embargo, ha producido esas distorsiones que usted bien ha puesto encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Pero eso es posible cambiarlo, es posible cambiarlo desde los modelos establecidos siempre que seamos capaces de que en la política agraria seamos capaces de ir generando recuperar esas semillas para evitar que sean monopolio de unos pocos, ir hacia esa calidad medioambiental, calidad en la producción, no solamente en competencia sino seguridad, calidad, seguridad alimenticia, no consumir recursos medioambientales y mantener el equilibrio. Y de esa manera yo creo que podemos, perfectamente, corregir el mercado.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que, como le decía, usted plantea, y ya se ha debatido en esta Cámara, una iniciativa para trasladarla al Gobierno de la Nación y que el Gobierno de la Nación en sus negociaciones en Europa consiga que haya un cambio. Y yo en eso estoy de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, ¿cuál es la apuesta de los socialistas? Nosotros tenemos que seguir en las condiciones actuales, que es tratar de influir en el mercado. Nuestro esfuerzo, como socialistas, donde gobernamos, es influir en el mercado de manera que se valore la competitividad como manera de colocar nuestros productos, pero hay que hablar de la calidad agroalimentaria, evidentemente, de la seguridad alimentaria —que no pase como ha pasado con la bacteria E. coli, que es una de las cuestiones que de alguna manera ha puesto en evidencia ese sistema de revolución verde que usted hablaba—. Hay que ir hacia una producción ecológica sostenible, que hay una apuesta importantísima de la Junta de Andalucía —ahora me referiré si tengo tiempo a alguna de las cuestiones—. Hay que apoyar el mantenimiento de nuestras zonas rurales y el equilibrio con el empleo en nuestras zonas rurales. Ya lo hacemos con los planes de desarrollo rural, pero también esta parte tenemos que meterla ahí de manera que produzcamos de otra manera; es decir, estamos de acuerdo en eso también. Hay que mejorar nuestra comercialización, de manera que nuestros productos también generen ese empleo que usted dice y también que los consumidores tengan la posibilidad de consumir ese tipo de productos. Pero hay que ir a precios justos también, que también hay que intervenir en los precios justos. Los gobiernos tienen que intervenir en el mercado en ese sentido para corregir esos desequilibrios. Los que producen tienen que tener precios justos, pero que también el precio final del producto tiene que estar también adecuado a las necesidades del mercado.</parrafo>
        <parrafo>Y habrá que hacer excepciones, habrá que plantear excepciones e intervención de nuevo de los gobiernos para que esos alimentos acaben con el hambre en el mundo; por lo menos, los alimentos básicos, los que son necesarios para que una persona pueda alimentarse y tener la dignidad de desarrollarse en libertad y con la dignidad de estar alimentado y participar también en esos recursos que, en última instancia, son de todos y de nadie en particular. Tenemos también, en consonancia con quitar el hambre en el mundo, que ir acentuando esos mecanismos de corrección, débiles todavía, porque son débiles, hay que reconocerlo. Y estoy de acuerdo con usted, señor Gordillo, en que hay que hacer algo, porque hay que tender a que esa doble vertiente de los alimentos que acabamos de decir se contemple, no de manera exhaustiva como la alimentación que sea de todos, porque sería imposible producirlo, iríamos al desabastecimiento en los mercados y volveríamos atrás años. Pero hay que poner el equilibrio desde la producción a que el alimento se convierta también en un alimento donde sea necesario.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recuperar, poco a poco, los valores de la tierra, que la tierra sea de uso público común, donde sea posible en la medida del equilibrio, para que no falta tierra para producir. Hay que recuperar las semillas, ya se están haciendo esfuerzos en ese sentido, para que no dependamos de ninguna multinacional a los efectos de poder disponer de eso. Hay que proteger nuestros recursos hídricos. Esa es la política que los socialistas..., de los socialistas, que coincide, como verá, con la que usted plantea, señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Antes de terminar, entrando en lo que es la proposición no de ley, la salida de la agricultura en la Organización Mundial del Comercio es complicada en estos momentos. Es complicado porque, aunque la alimentación sea un derecho, la producción final es una mercancía. Y no podemos dejar ni que los excedentes que generamos los países que tenemos una producción mucho más grande se carguen los mercados de las zonas emergentes, pero tampoco podemos que la producción emergente se cargue los sectores de empleo y de riqueza que tenemos. Hay que buscar ese equilibrio y, por tanto, la Organización Mundial del Comercio tendrá que cambiar, también hay que cambiarla. Yo abogo aquí, desde una visión socialista, por que habrá que corregir también, digamos, la liberalización o el conservadurismo de esa organización. Hay que hacerla más humana, una cara más humana de todas maneras. Pero, desde luego, hoy es necesario.</parrafo>
        <parrafo>El derecho a la política agraria y alimentaria. Estamos en un contexto europeo, estamos negociando la PAC dentro de poco. Tenemos claro que hay que reivindicar ese derecho, pero, claro, tenemos que reivindicarlo desde la posición de la soberanía de los multiestados que componen nuestro territorio de la Unión Europea. Y, por tanto, habrá que discutirlo dentro de esa profunda reforma de la PAC y dentro de ese cambio necesario de intervención en los mercados, de intervención en el mercado, en este también, en el mercado agroalimentario para corregir esos desequilibrios. Que hay que hacerlo ya, hay que plantearlo como propuesta de los gobiernos socialistas, hay que plantearlo desde este momento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, tiene que ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, termino en un segundo.</parrafo>
        <parrafo>La apuesta clara por la agricultura ecológica, mire usted, ese punto que le va a apoyar el Partido Popular, nosotros es que ese tema lo tenemos muy desarrollado. Si es que en Andalucía más del 50% del total nacional está dedicado a cultivo ecológico. Si hay el II Plan Andaluz de Agricultura Ecológica que persigue el consumo interno, el mayor desarrollo del sector, la comercialización, el desarrollo de canales comerciales y de canales de distribución, una serie de ayudas para la mejora del medio ambiente en el entorno rural, mejorar el conocimiento en la producción agrícola. El Centro Andaluz de Agricultura Ecológica y Biodiversidad va a servir para recuperar semillas y para asistencia a los sectores. Es decir, hay una serie de ejes importantes que el Gobierno andaluz ha puesto como prioridades estratégicas y que, por tanto, está desarrollando. Y que en España me consta que el Ministerio de Agricultura..., el ministerio que está también comprometido con esa política. Por lo tanto, no le vamos a apoyar ese proyecto, aunque estamos de acuerdo en que hay que ir desarrollándolo.</parrafo>
        <parrafo>En la reforma de la PAC, pues, hay que hacer... Estamos... Se ha abierto un debate importante entre los grupos políticos, las organizaciones profesionales, el sector cooperativo, para defender los intereses de Andalucía; para defender también las pequeñas explotaciones familiares dentro de los grupos de desarrollo rural; para ver qué va a pasar con las subvenciones, que no se acumulen en los grandes capitales; para ver qué va a pasar con los cultivos; qué va a pasar con las ayudas. Es decir, hay que ser..., hay que ir al consenso, hay que tratar de plantear un nuevo modelo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, por favor, ahora sí tiene que ir terminando ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un segundo y concluyo.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, el siguiente punto, el apostar por la seguridad alimentaria, que me parece una buena idea también, de fondo, pero la forma hay que incardinarla, como le he dicho yo, en la corrección del mercado y no en cuestiones que, hoy por hoy, queriéndolas desde este partido, compartiendo la ideología, no son posibles.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir con el debate, tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Me sorprenden algunas afirmaciones que ha hecho el representante del Partido Popular. Sí es culpable este modelo, y este modelo se ha impuesto en toda Europa, en Japón, en los Estados Unidos y, por supuesto, en la antigua Unión Soviética, que aquello era capitalismo de Estado, y practicaba las técnicas de la llamada Revolución Verde, que no se quedaron en las fronteras de la antigua URSS, sino que allí usaron y abusaron de los herbicidas, de los pesticidas, del monocultivo del trigo, o del monocultivo del maíz en los Estados Unidos, o de la soja en Argentina, etcétera, que no resolvieron ni allí ni en ninguna parte el problema, que es el problema de la alimentación humana.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me dice que parece como si lo que yo planteo nos tuviera que llevar al trueque, porque yo he dicho que el alimento no tiene que ser un derecho. Eso no lo digo yo, lo dice también la FAO, que no creo que sea sospechosa de ser revolucionaria. Y lo dicen más de trescientas organizaciones que representan a casi trescientos millones de campesinos, que se llama Vía Campesina, y donde está la COAG, donde está el Sindicato Labriego Gallego, donde está Médicos sin Fronteras, donde están las ONG más progresistas del mundo. No me lo acabo yo de inventar en una noche de verano. No es que llegue el trueque, es que hay que reconocer, efectivamente, el alimento como un derecho. Hoy, ese derecho este sistema lo niega a tres cuartas partes de la humanidad. Entonces, ¿mantenemos este sistema y nos hacemos cómplices de la gente que se muere de hambre en el mundo? ¿Eso es lo que usted plantea? El alimento como un derecho quiere decir que toda persona, por el hecho de nacer, subjetiva y objetivamente tiene derecho a comer todos los días, y eso hoy este sistema lo niega, y lo niegan las multinacionales, que no piensan en darle de comer a todo el mundo, y los gobiernos, que les hacen el juego, sino que lo que piensan es utilizar los alimentos como un negocio.</parrafo>
        <parrafo>¿Eso quiere decir que el campesino no tenga que ganar dinero? Todo lo contrario, este modelo arruina al pequeño campesino, y usted lo sabe. He dicho antes que ha expulsado..., que expulsa del campo a tres campesinos cada minuto en el mundo, por ruina. Es decir, arruina al pequeño campesino, pero, además, encarece el alimento al que se lo come, al consumidor.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, genera riquezas, ¿para quién? Para los intermediarios, las grandes multinacionales —la Bayer, la DuPont, la Novartis, Monsanto—, o las grandes superficies, como Mercadona o todos los grandes supermercados, que fijan precios. Lo que decimos es que esos precios se controlen y que el que produce alimentos agrícolas, o ganaderos, o pesqueros, gane lo suficiente para no arruinarse, porque el problema es que este sistema está expulsando al pequeño propietario agrícola o ganadero de sus tierras, o de sus ganados, o de sus cabañas ganaderas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo que estoy planteando es justamente lo contrario de lo que usted parece que yo he querido plantear. Es decir, no es regresar a ningún pasado, sino caminar al siglo XXI, que es donde teníamos que estar.</parrafo>
        <parrafo>O sea, que no debe ser el alimento una mercancía, como la vivienda, sino un derecho. Eso no quiere decir que no se produzcan viviendas y que el que haga una vivienda tenga que ganar dinero, o que el pequeño campesino gane más de lo que gana para poder mantenerse. Por lo tanto, nada de trueque, existe el comercio.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, existe el comercio, pero con control. Y nosotros decimos que el mercado alimentario tiene que ser controlado o, al menos, intervenido por el Estado. ¿Para qué? Para fijar una política de precios justa; para sacar a los grandes intermediarios, las grandes superficies y las grandes multinacionales de la intervención en la comercialización; para fijar unos precios mínimos de garantía, por ejemplo, en el aceite, que estamos vendiendo el aceite por debajo de los costes de producción.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que este sistema no mira por el que produce, que es mentira, y no mira por el que consume, es mentira. Que aquí se utilizan los alimentos como un objeto de especulación sin límites. Por cada dólar que invierten las grandes multinacionales en el proceso agroalimentario, se llevan 1.000 dólares, es decir, una plusvalía del 1.000%. ¿Eso le parece a usted justo?</parrafo>
        <parrafo>Y usted dice: «Hombre, hay muchos protocolos para controlar que los alimentos..., para que se cumpla la seguridad alimentaria». La colza, 3.500 muertos. Vacas locas, 2.500 muertos. Leche en polvo en China, ni se sabe los muertos, porque ahí no se cuentan los muertos. Cochinos tóxicos... La bacteria asesina, 38 muertos. La mozzarella italiana... Ahora mismo, en China a la gente le da miedo comer, porque hasta las fresas las pintan con tinte tóxico colorado, y les dan un sabor que no es sabor, porque es artificial, con un producto químico, por ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>La FAO, ¿qué ha dicho? Que cada mes hay 200 tipos de envenenamiento diferentes, porque se saltan a la torera todos los controles, porque el que quiere ganar el máximo dinero en el mínimo de tiempo, sea como sea, le importan un carajo los controles que les pongan y las leyes que les pongan, porque lo importante es ganar dinero, sea como sea y a costa de lo que fuere. ¿Eso es lo que usted defiende? Es decir, ¿que unos pocos se harten de ganar dinero a costa del hambre de la mayoría y de que, en los países donde se come, estemos comiendo cada vez más veneno en porciones? ¿Ese es el modelo que usted defiende?</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al representante del PSOE, me dice: «Hombre, modelo de capitalista... Hombre, pero no ha fracasado del todo». Se produce el doble de alimentos, justo el doble de alimentos que necesitamos para que todo el mundo comiera. O sea, hoy se producen calorías o alimentos para 12.000 millones de habitantes. Sin embargo, la gente se muere de hambre.</parrafo>
        <parrafo>¿Intervención absoluta del Estado? Yo no he dicho eso en ningún momento. Yo he dicho intervención del Estado en política de precios; en que pueda haber una comercialización de los productos agroalimentarios para sacar a las multinacionales; en que puede perfectamente fijarse, por ejemplo, el almacenamiento público de productos como el aceite al servicio de los campesinos; el que se tiene que hacer una investigación pública...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, le ruego que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El que las patentes no estén en [...], se están convirtiendo... La privatización de la vida, se patentan las bacterias, se patentan las plantas, se... Se tendrá que buscar investigación pública...</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pensamos que hay que hacer un cambio profundo, y un cambio profundo en el seno de la próxima PAC. Por ejemplo, y termino, ¿no sería razonable que, en Europa, la Unión Europea apostara por la suficiencia o autosuficiencia alimentaria, que no prohíba producir, como lo está haciendo, de hecho...? ¿No se pueden plantar olivos en Andalucía, cuando importamos el 90% de grasas animales? ¿No es posible eso? ¿No es posible que se produzca más algodón, si importamos algodón de otras partes de la Unión Europea? Europa es el mayor importador de productos alimentarios para los seres humanos e importa el 77% de los alimentos del ganado. ¿Eso es razonable, o eso es el negocio de las grandes multinacionales que les interesa que viajen los productos agroalimentarios? Sin que eso tenga ningún interés para el que produce los alimentos y ningún interés para el consumidor.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que, cuando yo he dicho: «... salida de la agricultura de la Organización Mundial del Comercio»... No lo digo yo, lo dice Vía Campesina y lo plantea la propia FAO, que no tiene sentido que las políticas de precios..., y que al alimento se le considere una mercancía sino un derecho. Un derecho no significa que no se pueda vender o comprar, sino que esté controlado y que los estados tengan que procurar que esos campesinos y que esos consumidores reciban alimentos en condiciones, alimentos donde no entra el caballo de Troya del ganar dinero como sea, incluso a costa de vendernos veneno. Porque ganar dinero significa que no les importa que la gente se muera. De hecho, tendremos escándalos alimentarios progresivamente, mientras que las multinacionales lo controlen.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo sí creo —y termino— que hay que ir a un modelo diferente que es la soberanía alimentaria. ¿Y eso qué significa? El derecho de cada pueblo, de cada Nación, y de Europa, a decidir por sí misma su propia política agraria y agroindustrial. Y, hoy, los ministros de Agricultura no deciden nada; decide la dictadura del mercado, que está en manos de las grandes multinacionales.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Una vez concluido el debate de esta proposición no de ley, pasamos a su votación. En primer lugar, les recuerdo que vamos a votar de manera separada el punto 3. Va a ser lo primero.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>El resto de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 1 voto a favor, 16 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Y les recuerdo a los señores portavoces que vamos a celebrar la Mesa de la Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

