<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>299</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Legislación urbanística, Planeamiento urbanístico, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-001090</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-001090. Pregunta oral relativa a la adaptación a la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía de los planeamientos municipales en la provincia de Sevilla (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, que formula el señor Caballos Mojeda, del Grupo Socialista, relativa a adaptación a la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía de los planeamientos municipales en la provincia de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como diputado por Sevilla le pregunto, en nombre del Grupo Socialista, por la situación en la que se encuentra el planeamiento urbanístico local, en relación con la obligación de adaptarse a la LOUA.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le hago esta pregunta por la importancia de esta cuestión. En primer lugar, porque de ella se derivan cuestiones muy relevantes para los ciudadanos, lo más importante para satisfacer sus demandas de viviendas dignas y adecuadas, especialmente, para aquellas economías más débiles. Este es el primero y más importante de los compromisos con los que estamos volcados usted y yo, el Gobierno y el Grupo Socialista, el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, porque de esa adaptación a la LOUA se derivan también las dotaciones y equipamientos para elevar el nivel de vida de los ciudadanos. Es decir, más y mejores servicios públicos, dotaciones y equipamientos, y, por tanto, más calidad de vida.</parrafo>
        <parrafo>Y, tercero, porque en los 105 municipios de la provincia de Sevilla reside uno de cada cuatro andaluces, y uno de cada seis en su área metropolitana, el de la capital de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señor Consejero, le formulo esta pregunta y espero su respuesta detallada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Caballos, para compartir con usted, con motivo de esta pregunta, la reflexión sobre que conseguir los objetivos que marca la Ley de Derecho a la Vivienda, que aprobaremos la semana próxima, significa no solo promover proyectos de vivienda protegida sino, sobre todo, también definir en qué suelo se van a producir..., se van a generar esas viviendas protegidas en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>La adaptación a la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, importante en sí misma, tiene, en lo que significa la reserva de suelo para vivienda protegida y la reserva de suelo para dotaciones y equipamientos básicos para la vida de las personas, un elemento fundamental. Y hay que decir que el esfuerzo realizado en esta legislatura, en este año y medio largo de legislatura, ha sido enormemente grande. Hemos pasado del..., no llegaba al 15% de municipios andaluces, de población andaluza, en municipios adaptados a la Ley de Ordenación Urbanística, a un esfuerzo rotundo por parte de los municipios de Andalucía, que nos sitúa en más del 50% ya de población que vive en municipios, en este caso, adaptados a la LOUA.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese proceso, tengo que significar de manera muy importante el esfuerzo de la provincia de Sevilla. El esfuerzo de la provincia de Sevilla se refleja en los datos: un total de 65 municipios. Con esa cifra, solo Sevilla aporta el 25% de los 265 municipios ahora mismo que en toda Andalucía ya tienen sus planes acogidos a la Ley Urbanística.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este caso, aprovecho la pregunta del señor Caballos para actualizar los datos del Partido Popular, en este caso, y de su líder, que todavía queda con el latiguillo de que hay 69 municipios adaptados a la LOUA. Hay que decirle que no, que son ya 265 los municipios que tienen su planeamiento adaptado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, el 79% de su población se encuentra ya amparada por las nuevas normas urbanísticas, en este caso, en la provincia de Sevilla. Eso significa, entre otros aspectos, que los habitantes que residen en esta parte del territorio podrán disponer a medio plazo, gracias a la obligación de la norma de destinar el 30% de los nuevos desarrollos residenciales, a un futuro parque residencial de más de sesenta y siete mil viviendas.</parrafo>
        <parrafo>La mayoría de los 65 municipios de la provincia de Sevilla —48— se ha adaptado acogiéndose a la figura de adaptación parcial, una vía articulada por la Consejería de Vivienda para facilitar el objetivo prioritario de disposición de suelo para vivienda protegida y para dotaciones y equipamientos. Esto... La simplificación de trámites que supone esta vía ha motivado que en Sevilla, en los dos últimos años, se haya multiplicado por cinco el número de municipios adecuados y casi por dos el número de habitantes. Las 17 localidades restantes han preferido adaptar su instrumento de ordenación mediante la fórmula de un nuevo plan, una opción que requiere de un mayor periodo de tramitación y en el que, evidentemente, vamos a colaborar con esos ayuntamientos para que se ultimen también a lo largo de esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera llamarle la atención también sobre los magníficos resultados que ha tenido, además, específicamente, el área metropolitana en la aglomeración urbana de Sevilla, con 1,5 millones de habitantes, en este caso, en los 46 municipios que tiene su ámbito. Y, de ellos, 34 de esos 46 han completado la incorporación de sus exigencias, en este caso, a la LOUA.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, los números son verdaderamente importantes; importantes en calidad y en cantidad, pero, sobre todo, en el objetivo marcado de compromiso y de cumplimiento con la normativa urbanística, y, sobre todo, con las necesidades más perentorias, más inmediatas para la salida de la crisis, como reiteradamente hemos dicho esta tarde aquí, que significará ser capaces de gestionar una oferta suficiente de viviendas a precio asequible, en donde se concentre el mayor volumen de población en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias por la información, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Está muy claro, después de esta pregunta oral y de su respuesta, que, sin una potente iniciativa del sector público o de los poderes públicos, es imposible resolver los desaguisados que una política basada en el puro mercado y en la especulación ha dejado. Un reguero de secuelas contra las que ahora tenemos que combatir. Y que la adaptación a una ley progresista como la LOUA de la normativa urbanística, bien sea por la adaptación, bien por la elaboración de planes nuevos, implica que hay un compromiso firme y claro de las administraciones públicas de la Junta y de los municipios que así lo han hecho para que haya viviendas dignas, adecuadas y asequibles, en cantidad suficiente para ir dando respuesta a la demanda.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

