<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>158</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Campaña agrícola, Fruto, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000825</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000825. Pregunta oral relativa al sector de la fresa en la provincia de Huelva (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Dolores López Gabarro y Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al tercer punto del orden del día, donde empiezan las preguntas con ruego de respuesta oral, y la primera, la 3.1, pregunta con ruego de respuesta relativa al sector de la fresa en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Sacramento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hay una situación de incertidumbre tanto en precios como en consumo que está atravesando el sector de la fresa de Huelva, y por ello el Grupo Parlamentario Popular quiere preguntarle qué medidas, iniciativas y ayudas tiene previstas el Consejo de Gobierno para ayudar a este sector tan importante de la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sacramento.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La provincia de Huelva ha sido protagonista y es la protagonista del impulso que se ha dado o ha tenido el sector fresero en Andalucía, que hace, y de lo que nos sentimos todos muy orgullosos, que Huelva sea el primer exportador mundial de fresa fresca, y, tan pronto que reparáramos lo que significa hoy la producción agrícola en Andalucía, podemos poner en la mesa diez o doce producciones en lo que somos líderes mundiales europeos, lo que indica que, bueno, que, a pasear de las dificultades, ahí siguen estando nuestra agricultura y nuestros agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Las siguientes cifras ilustran la posición de liderazgo del sector fresero:</parrafo>
        <parrafo>La superficie de esta campaña, campaña 2008-2009, ha alcanzado las 6.000 hectáreas, con una producción prevista en torno a las doscientas cincuenta mil toneladas.</parrafo>
        <parrafo>Las fresas de Huelva suponen el 85% de las exportaciones freseras de nuestro país, de España.</parrafo>
        <parrafo>El valor de la exportación alcanza los 314 millones de euros, situándose como el sexto producto agroalimentario por valor exportado en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El valor de la comercialización para el productor, es decir, lo que le llega al agricultor supera los doscientos millones de euros, con un promedio de treinta y cinco mil o cuarenta mil euros por hectárea. Supone el 2,5% de la producción agraria de Andalucía y el 55% de la producción de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>El sector, como bien sabe usted, constituye un factor estabilizador de la economía de la provincia, con efectos directos e indirectos, entre los cuales destaca su elevada capacidad para generar empleo.</parrafo>
        <parrafo>La campaña de la fresa de Huelva es una de las que más trabajadores mueve en la región, con unos sesenta mil empleados de media por campaña.</parrafo>
        <parrafo>Los salarios pagados superan los cien millones de euros, buena parte de los cuales benefician al entorno cercano.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que estamos haciendo desde la Consejería de Agricultura? No es una novedad ni es de ayer, ha sido una tradición de los últimos años impulsar y trabajar con el sector fresero, pero somos conscientes de la necesidad de seguir avanzando en el desarrollo del sector, en la mejora continua de la competitividad y en su consideración como sector de vanguardia.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro compromiso con los productores es permanente. Ahora hemos tenido, en el último año, docenas de reuniones, docenas de reuniones con el sector, o bien en Huelva, o bien aquí, en la sede de la Consejería, trabajando y atendiendo sus demandas y necesidades, tanto en momentos coyunturales de dificultad, como en la planificación y puesta en marcha de medidas de fondo, estructurales. En este sentido, vamos a insistir en el diálogo permanente con el sector.</parrafo>
        <parrafo>Recientes son las últimas reuniones que se han mantenido para analizar la situación actual y sus principales debilidades, y me gustaría diferenciar las que puedan ser estructurales, de fondo, de las que puedan ser coyunturales, adversas, como consecuencia de condiciones climáticas. Por tanto... Bueno, usted sabe lo que ha ocurrido de hace unas semanas para acá.</parrafo>
        <parrafo>El 10 de febrero analizamos todos los aspectos estructurales, como los derivados de los daños de la helada de enero. El 5 de enero hubo una helada tremenda que se llevó buena parte de la frambuesa por delante y afectó a las producciones de fresa, cambiando el ciclo vegetativo: en vez de producir, como estaba previsto, en los meses que estaba previsto, se ha retrasado, no ha habido kilos suficientes en el mes de enero y una parte del mes de febrero, aunque en las últimas semanas se está recuperando la producción.</parrafo>
        <parrafo>Entre otras cuestiones acordamos un estudio sobre la situación financiera de los productores de fresa y frambuesa que permita valorar las medidas de apoyo. El trabajo está terminado, lo conocen Freshuelva y la interprofesional; nos hemos vuelto a reunir con el sector el pasado 5 de marzo para seguir trabajando sobre sus problemas, y consensuar los pasos a seguir en aras de proporcionar el apoyo más efectivo.</parrafo>
        <parrafo>Como resultado del conocimiento de primera mano de la realidad hemos puesto en marcha propuestas concretas.</parrafo>
        <parrafo>Principales líneas de actuación: mejorar en la política de aseguramiento, el aseguramiento como una política de garantía de renta del sector. Entre las mejoras consensuadas en el grupo de trabajo de hortícolas, avanzamos en la revisión de la definición de helada, de la helada, de las producciones especialmente sensibles, atendiendo a los efectos ocasionados en la helada de enero, y dado el grado bajo de aseguramiento —solo entre un 7 y 10% en Huelva—, a pesar de que subvencionamos el 65% a fondo perdido. Una hectárea costaría 280 euros el seguro. Subvencionamos hasta dos mil quinientos euros. A pesar de eso, solo está asegurado el 7% de las explotaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hemos solicitado al Ministerio de Medio Ambiente, el 3 de marzo, que adopte medidas urgentes para esa situación coyuntural.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las líneas tiene que ver con el apoyo a la producción integrada, diferenciada en los mercados, en la que casi hemos alcanzado el ciento por ciento, y hemos puesto en marcha iniciativas para ayudarles desde el punto de vista económico. Hoy tenemos ya 521 productores y 21 agrupaciones de productores en lucha integrados. Tenemos un claro ejemplo en la campaña Compromiso verde, que hemos puesto en marcha en Andalucía, en España, para incentivar el consumo y la calidad, y especialmente para los intermediarios de la compra de las cadenas de supermercados que hay a nivel europeo.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente —para dejar algo de tiempo para el final—, decirles que hemos analizado, incluso, algunas empresas en crisis, que tenían dificultades pero son viables, y hemos avalado algunas empresas de la provincia de Huelva, con más de un millón de euros, para que mantengan su actividad. Por discreción, mantendré el nombre sin decirlo, pero quiero decirle que hemos apoyado también empresas en crisis por un problema de circulante en las últimas semanas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, de nuevo, la señora Sacramento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Consejero, usted lo ha dicho y yo se lo repito: Nosotros estamos muy orgullosos de Huelva y de ese liderazgo suyo en el sector de la fresa; pero eso no quita que, para los agricultores onubenses, esta campaña —usted también lo ha reconocido— está siendo, según sus propias palabras, de gran incertidumbre, de pérdida y de problemas de liquidez, debido principalmente al retraso al que usted también ha hecho referencia de la misma.</parrafo>
        <parrafo>El sector fresero onubense está ahora, en pleno mes de marzo, casi empezando su recolección, porque la que tenía que haber sido la primera, la de enero, se fue al traste en un 60%-70% por culpa de las heladas. Por ello, actualmente atraviesa una difícil situación, porque tienen un alto nivel de endeudamiento, por campañas irregulares, por la crisis que estamos atravesando, por la presión de las entidades bancarias, que no conceden ni prorrogan créditos, por la climatología —también lo ha dicho usted—, y por este retraso al que hemos hecho referencia al principio.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto hace que los agricultores se las vean en algunas ocasiones, y se las deseen, para atender sus compromisos de pago, la mano de obra, seguridad social, proveedores y obligaciones bancarias. Y las previsiones —esperemos equivocarnos— no apuntan muy bien, pero el sector no quiere tirar la toalla y aún tiene esperanzas de que la campaña pueda prosperar. Aplicar medidas como rentabilizar la mano de obra e intentar comercializar mejor pueden ayudar a los agricultores a ir tirando del carro. Pero, además, Consejero, en este sector de Huelva, el de la agricultura, donde la fresa —y usted también lo ha dicho antes— es uno de los principales motores de creación de empleo de la provincia, todos los agentes sociales, económicos y productivos debemos apoyar y empujar.</parrafo>
        <parrafo>El sector fresero es una auténtica prioridad para el Grupo Parlamentario Popular, ya que se trata de una actividad que, como hemos dicho antes, es el principal motor económico de alrededor de quince localidades de la provincia, y es evidente que hace falta consensuar y proponer medidas para su desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, Consejero, y remitiéndome al endeudamiento, al que hecho referencia antes, de los agricultores, nuestra pretensión no es otra que plantearles las medidas que el sector reclama, la puesta en marcha de un plan de saneamiento financiero destinado al sector, a los agricultores y empresarios freseros, y de adopción de medidas fiscales. Hay que seguir insistiendo, insistiendo en buscar soluciones en los pagos a la Seguridad Social, y gestionar para que puedan hacer frente al pago de sus pólizas financieras.</parrafo>
        <parrafo>Si su Consejería trabaja en este sentido, nos tendrá a su lado, no lo dude; pero tampoco dude de que, si no vemos resultados o, mejor dicho, los agricultores freseros no ven resultado a su asfixia económica, no tendremos más remedio que censurársela. Y créanos cuando le decimos que nuestra intención, Consejero, no es otra que buscar y apoyar soluciones reales y contundentes para el sector fresero de la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sacramento.</parrafo>
        <parrafo>Tiene de nuevo la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Con mucha brevedad. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora diputada, el compromiso con el sector es total, es total: desde la mejora de regadíos, mejora de caminos, la investigación para nuevas variedades más tempranas o más tardías que nos amplíen el abanico en el que producimos, la promoción internacional, el acompañamiento en las ferias... Ahora tenemos ya, por fin, un fondo financiero para apoyarlo, mil millones de euros, desde el viernes pasado, y muy pronto los 120 millones de apoyo a la inversión, también a través de nuestro instrumento financiero.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo les pediría, como criterio general, a los diputados del Partido Popular, que en el tema del seguro me apoyen, porque casi nunca ustedes —en general, casi nunca— hablan del seguro, como si al seguro no se le diera importancia.</parrafo>
        <parrafo>Miren, el seguro está subvencionado en un 70%, y de lo que vivimos tenemos que tenerlo asegurado. Un seguro de una moto cuesta tres veces más que el seguro de una hectárea —trescientos euros, doscientos ochenta euros—. No cuestionemos el seguro: mejorémoslo.</parrafo>
        <parrafo>Estamos trabajando para que se contemplen todas las variedades de las distintas heladas. Porque el seguro paga la helada; pero puede que haya un proceso de helada media, que retarda la maduración, y el seguro no lo cubre. Vamos a modificar todo eso. Pero tienen también que pedirle al sector que tiene que avanzar en el aseguramiento como una garantía de renta.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, mire, siendo conscientes de las dificultades, que hemos estado en Huelva varias veces con el sector, ha habido recientemente unas declaraciones que a mí me tranquilizan, sin que eso signifique que no siga estando preocupado, en las que el presidente de Freshuelva, don José Manuel Romero, dice: «La campaña de la fresa de Huelva comienza a recuperarse, con un aumento de la producción en los últimos días, gracias a las buenas condiciones climatológicas, y están encontrando buenas respuestas en los mercados». Romero ha explicado que el tiempo nos ha beneficiado muchísimo, aunque el sector ya no prevé recuperar las pérdidas de unos doce millones de euros, que son muchos. Al que le he tocado, le ayudaremos, pero, en el conjunto de los 350 millones, son 12 millones de euros. Mucho, pero hay que también relativizar el impacto del problema, en la medida en la que se está recuperando, se está recuperando el mercado. «Está en un momento importante de producción y los precios no se han resentido» —escuchar esto hoy día es difícil, ¿no?—, «y hay una buena demanda de los mercados europeos. Ahora mismo hay posibilidades, estamos en una situación bastante buena, por lo que se espera que esta campaña resuelva los procesos de su inicio».</parrafo>
        <parrafo>Lo ha dicho el presidente de Freshuelva, que es un dignísimo empresario, y creo que su opinión tiene mucho más mérito y valor que la que yo le pueda decir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

