<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>350</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo público, Empresa pública, Índice de audiencia, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000352</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000352. Pregunta oral relativa al Estudio General de Medios (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos ya a la última pregunta, que la formula la señora doña Blanca Mena, que es una pregunta relativa al Estudio General de Medios.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, recientemente han sido publicados los datos relativos a la primera oleada de 2010 del Estudio General de Medios, estudio que, como sabemos, nos indica las principales novedades y tendencias en cuanto a la audiencia de diferentes medios.</parrafo>
        <parrafo>El EGM es el medio por el que los ciudadanos tenemos información sobre la situación de las emisoras de radio y televisión. Por ejemplo, en la citada oleada hemos podido comprobar cómo la Cope ha sufrido un nuevo batacazo, perdiendo en un año el 40% de su audiencia. También hemos podido tener información sobre Canal Sur Radio, que es la emisora generalista que más crece en Andalucía, con un incremento de un 10,6% de la audiencia. E igualmente también hemos tenido información sobre la magnífica situación de Canal Sur Televisión.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, ¿qué valoración hace usted, como Director General, de estos resultados publicados en la primera oleada del año, sobre la Radiotelevisión andaluza?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Blanca.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la valoración que hago, y de verdad que no vean en mis palabras triunfalismo de ningún tipo, pero la valoración es que estamos razonablemente satisfechos con los resultados que da el Estudio General de Medios.</parrafo>
        <parrafo>El Estudio General de Medios, habitualmente, bueno, el Estudio General de Medios da datos sobre todos los medios, el consumo de todos los medios, también sobre hábitos de vida y de consumo de productos. Básicamente, en el sector de los medios, se conoce por los datos que da de la radio. Son prácticamente los únicos datos que existen en la radio y también en la prensa, en la prensa escrita, en revistas y demás, los datos de consumo de estos medios son los únicos que existen prácticamente.</parrafo>
        <parrafo>Pero también da datos de televisión, que, como Sofres o Cantarmedia, que se llama ahora mismo, los da diariamente, pues, digamos que deja un poco obsoleto lo de la radio, pero yo me he permitido analizar los datos tanto de televisión como de radio, ya que son los que nos afectan, de los que trae el EGM, de los que aporta el EGM.</parrafo>
        <parrafo>Y decía que estaba razonablemente satisfecho porque en ambos casos, pues, Canal Sur Radio y Canal Sur Televisión son las cadenas de radio y de televisión que más crecen, y mantiene Canal Sur Radio la segunda posición en cuanto al reparto de la cuota de pantalla y Canal Sur Televisión la primera posición a gran distancia de la segunda cadena de televisión en Andalucía. Todo esto referido, como es obvio, a individuos de 14 y más años, que es el universo de estudio del EGM.</parrafo>
        <parrafo>Lo ha dicho usted, el incremento en el caso de Canal Sur Radio ha sido de un 10,6%, 38.000 oyentes más en esta oleada, y un 20,5% de share, también en datos de esta oleada.</parrafo>
        <parrafo>Le doy datos de algunos programas: Habla con Olga, Andalucía habla con Olga es líder en su franja, con 141.000 oyentes y un 28,3% de cuota; La hora de Andalucía, de Tom Martín Benítez, ha alcanzado 214.000 oyentes, ha crecido 10.000; el programa El público, de Jesús Vigorra, lidera con un 34,1%, y 93.000 oyentes; La calle de en medio, en los fines de semana, ha alcanzado 157.000 oyentes nuevos..., no, perdón, 157.000 oyentes, de los cuales, 62.000 han sido de incremento; El pelotazo y La jugada también están consolidando posición y han crecido.</parrafo>
        <parrafo>Canal Fiesta Radio, con 350.000 oyentes, ha incrementado un 12,2% el resultado de la anterior oleada. En el ranquin de audiencia es la segunda más escuchada por detrás de Cadena 40, de 40 principales.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a programas, dentro de Canal Fiesta Radio, Fórmula fiesta, que presenta Api Jiménez, con 206.000 oyentes y un 17,5% de cuota, pues, ha incrementado su audiencia en 19.000. Anda, levanta, con 203.000 y 19,9, es el programa que tiene más éxito de la cadena, junto a Fórmula fiesta, de Api Jiménez. En fin, datos que nos hacen valorar que estamos haciendo bien nuestro trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Radio Andalucía Información, radio..., RAI, perdón, ha alcanzado 9.000 oyentes. Y Canal Flamenco Radio da, en el Estudio General de Medios, 2.000 oyentes en Andalucía, al margen de los que consigue en todo el mundo, dato que también nos parece satisfactorio.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la televisión, a Canal Sur Televisión, esta primera oleada del Estudio General de Medios nos da un 23,1% de share, en Canal Sur Televisión insisto, que está a seis puntos, a 6,3 puntos de la primera cadena de Televisión Española, a la que le atribuye un 16,8%. Antena 3 está en tercer lugar, con un 16. Y Telecinco, con un 14,9, está en cuarto lugar.</parrafo>
        <parrafo>Somos en este periodo la cadena que más hemos crecido, 2,2 puntos; seguidos de la primera de Televisión Española, que ha crecido un punto, y, por tanto, insisto, sin triunfalismos de ningún tipo, conscientes de la dificultad del momento en el que estamos, tanto económico como en el tema de medios de comunicación, intentamos cada día que lo que hacemos sea útil, que llegue a los ciudadanos. Estos datos nos dicen que podemos estar razonablemente satisfechos, pero que, evidentemente, tenemos que seguir trabajando mucho cada día.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar, tiene la palabra la señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, aunque la audiencia no debe ser el objetivo principal de un medio público, es para nosotros una satisfacción que tanto Canal Sur Televisión como el grupo de emisoras de la RTVA lideren de nuevo el mercado autonómico y que sean las que más crezcan en materia de audiencia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo cual, en nombre del Grupo Socialista y en el mío propio, les felicito a usted y a todos los profesionales que han hecho posible que los andaluces y las andaluzas prefieran la televisión pública andaluza en vez de otras.</parrafo>
        <parrafo>Nada más que le deseo que sigan trabajando para esa línea ascendente, esa tendencia ascendente que tienen ya desde hace años.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien.</parrafo>
        <parrafo>Pues, muchas gracias. Y hemos terminado la Comisión por hoy.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

