<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Contaminación, Residuo metálico, Eliminación de residuos, Hidrocarburo, Impacto ambiental, Protección del litoral, Provincia de Cádiz, Transporte marítimo</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000003</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000003, Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la situación creada en la Bahía de Algeciras por la contaminación producida por el buque New Flame, y por la gestión de la crisis por la Junta de Andalucía (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía. (BOPA 15)</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos el orden del día de la Comisión de Medio Ambiente con el punto uno, de solicitud de comparecencia del Consejo de Gobierno ante la Comisión de Medio Ambiente a fin de informar sobre la situación creada en la bahía de Algeciras por la contaminación producida por el buque New Flame y por la gestión de la crisis por la Junta de Andalucía, a propuesta del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ustedes recordarán, el 12 de agosto del año pasado el buque chatarrero New Flame, con cuarenta y dos mil toneladas de chatarra a bordo, colisionó con un petrolero de doble casco y de bandera danesa en Punta Europa, a setecientos metros de la costa de Gibraltar. Como consecuencia de ese accidente, se produjo el hundimiento de gran parte del casco del New Flame; un buque que, como les decía, transportaba chatarra desde Nueva York a Turquía. Dicho hundimiento provocó un vertido inmediato en el mar, que se desplazó hacia tierra, compuesto por restos sólidos y componentes ligeros de combustible que fueron retirados por el personal de la Consejería y la Concejalía de Playas del Ayuntamiento de Algeciras y se encontraron depositados en las orillas de La Concha y el Rinconcillo.</parrafo>
        <parrafo>Desde ese mismo día, y consciente de las competencias que tiene nuestra Comunidad Autónoma y que se asignan a la Consejería de Medio Ambiente, recordándoles a sus señorías que le corresponden a esta Consejería aquellos vertidos efectuados desde tierra al dominio público marítimo-terrestre, y no al contrario, que era el caso que se producía en la colisión del New Flame, se vertieron residuos, como digo, desde el mar, que llegaron a tierra, y, a pesar de ello, la Consejería desplazó inmediatamente a la zona el mismo día del accidente al barco AMA VIII, que ha realizado un seguimiento exhaustivo de la zona del accidente prácticamente de forma diaria hasta finales de septiembre, fecha en la que las inspecciones se han espaciado hasta una media de dos mensuales.</parrafo>
        <parrafo>Desde el mismo momento del vertido, la intervención de la Consejería de Medio Ambiente se coordinó de manera precisa con el resto de autoridades competentes. Se trata de un naufragio, que se produce en las proximidades del puerto de Gibraltar, y son las autoridades de La Colonia las que solicitan hacerse cargo de las labores del rescate; unas negociaciones que se llevaron a cabo entre el Gobierno de España y las autoridades de El Peñón y en las que, por cierto, se ofrecieron a las autoridades gibraltareñas todos los medios de ayuda que estaban a disposición del Gobierno español, ayuda que ha sido suficientemente y sucesivamente ignorada por el Gobierno de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Desde el primer minuto, tras el hundimiento, las autoridades nacionales —Ministerio de Fomento, Exteriores, Costas, Subdelegación del Gobierno y Junta de Andalucía, encabezada por el Delegado del Gobierno y representantes de las Consejerías de Gobernación y Medio Ambiente— coordinaron las acciones necesarias tras evaluar la emergencia y establecer un protocolo de actuaciones que cada Administración tenía en sus manos. Ese mismo día se activó también el Plan Territorial de Emergencias de Andalucía; un plan que acaba, por cierto, de ser incorporado al reciente Plan de Emergencias de Riesgos de Contaminación del Litoral de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, y con el objeto de contribuir al seguimiento del incidente y apoyar las decisiones de las autoridades competentes en esta materia, también en el marco de nuestra propia competencia, la Consejería de Medio Ambiente puso en marcha medidas para la vigilancia, la prevención y la corrección de la calidad ambiental de las aguas litorales. También hicimos un seguimiento de la gestión de los residuos originados por el incidente que han tenido o pudieran tener entrada en el territorio español. Además de estas labores de vigilancia de las aguas, y dadas las peculiaridades de las circunstancias que se dan en el entorno del estrecho de Gibraltar, se han sumado a las labores de vigilancia de los ecosistemas costeros que realizó la Consejería a través de los agentes de Medio Ambiente y de la Unidad de Vigilancia Ambiental, así como del laboratorio de vigilancia y control de contaminación de Palmones. De esta vigilancia tenemos como resultado y constancia la llegada de hidrocarburos al litoral de Algeciras —en otras ocasiones también, incluso después de la de la fecha del incidente—; manchas, generalmente, que han sido de poca entidad y de las que no tenemos certeza de si están relacionadas o no con el hundimiento del buque. Concretamente, como consecuencia de un episodio de fuerte temporal de levante, que azotó el estrecho de Gibraltar a finales del pasado mes de diciembre, se produjo un nuevo episodio de vertido, que fue detectado también por unidades operativas de la Consejería, y, de conformidad con los protocolos de actuación del Gobierno de la Comunidad Autónoma, se requirió nuevamente la activación del Plan Territorial de Emergencias de Andalucía. Se adoptó y se coordinó desde la Consejería de Gobernación, en el marco de colaboración que les he explicado con anterioridad, de tal forma que, durante casi una semana, se retiraron de las playas de Algeciras de La Concha, Getares y Rinconcillo algo más de ochocientas toneladas de mezcla de hidrocarburo con agua, arena y piedras; una retirada, señorías, que se produjo sin contratiempos, en la que participó activamente esta Consejería, que fue encargada de transportar dichos residuos a un centro de tratamiento.</parrafo>
        <parrafo>No hay constancia de nuevos episodios de contaminación hasta el 10 de febrero de este mismo año, en el que un nuevo y fortísimo temporal de levante deja casi hundido el buque en su totalidad, provocando una nueva fuga de combustible y material sólido, nuevamente detectado por los operativos y con intervención de Fomento. Una vez que se alerta a la Delegación del Gobierno, se establece de nuevo la necesidad de activar el dispositivo de limpieza del plan territorial de emergencias de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>La premura de esta activación dio como resultado, el mismo 11 de febrero, un trabajo que terminó con la limpieza de las playas de La Concha y El Rinconcillo. Intervinieron 55 operarios de la Consejería de Medio Ambiente, pertenecientes a Egmasa y a Tragsa, empresa del Ministerio de Medio Ambiente, a Demarcación de Costas, y a las Concejalías de Playas y Medio Ambiente del Ayuntamiento de Algeciras también se les pidió colaboración, y, por tanto, estuvieron todos ellos coordinados por el servicio de emergencias 112 y por el Grupo de Emergencias de Andalucía GREA, que se desplazó en helicóptero hasta la playa.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello y como parte de la coordinación exigida en este plan, desde el mar se puso en marcha la vigilancia a través de varias embarcaciones de salvamento marítimo dependientes del Ministerio de Fomento. En esta ocasión, señorías, se retiraron de la costa de Algeciras cien toneladas de residuos, compuestos por mezcla de hidrocarburos, arena y agua; residuos que, como en otras ocasiones, se trasladan a plantas de tratamientos específicas y se tratan como residuos peligrosos.</parrafo>
        <parrafo>Del seguimiento efectuado por nuestro laboratorio de vigilancia y control de la contaminación de Palmones se informó que el control analítico de las muestras analizadas los días 11 y 14 de febrero de 2008 en las playas de Rinconcillo, Guadarranque y Getares, así como los días 19 y 21 en las playas de Getares, La Concha y Rinconcillo, no tenían, no se detectó presencia de hidrocarburos disueltos, ni aceites, ni grasas, exceptuando las muestras que se tomaron el mismo día 19 en las playas de Getares y Rinconcillo, en las que sí se observó la presencia mínima de aceites y grasas en el agua, siempre por debajo de los valores recogidos en la Orden de 14 de febrero de 1997 por la que se clasifican las aguas litorales andaluzas y se establecen los objetivos de calidad de las aguas afectadas directamente por vertidos.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, las playas de arribada no se encuentran dentro del espacio natural protegido, pero sí lo es la zona marina de El Estrecho.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, la preocupación que teníamos por la afección al parque natural quedó disipada al recibir informes que nos dicen que solo habían detectado impregnaciones puntuales de fuel en las rocas, pero no había ninguna constancia de afección a la zona de reserva marina del parque natural.</parrafo>
        <parrafo>Desde ese momento, y ante la desaparición de episodios de contaminación, hemos reducido el dispositivo específico, pero mantenemos la vigilancia periódica habitual, que venimos efectuando tanto desde los barcos de la Consejería como con una vigilancia visual por parte de los agentes de Medio Ambiente y la toma de muestras permanentes y periódicas que se llevan al laboratorio de vigilancia de Palmones.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto y a modo de balance, sobre el vertido de fuel, merece la pena destacar que, desde el punto de vista ambiental, hasta hoy, las consecuencias de este suceso, afortunadamente, han sido reducidas. La premura con la que se produce la restauración y la retirada de los restos no nos ha permitido minimizar los efectos y, por tanto, poder hablar hoy de un suceso de escasa relevancia ambiental. Pero, señorías, tras finalizar los trabajos de extracción de fuel del buque, la Junta de Andalucía, así lo anunció el Presidente, insiste en que la carga que transportaba el buque y los restos del propio buque debían ser recuperados y retirados del fondo marino. En este sentido, también se manifestó el Gobierno de España, por tanto, hay que recordar que han sido innumerables los ofrecimientos que hemos hecho ambas administraciones, desde ambas administraciones, al Gobierno de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el Ministro Principal, Peter Caruana, no ha dejado de asegurar que la empresa contratada es una de las mejores que a nivel mundial, ante este tipo de sucesos, es capaz de solventar el problema. Lo cierto, señorías, es que la bonanza meteorológica de las últimas semanas ha favorecido mucho la buena marcha de los trabajos de extracción de los restos del buque.</parrafo>
        <parrafo>Se van extrayendo del fondo y se gestionan desde un punto de vista residual. Están actuando las autoridades gibraltareñas y, de conformidad con la normativa europea, están, como les decía antes, obligadas, estas autoridades, a clasificar y certificar todo lo que están sacando como restos del New Flame.</parrafo>
        <parrafo>La reglamentación europea, concretamente, en su normativa 1013/2006, exige que las mercancías clasificadas como residuos, deben portar una documentación de origen que garantice la trazabilidad del producto y que debe ser comprobada por el receptor de la mercancía. Por tanto, debe tener, el receptor de esta mercancía, la categoría de gestor autorizado de residuos. Insisto en esto, señorías, porque se trata de una normativa en la que se responsabiliza al gestor de los residuos de las características de estos; que, por tanto, él adquiere.</parrafo>
        <parrafo>En este marco normativo y en el ámbito de la regulación del tránsito transfronterizo de mercancías, el pasado mes de abril, a través de un informe de aduanas de la Línea y del Seprona, se tiene conocimiento en la Consejería de la entrada en el territorio español de residuos provenientes de Gibraltar, procedentes, tanto de la fragmentación del buque como de su carga, y siendo el destinatario de los mismos la empresa de reciclaje del Campo de Gibraltar, en San Roque. De inmediato pusimos en marcha una investigación, por parte de la Consejería, y detectamos que aunque la carga viene caracterizada desde Gibraltar, la empresa receptora del residuo no dispone de la licencia para la autorización y el ejercicio de la actividad, y ella, además, está almacenando algunos residuos que son catalogados como peligrosos, procedentes tanto de la carga del New Flame —chatarra fragmentada contaminada con hidrocarburos— como por parte del propio buque, y otros residuos peligrosos. De tal modo, que la Consejería de Medio Ambiente paraliza de inmediato los envíos detectados y se determina la apertura del correspondiente expediente sancionador.</parrafo>
        <parrafo>Este expediente tiene como objeto sancionar, y no permitir precisamente por carecer de autorización para la gestión de residuos, a la empresa que antes les mencionaba.</parrafo>
        <parrafo>Un expediente, señorías, que impone además la correspondiente sanción. Se trata de una medida cautelar, el poner en marcha, y de manera inmediata, a disposición del gestor autorizado, los residuos peligrosos correspondientes a la chatarra que se estaba extrayendo del buque. Y, en este sentido, el pasado 25 abril, el gestor autorizado, concretamente la empresa Gamasur, también del Campo de Gibraltar, tiene autorizados 2.300 kilos de residuos peligrosos de los que detectamos que 820 procedían del New Flame. Por otra parte, esta empresa entregó a otro gestor autorizado, de no peligrosos, un total de 22.660 kilos.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que no nos constan más envíos de este tipo hacia el territorio español. Sin embargo, hemos tenido constancia de dos envíos transfronterizos de parte de una grúa del New Flame que ha atravesado nuestro territorio en tránsito con destino al Reino Unido, por carretera, desde el embarque en Bilbao.</parrafo>
        <parrafo>Se recibió la hoja de ruta y sus correspondientes certificaciones. Se informó al Ministerio de Medio Ambiente y a las autoridades de interior para que realizasen un seguimiento de este transporte hacia su destino y, de hecho, la Guardia Civil, de manera muy diligente, nos confirmó el embarque, como les decía, en el Puerto de Bilbao.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, señorías, según las muestras que tenemos y las informaciones, estos residuos que se están extrayendo del mar, tras negociaciones infructuosas de adquisición, con algunas empresas españolas, están siendo trasladados, por vía marítima, hacia el Puerto de Lisboa, pero no han accedido ni han transitado por territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señorías, que, desde el punto de vista del Gobierno que represento, la gestión de esta crisis, como ustedes la califican, ha sido impecable. Desde el primer momento hemos puesto en marcha, y han funcionado, los mecanismos de coordinación interadministrativa que nos han permitido afrontar la llegada de estos restos en un plazo breve de tiempo y que han garantizado y minimizado un impacto que podía haber sido mucho mayor. Unos vertidos, señorías, que como ustedes pueden imaginar, tienen unos responsables y, por ello, la Junta de Andalucía estudió los cauces legales para denunciar esta situación y reclamar el pago de los daños causados.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, se decidió, por parte de los Servicios Jurídicos de la Junta de Andalucía, denunciar a las autoridades gibraltareñas y británicas ante los tribunales de la Unión Europea y, además, interponer dos demandas civiles: una contra el armador del barco y otra contra las aseguradoras.</parrafo>
        <parrafo>Finalizo, esta exposición, diciéndoles que Andalucía es una región con un amplio litoral y con una densidad o tráfico marítimo muy destacable. Por ello, debemos estar preparados ante cualquier contingencia o episodio que pueda suponer una contaminación, que pueda producirse en el mar o en las instalaciones portuarias y que pueda, por tanto, afectar a nuestro litoral. Para ello, y, dado nuestro ámbito competencial, es prioritario establecer sistemas, como ha ocurrido en esta ocasión, de coordinación de actuaciones en tierra.</parrafo>
        <parrafo>Se ha demostrado la eficacia de este plan, un plan de emergencia ante el riesgo de contaminación del litoral de Andalucía, que ahora, incluso, se ve reforzado. También, requiere, señorías, que la Administración ambiental de Andalucía, esté preparada ante este tipo de eventualidades y le aseguro que en la medida en que nuestras competencias nos lo permiten estamos, y se ha demostrado en esta crisis, preparados.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Medio Ambiente presentó, hace más de un año, un plan de autoprotección del Parque Natural del Estrecho, en el marco del programa Interreg de Gestores de Áreas Marinas Protegidas del Mediterráneo. Un plan de autoprotección que ha servido como herramienta de gestión a la hora de afrontar estos siniestros.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, sobre todo, requiere la contribución de todos nosotros. Me permito dirigirme a ustedes para que, entre todas y todos, contribuyamos a mejorar cualquier dispositivo, de los que ahora se han comprobado que funcionan, que minimice los efectos de una emergencia ambiental; y sus aportaciones, como tantas veces he dicho, estaré siempre dispuesta a recibirlas desde la responsabilidad que tengo en esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tiene la palabra la portavoz del grupo proponente, del Grupo Parlamentario Popular, la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en primer lugar, permítanme que felicite, públicamente, al señor Ramos Aznar, en el día de su cumpleaños. [Risas.] Esta salvedad, que espero que no haya molestado a la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, creemos que siempre es un buen momento para traer al Parlamento el debate del control de los vertidos y de la garantía de la conservación y preservación de nuestro litoral andaluz. Y, evidentemente, desde el accidente del New Flame, hace ya 10 meses —tampoco es que fuera ayer, hace ya 10 meses que venimos con esta crisis arrastrándola—, han surgido algunos últimos acontecimientos que creemos que requieren el posicionamiento de la Junta de Andalucía. Pero es que además, usted lo ha dicho, la vulnerabilidad en nuestro litoral y especialmente en la zona delimitada por el Estrecho de Gibraltar y la Bahía de Algeciras, con esa importante presión constante que tiene por el trasiego de buques de todo tipo —creo que se han computado más de cien mil trescientos al año, en todo nuestro litoral—, generalmente, potencialmente, peligrosos con carga en muchos de sus casos contaminantes, susceptibles de provocar accidentes y catástrofes de importantes consecuencias medioambientales, hace que estemos en una permanente y constante preocupación. Y creemos que, por parte de la Junta de Andalucía, debe estar en una permanente alerta para que luego no haya que lamentar daños mayores.</parrafo>
        <parrafo>Y todo eso decírselo siempre defendiendo y apostando por la actividad del puerto que creemos que debe seguir siendo el motor de desarrollo de una zona importante de nuestra Comunidad Autónoma, pero que debe estar y debe seguir esa actividad desde la seguridad de los ciudadanos, pero también desde la conservación y la protección de nuestro patrimonio natural que no en vano —como bien usted ha dicho—, le ha merecido la catalogación o la calificación de espacio protegido.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, yo creo que la actuación de la Junta de Andalucía en la crisis del New Flame, anteriormente de Sierra Nava o a otras anteriores que ha habido, desgraciadamente, no son hechos puntuales, ya son demasiado constantes en nuestra Comunidad Autónoma, ha podido ser cualquier cosa menos impecables, señora Consejera, cualquier cosa menos impecables. Y ahora dice que podría haber sido el riesgo mucho mayor. Mire usted, señora Consejera, desde el principio el Gobierno del señor Chaves minimizó la dimensión y minimizó las futuras consecuencias, siempre rechazaron que pudiera haber algún tipo de peligro medioambiental, siempre rechazaron la posibilidad ni tan siquiera que pudieran llegar vertidos a nuestro litoral. Hoy ha tenido que reconocer que, evidentemente y desgraciadamente, esos vertidos de chapapote llegaron a nuestra costa andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, yo lamento que usted venga hoy hablando de «impecable» porque creemos, sinceramente, que fue cualquier cosa menos impecable. Es más, nosotros diríamos que existe una dejación de funciones sin precedentes en nuestra Comunidad Autónoma y por lo que veo, con esta autocomplacencia, no sé, señora Consejera, si ojalá no sucediera jamás, pero tampoco estoy en condiciones de afirmarlo y tampoco sé si usted sería capaz de afirmarlo, si ojalá no sucediera jamás un acontecimiento como este ni tuviéramos que someternos a una futura crisis producida por un vertido, por un choque, por un buque o un chatarrero encallado frente a nuestras costas, señora Consejera, ¿cuál sería la reacción? Porque me temo que, tal y como ustedes están planteando este debate político, siempre sucedería lo mismo, inactividad, pasividad mientras el Gobierno de la Nación fuera un Gobierno socialista y, desde luego, confrontación, manifestación, persecución si fuera un Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Casos anteriores, señora Consejera, con mucho menos dimensión, con cero vertidos conllevó manifestaciones hasta las costas gaditanas auspiciadas, promovidas y financiadas por instituciones dirigidas por el Partido Socialista. Hoy veo que la reacción es totalmente contraria y es impecable. Veo que usted va a continuar con la trayectoria de los anteriores consejeros de Medio Ambiente porque, sin lugar a dudas, forma usted del mismo Gobierno que ha presidido el Presidente y que sigue presidiendo el Presidente Chaves, que ya sabemos cuál es la manera de actuar ante las catástrofes. Vamos a minimizar la dimensión, vamos a ocultar la información, vamos a desviar a la atención, por supuesto, para qué vamos a contar con voluntarios, que este es otro de los episodios que usted se le ha olvidado decir a lo largo de su comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hoy venden ustedes un nuevo Plan de Emergencia que, por lo que hemos podido ver y por lo que usted ha dicho hoy aquí, no viene más que a definirse o a llamarse de otra manera lo que ya teníamos hasta ahora, lo que ya habían presentado ante una crisis similar en el año 2003, lo que anunciaron en el año 2007 y que hoy vuelven a presentar con otro nombre diferente, pero que, como bien se ha podido demostrar y también por su parte de su primera comparecencia de su primera intervención es podremos llamarle Plan de Emergencia en la lucha o en la defensa del litoral andaluz, pero no podremos actuar cuando haya un caso de New Flame, si vuelve a suceder, no podremos actuar si hay una amenaza por un submarino nuclear y, desde luego, no podremos actuar porque, como ustedes han demostrado y han hecho cargándose la trayectoria legislativa internacional de 300 años le dan jurisprudencia a las aguas, a Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señora Consejera, que se ha perdido un tiempo fundamental y lo que yo quiera que sepa que desde el Grupo Parlamentario Popular, no hoy, sino como lo ha tenido siempre, va a tener el apoyo para hacer un gran plan estratégico de apoyo al litoral andaluz, va a tener nuestra colaboración para conseguir un gran plan que garantice la preservación y la defensa de nuestro litoral ante las futuras contaminaciones, futuros vertidos o futuras amenazas provocadas por buques chatarreros o submarinos nucleares enfrente de nuestras costas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, se lo hemos pedido por activa y por pasiva en este Parlamento con interpelaciones, con proposiciones no de ley, con mociones, incluso, se llegó a denominar por parte del Grupo Parlamentario Popular un plan de estrategia o un plan especial de emergencia para el riesgo de contaminación litoral de Andalucía. Eso que ustedes rechazaron en el Parlamento hoy lo vienen a presentar aquí, pero, lamentablemente, no es más ni menos, para ustedes, que un cambio de nomenclatura en lo que ya teníamos y que se ha visto que ha sido insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Castillo, a nosotros nos hubiera gustado ver la actitud frontal de un Gobierno de la Junta defendiendo los intereses de Andalucía frente a Gibraltar con la colaboración de España. Y, desgraciadamente para nosotros, solamente hemos visto la presencia del señor Moratinos para decir que esto ya se tratará en el tripartito, en la reunión del tripartito. Señora Cinta Castillo, señora Castillo, señora Consejera, ¿podría usted decirnos cuáles fueron las conclusiones de esa primera reunión del tripartito con respecto a las actuaciones de Gibraltar frente a nuestras costas? Porque ya se anunció en el último trimestre del año pasado una reunión del tripartito por parte del señor Zarrías y hoy usted aquí no ha dicho ni una sola de las conclusiones. ¿Se consiguió, se ha exigido por parte de España, de Andalucía, que Gibraltar deje de actuar con esa impunidad que actúa frente a nuestras costas, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Ahora Zarrías anuncia, me imagino, señora Consejera, que a raíz del debate político tan importante que ha habido en Europa, que ha intentado boicotear el grupo parlamentario europeo sobre la situación del New Flame, sobre las actuaciones desleales que mantiene permanentemente Gibraltar frente a nuestras costas, ahora anuncia Zarrías que la semana que viene o el próximo trimestre volvemos a tener una reunión del tripartito donde él estará presente e intentará defender los intereses de Andalucía. ¿Eso es creíble, señora Consejera, después de 10 meses con el New Flame delante de nuestras costas? ¿Se le ha informado...? ¿Sí? Ah, señora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, le recuerdo que le queda un minuto de tiempo y que decidimos en la Mesa que íbamos a ser muy estrictos en los tiempos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Fenomenal. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, simplemente, decirle —y con esto termino este primer turno— que creo que la falta de actuación del Gobierno del Presidente Chaves del que usted ahora es Consejera, desde luego, no puede tacharse, o no se pueda calificar, como usted lo ha calificado de impecable. Creo que ha sido una dejadez de funciones, sin precedentes. Creo que ha sido una sumisión al Gobierno de España, sin precedentes. Creo que han perdido la oportunidad de demostrar esa capacidad de defensa de los intereses que decían que tenían ustedes en el periodo 1996-2004, y que a partir del 2004 se perdió, sin precedentes.</parrafo>
        <parrafo>Creemos, señora Consejera —y con eso termino—, que sería bueno que usted explicara, aquí, en qué consiste ese Plan de Emergencia, cuál es el presupuesto de ese Plan de Emergencia, cuáles son los medios materiales y humanos que va a tener ese Plan de Emergencias que ustedes han presentado y que, lamentablemente, no podrá ser la solución si de nuevo nos encontramos, nos enfrentamos a una nueva crisis. Porque, lamentablemente, lo único que han hecho una vez más ante el debate —y espero que después podamos tratarlo—, el debate tan apasionante que ha habido en Europa, que ha intentado ser boicoteado por el grupo parlamentario europeo, para dar la solución a nuestros problemas medioambientales de nuestra costa en el litoral gaditano, sin lugar a dudas, no tiene solución por parte de la Junta de Andalucía. Pero, lo peor de todo es que yo creo que no tienen la ambición suficiente para garantizar esas soluciones en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, ahora voy a contestar las preguntas que me plantea, pero si tuviera que hacer un resumen de su intervención diría que está usted hoy especialmente iluminada por la falta de rigor total y absoluto y por la subjetividad, hasta el punto de que se salva de esta primera intervención que ha tenido, pues la felicitación al cumpleaños del señor Ramos Aznar, extremo que no he comprobado, pero que supongo que será cierto. Digo, lo único que se salva de todo lo que ha soltado en esta primera intervención.</parrafo>
        <parrafo>Mire, medidas internacionales. El Parlamento Europeo ha debatido sobre estos asuntos en las últimas semanas y ha aprobado una resolución que insta a Gibraltar y al Reino Unido a terminar con esta contingencia con la mayor brevedad posible y sin dañar el medio ambiente. Esa es la información que tengo que darle y que es respecto a ese debate en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el Ministro Moratinos, mire, el Ministro Moratinos estuvo en Algeciras en plena campaña electoral y dio una rueda de prensa en la sede del Partido Socialista. Pocas horas antes se supo, a través de la prensa, que técnicos de salvamento marítimo del Ministerio de Fomento llegaron a controlar la situación y hasta a subir a bordo del New Flame, en los primeros instantes del siniestro. Obviamente, la primera pregunta que le hicieron los periodistas del Campo de Gibraltar al Ministro Moratinos fue que por qué se dejó a Gibraltar la gestión de aquel suceso y se retiraron los técnicos de Fomento del accidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo habitual es dejar, en una crisis así, en manos de la autoridad portuaria de la que ha partido el barco, y que después ha tenido problemas, se maximice cuando el siniestro ocurre apenas a un tiro de piedra del litoral de Gibraltar, de sus costas. Por tanto, por eso nos hicimos cargo del asunto y por eso permitimos que la intervención de la autoridad de Gibraltar no estuviera al ciento por ciento presente, y tuviéramos una actuación absolutamente impecable y desde el minuto uno.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, hay que recordar también que el capitán del New Flame abandonó el muelle de la colonia sin la debida autorización, hecho por el que, incluso, fue detenido y por el que tuvo que presentarse de forma periódica ante los tribunales de justicia del Peñón.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señoría, yo lamento mucho que siga usted la estela de su grupo, del Partido Popular, que tan a gusto se encuentra en la táctica de cuanto peor para todos, mejor para ustedes. En este caso, se está usted alineando con aquellos que andan siempre a la búsqueda de un Prestige —ha llegado a hablar aquí de chapapote—.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, por más que se empeñe usted en las comparaciones odiosas, ni el New Flame es el Prestige, ni la reacción de los responsables de la Xunta, cuando ustedes gobernaban, ni del Gobierno de España de Aznar, en aquella triste etapa, es el que tuvo la Junta de Andalucía, con una capacidad impecable en cuanto a la acción de emergencia, a la preocupación y a la rapidez en la reacción, para librar al medio ambiente de lo que estaba, en ese momento, amenazando.</parrafo>
        <parrafo>Y no todos tenemos la misma sensibilidad, señora González Vigo, frente a episodios que contaminan. Eso es algo que se puede contrastar y que quiero recordarle.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuando ustedes gobernaban, hubo una media de treinta a cuarenta vertidos anuales, soportados en la bahía de Algeciras —el Ministerio de Fomento estaba en manos de quien estaba—, y la cifra ahora, señoría, se ha reducido sustancialmente, gracias ni más ni menos que a la dotación de medios, de recursos, de capital humano.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señoría, que, además de hacer las comparaciones catastrofistas que ha hecho aquí, y tendenciosas, que no resisten el más mínimo análisis objetivo, usted debería resistirse a la tentación —permítame que le recuerde algunos datos— de hacer esas comparaciones.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Prestige vertió 60.000 toneladas de fuel pesado, de chapapote, como usted ha dicho aquí; de ese chapapote que usted fue con Antonio Sanz a recoger a la orilla. Frente a los restos de ese combustible y de esos vertidos, está lo que supuso el chatarrero New Flame.</parrafo>
        <parrafo>El Prestige afectó a mil kilómetros de costa; el New Flame ha afectado a un kilómetro.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, nadie estaba de caza; ustedes no aparecieron, ni en el momento de la catástrofe ni nunca. Todos los órganos ministeriales y autonómicos en los que ustedes gobernaban estaban coordinándose en el coto de caza. Posteriormente, y aun habiendo comprobado la reducida repercusión ambiental que tuvo el New Flame, han sido ustedes, en muchas ocasiones, los que han llegado a las playas, con autobuses de jubilados, a observar pequeñas manchas, como usted ha denominado aquí, de chapapote. Pues bien, están acreditados suficientemente de la mala gestión y de la equivocada toma de decisiones.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, señoría, estábamos preparados. Hemos puesto en marcha todo el plan de emergencia sobre el que usted me pregunta y que estoy dispuesta a contestarle cuando haga una solicitud de comparecencia o cualquier otra iniciativa para ello... Digo que en Andalucía estábamos preparados y pusimos en marcha un plan de emergencia, con una coordinación institucional impecable, sencillamente impecable: se suspendieron las actividades de pesca, de marisqueo; estuvimos, finalmente, señoría, con más voluntarios de los que podíamos haber soñado, contando con ellos para las labores de limpieza —un personal que, junto al de las Administraciones, pudo llevar a cabo la limpieza de la zona—.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señoría, con todos los incidentes de este tipo acaecidos en nuestro litoral, yo lo que le pediría es que no hiciera ningún tipo de comparación ni de análisis subjetivo y sin rigor que nos compare con otras catástrofes; que se manifieste, que se manifieste, aunque sea tarde, contra el chapapote y que asuma que no hubo chapapote en el vertido producido por el hundimiento del New Flame. Porque otra cosa, señoría, que es lo que usted acostumbra hacer en sus intervenciones, es tratar de engañar a quien la oye.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, impecable la actuación de toda las Administraciones, coordinación y buenos resultados a la hora de afrontar una crisis como la que se produjo con el hundimiento de este buque.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, lamento que sea usted... Bueno, me congratulo, al contrario, que sea usted tan agradable en sus comparecencias públicas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, dos cosas, simplemente: léase la solicitud de la comparecencia —yo creo que es bueno venir al Parlamento informado y preparado— y, entonces, verá que hoy podía informar perfectamente del plan emergencia, ese fantasma que se han sacado de la manga y que, desde luego, no puede explicar hoy usted aquí porque no tiene ninguna actuación concreta que puede hoy vender, diferente a lo que vendieron en 2003, diferente a lo que anunciaron en 2007. Lo lamento profundamente porque creo que hubiera sido muy enriquecedor para esta Cámara que usted hubiera informado de lo que se le pide en esta comparecencia. Pero, bueno, cada uno viene al Parlamento preparado o no preparado, eso ya es una decisión personal de las personas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, le voy a leer algo: «Se podrá discutir si el riesgo es mínimo, es menor o es mayor, pero ese riesgo potencial existe». Estábamos hablando de la presencia de un submarino, y no hubo vertidos, ¿eh? «Un territorio sobre el cual nosotros reclamamos nuestra soberanía, total o compartida, y que está clasificado por Naciones Unidas como una colonia. Como Presidente de la Junta de Andalucía...» Entenderá usted que no son mis palabras, sino las del señor Chaves. Pero, claro, estamos hablando el año 2000, gobernaba el Partido Popular a nivel nacional, la estrategia no era la de la solución de los problemas: la estrategia era la de la confrontación —estrategia de la que usted también participó siendo diputada de esta Cámara—.</parrafo>
        <parrafo>«Como Presidente de la Junta de Andalucía, no puedo permanecer ajeno, ni he permanecido ajeno a un hecho que yo creo que es evidente, que tiene efectos, o que puede tener efectos, no solamente sobre un territorio, sino sobre miles de ciudadanos de una comarca densamente poblada, como es la comarca del Campo de Gibraltar. No me he inhibido ni me voy a inhibir». Eso decía en el año 2000. Desgraciadamente, en el año 2007, y ya vamos a diez meses, y estamos en 2008, el Presidente Chaves se ha inhibido, no ha sido intachable, no ha sido impecable; simplemente, no ha sido, no ha estado. Ni se le ha esperado en este debate.</parrafo>
        <parrafo>Lamento, señora Consejera, que vuelva a confundir... O, a lo mejor, es que esa es la estrategia suya, por donde procede y de donde procede la política socialista, el Partido Socialista, con la Junta de Andalucía o con el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Y dice usted, señora Consejera, que la labor del señor Moratinos ha sido impecable porque vino en campaña electoral a la sede del Partido Socialista, a hablar de la crisis del New Flame. Mire usted, eso no es impecable; impecable es cuando el señor Moratinos se pone al frente de la diplomacia española y defiende los intereses de España en el mundo entero. Eso es impecable, cosa que podía haber hecho, cosa para la que está legitimado y debe hacer; desde luego, no una rueda de prensa en la sede de un Partido Socialista en campaña electoral.</parrafo>
        <parrafo>Diga usted aquí las conclusiones a las que se ha llegado en las reuniones del tripartido, con respecto al New Flame, con respecto a la vulnerabilidad con la que trabaja, o la impunidad con la que trabaja Gibraltar frente a las costas andaluzas. Dígalo usted, porque eso sí sería más creíble y podría demostrar la garantía de un gobierno preocupado por la solución de los problemas.</parrafo>
        <parrafo>Fueron ustedes, el señor Zarrías, fueron ustedes, los socialistas, los que le dieron aguas jurisdiccionales a Gibraltar; fueron ustedes, señora Consejera, con la orden del Ministerio de Fomento y del Ministerio de Exteriores, los que dejaran a Salvamento Marítimo dejar al buque irse, señora Consejera; fueron ustedes los que evitaron, con esa inactividad, la solución de los problemas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo no he hablado del Prestige. Usted se viene con la chuleta preparada y se la lee. Atienda un poco a los diputados; creo que le merecemos ese respeto. Yo no he nombrado el Prestige. El Prestige fue una catástrofe, y ojalá no vuelva a suceder en España jamás. Pero ¿quién ha hablado aquí del Prestige? ¡Pero si aquí los únicos que han intentado minimizar la cuestión y la crisis han sido ustedes! ¡Si aquí los únicos que han hecho el ridículo han sido ustedes hablando de desoves de boquerones!</parrafo>
        <parrafo>¿Quiere usted el acta del Parlamento de Andalucía, la intervención de la señora Coves, como Consejera de Medio Ambiente, hablando de desoves de boquerones? ¿De tortitas de arena con fuel, señora Consejera? ¿De no permitir que los voluntarios entraran en el Parlamento..., en el, en el..., en las tierras y en las costas algecireñas? ¿Cómo que intachable e impecable? ¿Eso es lo que usted desea para su Gobierno? ¿Esa va a ser su actitud impecable e intachable?</parrafo>
        <parrafo>Pues si a partir de ahora sabemos que la reacción de un gobierno va a ser esa, que Dios nos pille confesados, porque ya sabemos cuál va a ser su capacidad de reaccionar ante una crisis: el no hacer absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, de sensibilidad no hablemos; de sensibilidad del Gobierno de Chaves por las catástrofes, no hablemos. Porque para Chaves, y ustedes, los socialistas, cuando les afecta en Andalucía, no son catástrofes: son accidentes ambientales, o naturales. Porque, mire usted, si están en una cacería, mal; pero, si estaba en un concierto con Barenboim, con la familia..., la mujer de Felipe González, Felipe González y la mujer de Zapatero, mientras dos personas se quemaban en Berrocal, también es falta de sensibilidad, señora Consejera. Y si quiere hablamos de todo esto. Si estábamos de cacería, malo; pero, si estábamos en un concierto mientras había un incendio donde morían dos andaluces, malo también, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo a usted aquí le pido firmeza, le pido garantías de la defensa de los intereses de Andalucía ante cualquier atentado medioambiental que pueda venir de nuestras costas. Y lo que no le voy a admitir, señora Consejera, es que venga aquí a ofender, a decir que venimos a engañar.</parrafo>
        <parrafo>Venimos a defender nuestra postura, venimos a defender en lo que creemos, venimos a defender lo que queremos, que es lo mejor para Andalucía. Tenemos 47 diputados, y creo que merecemos el respeto de esta Cámara parlamentaria, señora Consejera. Y con esto voy a terminar.</parrafo>
        <parrafo>Me hubiera encantado que usted hubiera leído la comparecencia, que hubiera venido con soluciones, que hubiera dicho en qué consiste ese plan de emergencia, que hubiera dicho cuál era la postura que mantuvieron los eurodiputados socialistas de la defensa de los intereses de Andalucía en Europa, cosa que no ha sido así. Nos hubiera gustado que hubiera venido a decir todo esto. Pero no venga a ofender, porque, con eso, desgraciadamente, no se solucionan los problemas, ni de Gibraltar, ni de Algeciras, ni del litoral andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señora González Vigo, voy a intentar, no solo hoy, sino el resto de la legislatura, no perder ni un minuto en esa falta de educación y en ese tono ofensivo que permanentemente usted pone o quiere poner de moda, en esta ocasión en la Comisión de Medio Ambiente, y, si está en otros sitios, donde esté. No quiero perder ni un minuto, porque he llegado a la conclusión, después de ocho años escuchándola en esta Cámara, de que usted tiene poca solución en ese sentido, y, por tanto, no vamos a insistir en perder el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, habla de ofender, y ese es, precisamente, el objetivo que tiene, hable usted de lo que hable. Ofender al Gobierno, ofender a quien representa a todas y a todos los andaluces, ofender a quien forma parte de ese Gobierno, a Felipe González y a quien se le ponga a usted a tiro. Y se miente a sí misma. Y se miente a sí misma y es muy curioso que, además, lo haga con este estilo tan..., en fin, tan patético, de llegar a asumir y..., bueno, y decir aquí, para que conste en el Diario de Sesiones, que me ha preguntado en la comparecencia por el Plan de Emergencia. No es cierto. No es cierto, y usted tiene la responsabilidad, después de haber firmado esa iniciativa, ahora de no mentir, de no mentirse a sí misma, de no mentirles a los andaluces, de no hacer de una falsedad un argumento, de no hacer de una falsedad un argumento.</parrafo>
        <parrafo>Todo lo que usted pone en su boca, en su propia boca, tiene el mismo origen y el mismo sentido, y ha venido aquí a decir que me pregunta por el Plan de Emergencia... Por cierto, que no tengo por qué contestar, aunque lo hubiese incluido, porque es competencia de la Consejería de Gobernación. Ayer mismo se presentó en esta Cámara, y tenía usted que estar, como diputada, que para eso la han votado y representa aquí a los andaluces, un poco más informada. Pero repito: miente, se miente a sí misma. Pero se miente en algo tan fácil de resolver, y tan fácil de comprobar, como que en ningún momento en su comparecencia hace mención al Plan de Emergencia. Por tanto, queda usted completamente desautorizada desde ese punto y hora.</parrafo>
        <parrafo>Mire, que solo tiene usted que volver a leerse, volver a leerse, si es que se lo ha leído alguna vez, volver a leerse, y, si no, leer por primera vez lo que ustedes han firmado: No aparece ninguna mención al Plan de Emergencia.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes solicitan información sobre la situación creada en la bahía de Algeciras por la contaminación producida por el buque New Flame, y por la gestión de la crisis por la Junta de Andalucía: no aparece en ningún momento ninguna mención al Plan de Emergencia. Repito: usted viene aquí a ofender, usted viene aquí a mentir, a mentirse a sí misma, y, de camino, a atacar, en esta ocasión, a esta Consejera, que, repito, tiene muchas responsabilidades y muchas competencias para perder el tiempo, como le decía al principio, en su estilo y en su falta de educación.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, aunque no tengo ninguna necesidad, aunque se ha mentido a sí misma y aunque ha hecho aquí..., bueno, pues la máxima expresión de lo que usted representa, quiero decirle que el Plan de Emergencia, sobre el que tiene tanto interés, sobre el que tiene tanto interés, que se presentó ayer por parte de la Consejera de Gobernación en el ámbito de sus competencias y en esta Cámara, fue aprobado por el Consejo de Gobierno la semana pasada, y es un plan que, como le decía, se presenta y se coordina desde la Consejería de Gobernación ante el riesgo que puede tener nuestra Comunidad Autónoma, y establece, por tanto, una estructura organizativa y de procedimientos de actuación; una respuesta que consideramos adecuada y que se ha comprobado que funciona, que ha funcionado ante situaciones de emergencia en las que se ha originado una contaminación en el litoral, y que, por tanto, ha asegurado la eficacia y la coordinación en la intervención de los medios y de los recursos disponibles.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirle también que se establecen en ese plan zonas de riesgo que caracterizan dónde pueden producirse, el análisis y la cuantificación de ese riesgo. Toda esta información, que no sé hasta qué punto a usted le puede interesar, pero que yo voy a darle, se genera y aparece recogida a través de la cartografía temática, que sirve para proporcionar una visión espacial sobre las posibles consecuencias del vertido, y una información que permite, además, hacer previsiones acerca de los medios y de los recursos necesarios para la prevención y la intervención en la zona, y, por tanto, que nos sirve de apoyo para poner en marcha acciones concretas. Se engloban dentro del plan territorial que se aplicó, por cierto, en el incidente del New Flame, y, como la propia Consejera de Gobernación ha manifestado en esta Cámara, este incidente ha servido para mejorar la mecánica de un plan que ahora se hace extensivo a todo el litoral de Andalucía, pero que en nada hubiera cambiado la actuación de la Comunidad Autónoma, de la Junta de Andalucía, ante el incidente que se produjo con el hundimiento del New Flame.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, de haber estado vigente este plan, hubiésemos hecho las mismas actuaciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

