<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>38</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Medio de comunicación público, Parlamento regional, Televisión, Sesión parlamentaria</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000073</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000073. Proposición no de Ley relativa al acercamiento de la actividad parlamentaria a la población andaluza (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 7 votos a favor, 9 en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sus señorías, habiendo tenido este pequeño receso, para despedir la comparecencia del Director General de la Radiotelevisión andaluza, continuamos con la sesión de la Comisión, en este caso en el punto tercero, proposición no de ley, que es relativa al acercamiento de la actividad parlamentaria a la población andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Proponente, el Grupo Parlamentario Popular. Tiene, por tanto, su señoría, don José Luis Rodríguez, la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias. Y con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, presenta el Grupo Parlamentario Popular esta iniciativa de impulso legislativo en el ánimo de proceder al acercamiento de la actividad parlamentaria a la población andaluza a través del medio público de comunicación en Andalucía, como es la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y nada mejor, para enmarcar nuestra iniciativa, que hacerlo desde el punto de vista de la propia Ley de Creación de la Radiotelevisión de Andalucía. Dicha ley, en el artículo cuarto, y en su apartado primero, establece como principios inspiradores y función del servicio público de radio y televisión, que «La actividad de la Radiotelevisión andaluza y la de sus sociedades filiales se inspirará en los principios siguientes: el respeto y defensa de los principios que informan la Constitución Española y el Estatuto de Autonomía para Andalucía y de los derechos y libertades que en ellos se reconocen y garantizan». También, en su apartado c) define claramente la separación entre informaciones y opiniones, la identificación de quienes sustentan estas últimas y la libre expresión de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>De igual modo, las programaciones que a través de sus sociedades filiales ofrezca la Radiotelevisión de Andalucía harán compatibles el objetivo de rentabilidad social con el principio de eficiencia económica, y deberán impulsar el conocimiento de los principios constitucionales, así como los contenidos en el Estatuto de Autonomía para Andalucía como expresión de la identidad del pueblo andaluz. Igualmente, promover activamente el pluralismo, con pleno respeto a las minorías, mediante el debate, la información objetiva y plural y la libre expresión de opiniones.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, señorías, nos gustaría detenernos de forma especial en ese artículo tercero de la Ley de Radiotelevisión andaluza, y concretamente en su apartado n), que dice específicamente: «Contribuir a la difusión y conocimiento de las instituciones andaluzas, especialmente del Parlamento de Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>De ahí que una vez hechas estas consideraciones legales, que inspiran la propia creación de la Radiotelevisión andaluza a través de su ley, a través de esta iniciativa, entendemos que se puede prestar un servicio público fundamental, acercando la actividad del Parlamento de Andalucía a todos los andaluces y a todas las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>El Parlamento de Andalucía es la máxima expresión política de la voluntad de los andaluces. Los diputados son elegidos libremente para representar a los ciudadanos de nuestra tierra, defender sus intereses y resolver sus problemas. Nuestra sociedad es una sociedad plural y diversa. En consecuencia, en la Cámara autonómica se producen debates marcados por esta pluralidad, con ideas diferentes y posicionamientos ideológicos distintos. Todo ello, sin lugar a dudas, enriquece la vida parlamentaria, le da fuerza y supone una garantía del derecho de expresión de todas las personas de nuestra Comunidad, sea cual sea su sexo, credo o posición social.</parrafo>
        <parrafo>Los grupos parlamentarios, en numerosas ocasiones han coincidido en lamentar que, sin embargo, la actividad autonómica parece situarse muy lejos del ciudadano, no reflejándose en la vida cotidiana y pudiendo resultar ajena a gran parte de la población.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, muchas veces tenemos la sensación de ser auténticos desconocidos dentro de la realidad del día a día en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, en nuestro Estatuto de Autonomía, y fue una intención de todos los grupos políticos, finalmente recogido en el mismo, en su artículo 207, y en su apartado primero, se establece que «Los poderes públicos de Andalucía velarán por el respeto a las libertades y derechos reconocidos en el artículo 20 de la Constitución Española, especialmente los referidos a la libertad de expresión y el derecho a una información independiente, veraz y plural».</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y termino, esta iniciativa, de la cual espero el voto favorable del Grupo Parlamentario Socialista, en aras y a tenor de las intervenciones, todas ellas absolutamente respetuosas que han tenido los distintos portavoces a lo largo de esta Comisión, y donde se han subrayado palabras como «positivo», «pluralidad», «objetividad», «independencia», «audiencia», etcétera, etcétera. Qué mejor combinación, qué mejor combinación que de todas esas palabras, si de verdad la voluntad política se corresponde con hechos concretos, que a través de esta proposición no de ley articulemos el acercamiento de la actividad parlamentaria, de la máxima expresión de la soberanía andaluza a todos los ciudadanos. Y qué mejor para ello que la retransmisión de sus Plenos en directo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, don Miguel Ángel Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La proposición no de ley que nos presenta hoy el Partido Popular es una iniciativa poco razonable, cogida con alfileres y que tiene trampa. Intentaré explicarle, y argumentar, al señor Rodríguez, esta afirmación en los minutos que me concede el Reglamento.</parrafo>
        <parrafo>Lo que aquí se pide no tiene hoy cabida en ninguna televisión generalista, ni pública ni privada. Tampoco, por supuesto, en ninguna de las televisiones de las comunidades autónomas donde gobierna el Partido Popular. No tiene precedentes, ni en España ni fuera de ella. Ninguna televisión generalista retransmite todos los Plenos de sus Parlamentos, Asambleas o Cortes Generales. Sería un auténtico despropósito hacerlo. Aceptar esta propuesta —si la aceptáramos— perjudicaría al canal que lo retransmitiera, se discriminaría a muchos públicos, por unas cuestiones que ha explicado antes el Director General sobre la diversidad de programación en todas y cada una de las franjas de la programación. Y, por último, la audiencia certificaría el tamaño dislate de programar doce horas continuadas de una sesión plenaria. Por lo que no se cumpliría ninguno de los objetivos que recoge la Ley de la RTVA y del servicio público que se le ha encomendado a la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Además, señor Rodríguez, usted debe saber que la RTVA contribuye a la difusión de las instituciones autonómicas. Es la cadena que más información da, que más atención presta a este Parlamento de todas las cadenas generalistas de España o a sus respectivos Parlamentos en cada una de las televisiones autonómicas. Es la número uno, la que lidera el minutado de programación referido a una Cámara autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Usted debe saber, señor Rodríguez, que desde el principio de las emisiones se mantiene el programa Parlamento, un programa señero de esta cadena pública. Y le recuerdo, señor Rodríguez, que hay algunos diputados y diputadas de su grupo que intentan boicotear el programa, que se niegan a colaborar con el programa. Eso también es contribuir a la difusión de las instituciones autonómicas. Aprovechar la ventana que supone el programa Parlamento para vender, transmitir las iniciativas a la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Además, Canal Sur es una cadena pionera en la retransmisión íntegra de las sesiones plenarias más relevantes de cada periodo de sesiones: el debate del estado de la Comunidad, el debate de totalidad de la Ley de Presupuestos, la investidura del Presidente de la Junta, y todos los debates de acusado interés social o político. Baste recordar el tratamiento deferente que le dio a la tramitación de la reforma del Estatuto de Autonomía. Y todos estos debates retransmitidos, con el apoyo de la interpretación de los mismos en lenguaje de signos, una situación en la que la RTVA también es pionera.</parrafo>
        <parrafo>Y todo este esfuerzo que hace la Radiotelevisión de Andalucía tiene unos discretos resultados de audiencia. Aún así, RTVA cumple con su deber de servicio público y está presente en cada ocasión de relevancia que así se requiere y se transmiten todos y cada uno de los acontecimientos importantes que tienen lugar en este Parlamento, de manera íntegra. Además, usted debe saber también que quien quiera puede seguir todas las sesiones plenarias a través de Internet, con la retransmisión que realiza el propio Parlamento, y ya hay una amplia mayoría de andaluces y andaluzas que tienen acceso a Internet y pueden seguir esa retransmisión a través de la red.</parrafo>
        <parrafo>Le decía que esta proposición no de ley es inconsistente, no se sostiene, o, como le decía al principio, está cogida con alfileres. Lógicamente que este Parlamento puede sugerir materias, líneas maestras de actuación a la televisión pública; pero le recuerdo que, en el artículo 19.2.h) de la Ley 18/2007, de 17 de diciembre, de la Radiotelevisión de Titularidad Autonómica Gestionada por la RTVA, se recoge que la ordenación de la programación de los diferentes canales corresponde a la Dirección General de la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Le podríamos plantear el qué, pero el cómo es una competencia de los profesionales de la casa: sería una intromisión intolerable en el trabajo de los profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Y, hablando de profesionales, en el fondo de toda esta proposición no de ley se desliza, entre líneas, una agresión a los trabajadores: la eterna, injustificada y patológica sospecha hacia los profesionales de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué agreden el trabajo de los periodistas de Canal Sur de forma sistemática? Un trabajo bien ponderado, bien valorado, sin embargo, por la audiencia, por la ciudadanía de Andalucía. No se escuden en lo de siempre, en que sus críticas van dirigidas a la Dirección General o al jefe de los servicios informativos: arremeten contra los trabajadores, contra los periodistas, para coaccionarlos, en un intento vano y fútil de condicionar su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Dígame, señor Rodríguez: ¿Considera usted que los profesionales de Canal Sur están menos capacitados que los de otros medios de comunicación? ¿Por qué solo se atreven con los profesionales de Canal Sur? Son respuestas que me gustaría que me contestara en su siguiente intervención.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes justifican su iniciativa en que la actividad parlamentaria está lejos de la ciudadanía. Es una afirmación que no comparto, pero que, en cualquier caso, no depende de la RTVA, sino de nuestro trabajo y nuestra capacidad para conectar con la ciudadanía. No endosen, señor Rodríguez, a la RTVA su incapacidad para llegar a la gente. Eso es un problema del Partido Popular. Y permítame un humilde consejo: Trabajen más y mejor, afinen en sus iniciativas, no busquen más excusas para intentar disimular sus reiteradas derrotas en las elecciones autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>No por dar más información se informa mejor; lo debería saber usted. En las sociedades democráticas, los ciudadanos y las ciudadanas están expuestos a más inputs informativos de lo que pueden interiorizar, hay saturación de mensajes informativos. No es cuestión de dar más información, sino de ofrecer una buena información, como hace ahora Canal Sur y así lo reconoce la audiencia.</parrafo>
        <parrafo>Le decía que su PNL tenía trampa. A ustedes solo les interesa conseguir un escaparate para sus tres veces derrotado jefe de filas. Le da igual la información que dé del Parlamento Canal Sur, el perjuicio que se cause a la cadena autonómica: solo ambicionan minutos de pantalla para un Javier Arenas desinflado y necesitado de credibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y esta proposición no de ley tiene un vicio de origen, un error de concepto. Ustedes instan al Consejo de Gobierno; deberían instar a la RTVA, en lugar de al Consejo de Gobierno. Nunca ha sido así, pero ahora mucho menos. Se aprobó en la recta final de la pasada legislatura una nueva ley que confiere al Parlamento nuevas prerrogativas, nuevas potestades: elegir al Director General, elegir al Presidente del Consejo de Administración y aprobar la carta de servicio público, entre otras cuestiones. No se han enterado de que estamos en una nueva etapa de una aún mayor calidad de nuestra democracia, gracias a esa ley que precisamente ustedes nos apoyaron en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo expuesto, señor Rodríguez, les anuncio, por si quedaba alguna duda, el voto en contra del Grupo Socialista a su proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias a su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Don José Luis Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz del Grupo Socialista, créame que no me ha sorprendido su pronunciamiento sobre el voto; pero sí que me han sorprendido dos conceptos que ha esgrimido usted en su intervención sobre la inconsistencia y la trampa de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, si inconsistencia es que, a tenor de la propia ley de Radiotelevisión de Andalucía, donde ya se lo decía en la exposición de motivos, pero ahora se lo vuelvo a repetir —me imagino que la conoce usted igual que yo...— Pero es que, de forma específica, de forma específica, en el artículo 4.3, obliga a contribuir a la difusión y al conocimiento de las instituciones, especialmente del Parlamento de Andalucía. Es que lo dice así: especialmente del Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que tiene trampa. Mire, le voy a decir dos cosas. En primer lugar, que, desde la libertad que tiene cada grupo para traer iniciativas de impulso legislativo, créame que de esta me siento especialmente orgulloso. Especialmente orgulloso, por una parte, por dar respuesta práctica a lo que contempla la propia ley de la RTVA, y especialmente orgulloso por haber ostentado responsabilidades en otros ámbitos distintos, en concreto en la vida municipal, y haber facilitado, haber facilitado durante muchos, muchos años, la retransmisión íntegra y en directo de los plenos municipales. Me siento doblemente orgulloso. Y le aseguro que no estaba en mi ánimo, con esa retransmisión íntegra y en directo, el hacer ningún tipo de trampa a los ciudadanos. Al menos los ciudadanos así lo apreciaban, porque, dado que ustedes son tan aficionados a las estadísticas, le puedo asegurar, desde la más absoluta modestia, que, en mi caso, las estadísticas se repitieron por cuatro veces seguidas y con mayorías absolutas.</parrafo>
        <parrafo>Y habla usted de agresión a los trabajadores, señor portavoz del Grupo Socialista. ¿Cuál es la agresión a los trabajadores? Será al revés: será enaltecer lo que es la actuación de los trabajadores de la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señor portavoz, ¿por qué tienen ustedes tanto miedo al directo, a la retransmisión íntegra? ¿Por qué? Quizás porque los datos de la discrecionalidad y los datos de la aparición en pantalla de los líderes le hacen tener ese temor al directo.</parrafo>
        <parrafo>Mire los últimos datos —se han mencionado antes en la Comisión—. El Presidente de la Junta acaparó un 23,84% del tiempo en los informativos de Canal Sur Televisión; el líder de la oposición, el señor Arenas, el 14,38%. Oiga, ¿es esa la diferencia real de votos, de diputados, con respecto a esa información en Canal Sur? Ni mucho menos, ni mucho menos. Pero mire más allá: Canal 2 Andalucía, ese que el señor Director General dice que va a ser la BBC andaluza. El PSOE acaparó el 88,3%; el Partido Popular, el 11,7%. ¿Ese es el modelo, señor portavoz? ¿Ese es el modelo de la discrecionalidad, de la manipulación y de la falta de objetividad y de la falta de pluralismo? Naturalmente, ¿cómo no van a sentirse ustedes cómodos en ese modelo?: 88,3 para el partido de Gobierno, 11,7 para el partido de la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Yo le invitaría, señor portavoz, simplemente, simplemente durante una semana, a que, conjuntamente, viéramos los informativos de la Radiotelevisión andaluza, durante una semana solamente, y sacáramos conclusiones y juicios objetivos sobre la aparición, sobre los tiempos dedicados a cada grupo político.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, ha dicho usted: «Pero, bueno, eso sería inacabable: 14 horas de retransmisión...» Pero no ha puesto usted... Ha dicho usted simplemente que la nuestra era una propuesta inconsistente. Oiga, ¿por qué no han traído su propuesta, en el ánimo de dar cumplimiento a ese artículo de la Radiotelevisión andaluza, que dice que hay que promocionar especialmente el conocimiento del Parlamento de Andalucía? ¿Por qué no ha presentado usted una enmienda in voce al menos para analizarlo? Formaría parte del trabajo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz, ¿sería tan descabellado pensar —y, desde luego, ya le anuncio que vamos a traer una iniciativa en ese tenor— que la sesión de control fuera conocida por todos los andaluces? ¿Es que a los andaluces no les preocupan los problemas de la crisis, de la enorme crisis económica que tenemos que soportar en estos momentos? ¿Es que no les preocupan los problemas de la violencia escolar? ¿Es que no les preocupa el problema de la vivienda? ¿Es que nos les preocupa el problema de la igualdad, todas esas cuestiones que se analizan, Pleno tras Pleno, en las distintas sesiones de control no serían objeto, buen objeto de información positiva, veraz, plural, de acercamiento a los ciudadanos, de retransmitir esas sesiones de control del Pleno del Parlamento de Andalucía? Y sabe usted perfectamente que no estamos hablando de 14, de 10, de seis, de cinco; no, estaríamos hablando, como mucho, de una emisión de dos, dos horas y media, como mucho, a tenor de todas las sesiones de control que se llevan a cabo en el Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ya, les anuncio y les reitero que traeremos una iniciativa de ese tenor, para que no tengan la válvula de escape de las sesiones maratonianas. Porque, miren, señorías, y termino, hoy, una vez más, una vez más, se retratan ustedes, una vez más se retratan ustedes en esa falta de respeto al pluralismo político. Y una vez más se retratan en la comodidad de la discrecionalidad, en la comodidad de la discrecionalidad de la administración, de una forma caciquil, de los tiempos: ochenta y ocho coma por ciento de tiempo Canal Sur 2 en cuanto a tratamiento del Partido Socialista, 11’7%... Esa es la diferencia real que hay en la voluntad soberana de los andaluces manifestada en las urnas en cuanto a lo que es, de la misma forma, la presencia de diputados en este Parlamento, naturalmente que sí, naturalmente que ustedes iban a votar que no. ¿Cómo no van a votar que no? Se sienten muy cómodos en esa televisión, que es una televisión al servicio de un partido, al servicio de un partido, no al servicio de los intereses generales de los ciudadanos y ciudadanas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso —termino— nos sentimos muy orgullosos de haber traído esta iniciativa, una iniciativa de cara a la pluralidad, de la cara a la independencia informativa y de cara a algo que a ustedes les sigue asustando: el directo, el directo íntegro para que se conozca en su totalidad lo que son las alternativas de la oposición, lo que son las posiciones del Gobierno, en definitiva, el juego limpio, el juego sin trampas, que es el juego al que nos somete todos los días la Radio y Televisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias a su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el turno de intervenciones, vamos a proceder a la votación de la proposición no de ley debatida.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, vamos a pasar a la misma.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>... a favor de la proposición, y rechazada, nueve. Sus señorías..., todavía las matemáticas funcionan.</parrafo>
        <parrafo>Yo, simplemente, antes de terminar quiero agradecer a todas sus señorías, pues, la generosidad y la benevolencia que han tenido con esta Presidencia su primer día, y espero que nos vayamos, poco a poco, pues, conociendo mucho mejor en esta Comisión para que nuestro debate sea más fructífero para la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

