<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>376</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Educación de adultos, Enseñanza secundaria</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000357</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000357. Pregunta oral relativa a la prueba para la obtención del título de Graduado en Educación Secundaria para personas adultas (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Raquel Arenal Catena y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pido su conformidad para alterar el orden del día, en el sentido de llevar a último lugar la pregunta que viene a continuación, que suscribe esta diputada que les habla, y que ahora mismo no puede ser sustituida en la Presidencia, por estar ausentes los dos miembros que faltan de la misma.</parrafo>
        <parrafo>¿Puedo entender que alteramos para el final esta pregunta?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, la siguiente pregunta, firmada por la diputada doña Raquel Arenal Catena, que tiene la palabra para formularla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la pregunta que el Grupo Parlamentario Socialista trae hoy a la Cámara es en relación a una de las formas extraordinarias que se establecen en nuestra Comunidad para acceder a la titulación básica oficial del sistema educativo, la prueba para, en concreto, la obtención del título de Graduado Escolar en Educación Secundaria para personas mayores de edad, mayores de 18 años, que, o bien cumplen esa edad en este año, y porque o nunca han podido acceder al sistema educativo y no han tenido la oportunidad de sacarse esta titulación, o porque por otras cuestiones no han podido finalizar en los cursos correspondientes y no han podido acceder a la titulación.</parrafo>
        <parrafo>De forma que sabemos que la Consejería de Educación ha sacado las convocatorias en abril, y ahora en junio, para que se acceda a esta titulación, poniendo el énfasis en un dato que nos resulta revelador, y es que hemos reducido, desde el 18% de analfabetismo que teníamos en los años ochenta, a menos del 2% en la actualidad, y creemos que se ha hecho un ingente esfuerzo por parte de la Junta de Andalucía porque las personas mayores de edad puedan acceder a estas pruebas y puedan sacarse el título de Graduado Escolar.</parrafo>
        <parrafo>Por ello le preguntamos, señor Consejero: ¿Podría valorar cómo favorece a la sociedad andaluza la convocatoria de pruebas para la obtención del título de Graduado en Educación Secundaria para personas adultas sacada por la Consejería de Educación?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Disculpe.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal —lo ha dicho usted—, la sociedad andaluza ha realizado un importante esfuerzo para conseguir que la formación de las nuevas generaciones vaya alcanzando niveles semejantes a los de las regiones más avanzadas de Europa. Por lo tanto, ya tenemos rasgos muy semejantes a las zonas a las que aspirábamos a parecernos; un avance en el que ha sido fundamental el trabajo en España de los distintos gobiernos autonómicos. Su labor ha querido rebelarse contra la marginación a la que fue sometida también Andalucía durante la Dictadura, y el Ejecutivo andaluz ha sabido entender en todo momento el papel que juega la educación en la construcción de una sociedad más fuerte, justa y próspera.</parrafo>
        <parrafo>El aprendizaje no puede o debe limitarse a una edad, a un tiempo o periodo concreto de la vida. Esa es una enseñanza que a día de hoy compartimos todos, y así, al menos, lo entiendo yo como Consejero. Nuestra concepción del proceso formativo es más amplia y parte de la superación de las barreras temporales o espaciales que tratan de llevar la enseñanza y el conocimiento a todos los estadios de la sociedad. Esta es la filosofía que inspira el concepto de Educación Permanente.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido me gustaría transmitirle que nuestro principal objetivo es implementar una oferta educativa cada vez más amplia y flexible que permita a las personas adultas acceder a las distintas titulaciones existentes, Secundaria, Bachiller o prepararse para el acceso a otros niveles, como los ciclos formativos de Formación Profesional o la Universidad para mayores de 25 años, por supuesto que ajustando su ritmo de aprendizaje al tiempo del que disponen, a sus condiciones personales o a sus intereses u obligaciones laborales.</parrafo>
        <parrafo>Resumir con números el avance que ha experimentado la formación para adultos en los últimos años sería largo de explicar aquí. Sin embargo, dos datos comparativos dan una muestra del esfuerzo que ha hecho Andalucía en ese sentido, y la Administración a la cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Son 11.561 alumnos andaluces los que accedieron a estudios para la obtención del título de ESO para mayores de 18 años. En 2009 la cifra de alumnos matriculados fue de casi cincuenta mil. De ellos, más de nueve mil cien obtuvieron el título de Educación Secundaria Obligatoria en las distintas convocatorias.</parrafo>
        <parrafo>Las que les expongo a continuación son las principales líneas de acción que ha llevado a cabo esta Consejería en el campo de la Educación Permanente.</parrafo>
        <parrafo>Flexibilidad en las vías de acceso a las titulaciones del sistema educativo, con la posibilidad de matricularse de forma parcial en uno o varios ámbitos de módulos profesionales, así como seguir las clases de forma presencial, semipresencial o a distancia, trabajando en la innovación al crear plataformas educativas virtuales para el aprendizaje a través de herramientas de comunicación asociadas a Internet, y hemos desarrollado materiales didácticos en formato digital para facilitar el estudio de estos alumnos. Hemos apostado igualmente por una metodología de enseñanza basada en el desarrollo de competencias, primando la práctica a través de proyectos y tareas.</parrafo>
        <parrafo>La combinación de estos factores está permitiendo que cada vez más sean los andaluces y andaluzas mayores de 18 años los que obtienen una titulación básica. Alcanzar este nivel de formación los ayuda a acceder al mercado laboral con garantías y a seguir subiendo peldaños en el sistema educativo. De hecho, en los dos últimos años, un 33% de las personas que obtienen la titulación en estas pruebas continúa la Formación Profesional de grado medio o el Bachillerato.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, queda claro, a la vista de los datos, que la apuesta por la Educación Permanente y por la cultura es una inversión segura en el desarrollo individual y colectivo de los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, lo primero, cuídese, cuídese esa garganta, porque lo llevo escuchando toda la mañana tosiendo y... Bueno, vele por sus cuerdas vocales, porque va a necesitarlas.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no es instinto maternal, igual que no lo tengo hacia todos los andaluces que han conseguido ese título de Enseñanza Obligatoria. No es que tengamos vocación maternal en este tipo de cuestiones. Creo que lo que tenemos es, bueno, la responsabilidad de ser solidarios unos entre otros, de velar porque todos los andaluces y andaluzas accedamos en igualdad de oportunidades al sistema educativo, y si, por las razones que sean, no pudieron acceder al principio a la obtención de este título, que sí puedan hacerlo ahora.</parrafo>
        <parrafo>Y me quedo con un dato que creo que es fundamental, la red de centros Guadalinfo, para que, con la implantación de las nuevas tecnologías, al día de hoy, si una persona no puede desplazarse al centro que pueda ayudarlo a sacarse esta titulación, pueda hacerlo vía telemática. He accedido a la página web de la Consejería, al portal de Educación Permanente, y me ha parecido muy facilitadora la tarea que tiene la página web, incluso aportando modelos de pruebas de otras ediciones, para que sea lo más fácil y lo más flexible posible que las personas mayores de 18 años puedan acceder a la obtención de este título.</parrafo>
        <parrafo>Así que trabajemos entre todos, señor García, con instinto maternal o no, pero porque tengamos una Andalucía mejor de la que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

