<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>192</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo sostenible, Cooperativa, Planificación regional, Política agrícola, Protección del medio ambiente, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000107</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000107. Proposición no de ley relativa al Plan Almonte-Marismas (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la tercera proposición no de ley, relativa al Plan Almonte-Marismas. Tiene la palabra, por parte del Grupo Popular, el señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, con la venia, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que manifestar, inicialmente, ante esta Comisión, antes de entrar en el análisis y debate de esta proposición no de ley que presenta el Grupo Parlamentario Popular, que lo que nos lleva a la presentación de la misma y el objetivo de esta iniciativa es el de fijar un trato igualitario de todos los ciudadanos ante las distintas administraciones, como recoge nuestra Carta Magna y el Estatuto de Autonomía para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En base a ello, apoyamos las reivindicaciones de más de 160 cooperativistas, que representan a más de 700 personas acogidas a la retirada de tierras de cultivo. Durante años se viene produciendo con estas personas una situación de agravio total y absoluto, sin que medien leyes habilitantes, Derecho administrativo ni resoluciones sustentadas en el Derecho existente. De ahí nuestro apoyo, el del Grupo Parlamentario Popular, que espero sea compartido por el resto de grupos políticos representados en esta Comisión, a una iniciativa que simplemente persigue reparar una situación de injusticia que se viene produciendo desde hace muchos años con estas familias onubenses y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, la comisión de representantes de más de 160 cooperativistas del Plan Almonte-Marismas, que formaban parte de los enclavados en pleno entorno de Doñana hasta el año 1997, han puesto de manifiesto los graves incumplimientos de la Consejería de Agricultura y Pesca de la Junta de Andalucía con respecto a los contenidos del dictamen de la Comisión Internacional de Expertos sobre estrategias para el papel y el desarrollo socioeconómico sostenible de Doñana de 1992, entre cuyas recomendaciones se incluía la reubicación de cultivos intensivos en otras zonas, evitando el contacto directo con el Parque Nacional de Doñana y alejándolos, en todo caso, del arroyo de La Rocina, a fin de reducir la presión sobre los acuíferos y favorecer el equilibrio medioambiental de Doñana.</parrafo>
        <parrafo>Dicho dictamen de la comisión de expertos supuso, en el año 1997, que la Consejería de Agricultura y Pesca de la Junta de Andalucía, con el apoyo y la financiación de fondos europeos, propusiera a los concesionarios de tierras de cultivo dos opciones bien diferenciadas: por una parte, el abandono de las tierras de cultivo acogiéndose a ayudas europeas durante 20 años, o el acceso a la propiedad de las tierras con determinadas condiciones, entre las que se encontraba, lógicamente, la reubicación de dichos cultivos en zonas que no afectasen al delicado ecosistema de Doñana.</parrafo>
        <parrafo>Tras pasar el tiempo, los cooperativistas que se acogieron a la retirada de cultivo han visto cómo la Administración andaluza ha incumplido gravemente las condiciones pactadas en aquel momento y que estaban respaldadas por Bruselas, incluso desde el punto de vista financiero. En concreto, se ha permitido la compraventa de parcelas objeto de concesión sin esperar los ocho años preceptivos tras la obtención de los títulos de propiedad, favoreciendo así la especulación pura y dura. Por otra parte, en estos momentos siguen existiendo cultivos intensivos en la zona sensible del Parque Nacional de Doñana, cultivos que han llegado incluso a incrementarse, incumpliendo gravemente uno de los requisitos fundamentales que planteaba la Comisión de Expertos de Doñana, que no era otro que la reubicación de cultivos en otras zonas para preservar este espacio natural.</parrafo>
        <parrafo>Además de todo lo anterior, se han dado graves incumplimientos en lo que se refiere a las condiciones pactadas con los cooperativistas que optaron por continuar con los cultivos una vez reubicados en otras zonas; como es —y hay que destacar— por una parte, el hecho de que se han eliminado las mejoras permanentes realizadas por la Administración del precio final de las tierras. Las deudas contraídas con el IARA, en lugar de cobrarse en el momento de acogerse a la continuidad, se han demorado en cobrar hasta diez años en algunos supuestos, se han condonado parte de las deudas contraídas con el IFA, algunos de los nuevos compradores no están, ni siquiera, ejerciendo la actividad agraria. Y todo ello, como he dicho anteriormente, sin ninguna norma legal que habilite estas prácticas.</parrafo>
        <parrafo>Con todo este cúmulo de irregularidades, se ha producido un tremendo agravio comparativo entre los cooperativistas individuales que se acogieron a las retiradas de cultivo y los que optaron por la continuidad, ya que, tras elegir cada uno entre las dos opciones planteadas con el apoyo de Bruselas, se ha podido comprobar cómo se han cambiado los requisitos, sin que tampoco medie norma legal que habilite para ello.</parrafo>
        <parrafo>Es más que evidente que se han producido gravísimas irregularidades, se ha creado un clarísimo perjuicio a los concesionarios acogidos a la retirada de cultivos, al mejorar sustancialmente, y de forma unilateral, las condiciones de acceso a la propiedad. Con ello no solo se ha permitido hacer negocios millonarios, sino, como en el caso del subsector 216, se ha permitido que la propiedad pase de ser pública a privada, intensificándose la agricultura al límite del Parque Nacional de Doñana.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en base a todas estas consideraciones, consideraciones de las cuales, por otra parte, además me consta documentalmente que tienen conocimiento el resto de formaciones políticas representadas en esta Comisión y en esta Cámara, el Grupo Parlamentario Popular presenta esta iniciativa, que en su parte final y dispositiva insta al Consejo de Gobierno a impulsar la constitución de una mesa de negociación que lleve a una solución política aceptable para los cooperativistas e individuales afectados, de forma que se adopten medidas para resolver los problemas de los cooperativistas y de los individuales, de los subsectores 2, 13, 14 y 16 del Plan Almonte-Marismas, del término municipal de Almonte, y así prestar ayuda a las numerosas familias afectadas, que por justicia y paridad tienen el mismo derecho a que se mejoren las condiciones de sus acuerdos, en los mismos términos en que se ha mejorado, a los acogidos a la continuidad, o al menos que se les permita volver a decidir, retrotrayendo el procedimiento a sus inicios.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nos parece, y termino, que es un deber de justicia que en el día de hoy este Parlamento proceda a restituir una situación de irregularidad que se viene registrando durante muchos años, y sobre todo nos parece un deber de justicia con esos cooperativistas y con esas familias afectadas directamente por esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, por parte de Izquierda Unida, la palabra el señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con bastante brevedad, para dar nuestro apoyo a la proposición no de ley que presenta el Partido Popular, por diversas razones, que expondré.</parrafo>
        <parrafo>En la primera, porque yo creo que estamos ante un problema que viene de lejos, de bastante lejos, que lleva bastante años encima de la mesa y que yo he tenido la oportunidad de poner en vía de negociación, entre la Consejería de Agricultura de la Junta de Andalucía y los cooperativistas afectados.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que he tenido la oportunidad en la etapa de la legislatura anterior, cuando era Consejero de Agricultura Isaías Pérez Saldaña. En ese sentido, decir que entre la Junta y los afectados ha existido ya una dinámica de negociación, una dinámica de diálogo que en algunos aspectos había avanzado, pero que al final no acabó en esa etapa de legislatura, concretándose de forma definitiva.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, estamos también ante otra realidad; es decir, la unanimidad que expresan los ayuntamientos ante este tema, de Hinojos, Almonte, Palma del Río, El Cuervo, Lebrija y Palma del Condado, que son zonas afectadas por cooperativistas que son de esa zona, donde expresan la unanimidad; es decir, observo que hay unanimidad en el Ayuntamiento de Almonte, que es el más directamente afectado, tanto por el Partido Socialista, por el Partido Popular, por Izquierda Unida y por el Partido Andalucista. Y recalco: unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Unanimidad, ¿en qué? Unanimidad en un punto en el que me imagino que tendrán la misma información que tengo yo, que no es más que instar a la Junta de Andalucía para que se constituya una mesa de negociación que lleve a una solución política aceptable para los cooperativistas y personas individualmente afectadas por esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a ser todavía más claro: a mí me consta que hay una voluntad de negociación, más que una voluntad de denuncia. ¿Y por qué digo más una voluntad de negociación que de denuncia? Porque no deja de ser menos cierto que los cooperativistas afectados lo que plantean es que, efectivamente, ha habido un trato discriminatorio, discriminatorio entre quienes, estando en los sectores 2, 13, 14 y 16 del Plan Almonte-Marismas, y teniendo que hacer, lógicamente, un esfuerzo de carácter medioambiental para preservar un bien tan importante para Andalucía como es todo lo que representan Doñana y el acuífero de Doñana, tenían dos opciones: o la opción de, efectivamente, dejar sus tierras sin uso durante veinte con una contraprestación económica que venía de Europa o, lógicamente, cambiar las tierras para otro lugar, pudiéndose acoger en propiedad.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que es claro que ha habido discriminación porque ha habido una permisividad por parte de la Administración andaluza en trato de favor, o en permitir determinadas actividades, que yo califico de carácter irregular, sobre todo en aquellos que accedieron a la propiedad y, luego, hicieron venta o uso de esa propiedad, que les permitió sacar un nivel de beneficio que no se corresponde con el sector de las cooperativas. Por lo tanto, lo que vienen a plantear estas cooperativas, que han entrado en lo que el dictamen de la Comisión de Desarrollo Sostenible ha marcado Europa, ha marcado el Gobierno de España, ha marcado el Gobierno de Andalucía, para preservar Doñana, es que se plantea una negociación en la que, efectivamente, no haya discriminación de privilegio entre lo que ha significado quienes se acogieron a una vía, que planteaba el Plan de Desarrollo Sostenible de Doñana, o se acogieron a otra, y en la que, efectivamente, se ha sido más bondadoso, más generoso, podemos decir, por parte de la Administración, con quienes cogieron una vía que con quienes escogieron otra.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, efectivamente, ante esa realidad que, al menos yo, creo conocer bastante de cerca por mi cercanía al problema, a mí me parece importante que se abra esa mesa de negociación, esa mesa de diálogo, que permita encontrar una solución factible para estas cooperativas que, al mismo tiempo, tienen otro problema: el problema de tener una situación de endeudamiento y una situación de dificultad en el terreno económico, con créditos, incluso, ante el IFA, que me imagino que en muchos casos de ellos no habrán podido pagar, producto también no solo de la situación de dejar de producir sus tierras, sino que al mismo tiempo, en los años que estuvieron produciendo, no fueron los más idóneos para el desarrollo de los cultivos que allí, lógicamente, se han asentado, o se asentaban.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en ese aspecto, yo creo que es una iniciativa que se marca en positivo, es una iniciativa que solo plantea que haya un diálogo más directo, más fluido entre la Administración y los afectados cooperativistas, que se tuvieron que acoger a las normas del Plan de Desarrollo Sostenible de Doñana y viene avalada porque hay un marco de unanimidad importante en determinados ayuntamientos que tienen mucha cercanía con el sector afectado. A partir de ahí yo no comprendería que hubiera ningún tipo de argumento ni de fundamento que pudiera negar esta proposición no de ley, que solo llama a algo, que es el Presidente Griñán, anteriormente el Presidente Chaves, que en las más ocasiones el propio Partido Socialista plantea, que es diálogo, negociación, consenso, acuerdo. Bueno, veamos si es verdad eso del diálogo, negociación, consenso y acuerdo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Socialista, tiene la palabra la señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Tomo la palabra para posicionar a mi grupo respecto a esta proposición no de ley presentada por el Partido Popular, sobre la que les adelanto nuestro voto negativo a la misma, y les explicaré los motivos.</parrafo>
        <parrafo>Los hechos que ustedes nos han relatado, señorías, se remontan a finales de los años ochenta; por tanto, es un tema de antaño, que en 2009 vuelven ustedes a rescatar, como ya hizo la Coalición Andalucista en el año 1995, presentando la proposición no de ley, a la que usted hace referencia, y en cuyo marco, después de diversas reuniones de trabajo, entre representantes de las cooperativas y la Administración andaluza, teniendo en cuenta la difícil situación económica de las cooperativas y las conclusiones del dictamen de la Comisión de expertos, al que usted también hace referencia, y en especial el informe de la Comisión de seguimiento, que surgió de la aprobación de dicha PNL de 1995, ambas partes, es decir, por un lado, la Consejería de Agricultura y Pesca, y las cooperativas, por otro, firmaron un acuerdo que planteaba a las cooperativas dos caminos diferenciados, dos opciones, de manera que cada cooperativa pudiera elegir, de forma libre y voluntaria, en función de sus posibilidades, el camino que más le interesara. Repito: pudieron elegir libre y voluntariamente, voluntaria y libremente.</parrafo>
        <parrafo>Las dos opciones eran: a) continuar con el cultivo de las tierras, o b) abandonar los cultivos, la retirada. Con las condiciones encima de la mesa y claras para todo el mundo, todas y cada una de las cooperativas y colonos individuales hicieron sus cuentas, y, en base a ello, tomaron una decisión de manera libre y voluntaria. Insisto: eligieron de entre estas dos opciones de manera libre y voluntaria, y el resultado fue el siguiente:</parrafo>
        <parrafo>A la opción a), de continuidad, se acogieron libremente nueve cooperativas y 21 colonos; a la opción b), de retirada, se acogieron libremente 19 cooperativas y 24 colonos.</parrafo>
        <parrafo>Los que optaron por la continuidad han cumplido escrupulosamente los puntos del acuerdo que les vinculaban, bajo la supervisión y control de la Administración, y han pagado las deudas con el IARA, pagadas antes del otorgamiento de las escrituras públicas de la propiedad. A partir de ahí, la Administración tutela, durante ocho años, a los propietarios de las tierras, y, una vez transcurrido este periodo, los propietarios pueden hacer lo que consideren más conveniente para sus intereses.</parrafo>
        <parrafo>Los que optaron por la retirada se acogieron al programa de ayudas para la retirada de tierras de cultivo durante al menos 20 años. También se acogieron a las ayudas de forestación de tierras agrarias por un importe total de 13.819.449 euros —una media de 13.510 euros por hectárea—. Además, obtuvieron la condonación de las deudas con el IARA por importe de 5.642.267 euros, y, además, se les reconoció, se llevó a cabo la renegociación de la deuda que mantenían con el IFA. Por todos estos motivos, podemos decir con total tranquilidad y certeza que la Junta ha cumplido los acuerdos firmados en su totalidad.</parrafo>
        <parrafo>Con todo lo expuesto, solo nos queda reiterar que el IARA ha cumplido el ciento por ciento de los acuerdos suscritos con las cooperativas. Además, en ningún momento han denunciado estas cooperativas y colonos el incumplimiento de los acuerdos que les afectan directamente, y que se refieren a la opción elegida por ellos: la retirada de las tierras. En el caso de que estimen que sus derechos han sido lesionados, siempre pueden acudir a los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>Si con el paso de todos estos años se arrepiente de haber optado por una opción en lugar de otra, aduciendo agravios comparativos y una supuesta diferencia de trato, porque a unos les ha ido con el tiempo mejor que a otros, pues, mire usted, el que ustedes pidan, a través de esta PNL, que se les permita volver a decidir, retrotrayendo el procedimiento a sus inicios, pues la respuesta es que no, porque, en su día, la elección que todos y cada uno tomaron se hizo de manera libre y voluntaria, de acuerdo a sus posibilidades: tomaron sus decisiones libremente y de esta forma tienen que asumir sus riesgos y sus consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Además, nosotros no podemos girar las agujas del reloj en sentido contrario y pararlo en el momento de la toma de decisión en aquellos años. Esto me recuerda a la película de La máquina del tiempo, y eso de volver atrás en el tiempo solo sucede en la ciencia-ficción.</parrafo>
        <parrafo>Termino diciendo que no existe agravio comparativo, no existe diferencia de trato ni irregularidades de ningún tipo, señoría. El análisis de toda esta cuestión y el repaso de todas las actuaciones de la Administración demuestran que todas estas acusaciones de agravio son absolutamente infundadas.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que no hay nada más que negociar. La Administración ha cumplido escrupulosamente sus compromisos, punto por punto, de tal manera que, a la fecha presente, no queda pendiente ni un solo aspecto cuyo cumplimiento incumbía a la Consejería de Agricultura y Pesca tras suscribir los acuerdos de 1997. Por lo tanto, no cabe mesa de negociación alguna, ya que no hay nada que negociar.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, destacar que se han retirado del cultivo en los subsectores 13, 14, y en gran parte del 16, un total de 1.022,83 hectáreas de riego, lo que significa una disminución muy importante de la presión que sufren los acuíferos de Doñana, uno de los objetivos fundamentales de los acuerdos siguiendo la recomendación del dictamen de la Comisión de Expertos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Y, para cerrar el debate, tiene la palabra, por parte del Grupo Popular, el señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que, señorías, en primer lugar, tengo que agradecer el apoyo del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida y la exposición del señor Valderas, entre otras cuestiones, por el conocimiento exhaustivo que ha demostrado del tema.</parrafo>
        <parrafo>Decir que me llena de asombro y de perplejidad la postura de la señora portavoz del Grupo Parlamentario Socialista. Y digo que no sale uno del asombro y de la perplejidad en base a que la parte dispositiva de esta proposición no de ley coincide al ciento por ciento con la parte dispositiva de la moción, aprobada por el Ayuntamiento de Almonte, donde el Partido Socialista tiene mayoría absoluta, y donde el señor Alcalde de dicha ciudad es una de las personas importantes del Partido Socialista en la provincia de Huelva, y Senador, además, don Francisco Bella. La literalidad de un punto único de la moción aprobada en el Ayuntamiento de Almonte, y de la proposición no de ley que presenta hoy el Grupo Parlamentario Popular, es exactamente la misma.</parrafo>
        <parrafo>Luego me imagino, señora portavoz —una de dos—, o que el Ayuntamiento de Almonte en absoluto participa de las decisiones de lo que es el Partido Socialista de Andalucía, o bien que uno u otro están engañando a los ciudadanos y haciendo una pantomima. O la está haciendo usted en esta Comisión, o la ha hecho el Grupo Socialista, con el señor Alcalde a la cabeza, engañando a los cooperativistas y a los ciudadanos de Almonte, y, de la misma forma, una serie de ayuntamientos, a los que se ha referido el señor Valderas, donde si ha salido adelante esa misma moción, con el mismo punto literal al ciento por ciento, ha sido gracias a esa mayoría socialista en dichos ayuntamientos. Y si dichos ayuntamientos han votado a favor ese punto es, ni más ni menos, señorías, señora portavoz del Grupo Socialista, en base a algo muy elemental, y ese algo tan elemental es que se ha incumplido el acuerdo firmado en la Consejería de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>No, no es cierto, señora portavoz, lo que ha dicho usted.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el día 23 de mayo de 1997 se celebra una reunión en la Consejería de Agricultura y Pesca, reunión que, por cierto, preside en aquel momento el Viceconsejero, entonces don Juan Paniagua —antiguo diputado de esta Cámara y hoy Director de la Agencia del Agua—, y una serie de personas representantes de los cooperativistas, que da lugar a la firma de un acuerdo de fecha 27 de junio de 1997. Ese acuerdo se ha incumplido, y ha permitido el que se haga una serie de irregularidades.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me pregunto. Y, más que yo, se lo pueden preguntar, porque me consta que no están presentes físicamente en esta Comisión, porque no lo determina así el Reglamento, pero sí están en estos momentos presentes en el Parlamento de Andalucía, viendo a través del circuito cerrado de televisión, las personas, algunas de ellas que participaron en la firma de ese acuerdo. ¿Cómo se pueden sentir esos ciudadanos que han sido engañados y que han sido agraviados con respecto a otros? ¿Cómo se pueden sentir, viendo, además, el engaño de un Partido Socialista que en Almonte vota a favor del punto que trae en el día de hoy el Grupo Parlamentario Popular y aquí, en el Parlamento de Andalucía, el Partido Socialista vota totalmente lo contrario, permitiendo ese agravio, esa discriminación y esa injusticia?</parrafo>
        <parrafo>Y ¿cuál es la razón? Pues una muy sencilla: Que el PSOE ha permitido la especulación, se han hecho negocios millonarios —negocios millonarios se han hecho, en torno a esta cuestión—, y que el PSOE, una vez más —una vez más—, se dedica a tapar esos negocios millonarios y esa especulación que ha permitido en base a las graves irregularidades que se han dado.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente, ese es el fondo de la cuestión. Han alentado ustedes la especulación, la han permitido y la han fomentado, y, en torno a ella, se han hecho negocios millonarios. A lo mejor resulta que los negocios millonarios siguen estando también en el ámbito cercano, y, como están en el ámbito cercano, pues ahora hay que tapar, hay que echar tierra encima. Porque, en definitiva, señorías, repásese el punto, el punto aprobado por el propio Ayuntamiento de Almonte. Si de lo que habla en la iniciativa es ni más ni menos que abrir una mesa de negociación. ¿Por qué no quieren ustedes que se abra esa mesa de negociación? ¿Porque se van a poner en evidencia todas esas cuestiones y que puede que aparezcan nombres muy vinculados al Partido Socialista en esa especulación y en esos negocios millonarios? ¿Por eso no quieren ustedes la mesa de negociación? Díganlo con claridad, si ese es el fondo de la cuestión. Porque, si no, ¿qué hay que temer? ¿Qué hay que temer? Si se abre una mesa de negociación y ustedes ponen sobre la mesa, en esa mesa de negociación, que se ha cumplido escrupulosamente lo que aprobó en su día la Consejería de Agricultura, ¿qué temor hay? Pues, en definitiva, se le demostraría a 700 familias andaluzas que no llevan razón. Pues, muy bien, para eso está el diálogo, para eso estar el poner sobre la mesa una serie de documentos.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ocurre? Lo que ocurre es todo lo contrario: que se van a encontrar ustedes con muchos papeles comprometedores. Y a ustedes no les gustan los papeles.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, ¿puedo seguir con mi...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Les ruego a sus señorías que dejen que concluya el señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, le queda a usted muy poco tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, por su amparo.</parrafo>
        <parrafo>Qué nervioso se pone el Partido Socialista cuando se habla de poner papeles sobre la mesa, qué nervios le entran al Partido Socialista cuando se habla de poner papeles. Y, sobre todo, cuando se habla de poner papeles de negocios millonarios. Pues, mire usted, si no hay papeles, si no hay negocios millonarios, ¿qué tienen ustedes que tapar?, ¿qué tienen ustedes que ocultar?, ¿qué tienen ustedes que temer?</parrafo>
        <parrafo>Lo que tienen ustedes que temer, y lo que tratan ustedes siempre de ocultar —y de ahí el voto negativo— es la especulación que ustedes han consentido en el Plan Almonte-Marisma, el que una serie de señores hayan hecho negocios millonarios a costa del Plan Almonte-Marisma y que otra serie de familias —más de setecientas familias— resulten perjudicadas, agraviadas, por una cuestión que ha consistido en un incumplimiento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en 10 segundos, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... en un incumplimiento y en consentir gravísimas irregularidades. De ahí, el voto negativo en el día de hoy del Partido Socialista en esta Cámara: tapar la especulación, tapar las irregularidades y tapar, quizás, a muchas personas que estén en el ámbito cercano del Partido Socialista y por eso esa negativa a que se pongan sobre la mesa los papeles y la apertura de una mesa de negociación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Vamos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pido la palabra en base a que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>No creo que tenga usted ningún motivo para poder pedir la palabra.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues yo pienso que está acusando al Grupo Socialista de tapar irregularidades. Nos ha faltado al decoro del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Yo no he visto que, en ningún momento, se esté incumpliendo el Reglamento ni que por ningún artículo del Reglamento tenga usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hombre...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

