<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>167</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Explotación de recursos, Empresa multinacional, Industria minera, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000506</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000506. Pregunta oral relativa al proyecto minero de la empresa EMED Tartessus en Minas de Riotinto (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo, ¿quiere intervenir?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, damos por concluido el debate de esta comparecencia y pasamos, continuando con el orden del día, al siguiente punto del orden del día, que es preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. La primera de ellas es relativa al proyecto minero de la empresa EMED Tartessus en Minas de Riotinto, cuyo proponente es el señor Valderas, y que me imagino que la hará el señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Pues, señor Castro, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías y señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Hoy mismo hemos conocido algunos extremos sobre las intenciones de EMED Tartessus para operar en las Minas de Riotinto, y, para empezar, me gustaría decirle, señor Consejero, que desde Izquierda Unida creemos que el aprovechamiento de los recursos mineros, que todavía existen en Riotinto, mediante la reapertura de la explotación minera, y también la puesta en actividad de las plantas, sin duda alguna, podría constituir una indudable oportunidad de cara a la generación de empleo, de riqueza, en una zona que está necesitada de ello. Sin embargo, nos gustaría, en función de lo que también manifiesta la empresa —entre otras cosas, que puede reanudarse la producción al margen de las disputas legales que existen ahora mismo sobre la propiedad—, que se tuvieran en cuenta determinadas cuestiones y que nos aclarara otras por su parte.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, entendemos que los recursos mineros son propiedad de MRTSA, Sociedad Anónima; también entendemos que el 65% de esa sociedad es propiedad de los accionistas trabajadores, que, además, están esperando también el pago de una cuantía que les adeuda esa empresa, y entendemos que hay una situación delicada por el proceso de liquidación del patrimonio en el que está ahora mismo la empresa MRTSA, estimado en unos veintidós mil millones de pesetas, para pagar a sus acreedores, cuyo proceso está dirigido y gestionado por una comisión liquidadora —actualmente existe un litigio entre los accionistas trabajadores y esta comisión liquidadora—. Y, también, el hecho de que la unidad industrial esté embargada por los trabajadores por un importe de tres millones de euros —no tiene nada que ver con los seis millones que también se reclaman— y que, según nos indican, en fecha no muy lejana será ejecutado, o fue ejecutado, y que, además, esta situación se informó en el juzgado de lo social número 1.</parrafo>
        <parrafo>Estas ganas por que haya una actividad que de nuevo impulse la riqueza y la generación de empleo en Riotinto se mezclan con esta incertidumbre, por lo que nosotros queríamos saber la situación administrativa en la que se encuentran los derechos de concesión y explotación; también el alcance del proyecto presentado, sobre todo lo que hace referencia a la inversión, el periodo de explotación y objetivos empresariales, y también el estado en el que se encuentra el expediente, y si está todo en orden y cree la Consejería que esto puede iniciarse no solo con garantías ahora, sino garantías, también, a medio y largo plazo para los trabajadores y el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, yo creo que su pregunta va dirigida al corazón del problema.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que, para reanudar una actividad minera por una empresa distinta de la titular de los derechos mineros, primero hay que hacer la transmisión de los mismos y posteriormente la autorización para reactivar la actividad.</parrafo>
        <parrafo>Los derechos mineros de las minas de Riotinto continúan perteneciendo a Minas de Riotinto, S.A., que está inmersa en un proceso de quiebra, en un procedimiento de quiebra cuyos activos son gestionados por una comisión liquidadora de Minas de Riotinto, debido a que, con fecha 21 de enero de este mismo año, se ha presentado, por EMED Tartessus, ante la Delegación Provincial de Huelva, un escrito de desistimiento de la solicitud de la transmisión de dichos derechos mineros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la situación actual del expediente es que EMED Tartessus, que es quien había solicitado la transmisión de los derechos mineros y la reapertura de la actividad, ha presentado un escrito desistiendo de la solicitud de la transmisión de los derechos mineros.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esto ha venido como consecuencia del propio proyecto y, en nuestra opinión, del poco valor del proyecto que en su día presentó. El proyecto consistía básicamente en la reapertura parcial del complejo Riotinto, centrándose exclusivamente en la explotación de la zona del Cerro Colorado, y planteaba el aprovechamiento de 38 millones de toneladas de mineral de baja ley de cobre, en torno al 0,37%, mediante una explotación a cielo abierto, posterior tratamiento en la antigua planta de concentración de Minas de Riotinto, que emplea tecnología de los años sesenta, empleando las balsas de estériles de aguzadera, y las antiguas escombreras para el almacenamiento de residuos.</parrafo>
        <parrafo>Los datos de la inversión en el proyecto que nos presentaron no estaban claros —en unos lados aparecían 35 millones y en otro 72—; la descripción de la misma no otorgaba garantías de viabilidad económica y técnica al proyecto; los datos de empleo que presentaban ascendían a algo más de trescientos empleados, y la duración del proyecto, cinco años. Esos son, básicamente, los hitos más importantes del proyecto.</parrafo>
        <parrafo>La visión de nuestra Consejería era negativa, por tanto, a un proyecto que ni innovaba tecnológicamente, ni mejoraba los elementos de seguridad de una mina tan antigua, ni los procedimientos de transformación, ni había un valor añadido de transformación posterior del mineral. Bueno, de alguna manera, faltaban elementos mínimos, exigibles hoy en una actuación minera, y, por lo tanto, nuestra visión negativa yo creo que influyó en que la empresa no diera tiempo ni a nuestra resolución, sino que desistiera del procedimiento, sin que ello conlleve que no pueda poner en marcha un nuevo proyecto más sólido y que, por lo tanto, pueda merecer las suficientes garantías de viabilidad técnica y económica y de capacidad de generar actividad y empleo en la zona.</parrafo>
        <parrafo>Los hitos más importantes de la tramitación.</parrafo>
        <parrafo>El 16 de julio del 2008 la sociedad EMED Tartessus solicitó la transmisión de los derechos mineros históricos. A la vista de que aquella solicitud no estaba completa, se le pidió que subsanara ciertas deficiencias de la documentación, y lo hicieron aportando nuevos escritos al expediente en torno a la solicitud de la transmisión.</parrafo>
        <parrafo>A la vista de esta solicitud y de la documentación aportada, la Delegación instruyó el correspondiente expediente, emitiendo un informe el día 23 de diciembre, junto con un informe de la letrada jefa de la asesoría jurídica de fecha 12 de diciembre sobre el cumplimiento de determinados requisitos de la solicitud.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, a la vista de ese informe, es cuando el 21 de enero la empresa EMED Tartessus presenta el escrito desistiendo de tramitar este expediente y, por lo tanto, planteando la posibilidad de hacer un nuevo expediente, una nueva solicitud, más adelante.</parrafo>
        <parrafo>Una vez que se ha recibido este escrito de desistimiento, de acuerdo con lo que la ley prevé, ha habido una resolución de la Dirección General de Industria, Energía y Minas por la que se acepta el desistimiento, y, por tanto, se da por concluido el procedimiento de transmisión de los derechos mineros iniciado por EMED Tartessus.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en este momento, los derechos relativos a estas minas siguen perteneciendo a Minas de Riotinto, está en un procedimiento de quiebra y sus activos están siendo gestionados por la comisión liquidadora que en su momento nombró el juzgado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, ¿quiere usted intervenir?, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecer la información del Consejero. La verdad es que a nosotros nos parecían muy preocupantes las condiciones que Emed Tartessus ponía en su página web para llevar adelante el proyecto. Algunas eran inauditas. Lo que sí entendemos por las noticias que aparecen en prensa hoy aquí, incluso provincial, dice: «Emed Tartessus prevé operar en Minas de Riotinto catorce años, ampliables a diez más». Es decir, entendemos que la voluntad de esta empresa es realizar —como usted ha dicho— ese nuevo expediente o solicitud. Esperemos que lo pueda hacer, que pueda cumplir con todas esas condiciones. No nos referimos solo a las lógicas medioambientales sino, especialmente, a las que hacía antes referencia de garantía y viabilidad del proyecto. No queremos esas empresas que vienen rápido a pedir el mayor número de ayudas posibles y de garantías por parte de la Administración para sacar un redimiendo en corto plazo y marcharse, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Le he escuchado. Me parece que la Consejería ha actuado convenientemente. Esperemos que logremos tener un proyecto viable que garantice estos extremos que yo decía antes y que se ponga en marcha, pues, una vez alcanzado un acuerdo tripartito, no solo entre esta empresa y la Administración, sino también entre los dueños de las reservas mineras, los poseedores de los recursos financieros suficientes para invertirlos... Es decir, que los trabajadores tengan mucho que decir como propietarios, también, o copropietarios que son.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
        <parrafo>No, pues damos por... No es necesario.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

