<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>133</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Acceso al empleo, Política de empleo, Reparto de competencia</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000559 8-08/APC-000577</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000559 y 8-08/APC-000577. Debate agrupado de las comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Empleo sobre la situación en que van a quedar las competencias de la Consejería de Empleo y sus consecuencias, respecto a la reestructuración que contempla el Decreto 10/2008, de 19 de abril, de las vicepresidencias, y sobre reestructuración de consejerías, principalmente en lo que se refiere a la red de unidades territoriales de empleo y desarrollo local y tecnológico (pág. 11).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000559</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000559. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre la situación en la que van a quedar las competencias de la Consejería de Empleo, así como sus consecuencias, respecto a la reestructuración que contempla el Decreto 10/2008 de 19 de abril, de las Vicepresidencias y sobre reestructuración de Consejerías, principalmente en lo que se refiere a la Red de Unidades Territoriales de Empleo y Desarrollo Local y Tecnológico,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000577</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000577. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre la situación en la que van a quedar las competencias de la Consejería de Empleo y sus consecuencias, respecto a la reestructuración que contempla el Decreto 10/2008, de 19 de abril, de las Vicepresidencias y sobre reestructuración de Consejerías, fundamentalmente en lo que afecta a la Red de Unidades Territoriales de Empleo y Desarrollo Local y Tecnológico,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al segundo punto del orden del día, que es el debate agrupado de las iniciativas, tanto de Izquierda Unida como del Partido Popular, referentes a la solicitud de comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Empleo ante esta Comisión a fin de informar sobre la situación en la que van a quedar las competencias de la Consejería de Empleo, así como sus consecuencias respecto a la reestructuración que contempla el Decreto 10/2008, de 19 de abril, de las vicepresidencias, y sobre reestructuración de consejerías, principalmente en lo que se refiere a la red de unidades territoriales de empleo y desarrollo local y tecnológico.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—También, señorías, el marco normativo que resulta de, efectivamente, lo dispuesto en el decreto que piden los comparecientes, del Presidente, Decreto 10/2008, de 19 de abril, sobre las vicepresidencias y reestructuración de las consejerías, dispone, como sobradamente saben sus señorías, en su artículo 6, que se asigna a la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa la planificación, gestión, promoción y evaluación de los programas y acciones relativas al fomento de vocaciones empresariales, la formación de emprendedores y pequeños empresarios, el fomento del autoempleo y la difusión de la cultura empresarial. Dicho decreto asigna a la Consejería de Empleo las competencias que tenía atribuidas, a excepción de estas que atribuye expresamente a la Consejería de Innovación. De conformidad con lo anterior, se aprobaron el Decreto 117/2008, de 29 de abril, por el que se regula la estructura orgánica de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, así como el Decreto 118/2008, también de 29 de abril, en el que se regula la estructura orgánica de la Consejería de Empleo y del SAE.</parrafo>
        <parrafo>En aplicación de esta normativa, el día 3 de septiembre de 2008 se firmó un acuerdo, entre la Consejería de Innovación y la de Empleo, por el cual, y en el marco antes descrito, se concretan exactamente los términos de la referida reestructuración de las competencias, los procedimientos a seguir para la materialización y el traspaso de los mismos entre las consejerías.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, por tanto, y con lentitud, para que sus señorías sean precisos, expondré a continuación los programas que han sido objeto de reestructuración en aplicación de estos decretos y de su concreción del acuerdo de 3 de septiembre.</parrafo>
        <parrafo>En dicho acuerdo se dispone que las materias sobre las que se corresponde realizar la citada reestructuración son las tratadas, en primer lugar, en el Decreto 175/2006, del 10 de octubre, por el que se aprueba el Plan de Fomento y Consolidación del Trabajo Autónomo en Andalucía, así como en la Orden de 21 de enero del año 2004, por la que se establecen las bases de concesión de ayudas públicas para las corporaciones locales, los consorcios de las UTEDLT y las empresas calificadas como I+E dirigidas al fomento del desarrollo local y se determinan los programas de la Consejería de Empleo, cuya gestión pasa a ser competencia de la Consejería de Innovación. Entre los programas traspasados se encuentran, como les digo, algunos de los incluidos en el Plan de Fomento y Consolidación del Trabajo Autónomo en Andalucía, que estuvo desarrollado por la Orden de 15 de marzo del año 2007; por otro lado, el Programa de ayudas para la financiación de los gastos de la estructura básica de los consorcios de UTEDLT, en el marco de la Orden del 21 de enero del año 2004, por el que se establecen las bases de concesión de ayudas públicas para los referidos consorcios; el Programa de ayudas para la realización de estudios de mercado y campañas de promoción local en aquellos aspectos que tengan por objeto conocer la posibilidad de desarrollo e implantación de empresas y la atracción de inversiones que favorezcan la creación de actividad empresarial en el marco, insisto, de la citada Orden de 21 de enero del año 2004; y el programa de ayudas para los proyectos y empresas calificados como I+E, también previstos en esta orden. Se entiende por I+E los proyectos empresariales que cuenten con el impulso y el apoyo de un consorcio de UTEDLT, con el fin de crear actividad económica y generar puestos de trabajo en su ámbito territorial.</parrafo>
        <parrafo>Se contemplan las citadas ayudas: la ayuda financiera para la reducción de intereses de prestamos para inversiones destinadas a la creación y puesta en marcha de empresas calificadas como I+E, y las ayudas de apoyo a la función gerencial destinadas a la contratación de servicios en materia de tutoría gerencial por tiempo determinado, formación sobre la función gerencial, externalización de servicios para la realización de estudios, informes, dictámenes, relativos tanto al mercado como a la organización y diagnosis de la producción u otro de naturaleza análoga.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los programas que continúan siendo gestionados por la Consejería de Empleo, respecto del Plan de Fomento y Consolidación del Trabajo en Andalucía, son:</parrafo>
        <parrafo>El Programa para impulsar proyectos promovidos por las corporaciones locales en el marco de los nuevos yacimientos de empleo, cuyo objeto es impulsar proyectos generadores de empleo en el marco de actividades emergentes capaces de dinamizar el tejido productivo del territorio donde se implanten, potenciando el desarrollo endógeno y dando respuesta a sus necesidades y demandas.</parrafo>
        <parrafo>El Programa para la consolidación y apoyo de la actividad económica del trabajador y trabajadora autónomo en lo relativo a las medidas de apoyo a las primeras contrataciones de carácter indefinido o a las transformaciones de contratados de duración determinada en indefinidos, que realice, de forma simultánea, el trabajador o trabajadora autónomo individual.</parrafo>
        <parrafo>El Programa de formación para los trabajadores y trabajadoras autónomos, en el que a su vez hay dos medidas: las medidas de Formación Profesional Ocupacional para destinatarios que sean personas demandantes de empleo, cuya inserción en el mercado laboral vaya dirigida al autoempleo, que podrán consistir en acciones formativas relacionadas tanto con las competencias técnicas específicas de la ocupación en la que se va a desarrollar la actividad como autónomo, como con competencias de carácter gerencial necesarias para el desarrollo de dicha actividad, y medidas de formación continua autónomas que deseen actualizar sus competencias profesionales que podrán consistir en acciones formativas, relacionadas tanto con las competencias técnicas específicas en la ocupación como otras de carácter general o en la prevención de riesgos laborales de carácter general y específico en sectores de actividad.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, el Programa para el fomento de la cultura preventiva en materia de riesgos laborales para los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, el Programa de apoyo a la trabajadora autónoma y proyectos destinados a la conciliación familiar y laboral de los trabajadores y trabajadoras autónomos, con las medidas de apoyo a la trabajadora autónoma que por motivos de maternidad, adopción o acogimiento preadoptivo, precise realizar la contratación de una persona; y medidas de apoyo a proyectos destinados a la conciliación de la vida familiar y laboral de los trabajadores y trabajadoras autónomas a través de la realización de estudios e investigaciones o la realización de acciones innovadoras en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el Programa de ayudas para la cofinanciación de los costes derivados de la incorporación de los agentes locales de promoción de empleo en los consorcios de UTEDLT y en las corporaciones locales de capitales de provincia y en las diputaciones provinciales, sigue siendo competencia de la Consejería de Empleo; así como el Programa de ayudas para la realización de estudios de mercado y campañas de promoción local en aquellos aspectos que tengan por objeto el enfoque territorial en el desarrollo del capital humano, la mejora de su cualificación y su empleabilidad dentro del marco de los proyectos de I+E, y del programa de ayuda para los proyectos y empresas calificadas como I+E, en la citada orden, y referidas a las dos ayudas siguientes: ayudas por asistencia técnica para la contratación de expertos técnicos, y ayudas por contratación indefinida formalizada con trabajadores desempleados en los dos años siguientes al inicio de su actividad.</parrafo>
        <parrafo>El segundo bloque del que tengo que dar cuenta a sus señorías, para creo que una correcta contestación a la comparecencia, sería las transferencias presupuestarias derivadas de la reestructuración de competencias a las que me he referido en el punto primero.</parrafo>
        <parrafo>La reestructuración descrita en el apartado anterior ha supuesto la transferencia de los créditos del presupuesto del año 2008 según los siguientes epígrafes y cuantías:</parrafo>
        <parrafo>En el Plan de Fomento y Consolidación del Trabajo Autónomo en Andalucía, programa presupuestario 3.2.B, Fomento del Empleo, en el ejercicio del año 2008, los créditos destinados a la gestión de los programas, en el marco del Plan de Fomento y Consolidación del Trabajo Autónomo en Andalucía, que se hayan afectados por la reestructuración de competencias ascendían a un monto de 137.456.461 euros. De este importe, la Consejería de Innovación podía disponer, para la gestión de dichos programas de crédito, de 55.733.947 euros. Toda vez que, a la fecha del citado acuerdo de 3 de septiembre del año 2008, ya se habían realizado traspasos de créditos plurianuales, y se había iniciado la gestión de los distintos programas por parte de la Consejería de Empleo, del total disponible, la Consejería de Innovación no dispuso de la totalidad del crédito.</parrafo>
        <parrafo>Programas de Consorcios de las UTEDLT y empresas calificadas como I+E, programa presupuestario 3.2.I, Intervención, Intermediación e Inserción Laboral. De forma similar a lo señalado respecto al programa presupuestario 3.2.B, en el ejercicio 2008, los créditos destinados a la gestión de los programas de consorcio de las UTEDLT y empresas calificadas como I+E afectadas por la reestructuración de competencias, ascendían a un monto de 45.070.677 euros. De este importe, la Consejería de Innovación ha dispuesto para la gestión de dichos programas de crédito de 6.851.725 euros, toda vez que a la fecha del citado acuerdo, de 3 de septiembre, ya se habían realizado traspaso de créditos plurianuales y se había iniciado la gestión de los distintos programas por parte de la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Todo lo expuesto, señoría, ha tenido su reflejo en el presupuesto del SAE para el ejercicio 2009. Ello significa que cualquier análisis comparativo de los presupuestos 2008 y 2009 destinados a la Consejería de Empleo precisan, o precisaban, una previa operación respecto de los correspondientes al año 2008, consistentes en descontar de las partidas iniciales las transferidas a la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, y solo haciendo dicha operación podemos concluir que se ha operado un incremento del 10,01 en los presupuestos del año 2009 respecto a los del año 2008, en el SAE, que supone un aumento de casi noventa y dos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Tercer bloque. Actuaciones acometidas por la Consejería de Empleo para hacer efectiva la reestructuración de competencias. En base a lo establecido en el reiterado acuerdo, la Consejería de Empleo está desarrollando las siguientes actuaciones que han hecho efectiva la reestructuración. Primera, con relación a la necesaria adecuación de las funciones de los actuales 95 consorcios UTEDLT a lo dispuesto en el propio acuerdo, así como la incorporación, en su caso, a la Red Andalucía Emprende, de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa. En estos momentos se están modificando los estatutos de los referidos consorcios.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, se han promovido la adopción de acuerdos de los consejos rectores de los consorcios, contando para ello con los distintos agentes implicados, que permitan la integración del personal técnico y administrativo de la estructura [...] de las UTEDLT en la Red Andalucía Emprende. A este respecto señalar que dicha integración no afecta a los directores de los consorcios ni a los agentes locales de promoción de empleo, que seguirán dependiendo funcionalmente de los consorcios contratantes, y estos son, o suscriben su acuerdo, con esta Consejería de Empleo, que mantienen al día de hoy el compromiso de su mantenimiento de la estructura.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señalar que tras el pertinente análisis jurídico, para determinar la figura en la que se enmarcaba la integración laboral del personal afectado, se concluye que respecto de la misma despliegan sus efectos lo dispuesto por el artículo 44 del Estatuto de los Trabajadores. Como consecuencia de ello se han realizado actuaciones derivadas del cumplimiento de lo dispuesto por el citado artículo.</parrafo>
        <parrafo>Se ha convocado tanto a la comisión paritaria del convenio colectivo, en el que participan como firmantes la UGT, la FAMP y el SAE, como a los consejos rectores de los consorcios. Asimismo, los directores provinciales del SAE han mantenido reuniones informativas con los representantes de los consorcios ubicados en sus respectivos ámbitos territoriales.</parrafo>
        <parrafo>Dos. Se ha procedido a comunicar la nueva situación a los correspondientes representantes de los trabajadores, tanto de las UTEDLT como de la Red Andalucía Emprende.</parrafo>
        <parrafo>Tres. Se han firmado los correspondientes acuerdos entre el consorcio y la Fundación Andalucía Emprende, en el que se regulan el tránsito e integración de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Cuatro. Se ha procedido a traspasar el mobiliario de las sedes de las UTEDLT a la Consejería de Innovación.</parrafo>
        <parrafo>Quinto. Donde no tenga Innovación sede, o la Fundación Red Andalucía Emprende, hemos cedido provisionalmente a la Consejería de Innovación y a la red el uso de los espacios necesarios en los inmuebles del SAE donde se encuentran ubicados equipos de estructuras básicas de las UTEDLT.</parrafo>
        <parrafo>Tras el proceso de traspaso y finalizada la integración de la estructura básica de las UTEDLT en la Red Andalucía Emprende, el Servicio Andaluz de Empleo, en el marco de un nuevo modelo organizativo, territorial, de los servicios de empleo, está abordando el desarrollo local desde la perspectiva de su integración en las áreas territoriales de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Consejería apuesta por la definición de un nuevo modelo de gestión de las políticas activas de empleo en el territorio, siendo el SAE el encargado de desarrollarlo, lógicamente, y el ámbito local en el marco idóneo para adaptar dichas políticas a las necesidades específicas, abordando la decidida incorporación del nivel local en materia de empleo.</parrafo>
        <parrafo>El área territorial de empleo de ámbito siempre, normalmente, supramunicipal, se configura como el marco geográfico de acceso a los servicios y la atención continuada a personas demandantes de empleo, a los empleadores y a las futuras personas empleadoras, otras Administraciones y familias que permite aportar la información necesaria para una adecuada planificación de las políticas activas de empleo en el territorio.</parrafo>
        <parrafo>Desde esta perspectiva, se entiende que cualquier avance en materia de políticas de empleo ha de hacerse con la decidida incorporación del nivel local. Se trata de ir desarrollando cada día más el binomio empleo-territorio, porque es en cada territorio donde se crean los empleos y con la estrecha participación de estos es como podemos seguir avanzando en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>En términos generales, la cooperación y participación entre ayuntamientos y Consejería de Empleo para el diseño e implementación de intervenciones en materia de empleo ha resultado fundamental, y, en este sentido, se han activado instrumentos que permiten el desarrollo de dicha cooperación, entre otros la FAMP, como integrante del Consejo de Administración del SAE, el que los ayuntamientos, como instrumentos de gestión, ya gestionan más del 40% del presupuesto total de los programas del SAE y los espacios locales no solo son los más idóneos para la práctica de intervenciones innovadoras, sino que constituyen el principal marco para el desarrollo global de nuestras políticas.</parrafo>
        <parrafo>Esta línea de intervención basada en la participación adquiere forma cuando se manifiesta en territorio específico, en los que es posible una comunicación efectiva, un incremento de los niveles de información y transparencia, la aplicación y desarrollo de proyectos específicos y adaptados a las demandas ciudadanas, o la cooperación entre lo público y lo privado en cuestiones de interés común.</parrafo>
        <parrafo>Esta ubicación central del territorio como base para la generación de más y mejor empleo requiere del desarrollo de acuerdos y fórmulas de colaboración, que permitan acercar las decisiones a los problemas. La experiencia de participación de los municipios en los consorcios de las UTEDLT ha supuesto un tremendo avance en la corresponsabilidad, en la toma de decisiones y en la asunción de objetivos específicos. Por ello, permanecen en el ámbito competencial de la Consejería de Empleo los 95 consorcios actuales, que continuarán en las funciones propias de empleo y desarrollo local, integrándose, organizativa y funcionalmente en las ATE, en ellas también estarán coordinados los ALPE, que continuarán con sus funciones de apoyo al territorio desde el binomio empleo-territorio.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para defender la postura del Grupo de Izquierda Unida tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero de Empleo, gracias por su exhaustiva información. Efectivamente, nosotros creemos que aquí hay, aquí hay un gran lío creado, y después de la información que nos ha facilitado usted, pues nos ratificamos más todavía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, las funciones del Servicio Andaluz de Empleo están concretamente recogidas en el artículo 3.F de la Ley de Creación del Servicio Andaluz de Empleo, que dice textualmente que el Servicio Andaluz de Empleo como servicio público de empleo de la Comunidad Autónoma tiene como objetivos específicos el ejercicio de las competencias en materia de empleo y cualificación profesional y, en particular, las siguientes: fomento del empleo, formación para el empleo, orientación e información, prospección, estudios de mercado, etcétera, registro de demanda e intermediación en el mercado de trabajo, y para este organismo ejerce las siguientes funciones, y en concreto en el punto 2, letra f), pues, concreta, textualmente: «los relativos al fomento de vocaciones empresariales, la formación de emprendedores y pequeños empresarios, el fomento del autoempleo y la difusión de la cultura empresarial».</parrafo>
        <parrafo>Y el Servicio Andaluz de Empleo tiene una organización tripartita, ¿eh?, de gestión. Por tanto, diríamos, pues, ahí gestiona, manda, por decirlo de alguna forma, la Administración de la Junta, pero también los empresarios y los sindicatos. Y, por tanto, obviamente, cuando se produce, a través de dos decretos —vía reglamentaria en este sentido—, uno..., los que usted ha citado, un cambio de la estructura que sustrae unilateralmente, por parte de uno de los tres agentes, ese tipo de competencias al Servicio Andaluz de Empleo, dándoselas a otro organismo, pues, evidentemente, nosotros creemos que ahí existe, sencillamente, una actuación irregular, una actuación irregular.</parrafo>
        <parrafo>Cambian de forma irregular, por tanto, las competencias. El artículo 6.2 del Decreto 10/2008, primero, y el artículo 1.8 del Decreto 117/2008, después, al que usted se ha referido, atribuyen esa función que la ley, ley, atribuía al SAE, se la atribuyen a la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, lo que supone, de hecho, una modificación de una ley por dos decretos, en este caso. La Ley 6/2006, de 24 de octubre, establece dentro del ámbito de la competencia exclusiva, en materia de organización y estructura de sus instituciones de autogobierno, y concretamente el artículo 10.h), el dictar decretos que supongan la creación de consejerías, la modificación de la denominación de las existentes, en su distribución de sus competencias, de su orden de prelación, así como la supresión de las mismas. Por lo tanto, evidentemente, hay una base que permite al Gobierno, pues, autodistribuirse sus funciones, etcétera, etcétera. Pero esto no quiere decir que se puedan modificar leyes; es decir, esta facultad que le otorga la Ley 6/2006, no le permite al Gobierno modificar leyes por la vía de decretos. Lo correcto, por tanto, habría sido modificar la ley de creación del SAE mediante otra ley que quitara dicha competencia al Servicio Andaluz de Empleo. Y ha de tenerse en cuenta que el Servicio Andaluz de Empleo es un organismo autónomo, así creado por ley, y, por tanto, goza de personalidad jurídica propia. Es decir, no está incluido dentro de la personalidad jurídica única de la Junta de Andalucía, como antes le señalaba de forma más directa. Es decir, una de las tres partes no puede adoptar unilateralmente una decisión al respecto, porque hay una personalidad jurídica que está integrada por otros. Y esto es importante, según los juristas, a los efectos de interpretar correctamente el concepto de lo que puede ser la facultad de distribución de competencias de la que habla esa Ley 6/2006.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros hemos entendido, desde Izquierda Unida hemos entendido que hay bases para la interposición de un recurso contencioso-administrativo, obviamente después de haber señalado en el ámbito político, en el ámbito del Plenario de esta Cámara, etcétera, incluso de esta Comisión, pues, esta cuestión. Y se la hemos señalado a usted, al Consejero de Innovación, etcétera, y no..., pues no hemos tenido, no hemos obtenido eco ninguno al respecto. Y, por tanto, nosotros hemos creído que la única forma de..., diríamos, de resarcir o de restablecer la legalidad en este aspecto, pues, es acudir al recurso contencioso-administrativo. En nuestra posición..., en el ejercicio legítimo de nuestros derechos como corresponde. Así lo hemos hecho, y yo personalmente lo he firmado, y ha sido admitido a trámite. Esperamos a ver qué dicen los magistrados, pero en todo caso ello no es obstáculo para que exista este debate político sobre este tema, así como las consecuencias prácticas.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la primera consecuencia práctica de todo el elemento..., diríamos, de todo el bagaje político que hasta ahora hemos desarrollado es precisamente este acuerdo entre la Consejería..., en fin, permítame la presunción. Obviamente era necesario, en cualquier caso, el ponerse de acuerdo entre la Consejería de Innovación y la Consejería de Empleo, qué es lo que se lleva cada una, incluso el dinero, el presupuesto. Es evidente. Pero, ciertamente, el resultado no puede ser más desalentador, porque el follón que se crea es de mucho cuidado. A la hora de diseccionar, a la hora de diseccionar, pues ahí se ha generado una división de funciones y de organismos, en fin, que, sinceramente, yo no sé cómo se van ustedes a entender. No sé cómo se van ustedes a entender. No sé cómo no van ustedes a entrar en conflicto veinte mil veces a lo largo del año, porque es un galimatías de mucho cuidado. Lo hemos escuchado atentamente, hemos..., en fin, recogido y tomado notas, y ciertamente, mire usted, nosotros entendemos que sigue existiendo la misma cuestión de fondo.</parrafo>
        <parrafo>Las UTEDLT son los instrumentos de ejecución de esas funciones, concretamente, derivadas de la anterior Consejería de Empleo y Desarrollo Tecnológico. Y ahí..., esa es la madre del cordero, ¿eh?, esa es la madre de todas las batallas. Si las oficinas del SAE tenían la función de orientación, de intermediación e inserción de empleo, de la formación profesional y formación para el empleo, pues las UTEDLT estaban pensadas, de alguna forma, precisamente, para catalizar desde el territorio, en concreto desde las comarcas que su mismo diseño establece, las iniciativas empresariales. Es decir, empresariales, miniempresariales. El fomento de la vocación emprendedora, etcétera, etcétera. Ese era el origen. Pero la realidad es más compleja; es decir, el ingenio que da origen al emprendimiento se agudiza, precisamente, y especialmente, cuando el trabajador, pues, se ve desplazado, o el aspirante a trabajar, claro, el que no ha trabajado todavía, pero no encuentra hueco en el mercado de trabajo, no encuentra dónde ubicar su espacio y el desarrollo de su fuerza de trabajo. Y, por tanto, el parado acude al centro más próximo a que le oriente, que le oriente o le ayude, subvenciones incluidas, en torno al empleo, al autoempleo o a lo que haga falta. Y esta es la cuestión. La idea, precisamente, nuestra era que las oficinas..., las oficinas de empleo y las UTEDLT, de alguna forma, junto a los organismos creados por las diputaciones, por los mismos ayuntamientos, en el ámbito del territorio, cuadruplicaban los organismos que entendían de la misma cuestión, que era esa. ¿Vista desde qué punto de vista? Hombre, desde el punto de vista, claro, de los intereses de los trabajadores y de la gente que quiere..., que necesita de los instrumentos públicos, claro. No desde el punto de vista del ombligo de la Junta, no desde el punto de vista ese. Pero aquí, aquí, en esta división funcional del trabajo de las consejerías, funcional y orgánica, aquí han primado los intereses del ombligo de la Junta de Andalucía, y sus gestores.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es lo que nosotros..., lo que nosotros denunciamos, radicalmente, más allá del formalismo. Fíjense ustedes que he empezado diciendo que hemos iniciado un contencioso. Son dos cuestiones distintas. El formalismo sus cauces tendrá, nos darán o no nos darán la razón los jueces, porque los abogados de la Junta de Andalucía supongo que tendrán muchos..., muchos argumentos y mucho bagaje como para..., en fin, como para contraargumentar de forma poderosa. Pero, en cualquier caso, lo que sí es cierto es que, desde el punto de vista político, nosotros creemos que esto es una aberración, con todos los respetos, ¿eh?, a quien se le haya ocurrido. Esto es una aberración. ¿Por qué? Pues por eso, pues porque resulta que prima un interés que no es el que debería primar, sencillamente, sencillamente, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y me parece que no estoy en el ámbito donde no se escuchen mis argumentos, sino que, más allá de lo que formalmente todos tengamos que decir en esta Comisión de Empleo, lo cierto y verdad es que no caen..., no han caído en saco roto, diríamos, los razonamientos que ahora mismo acabo de exponer, de forma, pues, no sé si..., si muy..., en fin, si muy brillante o muy torpe, no lo sé. Lo lógico hubiera sido la simplificación de los instrumentos, pero no ha sido así, sino al revés. Y ese es para mí el punto de vista que no entiendo, que no comprendo, que la gente no va a entender. La separación, en la anterior legislatura, de la Consejería de Empleo y de la Consejería de Innovación sí fue útil, ¿eh?, a los efectos de responsabilizar del fomento de la innovación, y de las empresas en general, e incluso de la relación entre la Universidad y la empresa, y, por tanto, diríamos, de la transferencia de conocimientos, toda esa relación, ¿eh?, que es dialéctica y que es de ida y vuelta, etcétera, pues, efectivamente, garantizaba mejor una consejería propia, etcétera. Era también discutible pero, bueno, tenía sentido, tiene sentido. Ahora bien, la actual reestructuración no la entendemos sino como una de dos: O se quiere, diríamos, racionalizar el gasto en el ámbito del fomento de las pequeñas cositas de abajo para dárselas a los grandes proyectos de arriba, cosa que hasta ahora no puedo denunciar, simplemente es una sospecha —es decir, es una hipótesis de trabajo, no es más—, o bien, sencillamente, a lo que se está asistiendo es, pues a una especie de..., no sé, de pulso institucional entre consejerías, entre consejeros incluso. Y eso nos lleva al desaliento, porque, efectivamente, eso, sencillamente, lo único que hace es alejarse de los intereses de los administrados, de los ciudadanos; de los trabajadores, en primer lugar, y del emprendimiento y, diríamos, del fomento del trabajo productivo en el ámbito local, en el ámbito comarcal.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros creemos que sería necesario, efectivamente, que hubiera una reconsideración de este tema, y que se restableciera en un ámbito u otro, es decir, con una solución u otra, se restableciera la capacidad de dirección de esas funciones que establece la ley del SAE para todos los agentes que estaban comprendidos en el SAE.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vaquero del Pozo, debe ir terminando ya, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy a acabar, sí, voy a acabar.</parrafo>
        <parrafo>Y me explico muy claramente.</parrafo>
        <parrafo>A los sindicatos y a los empresarios no se les puede, diríamos, hurtar, por la vía de los decretos, lo que es suyo por la vía de una ley. Por lo tanto, en la Consejería de Innovación, en el ámbito de esos instrumentos, tendrán que seguir mandando los sindicatos y los empresarios, no solo la Junta de Andalucía, ¿eh? Y, por otro lado, sería conveniente que, más allá de esperar a que digan lo que digan los jueces, pues que lo hicieran ustedes bien; que, sencillamente, promoviesen una ley de reforma y reestructuración del Gobierno de la Junta de Andalucía, en la que pudiesen participar también los sindicatos, los empresarios, todos aquellos que no han participado en estos decretos, ¿eh?, que se les ha hurtado la participación institucional, y que pudiéramos participar todos los demás, ¿eh?, que, con la soberanía popular a nuestras espaldas, pues nos hemos visto, sencillamente, sorprendidos y burlados en nuestra responsabilidad por dos decretos del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, espero ardientemente sus reflexiones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por el Grupo Popular, tiene la palabra el señor Madrid Olmo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, esta comparecencia pretende que usted dé explicaciones del porqué de esa reestructuración; a qué planificación responde; qué objetivos se persiguen; qué repercusión va a tener sobre los autónomos, sobre los empresarios, sobre los desempleados; qué repercusión va a tener sobre el personal técnico de las UTEDLT, y no para, entiendo yo, para describir el contenido de los decretos, que todos los conocemos, y, por lo tanto, tengo que decirle que creo que en este caso no vamos a tener la oportunidad de felicitarle, como ha hecho el portavoz del Grupo Socialista en la anterior comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señor Consejero, solicitamos esta comparecencia sobre reestructuración de consejerías, especialmente sobre las unidades territoriales de empleo y desarrollo tecnológico, hace ya algunos meses, y, hasta el día de hoy, no ha sido posible el que venga a Comisión, lo que ha ocasionado que podamos confirmar la enorme preocupación que nos causó cuando surgió este decreto, y que ha venido a confirmarse, a fecha de hoy, como un auténtico disparate político, un derroche económico y una —entendemos nosotros— tomadura de pelo a todas las partes afectadas. Y me refiero, como usted bien sabe, a este Decreto, que podemos calificar de «decretazo», 10/2008, de 19 de abril, en el que se reestructuran las consejerías y se asignan a la Consejería de Innovación competencias de la Consejería de Empleo: el Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Sin entrar en esa valoración legal que ha hecho el señor Del Pozo, sí que vamos a hacer una valoración política, porque entendemos que este decreto jamás puede responder, señor Consejero, a una planificación política seria en temas tan importantes como son el fomento de la iniciativa empresarial, del autoempleo o, en general, del desarrollo de los territorios de Andalucía, así como de los instrumentos y de las herramientas que se articulan para intentar conseguir ese desarrollo. Es un decreto que más bien parece lo que está en boca de todos los agentes involucrados. Y no hace falta hablar con muchos, porque rápidamente surge la respuesta, y no es otra cosa que un auténtico despropósito y que responde a una situación de desgobierno en Andalucía y a lo que nosotros entendemos como una rivalidad entre consejerías que se ha impuesto ante la cordura política y el buen uso de los recursos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ustedes, tras este decreto y el posterior acuerdo entre consejerías del 3 de septiembre, se han repartido, tal como si fuera una tarta, algo tan serio como son las políticas de fomento, de apoyo y de consolidación al trabajo autónomo, así como las infraestructuras y el personal de las unidades territoriales de empleo y desarrollo tecnológico; unas estructuras que se crean por la Orden de 29 de mayo de 2001, con instrumentos de cooperación en las corporaciones locales de Andalucía, corporaciones locales a las que, a pesar de que usted ha dicho que han contado con los ayuntamientos, yo entiendo que se les ha ninguneado en este proceso. Un programa que no goza precisamente del aplauso de este grupo por la forma en la que se llevó a cabo su implantación. Fue una forma sectaria. Las cabeceras de los consorcios no fueron precisamente repartidas de la forma en que tenían que haber sido hechas, y sin contar con el consenso de todos los ayuntamientos de Andalucía; al menos no con los ayuntamientos gobernados por el Partido Popular. Un programa que no era el nuestro, pero un programa que, pasados siete años, señor Consejero, y con mucho dinero invertido, había arrancado y comenzaba a dar sus frutos. Un programa que, al menos, ha creado un modelo de desarrollo en los territorios de Andalucía, pero que el Gobierno andaluz, no sabemos por qué motivo y con qué objetivos, ha decidido tirar por la borda, separando las estructuras básicas de las unidades territoriales de empleo de la dirección y de los ALPE sin haber ofrecido información previa alguna, sin un estudio previo de viabilidad, de cómo se iban a desenvolver esas dos estructuras nuevas que se crean, sin contar con los ayuntamientos, como he dicho anteriormente, y sin valorar las consecuencias de dicha decisión para los empresarios, para los autónomos, para los técnicos de las UTE, y —lo que es más grave, señor Consejero— sin valorar las consecuencias para esos más de ochocientos cincuenta mil parados que tenemos ya hoy en Andalucía, que son, en definitiva, los que más se benefician de políticas serias y rigurosas en todo lo que concierne al empleo, y que ven cómo, en una situación de crisis brutal como la que estamos atravesando, al Gobierno andaluz no se le ocurre otra cosa que —digámoslo de esta forma, porque así nos lo parece— la frivolidad de romper un modelo de desarrollo territorial para hacer no sabemos qué, ya que, hasta la fecha, lo único que conocemos es un caos excepcional —que lo voy a describir perfectamente— que se resume en un comentario que podemos encontrar en cualquier técnico, tanto de los que están a cargo de Innovación como los de Empleo: «Nos están volviendo locos». Ese es el comentario más frecuente que podemos escuchar hoy en los técnicos de las dos consejerías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿cómo calificamos esto? ¿De insólito? ¿De inaudito? ¿De incomprensible? Sobre los autónomos ya sabemos las consecuencias del reparto: Derogadas las ayudas, queda todo en suspenso, y miles de expedientes sin resolver, y miles de emprendedores sin posibilidades de solicitar ayuda desde junio de 2008. Sobre las UTEDLT, un año en estado de alarma; para su personal, una gran desmotivación, en un tiempo de crisis que tenía que ser todo lo contrario: un equipo humano de técnicos jóvenes, que estaban comenzando a ver resultados, implicados en los territorios, y ustedes los han sumido, durante un año, en la más absoluta incertidumbre y desconcierto. Han sido meses y meses sin información alguna, y aún continúan igual, al día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo han sido los profesionales de las unidades territoriales de empleo los que no han tenido información alguna; tampoco la han tenido los ayuntamientos, los cuales han demandado con insistencia en los consorcios, en los consejos rectores de los consorcios, que se les diese esa información, y ni siquiera en los meses de noviembre y diciembre, en esas reuniones, se les daba, por parte de los delegados provinciales, información alguna, argumentando que es que ellos tampoco la tenían. ¿Cómo es esto posible? Esto se lo puede plantear cualquiera. ¿Cómo han llevado a cabo ustedes esta reestructuración sin garantizar la continuidad de los servicios? Se lo digo con la más absoluta... Improvisación, señor Consejero, la improvisación de quién no sabe dónde va y que no puede transmitir ningún horizonte porque no lo tiene, hasta el punto de no asumir sus competencias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, quiero creer que a usted lo han arrastrado a esta lamentable situación por esa rivalidad entre consejerías porque, si no es así, yo he de decirle —y permítame que se lo diga con el máximo respeto hacia usted—: o usted no ha dicho la verdad en el pasado más reciente; o es usted muy variable en sus opiniones, y, por tanto, en las políticas que lleva a cabo desde su Consejería; o quizás también puede ser porque se han deshecho de un instrumento que al comenzar a ser eficaz estaba siendo molesto, porque ustedes han sido incapaces de dar respuesta al mucho trabajo que se estaba desarrollando y a las muchas peticiones que se estaban llevando a cabo desde las unidades territoriales de empleo. No tenemos nada más que ver el programa Más autónomos e, incluso, que la propia Consejería de Turismo especifica perfectamente que no admitía solicitudes tramitadas desde las UTEDLT.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo esto, señor Consejero, basándome en la evidencia, en el Diario de Sesiones de este Parlamento, en el que usted comparece el 31 de mayo del año 2007, a petición de su grupo para informar sobre la red UTEDLT y sus resultados. En dicha comparecencia, algunas de las opiniones que usted expresaba eran: «La UTEDLT es uno de los instrumentos señeros y pioneros en el territorio español que ha servido de referencia en algunas políticas de diseño de la Unión Europea. Es la mayor y única red de España de atención, de dinamización y de acercamiento a los ciudadanos». Y al portavoz socialista le decía: «Estas redes son únicas para imitar o copiarnos en otros territorios por su eficacia, los resultados serán mejores en los próximos años hacia el pleno empleo en Andalucía». Y usted volvía a comentar que: «La UTEDLT estaba apoyando la creación de empleo y la bajada del paro».</parrafo>
        <parrafo>Nos tenemos que preguntar, señor Consejero, con más de 850.000 parados cómo se desarticula algo que era tan eficaz para contrarrestar el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Decía que lo que más le gustaba es cómo los ciudadanos valoraban, con un 8,5 sobre 10, las UTEDLT —y esto hace preguntarnos cómo es posible que se desarticule algo que tiene tan buena valoración por parte de los ciudadanos— y finalizaba animando a los trabajadores de la UTEDLT ante los grandes retos que tenían por delante.</parrafo>
        <parrafo>Esto, señor Consejero, hace que nos preguntemos, una cosa muy sencilla, cuánto ha cambiado la película en un año, en menos de un año, en 11 meses. De ser una red pionera imitada por otros países; de grandes retos para el futuro; de ser responsable de la caída del paro; de ser un instrumento importante para conseguir el pleno empleo; de las múltiples felicitaciones; en definitiva, de morir de éxito como un instrumento muy eficaz, ha pasado a romperse, a desguazar una estructura, y esto en el periodo tan solo de 11 meses.</parrafo>
        <parrafo>Espero que no me argumente, como viene siendo habitual y ya hemos escuchado algún retazo en el día de hoy, con alguna comparativa con comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular, porque creo que no existirá en el mundo ni un solo Gobierno autonómico o estatal que, a un instrumento que considera eficaz en su gestión, lo destroce, y esto lo digo basándome en su propia opinión, porque es lo que se decía en esa comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Han terminado ustedes, con ese decretazo, con una herramienta que consideraban muy eficaz para crear empleo, para atender a los ciudadanos y para avanzar en el desarrollo de los territorios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Para qué tantas felicitaciones?, nos preguntamos. ¿Para 11 meses después traspasar la parte de la estructura básica no sabemos dónde, a un centro de apoyo, al desarrollo empresarial? ¿Es que esto no se hacía antes? Evidentemente que se hacía. ¿Felicitarles para decirles ahora que todo lo que han aprendido y en lo que se han especializado queda en un segundo término? ¿Qué tienen que formarse en otras asignaturas que el Gobierno andaluz les ha preparado en innovación? ¿Felicitarles también para pasar de estar contratados por una entidad pública a una entidad privada, con lo que eso conlleva desde el punto de vista laboral? ¿Las felicitaciones a que se refería eran para los directores de la UTEDLT? ¿Para qué? ¿Para decirles que el esfuerzo desarrollado durante años se tira por la borda y que al día de hoy no saben ni dónde se van a ubicar ni qué servicios van a prestar ni de qué forma van a prestarlos? ¿O las felicitaciones para los ALPE de los ayuntamientos, a los cuales aún no se ha reunido para informarles de su situación, al menos, en la provincia de Córdoba, señor Consejero? ¿O las felicitaciones van para los ayuntamientos de Andalucía con los que no se ha contado absolutamente para nada?</parrafo>
        <parrafo>Se ha perdido un referente en las estructuras básicas de las UTE y, además de perder este referente, van a ver modificadas las funciones y la dinámica de trabajo de sus ALPE inevitablemente. Han hecho ustedes, señor Consejero, algo sorprendente pero lamentable, han roto una estructura en la que se han gastado mucho dinero durante siete años para hacer dos; y eso, en tiempo de crisis económica, yo creo que es imperdonable, cuando se necesita ahorrar, ser eficaces, optimizar los recursos y demostrar a la ciudadanía que desde las Administraciones públicas se gestiona con responsabilidad y se da buen ejemplo del dinero público. Sin embargo, ustedes hacen todo lo contrario: crean dos estructuras que rompen un modelo de desarrollo territorial, que van a tender a solaparse en sus funciones. Y le pregunto cómo se van a coordinar ambas consejerías para no solaparse en competencia de desarrollo local, para no entrar en conflicto de intereses y objetivos en cada territorio entre las distintas unidades que se han creado por ambas consejerías.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario conocer también las funciones y áreas de trabajo que pretenden desarrollar las unidades pertenecientes en innovación y empleo, de forma que se defina sin ambigüedades cuál va a ser el trabajo de cada uno. La coordinación de los dos nuevos servicios es totalmente necesaria para evitar duplicar actuaciones y confundir al usuario, incluso, propiciar el trabajo conjunto para promover el empleo. De hecho, compartirán a muchos usuarios, dado que se han dividido las distintas medidas de las órdenes de apoyo al autoempleo, de la I+E, y se supone que cada servicio llevará parte de estos programas. Además, si las dos redes se especializan mucho, podría quedar fuera gran parte del trabajo de desarrollo local del territorio, como el trabajo de los ayuntamientos, proyectos sectoriales productivos, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Crean ustedes dos estructuras que tienen un inevitable tufo a despilfarro y que van a necesitar mucho tiempo para estar operativas en las funciones que se les asignan con el consiguiente perjuicio para los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto, señor Consejero, cuánto dinero ha costado la formación de los técnicos y cuánto dinero se van a gastar en formar a nuevos técnicos en sedes, en infraestructuras, en formación... Como en este tema tenemos solo incertidumbres, tenemos que hacerle muchas preguntas, desde la ubicación física de la sede, sobre la dotación de personal, sobre cuál será la dotación de infraestructuras, cuál es la previsión del despliegue de la red corporativa que permita el desarrollo de competencias hasta ahora llevadas a cabo por la estructura básica...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Madrid Olmo, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señora Presidenta. Creo que todavía me quedan tres minutos, al menos.</parrafo>
        <parrafo>Mantendrán ustedes las funciones de registro y concurso. Ese registro sobre el que afirmaba que cualquier ciudadano podía registrar un papel en cualquier territorio de Andalucía por primera vez en la historia. Eso lo dijo usted, señor Consejero. ¿Y quién va a desarrollar la labor administrativa de gestión de los consorcios? ¿Van a cambiar el ámbito territorial de los mismos para facilitar esta gestión alejándolos del territorio y haciendo perder representatividad a los municipios? ¿Qué pasará con los diferentes programas que gestionaba la estructura básica: el [...], el PAI, el Contrata, al que ha hecho referencia, al I+E, la firma digital...?</parrafo>
        <parrafo>Y sobre las funciones de los profesionales que quedan en la UTEDLT, ¿cómo van a quedar dentro de las áreas territoriales de empleo? ¿Dónde las van a desempeñar? ¿Qué funciones tendrán los directores, los ALPE, etcétera? ¿Cuál será el ámbito de actuación de los ALPE en los municipios? ¿Habrá nuevos técnicos? ¿Se les asignarán a los existentes...? ¿Quiénes van a ser los usuarios de estos profesionales y qué acciones deben realizar?</parrafo>
        <parrafo>Y sobre la situación del personal también se me ocurren algunas cuestiones, por ejemplo, la estabilidad de los ALPE, alcanzada por acuerdo con UGT pero que no ha existido ningún acuerdo con los ayuntamientos, si va a asumir la Consejería totalmente ese coste.</parrafo>
        <parrafo>Y, bien, señor Consejero, son muchas las interrogantes, y el tiempo se acaba, pero he de decirle que, en definitiva, ante esta improvisación y ante esta situación, que creo que no merece Andalucía, a 31 de diciembre, se produjo la separación con prisas para desalojar despachos, orden de dar de baja a todos los teléfonos, fax, internet, seguros... Al día de hoy, Innovación no ha asumido sus competencias, unas sedes tienen teléfonos, otras no. Encontramos situaciones de siete u ocho técnicos con un solo teléfono corporativo, sin fax. No existen instrucciones algunas, no se permite a los técnicos que participen en ningún proyecto, se atiende a los usuarios como se puede y sin directrices algunas, en los consorcios los directores no pueden participar en nada, se han quedado con la gestión de los consorcios haciendo lo que pueden: desde recoger el correo, a llevar la valija o realizar cualquier tarea administrativa. Sin teléfono, sin despachos no tienen apoyo administrativo ni técnico y se han cortado en seco todos los programas y todas las funciones que se venían desarrollando. Un caos absoluto, señor Consejero, esa es la realidad a día de hoy y tiene usted que dar muchas explicaciones, pero mucho me temo que por mucho que lo intente no podrá explicar esta tremenda barbaridad que han llevado a cabo y más difícil es explicarlo en el momento en el que lo han hecho, momento en el que bajo ningún concepto pueden justificarse los experimentos, máxime cuando estos conllevan una disminución de prestación de servicios a los ciudadanos en cantidad y en calidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, decirle que el Reglamento del Parlamento dice que al ser un debate agrupado de una misma petición de comparecencia serían 15 minutos entre los dos grupos solicitantes. Desde esta Presidencia se le ha dado 15 minutos a cada grupo. Simplemente aclarar ese tema, ¿vale?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si me permite, señora Presidenta, yo creo que antes de iniciar la Comisión acordamos 15 minutos para cada interviniente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Usted sobrepasado los quince minutos de sobra.</parrafo>
        <parrafo>Creo que me estoy portando bien con el tiempo. Simplemente, quiero que quede aclarado.</parrafo>
        <parrafo>Bien, tiene la palabra, por el Grupo Socialista, el señor Fidel Mesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, por la explicación detallada de este asunto de cierta complejidad —no podemos negarlo—, y, en eso, le daré la razón al señor Vaquero. Es evidente que cuando se acomete una remodelación, tras un cambio de Gobierno, y se hacen traspaso de algunas competencias de una Consejería a otra, eso conlleva algunos periodos de adaptación. Y creo que se ha hecho bien. Y no comparto con él que se haya hecho, irregularmente. No, y, por supuesto, en esa línea no voy a entrar. No voy a entrar en esa línea de hacer un análisis jurídico de legal, o no legal.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida es muy libre de llevar a los tribunales esta cuestión. No nos viene de sorpresa que me diga que va a ir al contencioso-administrativo. Yo creo que, nada más empezar la legislatura, ya dijo en el Diario de Sesiones... Aseguró que iba a ir al Tribunal Superior de Justicia. Por tanto, ese es un tema que es muy libre él de hacerlo, aunque lo políticamente correcto creo que es esperar a ver el funcionamiento y la adecuación de los instrumentos que pone un Gobierno en marcha, en tanto en cuanto tiene la responsabilidad de hacerlo, porque obtiene el respaldo de la mayoría de los ciudadanos. Y, empieza a diseñar cuál tiene que ser su estructura de Gobierno, en función de su programa electoral, para cumplir un programa electoral que ha votado la mayoría de los andaluces, que es el del Partido Socialista. Y, en función de eso, hace los cambios y las reestructuraciones.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, agradezco al señor Consejero que haya detallado esta situación compleja, en la que, previamente, a esta intervención... Yo, de la lectura de los propios decretos y de la información de que dispongo, así como de la lectura de los acuerdos correspondientes, pues, había que releer para ir cogiendo el hilo... Pero, he hecho ese esfuerzo. Yo imagino que eso lo deberíamos haber hecho todos, porque venir a pedir información y, luego, dar lectura a un escrito ya hecho y medido en tiempo y forma... Y en el que hasta se escribe, textualmente... Yo me pregunto —y viene en el papel— y pregunta... Bueno, esas cuestiones desvirtúan lo que tiene que ser el debate político sobre esta actuación importante, que es remodelar las competencias del Gobierno andaluz, del que es competente el Gobierno, y con el que este grupo —lo digo de antemano— comparte esa distribución... Por tanto, se cambia de competencia. Y además añado que, con la información que nos ha dado el Consejero, se está llevando adecuadamente dentro de la complejidad que tiene.</parrafo>
        <parrafo>Yo tampoco quería dejar pasar, por si el Consejero no lo hace... A mí no me cuadran las cifras que da el Partido Popular sobre parados. Yo tengo la de 744.000 y él hablaba de más de ochocientos cincuenta mil... Y, bueno, si no quiere que nos vayamos a otras comunidades... Por lo menos, la de Valencia, no, porque si ha aumentado en 31.000 el número de parados en Valencia este mes, lo ha hecho en 25.000, en Andalucía. Pero es que si comparamos el mes de enero de este año con el anterior, el incremento de Andalucía es el 39,69, y el de Valencia el de 66,71. No sé si es que ellos no han puesto en marcha instrumentos tan buenos, como las UTEDLT o no saben ponerlos en marcha, y por eso llevan ese camino cuesta abajo, del paro.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, es inevitable tener que recurrir a datos que están en lo alto de la mesa... Yo no sé si el señor Consejero querrá darlos, pero sí nos podemos dar un paseo por las comunidades autónomas, tanto la de la señora Aguirre, como la del señor Camps... Y yo no sé por qué ustedes no les dan las fórmulas mágicas, de esas que tiene aquí el señor Arenas, y que las pongan ellos en marcha. Y encima, con la teoría que nos quieren impartir aquí y con la práctica que ellos pueden hacerlo, pues, a lo mejor, podríamos incluso hasta copiarlas. Pero es que los datos dicen que más vale que no miremos para allá, porque lo están haciendo, relativamente, o bastante peor que nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, ese no es el tema de este debate, pero, por supuesto, dejar claro que los datos son los datos, y los datos son 744.956 desempleados en enero de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Que no es que nos alegre o creamos que son buenas cifras, sino que nos preocupa porque son malas, pero, por eso, precisamente, estamos diseñando políticas, estrategias y gestión, desde las distintas consejerías, para afrontarlo. Y tienen que estar funcionando mejor nuestras medidas, cuando otras comunidades tienen más paro que nosotros. ¿Que no nos consuela? Pero, por lo menos, sirve de referencia a aquellos que tienen esas fórmulas mágicas y no las ponen en marcha en ningún sitio.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, en líneas generales, algo siempre tiene de bueno el modificar o hacer cambios, porque es la oportunidad, como pasa en casi todas las cuestiones de la vida, que cuando se pretende modificar, terminar o cambiar una cosa, sea el momento en el que todo aquel que estaba en contra, ahora la alaba. Eso pasa como cuando, lamentablemente, alguien deja un cargo: todo el mundo lo pone como un trapo, y, luego, ya es muy bueno en cuanto se va. Aquí pasa igual, o sea, siempre es bueno, por lo menos, esa modificación para que ustedes, todos los grupos, reconozcan la valía, la eficacia y lo bien que hacía su trabajo la Junta de Andalucía, así como desarrollaba las políticas activas de empleo —esas que no nos querían transferir y hubo que arrancárselas a tirones—. Pero todo eso funcionaba muy bien, y ustedes, hoy, lo han alabado; por lo menos, para algo vale: para ratificar ante los ciudadanos que se está haciendo bien. Lo que pasa es que muchas veces, políticamente, de momento no se quiere reconocer.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo sí me he tomado la preocupación de, compartiendo el espíritu de los decretos, tanto el Decreto 10/2008, en el que se hace la reestructuración de las consejerías, y en el que ya se especifica, claramente, qué es lo que va a pasar de competencias de la Consejería de Empleo, a la de Innovación... La planificación, gestión, promoción y evaluación de los programas y acciones relativas al fomento de vocaciones empresariales, la formación de emprendedores y pequeños empresarios, el fomento del autoempleo y la difusión de cultura empresarial, que estaban ejercidos tanto por la Consejería de Empleo y el Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y, a continuación, de la lectura detenida de la estructura orgánica, ya empieza uno a entender cómo se están preparando las consejerías, tanto del Decreto 117, de 29 de abril, que nos relata cuál va a ser la estructura orgánica de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, como el Decreto 118/2008, que tiene recogida la estructura orgánica de la Consejería de Empleo y del Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es más importante, y empieza uno a ver, claramente, cómo se va desarrollando esta actuación compleja, cuando podemos leer y ver, perfectamente, el desarrollo de ese acuerdo, del acuerdo al que tanto el Consejero como sus señorías han hecho referencia, del acuerdo de 3 de septiembre entre la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, de la Junta de Andalucía, y la Consejería de Empleo. Y lo que hacen es que pactan, fijan y determinan cómo se van a llevar a cabo y dar todos los pasos necesarios para hacer ese cambio de competencias. En su punto quinto, lo dice claramente: «Ambas partes concretan los términos exactos de la reestructuración de las competencias referidas, los efectos presupuestarios derivados, los procedimientos a seguir en la materia de iniciación, y traspaso efectivo de las competencias».</parrafo>
        <parrafo>Está claro... Y si continúa uno leyendo y viendo de qué manera lo plasman en el papel, pues, para desarrollar una serie de puntos... El primero plasma, totalmente, cuáles van a ser los programas desprendidos de los decretos concretos que va a llevar a cabo la Consejería de Innovación; en el punto segundo, detalla uno a uno —yo no los voy a repetir, y están aquí—, la Consejería de Empleo, todos los programas que va a tener como competencia. Se comprometen, ambas consejerías, para promover cambios normativos suficientes para proceder a ese traspaso. Transitoriamente, en su tiempo, se asumió por parte de la Consejería de Empleo, durante el ejercicio 2008, lo que eran las gestiones para la financiación del personal técnico y administrativo de la estructura básica de las UTEDLT. Al mismo tiempo, el compromiso de promover la modificación de los estatutos de los actuales 95 consorcios de las UTEDLT, porque, repito, esto se hace con participación, porque, evidentemente, somos conocedores de que esto son entes en los que participan elementos de la sociedad andaluza... Este cambio de la denominación de los consorcios, el cambio de las sedes, las oficinas pueden ser incorporadas para que pasen en la Red Andalucía Emprende.</parrafo>
        <parrafo>También se fija cómo va a ser el traspaso del mobiliario de las UTEDLT y cómo se va a hacer el traspaso de los trabajadores, evidentemente, hablándolo y llegando a acuerdos con los representantes de los mismos. Y, evidentemente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Mesa, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ya.</parrafo>
        <parrafo>Y, evidentemente, cómo hacer también el traspaso de los créditos presupuestarios de ese 2008, a caballo entre las dos consejerías... Estos mecanismos de las UTEDLT, pero que luego ya pudimos comprobar, ver, debatir y hablar en esta Comisión, sobre la estructura de la Comisión de Empleo, lo mismo que lo pudimos hacer en la de Innovación con respecto a las competencias asumidas por cada una de ellas. Y, la verdad, he leído atentamente tanto la intervención inicial de la Consejería de Empleo, en mayo, junio de 2008, como la de los presupuestos, y no he visto mucho énfasis ni mucho detenimiento por parte de los grupos en este traspaso de competencias y esa situación catastrófica que nos ha descrito el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, que, aunque sea catastrófica, no da ganas de irse a ningún sitio, porque, si me voy a Madrid o a Valencia, puedo estar peor. Pero, bueno, da una sensación extraña de que eso no llamaba la atención en esos debates, en los que se estaba hablando de la estructura de la Consejería, y luego, más a más, como la estructura del desarrollo presupuestario de la Consejería de Empleo. Simplemente he encontrado la referencia del señor Vaquero de que iba a llegar al Tribunal Superior de Justicia; ahora, al contencioso-administrativo. En fin, en definitiva, lo comparto.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que se está haciendo, de una manera adecuada, un proceso complejo de traspaso de competencias, respondiendo a la potestad y a la obligación que tiene el Gobierno, apoyándolo el grupo mayoritario, de adecuar la estructura de gobierno a nuestros compromisos electorales para desarrollar el programa y seguir contando con el apoyo de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar este punto del orden del día, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>También con el ruego de que me perdonen, ¿no?, un poco la ironía. Pero, dado que el señor Vaquero no está y no le puedo contestar, y usted me ha dicho que no podré contestarle, podría optar por callarme. Es una opción. Porque, claro, en su misma intervención ya procede a la imposibilidad de que yo le pueda explicar nada, con lo cual no le podré explicar sus cuestiones. Por tanto, dicho con el permiso correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que me va a permitir, primero, agradecerle la intervención. Creo que en esta intervención, que es seria, importante, por el contenido y por las personas, podían sobrar los calificativos, pero es un derecho del grupo a la hora de calificar, y, por tanto, los asumo a efectos dialécticos.</parrafo>
        <parrafo>También agradecerle esa intensa preocupación porque, efectivamente, yo creo que lleva implícita un reconocimiento a un trabajo bien hecho, fundamentalmente por los gestores de las UTEDLT en este periodo.</parrafo>
        <parrafo>Pero me va a permitir que, para la valoración correcta de las cosas, además del lógico miedo a la incertidumbre que produce cualquier traspaso, cualquier modificación, es consustancial a todos los humanos, y, sobre todo cuando algo tiene el agrado o el contento de la ciudadanía y de las propias estructuras municipales, pues el hecho de la incertidumbre produce desasosiego y produce... Y creo que eso es lo que en este momento puede que esté ocurriendo. No voy a negar que además pueda estar afectando a algunas de las personas que yo creo que se encontraban cómodas en la estructura de las UTEDLT. Habíamos creado creo que un buen clima de trabajo y un buen clima objetivo. Por tanto, no tengo yo, en ese sentido, que negarle que pueda usted tener una información, creo que de parte, parcial, que le pueda llevar a algunas afirmaciones que me permita que no comparta.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, usted tiene que entender las UTEDLT como un traspaso histórico que, en menos de diez años, han pasado de ser unos ciudadanos, meros auxiliares administrativos de los ayuntamientos... Acordémonos de los ALPE..., los ALPE o los ADL, cuando estaban... Bueno, yo..., me va a permitir, también, que tire de, posiblemente, de antigüedad. Conocí esta estructura de trabajo en el territorio, en la mayoría de los casos, con servicios ajenos a la promoción del empleo y de la empresa. Tal es así que no es solamente opinión mía. En algunas sentencias que he tenido ocasión de conocer, con ocasión del trabajo que hacían, o que hacen —o hacían estos ciudadanos—, está. Desde esa posición, desde esa figura, cómo en menos de diez años hemos creado una auténtica maquinaria de apoyo local a la promoción del empleo y de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ese reconocimiento usted lo tiene que compartir, porque creo que se ha producido en el territorio, y creo que la inquietud vuestra muestra que algo se le está quitando al territorio que iba bien. Permítanme que, por tanto, haya también, implícitamente, un reconocimiento a la eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, por tanto, en esto del mercado de trabajo, la flexibilidad y la adaptación es algo que tenemos que ir asumiendo. Las estructuras permanentes o las estructuras, cuando responden a un objetivo, no tienen por qué ser permanentes, y menos las del mercado de trabajo, si tienen que estar a la adaptación para la optimización de recursos. Y, por tanto, creo que ese criterio tampoco lo ha introducido usted a la hora de hacer esta visión, en un análisis, cuando usted planteó el tema, y al día de hoy, demasiado cercano a una importante transformación que se ha producido, que era la..., que tuvo la misma problemática cuando, en 2001, empezamos a abordar el traspaso de los ALPE o de los ADL hacia el modelo de las UTEDLT.</parrafo>
        <parrafo>Yo le quiero recordar que sufrí casi dos años la construcción del modelo. Era un modelo que entonces gozaba de las mismas críticas que ahora este modelo: oposición de los ayuntamientos, locura contra una estructura que funcionaba... Por tanto, es un modelo que, cuando afecta al territorio, a los agentes, es un modelo que tiene [...] en cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, con ese contexto, tenemos que analizar este tema, con independencia de que, cuando el Presidente toma la decisión, allá por el mes de abril de 2008, había muchos demandantes de empleo en Andalucía, aunque no estaban los 840.000. Lo digo para homogeneizar en unidades temporales los análisis que hagamos, ¿no? En cualquier caso, reconozco que había más de los que a este Consejero y a usted seguro que les gusta.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, yo creo que he contestado. Creo que me he ajustado..., funciones que tienen los decretos, dinero que han costado y dónde van y a qué empresas van los ciudadanos. Por tanto, creo que la mayoría de las preguntas se las he contestado.</parrafo>
        <parrafo>Sé que el modelo de interlocución, dentro de la FAMP, no goza de la paz que requieren los tiempos. Sí le aseguro que la FAMP ha participado en este tema, y, por tanto, la transmisión de la información... Yo creo que la FAMP, en la que ustedes participan, al margen de la guerra que quieran llevar allí... Procuren abordar este tema, porque les garantizo que es un modelo que conoce la FAMP, que también ha mostrado su reticencia y su preocupación, pero que ha ido conociendo y valorando positivamente. Porque, con independencia de, yo creo que no debo explicar las razones que llevan al Presidente, dentro de sus facultades legales, a hacer la reestructuración del Gobierno que crea oportuna. Por tanto, yo no le voy a explicar por qué el Presidente lo hace, ni le voy a aceptar que impute rivalidades en el Gobierno. Esto de las rivalidades parece que tienen ustedes, interiormente, muy asumido el problema, desgraciadamente, que tiene el Gobierno de Madrid. No existen ni rivalidades ni dosieres ni espionaje entre Vallejo y yo. Se lo garantizo. No hay ningún problema sobre ese particular. Vamos, no tengo ningún problema. Pero, en fin.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente, ¿por qué ha optado? Pues, mire, ha optado por un modelo que pasa desde, posiblemente, lo coyuntural para el desarrollo agrícola hasta la optimización de iniciativas empresariales para un nuevo modelo productivo andaluz. Si eso lo entendemos, entenderá usted que la Red Andalucía Emprende, que es una institución de carácter público, acometa y optimice todos los recursos humanos para la creación de empresas de autónomos, de autoempleo y de todo lo vinculado con cuna iniciativa emprendedora, optimizando, por tanto, desde el inicio hasta el tramo final, incluido el I+D+I, todo lo que es la iniciativa empresarial. Es, por tanto, una respuesta a un nuevo modelo de producción y de relaciones productivas en Andalucía, que hace siete años era distinto y que la realidad nos está demostrando que tenemos que caminar, posiblemente, con mayor celeridad. Por tanto, hay una concentración y una optimización de recursos humanos y materiales en aquella consejería que ejercen todas las funciones de desdinamización del empresariado. Y hay otra Consejería que va a ejercer todas las competencias en formación y en empleo, así como en apoyo a los ayuntamientos en esa materia. Por tanto, creo que hay una correcta ubicación y una correcta optimización.</parrafo>
        <parrafo>Que ha habido, en este proceso, en los consejos rectores, los acuerdos correspondientes; que yo creo que, en aras a la verdad, ambas partes tenemos que decir que ningún territorio ni ningún ciudadano pierde efectivos para su territorio, y los territorios tendrán, al menos, las mismas personas que estaban con las UTEDLT. Y creo que es una afirmación importante, porque, si no, pudiera parecer que estamos hurtándole medios al desarrollo de los territorios, y es todo lo contrario al modelo que tiene, que yo creo que deben encontrar en el momento que una transformación de este calado se consolide en el tiempo. Yo le garantizo unos frutos mejores que los que teníamos, porque en nada se desdicen mis afirmaciones del año 2007. De hecho, en este modelo, como usted comprenderá, en nada se cuestiona que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... se desgaje del SAE —gracias—, porque está en el Consejo de Administración el conocimiento del contenido del fomento de las competencias que reconoce la ley —así le contesto al señor Vaquero—, porque esta competencia por ley ha sido respetada. Lo que ha sido modificado es la entidad ejecutora, en este decreto, en la Consejería de Innovación, que da cuenta, como no podía ser de otra manera, en el Consejo de Administración del SAE, al que pertenece la Consejería de Innovación. Si el Consejo de Administración del SAE no soy yo solo: Es la Junta de Andalucía que la representa, la Consejería de Empleo, y está la Consejería de Innovación dando cuenta y dando conocimiento a Comisiones, UGT, a la CEA y a la FAMP de estos programas.</parrafo>
        <parrafo>Termino. Creo que hay una apuesta que en modo alguno, por así decirlo, agrede a los territorios; hay un salto cualitativo respecto al modelo anterior, que también tuvo un proceso de gestación duro que ha funcionado, yo creo que con buen resultado gracias a los recursos humanos durante este periodo; que le garantizo que la distribución funcional y orgánica va a dar nuevos resultados —van a ser personas dedicadas exclusivamente al fomento empresarial y a la búsqueda empresarial—, y los ALPE se van a dedicar a un listado de funciones, que no menos de quince funciones tienen asignadas documentalmente, que suponen un acercamiento mucho mayor a los ayuntamientos y a las empresas ubicadas en esos territorios en materia formativa de adecuación, oferta y demanda; coordinación, que harán los responsables, antiguos directores de las UTEDLT, dentro del paraguas nuevo que son los ámbitos territoriales de empleo, las ATE, que es una estructura que creemos que es adecuada a los tiempos, donde la adecuación, en estos momentos, de formación a las orientaciones productivas tiene más importancia que nunca anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Estoy, como es lógico —y termino—, a su disposición para volver a explicar detalladamente la distribución, el respeto a los derechos, el número de personas que están en los territorios atendiendo a las necesidades del territorio y a cualquier cosa, aquí o personalmente, que sus señorías puedan necesitar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

