<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>465</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Concurso de traslado, Función pública, Legislación de la enseñanza, Política educativa, Personal docente</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000013</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000013. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Educación, a fin de explicar e informar sobre el Decreto 302/2010, de 1 de junio, por el que se ordena la función pública docente y se regula la selección del profesorado y la provisión de los puestos (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente comparecencia, relativa..., bueno, a fin de explicar e informar sobre el Decreto 302/2010, de 1 de junio, por el que se ordena la función pública docente y se regula la selección del profesorado y la provisión de los puestos de trabajo docente, a petición del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar esta comparecencia, si está preparado, el señor Consejero tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí. A petición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, de su portavoz, quiero informarle sobre algunos aspectos del decreto sobre el que me solicita información.</parrafo>
        <parrafo>La primera cuestión que debo hacer, al hablar del objeto de esta iniciativa, es su vinculación con la propia Ley de Educación de Andalucía, porque tiene un marco normativo que aborda en su Capítulo II, Título I, la ordenación de la función pública docente. Y, en este sentido, le señalo que el decreto en cuestión —el 302/2010—, viene a desarrollar, precisamente, las secciones 1 y 2 del citado Capítulo II de la LEA. El planteamiento desde la Consejería de Educación, al emprender esta acción de gobierno, radica en la necesidad de regular los procesos que tienen que ver con la selección del profesorado y la provisión de los puestos de trabajo docente.</parrafo>
        <parrafo>Las iniciativas que articulan esta nueva ordenación de la función pública docente, que en este momento se encuentra en fase de desarrollo por parte de la Consejería, entiendo que van a suponer un impulso a las políticas de estabilidad de las plantillas docentes y del profesorado que está desplegado en la Administración educativa. Por primera vez, y a favor de esta estabilidad de las plantillas, se identifican los puestos de trabajo docente, clasificándose en puestos ordinarios, especializados y específicos. Estos últimos son objeto de una regulación especial, pormenorizada, en la orden de provisión que está elaborando la Consejería, y en la se produce la práctica unanimidad de reivindicación, desde hace tiempo, del conjunto de organizaciones de los trabajadores de la enseñanza. En dicho proyecto aparece recogida, por primera vez, la posibilidad de llevar todos los puestos específicos a una colocación, de manera que el proceso de adjudicación provisional de puestos de trabajo que se realiza en el verano, y al propio concurso de traslados.</parrafo>
        <parrafo>De la misma forma, el decreto aborda, desde una nueva perspectiva, las figuras docentes en régimen de contratación laboral, dando especial importancia al personal especialista, por primera vez, así como a las fórmulas para que profesores de otros países puedan llevar a cabo funciones docentes en las enseñanzas de idiomas, especialmente, o impartir materias cuyos currículos se desarrollan de forma clara en lengua extranjera.</parrafo>
        <parrafo>Es importante destacar también que la normativa que estamos elaborando en el desarrollo del decreto llevará a cabo una nueva regulación de la fase de prácticas del profesorado, con la que buscamos potenciar una etapa que resulta fundamental para el posterior desempeño pedagógico en el aula. El objetivo es conseguir que los mejores docentes y aquellos centros de mejor rendimiento sean los que acojan a los profesores en prácticas, de manera que podamos reforzar su formación inicial y que estas personas, que la recibieron ya en su etapa universitaria, puedan conocer y suplir con esa práctica en la clase las posibles debilidades que se hayan podido producir durante su formación académica.</parrafo>
        <parrafo>Con este decreto buscamos, igualmente, señorías, una nueva vía de regulación del personal funcionario interino. Nuestro objetivo es establecer un sistema de acceso y permanencia en las bolsas de trabajo que tenga más en cuenta las capacidades, los conocimientos, con los que estas personas acuden a cada proceso selectivo. Para ello, estableceremos un mecanismo que valorará, junto a los méritos profesionales, las aptitudes de estos docentes en las pruebas teóricas a las que se someten en dichos procesos, primando de forma rotunda el mérito y la capacidad, en relación con la ordenación que tengan en ella.</parrafo>
        <parrafo>El decreto al que se refiere esta comparecencia se estructura en torno a cinco capítulos, que regulan la tipología y régimen del profesorado, su selección, los distintos puestos de trabajo, la provisión de dichos puestos por funcionarios de carrera en prácticas o interinos y, por último, la adjudicación de destinos. Las disposiciones adicionales regulan los requisitos de titulación que debe cumplir el personal funcionario de carrera de los cuerpos de Educación Secundaria Obligatoria para impartir enseñanzas de los dos primeros cursos de esta etapa, pero de otra especialidad; la adscripción de maestros y maestras especializados para la atención del alumnado con necesidades educativas especiales a la Educación Secundaria Obligatoria, que lo hará en la disposición adicional segunda; el régimen de contratación del profesorado especialista de otros países para las enseñanzas artísticas superiores y para la enseñanza de idiomas, que lo hará en la adicional tercera; la ordenación de las bolsas de trabajo del personal funcionario interino con tiempo de servicios a 30 de junio de 2010, que quedará fijado en la adicional cuarta; la teletramitación de los procedimientos de selección y provisión regulados en el decreto, que lo hará en la adicional quinta; la dotación de los puestos de Religión, en la adicional sexta.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, la última parte del decreto aborda diversos aspectos que tienen que ver, de nuevo, con la mejora de las condiciones de las plantillas. Les hablo de la estabilidad del personal funcionario interino que cumpla 55 años durante el periodo de implantación de la LOE, la estabilidad del personal funcionario interino de la especialidad de Educación Física, asimilado al Cuerpo de Profesores Especiales de Institutos Técnicos de Enseñanzas Medias —a extinguir— y la continuidad en los puestos a los que se adscribió el personal funcionario de carrera del Cuerpo de Maestros en los dos primeros cursos de Secundaria Obligatoria.</parrafo>
        <parrafo>Como les he comentado con anterioridad, la Consejería trabaja durante este curso en las herramientas normativas que permitirán el desarrollo del decreto. Hablamos de cuatro órdenes, cuyos proyectos se encuentran en distintas fases de elaboración, pero que paso a citarles a sus señorías algunos aspectos de cada una de ellas, en función del nivel de concreción que ya tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Proyecto de orden para regular los procedimientos de recolocación y redistribución del personal funcionario de carrera de los cuerpos docentes contemplados en la disposición séptima de la Ley Orgánica 2006 de Educación, que regulará los procedimientos que han de llevarse a cabo en los supuestos de fusión de varios centros en uno, desdoblamiento, traslado o supresión de enseñanzas en un centro público, cuando afecten a personal funcionario de carrera con destino definitivo. Ordenará la manera en la que el personal funcionario de carrera de un centro, con destino definitivo en un puesto de una especialidad, pueda ser impartida en un idioma extranjero, pueda ocupar con carácter voluntario un puesto de dicha especialidad.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la recolocación, será posible la adjudicación de un puesto en el mismo centro de destino del personal afectado por los supuestos mencionados. Finalmente, el procedimiento de redistribución permitirá que al personal afectado por los requeridos supuestos, con carácter voluntario, se le pueda adjudicar destino definitivo en otro centro de la localidad o de las localidades distintas de la red del centro de origen.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al proyecto de orden por la que se regulan los procedimientos de provisión, con carácter provisional, de puestos de trabajo docentes, así como la movilidad por razón de violencia de género, esta orden, señoría, está en fase de elaboración también y regulará el procedimiento de provisión de puestos con carácter provisional. También la provisión de puestos de trabajo específicos, de los puestos del personal especialista, órganos competentes para las convocatorias, régimen de contratación, procedimiento para la selección del personal, carácter de los destinos y el propio régimen retributivo. Y, finalmente, la movilidad por razón de violencia de género y la protección de la intimidad de las personas afectadas por dicha movilidad.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al proyecto de orden por la que se regulan las bolsas de trabajo de personal funcionario interino y se establecen las bases reguladoras de dicho personal, como le he dicho anteriormente, nuestro objetivo al impulsar esta orden es establecer un sistema de acceso y permanencia en las bolsas de trabajo mucho más equitativo, que tenga más en cuenta los conocimientos con los que los aspirantes a la Función pública docente acuden a cada proceso selectivo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al proyecto de orden para la reubicación del profesorado afectado por insuficiencia de horario con destino definitivo en centros docentes públicos, esta iniciativa regulará con una norma superior —hasta ahora, tan solo contábamos con una resolución de la Dirección General del Profesorado y Gestión de Recursos Humanos— la reubicación de dicho profesorado de carrera afectado por insuficiencia de horario en sus centros de destino. Esta orden plantea la elaboración de un acta por parte de la dirección de los centros, con audiencia y participación del propio profesorado afectado por esa insuficiencia de horario, que servirá como herramienta para su posterior reubicación en otros puestos de trabajo para los que se haya habilitado, en puestos de otros centros o bien para que puedan participar en los procedimientos ordinarios de adjudicación de destinos provisionales con carácter preferente, todo ello visado por los servicios correspondientes de la propia inspección educativa. La orden contemplará una opción para que estos profesores, de manera voluntaria, puedan pasar a la situación de suprimido, con las ventajas que esto les reporta para la obtención de un puesto definitivo en la misma localidad, con derecho preferente.</parrafo>
        <parrafo>Le acabo de exponer, señoría, el mapa de situación del decreto en estos momentos; una norma que, como les digo, se encuentra en fase de desarrollo por parte de la Consejería de Educación y con la que queremos buscar una ordenación más justa, más eficaz de la Función pública docente, especialmente, en los puntos que tienen que ver con la selección del profesorado y la provisión de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que este nuevo marco legal permitirá reforzar las medidas que ya venimos impulsando para favorecer la estabilidad de las plantillas docentes, que le señalo a su señoría que, para el próximo curso, será de un 80% del total de la plantilla de cada centro la que tendrá carácter definitivo y estable. Y, para el siguiente curso, lo será del 90%. Potenciar y mejorar los procedimientos que regulan las prácticas del profesorado, mejorando una fase crucial de su formación, y creemos que supone también un avance al acceso a la docencia del personal especialista y del profesorado de otros países para la enseñanza de idiomas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra en esta comparecencia el grupo proponente, el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, empezando por el final, plantea usted como un objetivo ambicioso el conseguir un 80% de estabilidad o, perdón, bueno, de estabilidad, de carácter definitivo en la plantilla docente de los centros. Puede suponer un cierto avance respecto a lo actual, pero no deja de ser significativo respecto a la situación en que estamos.</parrafo>
        <parrafo>Según tenemos entendido, los expertos consideran que lo razonable en una Administración, en general, en términos de interinidad para las necesidades estructurales, pues, se sitúa entre el 5% el 8%. Con un 80% estaríamos en bastante más del doble de interinos todavía de lo que sería razonable. Es decir, Andalucía está lejos todavía de conseguir ese objetivo que podemos situar en que el número de interinos se sitúe entre un 5% y un 8% para cubrir las necesidades estructurales, nunca el 20% que plantea usted como objetivo. Nos parece poco ambicioso, en principio.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pero, dicho esto, nos queremos centrar en un aspecto del Decreto 302, que ha originado, bueno, un cierto desencanto, una gran protesta en un colectivo de interinos que han llegado a crear una plataforma cuyo título es Plataforma contra el Decreto 302, que se basa, fundamentalmente, en una discriminación en personas que realizan el mismo trabajo a partir de, en función de que tengan servicios prestados con anterioridad al 30 de junio de 2010 o que no los tengan y empiecen a trabajar o hayan empezado a trabajar con posterioridad a esa fecha.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Empiezo por decir que esto es un criterio, por sus efectos, en la práctica, de dudosa constitucionalidad, porque, para personas que realizan el mismo trabajo y que se trata de acceder a la misma Función pública, parece que las condiciones laborales son muy diferentes. Por tanto, insistimos, debería analizar esa Consejería, con mucho más detalle, los posibles efectos jurídicos de esta discriminación o de esta diferenciación, para evitar, pues, llevarse un chasco más, judicial, de los que, como los que últimamente, y lamentablemente, muchas veces lo lamentamos nosotros, se está llevando en este sentido, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pero, sobre todo, lo que nos preocupa son los efectos de esta diferenciación entre anteriores al 30 de junio de 2010 y posteriores. Uno de ellos es, bueno, esa obligatoriedad de presentarse a las oposiciones que, en principio, como tal, puede parecer razonable, pero, claro, ya el efecto de que si cada año suspende la oposición corra un riesgo cierto de ser expulsado de la bolsa y de no ser considerado, nos parece exagerado. Nos parece exagerado en el sentido de que a un funcionario o funcionaria se le somete al ejercicio de la oposición o del concurso-oposición una vez en su vida, por tanto, no entendemos que haya personas que se vean obligadas a someterse a esta, entre comillas, tortura todos los años. Yo puedo entender que se les obligue a presentarse y puedo entender, incluso, que se les obligue, si se me apura, o que se considere como mérito importante a la hora de ordenar la bolsa de trabajo el aprobar una oposición. Resulta difícil de entender, aunque tiene que ver con el gran número de interinos, al que yo me refería antes, que haya personas que, con un 10 o un 9 en el resultado de la oposición, habiendo sacado incluso la mejor nota del resultado de la oposición, no tengan plaza. Eso solo tiene una explicación, que es el gran número de interinos, que entendemos que se está resolviendo muy lentamente. Podíamos, incluso, llegar a entender que se considera como mérito, nunca con carácter excluyente, el aprobar una oposición, aunque después no se tenga plaza, por las circunstancias que conocemos. Es decir, hay personas que sacan muy buena nota. Conozco casos, en la especialidad de Música, de un 10, y no han tenido plaza, por las circunstancias de mérito que conocemos, pero, bueno, nos preocupa que esta digamos, entre comillas, tortura otra vez, se les obligue a pasarla cada año. Lo menos que se podía hacer es, para un interino o interina que se presenta a una oposición y la aprueba un año, aunque no tenga plaza, por lo menos guardarle ese resultado, como se hace con el funcionario. Es decir, si una persona se presenta, aprueba la oposición y no tiene plaza, hombre, respétese ese resultado para el año siguiente, aunque siga como interino. Por supuesto, sin que esto suponga, a lo mejor, el acceso a la condición de funcionario, pero, hombre, si alguna vez ha demostrado que es capaz de superar un determinado tipo de ejercicio, sin entrar ahora, que para eso hay un grupo de trabajo, en el procedimiento, en la validez del procedimiento y demás, pero, si alguna vez lo ha superado, imagínese que hubiese tenido la buena suerte de tener plaza, nadie lo volvía a examinar. ¿Por qué se obliga, además, a aprobar, de alguna manera, todos los años? No parece razonable. Nos parece —insisto— una discriminación de dudosa constitucionalidad, sobre todo de poca lógica, nos parece excesivo.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, ya lo que nos parece el colmo del apriete a que se ha sometido a este colectivo es el tema de los cursos de formación.</parrafo>
        <parrafo>Resulta que los cursos de formación, al parecer, van a tener una validez de dos años, de manera que, si una persona tiene el curso de formación que sea, no accede a la condición de funcionario en dos años, para ordenarse en la bolsa de interinos, pierde esos méritos, lo cual ¿qué quiere decir? ¿Que tiene que hacer el mismo curso, o que tiene que hacer otros cursos sine die? Sinceramente, señor Consejero, no le vemos la lógica a todo eso, a qué filosofía puede responder eso, porque resulta contradictorio. Resulta contradictorio que, por un lado, se obligue a aprobar las oposiciones todos los años, cosa que no ocurre a los funcionarios; pero, por otro lado, lo que podíamos decir «méritos acumulados» se anulen a los dos años. Es absolutamente contradictorio. Parece razonable que los méritos que se tengan en forma de cursos de formación, pues, simplemente, se conserven, con lo cual se irá facilitando progresivamente la incorporación —me imagino— a la condición de funcionario y, sobre todo, se garantizará un mínimo de estabilidad laboral.</parrafo>
        <parrafo>Estas son las cuestiones que realmente nos preocupan del Decreto 302/2010, esta diferenciación entre unos funcionarios interinos y otros funcionarios interinos que, sinceramente, no entendemos. Y, sobre todo, teniendo en cuenta que estamos hablando de personas que al final son las responsables de educar a nuestros hijos e hijas en igualdad de condiciones que cualquier funcionario. Entonces, ¿qué estamos diciendo a las familias? ¿Qué estamos diciendo a los padres y madres?</parrafo>
        <parrafo>«Mire, ese profesor o esa profesora, o ese maestro o maestra, que ha estado equis años con su hijo, dos años con su hijo, al curso siguiente no vale, porque los méritos que tenía se han borrado; ese profesor o profesora que ha estado dos años, o un año, o el tiempo que sea, dando clase a su hijo, educando a su hijo o a su hija, ahora no vale, porque, aunque el año pasado aprobó el ejercicio de oposiciones, este año no lo ha aprobado». Sinceramente, no le vemos mucho sentido.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva —y terminamos, porque esto entendemos que es la madre del cordero, esto es lo fundamental, con independencia de que se puedan reconocer en el decreto algunos aspectos positivos que esperamos no se estropeen por las órdenes, pero, en definitiva—, lo que le queremos plantear es:</parrafo>
        <parrafo>Primero, la política de la Junta de Andalucía tiene que ir, pero decididamente, a un número de interinos mucho más pequeño de lo que es actualmente. Le insisto: en torno al 5% o al 8% de interinos. ¿De acuerdo? Naturalmente, a esto no contribuye, no contribuye la tremenda merma de plazas convocadas de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos salido públicamente, y esto ha tenido incluso sus discrepancias, pero hemos salido defendiendo en Andalucía la convocatoria de oposiciones. Lo hemos hecho. Entendemos que la Junta de Andalucía debe convocar oposiciones. Como también entendemos que el Ministerio de Educación y Ciencia debería ejercer una labor de liderazgo —valga la expresión— para obligar a que todas las comunidades autónomas convoquen oposiciones este año, para evitar eso del efecto llamada. Pero Andalucía, en cualquier caso, entendemos que las debe convocar. Lo que no compartimos es que, cuando las necesidades andaluzas se expresaran, en el año 2009, en términos de siete mil plazas, o seis mil —siete mil, ocho mil plazas—, para, efectivamente, conseguir la reducción del número de interinos, hayamos pasado, y nos hayamos quedado tan tranquilos, a las dos mil o tres mil. Es que eso es la mitad. Eso no contribuye a reducir el número de interinos, ni contribuye, por supuesto, en otro orden de cosas, a cumplir los compromisos de los acuerdos de la LEA. Por tanto, reducción del número de interinos.</parrafo>
        <parrafo>En segundo —resumimos—, no nos parece razonable que cada año haya que aprobar las oposiciones, además sin plaza.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, lo que tienen que hacer es crear unas condiciones de convocatoria o de acceso a la Función pública donde aprobar la oposición suponga una posibilidad razonable de acceder a una plaza, no como está ocurriendo ahora. Y, bueno, mucho menos el que personas que han aprobado, como si hubiesen sido funcionarios, su oposición, al año siguiente, otra vez —y además la tienen que aprobar—, no se les guarda la nota del anterior. Eso es como si a los funcionarios nos sometieran a oposiciones anuales. No parece que tenga mucho sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, entendemos que, como la experiencia es un grado, el tiempo de trabajo debe ser un elemento fundamental a la hora de ordenar los puestos de trabajo en las bolsas. El tiempo de trabajo, que es la experiencia. Y, por supuesto, dentro del tiempo de trabajo va el bagaje formativo, que no se debe anular cada dos años, porque, insisto, hay contradicciones. ¿Cómo explica la Junta, a la hora de acceder al funcionariado, dar un peso tremendo al tiempo de trabajo, hasta el punto de que personas con la mejor nota en el ejercicio de oposición no sacan plaza? Y, sin embargo, ¿cómo explica la Junta el que después no se considera el tiempo de trabajo, o se anula, digamos, el bagaje formativo, los cursos de formación, a los dos años? ¿Qué pasa? ¿Que un curso de formación dado por los centros de profesores, o dado por la Junta, o dado por una universidad, pierde su eficacia a los dos años?</parrafo>
        <parrafo>Estas son un poco las posiciones que nos preocupan y lo que le queremos plantear.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Vamos, señor García, por algunos aspectos preliminares sobre el tema del decreto, que me da la sensación de que no he debido de explicarme con mucha finura.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuando yo le he dicho que las plantillas van a estar al 80%, he dicho el 80% de definitivos en los centros. El 15% serán provisionales. Y, como veo a su señoría con una altísima preocupación con la tasa de interinos, hoy vamos a acabar tarde, pero mañana tiene su señoría una oportunidad para convocar una conferencia de prensa y felicitar a la Junta de Andalucía porque es la comunidad autónoma que más ha reducido los interinos, hasta el punto de que está en el 5,22%. Esos son los datos oficiales: más de lo que me pedía usted en el debate. Teníamos un 19,77% en 2007 y estamos en un 5,22%, un 5,22% reconocido por todas las organizaciones sindicales en la mesa sectorial de educación, y reconocido por las comunidades autónomas y el Ministerio, cuando la recomendación es del 8%, de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé su señoría dónde obtiene los datos. Desde luego, ya le he dicho que no hace falta pedírmelos con carácter oficial, que yo se los facilito. Tenemos una tasa histórica de interinos, la más baja, la que ya se considera prácticamente difícil de bajar por la propia eficiencia del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Cuando yo le decía que nosotros queremos estabilidad en las plantillas, decía que queremos que el número de definitivos en los centros tenga esos indicadores. ¿El 80% a usted le parece poco? Pues lo va a conseguir solo Andalucía, de toda España. ¿El 90%, al año siguiente, le parece poco?</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe que tenemos los mismos indicadores que el resto de España? ¿Que casi un 50% de los centros tiene el 50% de la plantilla con movilidad anual? Ha despachado usted este reto como si fuera una cosa de menor cuantía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos abordado el proceso más significativo e importante que se ha abordado en los últimos 30 años de estabilización de la función docente en toda España: el más importante. Y lo vamos a cumplir. No hay ninguna comunidad autónoma que lo haya podido abordar aún. Incluso hemos sido nosotros los que hemos hecho algunas aportaciones significativas que ya se recogen, menos de las que queríamos en el propio concurso de traslados que ha evacuado el Ministerio. Muy significativas. Pero dígame si nueve de cada diez profesores definitivos en un centro es una tasa baja... Encuéntreme alguna, en algún sitio, incluso en algún país de referencia, con un 90% de estabilidad, a 2013, de las plantillas. Y, desde luego, un 5,22% de interinos parece que es difícil de encontrar. Yo le invito a que me lo ponga como ejemplo en otro sitio un indicador mejor que ese.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Se refiere su señoría, especialmente, al tema de los interinos y su vinculación al nuevo modelo. Vamos a ver, estamos hablando... Bueno, ha dicho su señoría: «¿Cómo un funcionario...?». ¿Usted considera a un interino que es un funcionario? Interino, pero no un funcionario con todas sus prerrogativas. ¿Verdad que no? Debe formar parte de una bolsa, estará en función de las necesidades del servicio... Es decir, funcionario es el que presta servicios en la Administración pública, pero con unos... Ha querido usted..., me ha dado la impresión, no sé si estoy acertado o no, de querer elevar a una especie de categoría a quien no la ha ganado, como otros ciudadanos, en unas oposiciones libres con derechos, y con unos derechos para mucho más tiempo y con un estatuto de Función pública que no se puede comparar.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, estamos hablando, señor García, de un modelo transitorio y, a nuestro criterio, más justo. Mire, yo creo que tenemos que intentar acabar con quienes ven la condición de interino como un elemento prevalente durante el resto de sus vidas, quienes se lo toman como una situación, digamos, de cierta estabilidad, que no quieren ni que cambie. Da la sensación que su paso a la Función pública en su condición de funcionario casi pudiera ser peor. En ese sentido, parece razonable que los modelos que tenemos en estos momentos, el modelo de oposiciones, donde su señoría ha señalado que hay gente que llega a unos niveles de calificación muy elevados, y ha puesto algún ejemplo, cosa que es verdad... ¿Sabe por qué, entre cosas, ha pasado esto? Pues mire, de las 26.218, que desde el año 2007 han salido a concurso-oposición, los interinos han obtenido 21.193, o lo que es lo mismo, el 80%, o lo que es lo mismo, cuatro de cada cinco, en un proceso, digamos, de funcionarización acelerado que nos ha permitido bajar del 19,77% a la tasa que le acabo de decir. Ha habido muchos miles de ciudadanos que han ido a las oposiciones sin tener la condición de funcionarios interinos, por lo tanto, de poder participar en el concurso. Han sacado notas excelentes, algunos de ellos han empezado después a formar parte de los interinos, porque así ha sido requerido por el sistema, pero han hecho un grandísimo esfuerzo por prepararse una oposición y han dado indicadores suficientes de que están por encima de las exigencias mínimas que se exigen en un proceso de oposición.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que nosotros hemos querido hacer? Nosotros queremos que el esfuerzo que supone una oposición, y su medida, que es la que convierte a un ciudadano en un funcionario de carrera o no, no quedara con el mismo valor en función de esfuerzo distinto, ni de capacidad distinta. Eso parece razonable. Como parece razonable eso, pero también hay un colectivo que viene desde hace mucho tiempo, es verdad que se ha reducido mucho, pero pongamos que de ese 5,25%..., 5,22%, perdón, en torno a un tres serían funcionarios interinos que se mantienen del proceso anterior al 2007. No sé si me estoy explicando, porque hablar de números verbalmente es complejo. Es decir, queda una pequeña... Una porción del grupo de interinos que hay en este momento se configuró como interinos con unas condiciones de otra naturaleza. Parece razonable que durante un tiempo exista un modelo transitorio donde se ordene la bolsa con dos criterios. No dos bolsas, una bolsa con dos criterios, en la que se tenga en cuenta, por un lado, a los que ya venían con eso, sobre la base y premisa de la antigüedad fundamentalmente, pero un colectivo que razonablemente irá siendo cada vez menor. Ojalá, ojalá que cuanto antes deje de existir en la medida en que pasen, por la vía establecida, a su condición de funcionarios de carrera. Parece razonable que quien está en una situación de interino que cada dos años, cuando haya las oposiciones del cuerpo del que forma parte, tenga que concurrir a la oportunidad de salir de esa condición para ser funcionario. Para eso se ha hecho yo creo que un nivel de incentivación muy importante, hasta el punto de que cuatro de cada cinco plazas han sido obtenidas por interinos.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión es qué explicación le deberíamos dar —el conjunto de todos, de ustedes y de nosotros— a las decenas de miles que se han ido formando en las Facultades de Educación de España y de Andalucía durante los últimos años, por lo menos diez mil en los dos últimos, maestros y maestras, que han accedido a esa concurrencia con unas circunstancias distintas y menos posibilidades de obtener una plaza en el proceso de concurso.</parrafo>
        <parrafo>Siendo así, parece razonable que evitemos algún efecto que se ha venido dando —que yo a su señoría, si tiene especial interés, se lo puedo decir en otro momento— de quienes iban a la oposición y entregaban el examen en blanco. No parece que... Como usted dice: «Si ya ha superado una...». Vamos a ver, han superado una también quienes se han presentado y solo han accedido por la parte libre, no han tenido fundamentos para el concurso y han obtenido calificaciones que su señoría en algunos casos ha señalado como de 10. Parece razonable equilibrar el esfuerzo entre quien concurre a la oposición, también, armonizándolo con los servicios prestados y la antigüedad.</parrafo>
        <parrafo>De manera que no... Lo que queremos conjugar es experiencia más nota del examen. Yo tengo que decirle que me parece de tal sentido común que la nota tenga una consideración... Porque usted me decía una cosa, hombre, que vista desde como la ha dicho parece que es inapelable. Dice: «¿Qué le decimos a unos padres que un año han tenido un profesor, o lo han tenido dos años, sus hijos, y de pronto se lo quitan?». Mire usted, muy sencillo: que en la ordenación de profesores hay uno que ha demostrado ser mejor. Así de sencillo. Cuando otro demuestre que es mejor, pues estará por delante. Como cuando un año se le sustituye uno y llega otro. ¿Por qué? Porque, pues, mire usted, porque es más antiguo y ha obtenido una plaza en su centro, y el que había, que es menos antiguo, se tiene que ir a otra. Es una cosa bastante, en mi opinión...</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la experiencia no desaparece, y se va a mantener. Lo que parece razonable es que también a quienes hacen un gran esfuerzo por prepararse... Y hace usted bien, como yo, en tener cautela, digamos, con el modelo de oposiciones que tenemos en estos momentos. Es el que tenemos, y deberíamos debatirlo; pero, para esto, no puede condicionar la toma de decisión. Se podrá decir que los exámenes son justos, son injustos, miden mejor o peor las condiciones para el ejercicio de la función pública docente; lo que es cierto es que quien se esfuerza de manera distinta no puede tener un trato igual. Eso es lo razonable. De manera que conjugaremos sin lesionar los derechos de quienes ya formaban parte de una forma de estar adscritos a la condición de interino, de funcionario interino, de manera que vayamos progresivamente haciendo también pesar lo que es el resultado. Es decir, si todos los que, este próximo año, que vamos a ir a... Habrá unas oposiciones de Educación Primaria e Infantil. Todos los que están en este momento tienen la obligación de presentarse... ¿No le parece a usted justo que en función de lo que cada uno obtenga, eso tenga también un criterio para ponderar la ordenación? ¿Va a dar igual? A mí me parece que no es justo, no es justo. Lo que habrá es que equilibrarlo de manera sensata, para que quien obtiene, digamos, un nivel alto en ese tipo de pruebas, con independencia de que sean..., cada uno tenga la visión que quiera de ellas, de más precisas, más justas —además, son las que tenemos, y las tenemos por bastantes años—, podamos, en ese sentido, ordenar lo que es razonable.</parrafo>
        <parrafo>Los méritos y todo este tipo de cuestiones... Estamos, ya le digo, en un proceso de transición con la menor tasa de interinos de nuestra historia, es algo que su señoría debe saber y que la sociedad debe saber. Es decir, yo creo que los datos que yo le acabo de dar son más que suficientes como para pensar que hemos hecho una gestión exigente, razonable y yo diría que razonablemente aceptable, hasta bajar a los niveles que tenemos. Pero hay que evitar esa tendencia que puede haber y que parece, le digo, sinceramente... ¿A usted le parecería bien que un señor solo se presente y lo único que haga es pedir el certificado de que se ha presentado a la oposición y dejar el examen en blanco? ¿Parece eso presentable? ¿Eso mismo le diría a alguno de sus alumnos? ¿Qué le diría, en su ejercicio de profesor, a uno de los alumnos que le hiciera eso? Pues, eso estaba pasando, eso estaba pasando. Y está plenamente documentado e inventariado, las veces que se producía.</parrafo>
        <parrafo>No parecía razonable que incentiváramos eso, sino que incentivemos el esfuerzo y el mérito, que también se miden en el proceso de la oposición, y, por lo tanto, conjugáramos de forma razonable y sensata algo que yo creo que la inmensa mayoría de la sociedad ve. Si solo se quiere ver, con una lectura corporativa, que cada vez es más minoritaria, yo no le quito ni un ápice de razón, pero hay que ponerse en los ojos y en el corazón y en el sentimiento de las decenas de miles de personas que, sin ser organizadas, forman y tienen los mismos derechos como ciudadanos y no tienen un interlocutor para plantearles a sus señorías sus exigencias. Esos también existen, son ciudadanos y merecen nuestro respeto y todo el derecho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, perdón. Me corresponde un segundo turno, pequeñito. Va a ser muy breve.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí. Vale, señor García Rodríguez, era porque habíamos acordado un único punto en la Mesa. Pero, vamos, que, en cualquier caso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy breve. Como es unipersonal, prometo que soy muy breve.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, para decirle al señor Consejero que es interesante el debate, ¿no?, y que puedo, incluso, aceptar —al menos, parcialmente— alguno de sus argumentos. Que espero la misma actitud en usted: que acepte, por lo menos parcialmente, alguno de los míos.</parrafo>
        <parrafo>Bien. En primer lugar, no vamos a discutir de datos. Celebro, si es verdad... No son mis datos, lo del 5%, no coincide con mis datos, quizás porque estoy condicionado porque, en algún colegio —que no voy a citar— de El Campo de Gibraltar, el número de definitivos es inferior al 50%. Quizás estoy un poco condicionado por eso, ¿no?, pero sí me preocupa, al hilo de lo que usted dice, esa diferenciación —que tampoco entiendo que sea tan grande— entre funcionario definitivo y no definitivo. Yo entiendo que habría que acelerar mucho más el acceso a lo que se llama —probablemente, no muy acertadamente— propiedad..., la propiedad de la plaza, no es propiedad de nadie, pero, vamos, a lo que se entiende por destino definitivo, sin necesidad de que haya funcionarios que se tiran dos, tres años —e, incluso, más tiempo—, de acá para allá, porque no se les da la plaza. Bueno, esa es otra cuestión, no quiero entretenerme en eso. Pero, en cualquier caso, si es así, yo entiendo que, efectivamente, la mejor forma de resolver el problema es que haya los menos interinos posibles, y se evitan todos estos problemas. Eso, por un lado.</parrafo>
        <parrafo>Segundo lado. Todo esto es provisional, estamos en un grupo de trabajo, el señor Viceconsejero está asistiendo, está participando. No voy a adelantar las conclusiones, pero sí se puede decir alguna cosa, y es que el sistema actual está muy cuestionado.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, la práctica es lo fundamental. Por tanto, si la práctica es lo fundamental, reconozcamos al interino y a la interina que tiene esa parte andada, ¿eh? A lo mejor hay que poner algún tipo de inspección o de control a los interinos y a las interinas, no lo sé, de eso es de lo que se habla. ¿Que el hecho de la parte práctica no sea aprobado instantáneo o aprobado automático? No lo sé, pero la práctica es importante. Por lo tanto, no despreciemos al interino y a la interina. Bien.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, otra de las cosas en que me adelanto a lo que, seguramente, será conclusión del grupo de trabajo, es que las facultades de Educación, en general, no pueden ser las que financien las universidades. Y, a lo mejor, la oferta de plazas hay que revisarla. ¿Sabe por qué lo digo? Porque, entonces, estaríamos hablando de una situación totalmente distinta.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, yo le pido que acepte, por lo menos, alguno de mis argumentos también, ¿no? Y es que no caigamos en la contradicción de, bueno, reconocer, por un lado, las prácticas y, por otro lado, anular el mérito a los dos años. Mire usted, eso sí que no me lo puede usted justificar. Si una persona hace un curso..., no sé, Didáctica de las Matemáticas para niños con problemas de autismo —no sé, se me acaba de ocurrir—, ¿qué pasa? Que eso a los dos años no le vale, y no se le puede considerar. Señor Consejero, eso no tiene ninguna lógica, como, sinceramente... Aparte de los problemas de dudosa constitucionalidad, porque la mejor forma de resolver el problema es disminuir el número de interinos, y eso se va a hacer automáticamente. ¿Por qué esa diferenciación entre unos y otros? No es lógico.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, yo le puedo aceptar a usted, incluso, lo del examen en blanco, no tiene sentido el examen en blanco, estamos de acuerdo. Yo eso a un alumno mío no se lo permitiría, de acuerdo. Pero siempre está la nota media, ¿no? Por lo menos, al que ha aprobado alguna vez e, incluso, ha sacado buena nota, hombre, que eso no caiga en saco roto, porque pueden ocurrir muchas circunstancias personales y familiares. Desde luego, el someter a una persona al ejercicio de oposición todos los años no es razonable, es una presión excesiva, especialmente, con el paso de la edad, las cargas familiares y demás. Y yo acepto que, en las circunstancias actuales, sin entrar a valorar lo que dé de sí el grupo de trabajo, haya que hacerlo. Pero, mire usted, no se olvide del resultado anterior, si es bueno. A lo mejor, hay que ir a una ponderación o hay que ir a una media. Mire usted, si una persona ha sacado un 10 en un ejercicio y, al siguiente, por lo que sea, saca un 5 o un 4... Pues, mire, ni un 4 ni un 10, pero téngase en cuenta lo que ha valido... O, incluso, la nota máxima, porque al funcionario se le examina solo una vez.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le garantizo a usted una cosa, señor Consejero, y es que la mejor motivación para que una persona se presente al examen de oposiciones y, además, lo haga bien y lo apruebe es el acceder a la condición de funcionario, eso es lo que hay que hacer. No convocar la mitad de las plazas que hacen falta, sino convocar las 6.000 o 7.000 que viene demandando el sistema, para reducir el número de interinos, para cumplir los compromisos de la LEA y para suplementar, o para sustituir, a la tasa de reposición... Que, por cierto, quiero apoyarle públicamente, si es cierto lo que he leído de que no aceptan el 30% —me gustaría que usted lo confirmara— y van a reponer el ciento por ciento de las jubilaciones que haya.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, estamos ante una situación de transición, pero no porque acabe el acuerdo de estabilidad, sino porque estamos poniendo en cuestión el propio sistema. Yo lo que le pido es, en nombre de los interinos... Y, por cierto, ante mí, como diputado, y creo que ante cualquiera de los 109 diputados de este Parlamento, cualquier interlocutor, esté o no organizado, como elector y ciudadano, tiene acceso, ¿de acuerdo? Pero, hombre, revísese, desde el punto de vista de la sensibilidad, por lo menos, lo de los méritos y de que no caiga en saco roto un buen ejercicio de oposición y de que se respete un buen resultado conseguido. Creo que eso será bueno para la educación andaluza y se lo agradecerán, especialmente, los interinos y las interinas, muchos de los cuales desempeñan —casi todos— una magnífica labor como docentes, en una parte de los cuales descansa la educación de nuestros hijos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra para cerrar el debate de esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Sí, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, como es un debate complejo y que su señoría ha constatado que tiene matices de difícil equilibrio, yo a su señoría le propongo, porque es representante de los ciudadanos andaluces, la oportunidad de sentarse con colaboradores míos de primer nivel que están trabajando en esto, y este debate que hemos tenido aquí poderlo trasladar y poder contrastar opiniones y datos que puedan a su señoría valerle y a nosotros también, en la medida en que no acabe aquí su capacidad como diputado para trasladar... Así que pongo a su disposición a mi equipo, para que pueda trasladarle de inmediato —la semana que viene, en cuanto pueda— todas las cuestiones que su señoría ha planteado aquí o cualquiera otra sobre este aspecto.</parrafo>
        <parrafo>Le decía a su señoría que..., yo le decía: «Hombre, con los interinos hemos hecho un grandísimo esfuerzo». Y es verdad, en la medida en que un interino va a un proceso...</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no hay otra solución para que un interino deje de ser interino que sacando una oposición en concurrencia con los ciudadanos que tienen derecho a hacerla, ¿no? Ha sido muy discutido, por quienes no tenían méritos y antigüedad, el proceso previsto por la propia LOE desde el año 2007, porque hay decenas de miles de ciudadanos que empezaron a formarse… Porque esto de la constitucionalidad, bueno, esto es un debate muy ancho. Porque también cabría decir: «Bueno, y, cuando yo entré a formarme en una facultad de Ciencias de la Educación, que esto no estaba decidido, y yo pretendía competir en igualdad de oportunidades con los demás, ahora me encuentro que, cuando estoy terminando mi carrera, o me queda un año, me ponen un sistema en el que se me ponen un montón de gente por delante». Es decir, aquí, supuestamente, inconstitucionales podrían ser miles de cosas. Esta también.</parrafo>
        <parrafo>Lo que yo le trasladaba es que hay muchos ciudadanos que también entienden, y también se expresan —normalmente a título individual, porque no hay canales de organización—, diciendo: «Mire usted, es que aquí no hay manera de obtener una plaza». Su señoría podrá decir —y podrá decir, a lo mejor, con razón—: «¿Y qué hemos hecho formando a tanta gente más de la que necesitamos?».</parrafo>
        <parrafo>Yo me alegro mucho de muchas de las cosas que ha trasladado del grupo de trabajo, y también le digo que me alegro de que lo haga en ese tono, porque siempre pensé, de lo que conozco a su señoría, que el grupo iba a ser útil, y creo que ha sido muy útil, y lo que comentan los expertos y la gente que ha venido, de alto nivel, fuera de aquí, es que están trasladándolo a otros espacios de España, diciendo que el Parlamento andaluz ha puesto el foco en lo verdaderamente importante para cambiar estructuralmente su sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Yo me alegro de que, aunque su señoría no votara a favor de la creación del grupo, hoy entienda, fruto de lo que dice aquí, que el grupo está siendo útil. Y, en ese sentido, es verdad que los elementos más significativos y potentes deberán modificarse hasta donde podamos, consecuencia de eso; pero, mientras tanto, tenemos que intentar conciliar a las personas que ya han venido desempeñando y han ido sosteniendo también el sistema educativo andaluz. Sin los interinos el sistema educativo andaluz se hubiera caído.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que cada vez lo sostienen menos, porque son en menor cantidad, y, por lo tanto, no deben ser vistos, como hay quien quiere verlos, como una especie de personas con unos ciertos privilegios injustificados en relación con la posición que tienen y con el futuro de su trayectoria en la Función pública. Yo quiero siempre reconocer y agradecerles los servicios prestados, y el trabajo que han desempeñado, y, en la medida en que aminoren su carga en el sistema educativo —porcentual—, pues será mejor.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría señalaba que hay centros…</parrafo>
        <parrafo>Mire, tenemos centros, para nuestra desgracia, no solo en Andalucía, con una movilidad superior al 90% cada año. Eso significa que es muy difícil fidelizar un proyecto educativo, y al conjunto de la comunidad educativa, con interlocutores cambiantes. Con lo importante que es la figura del profesor como elemento referencial en el conjunto de la comunidad, entre niños, padres, entorno…</parrafo>
        <parrafo>Y por eso hemos abordado este proceso. Es verdad que, conforme nos situamos en ciudades de mediano o gran tamaño, la estabilidad es mucho mayor, pero a mí eso no me consuela.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es una tierra muy variada y, además, con una estructura de ciudades muy equilibrada, con pequeños municipios, algunos alejados de los grandes núcleos de población, que no tienen que estar permanentemente soportando, precisamente, que la lejanía o lo poco atractivo que puede resultar para alguna carrera profesional o de otro tipo no dé con que la gente se estabilice.</parrafo>
        <parrafo>Y yo tengo la obligación, como responsable político, de que la calidad de la enseñanza sea lo menos distinta en unos sitios que en otros, y me parecía que abordar un proceso de estabilización de las plantillas podía ser una de las mejores contribuciones estructurales a la mejora de la calidad de la oferta educativa pública, y por eso lo vamos a abordar.</parrafo>
        <parrafo>Y yo espero que nos ayuden. Nos van a ayudar, sin duda, los sindicatos, pero vamos a intentar hacerlo cuanto antes. Y le reitero mi ofrecimiento para que todos esos aspectos que usted ha recogido los pueda trasladar a la gente de mi departamento, y, en la medida de lo posible, si es posible conciliarlos, mejor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

