<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>488</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Arqueología, Protección del patrimonio, Patrimonio cultural, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000143</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000143. Pregunta oral relativa a yacimientos arqueológicos en la playa de Ferrara en Torrox, Málaga (pág. 13).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos al siguiente punto del orden del día: Pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a los yacimientos arqueológicos en la playa de Forrara, de Torrox, Málaga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor portavoz del Partido Popular, señor Garrido Moraga, tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo comuniqué en su momento, y hay una errata, porque es playa de Ferrara, ¿eh? Pero..., bueno, parece que no se... Ha habido un error de transcripción. Fe, Ferrara, nombre italiano. Vamos, no tiene nada que ver con Ferrara, pero se llama así.</parrafo>
        <parrafo>Y la pregunta es: ¿Qué actuaciones tiene previstas la Consejería de Cultura para la conservación de los restos arqueológicos de la playa de Ferrara, de Torrox, en Málaga? Que, como bien conoce el Consejero, pues son unos restos que se encuentran ahora mismo en una situación un poco complicada, por no decir que necesitan una actuación inmediata. No es que sean unos restos arqueológicos de una gran extensión, como bien conoce, pero sí son unos restos arqueológicos muy emblemáticos, al lado del faro de Torrox, y en esa línea en la que todos estamos de acuerdo de que la cultura es un medio de conocimiento, un medio de ver el mundo, de comprenderlo, es un derecho, pero también, también, sin que nadie se escandalice, pues es una oferta para los que vienen a visitarnos. Es una zona de densidad turística importante, y los restos arqueológicos pues son un atractivo más de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, la pregunta va en ese sentido: si tiene prevista alguna actuación a corto o a medio plazo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido Moraga, efectivamente, el yacimiento del faro de Torrox, que así también se denomina, fue declarado Bien de Interés Cultural en 2007, con la categoría de zona arqueológica. Recientemente se han producido nuevos hallazgos, que nos aportan más información. Pero la verdad es que ya hemos venido realizando intervenciones. Tengo aquí una larga relación de las actuaciones que se han acometido. Hay tres actuaciones de consolidación y reparación en el año 2004. Hay unas reparaciones en 2005. Hay dos de consolidación y una de adecuación en 2007. Y otras dos, un levantamiento planimétrico y una limpieza de mosaico en 2009. Y estos nuevos hallazgos, pues, los estamos estudiando en estos momentos, de manera que hay previsto poder realizar allí nuevas intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>En total se han invertido hasta el momento 158.000 euros. Pero sabemos que hay unas actuaciones previstas, con la supervisión de Cultura, hay unas actuaciones previstas de la Iniciativa de Turismo Sostenible, por un importe creo que superior a medio millón de euros para ese yacimiento. De manera que, respecto a esta intervención, pues todavía, según tengo entendido, no se ha podido iniciar la ejecución de la misma, pero yo creo que con ello, pues, se va a poder no solo consolidar el yacimiento, sino, además, como se dice ahora, ponerlo en valor, para que aporte más interés a la presencia de los visitantes en aquella zona.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Esperamos, no diremos como agua, porque ya hemos tenido demasiada agua en esta semana pasada, pero sí esperamos que la actuación se inicie lo antes posible. Porque, efectivamente, el yacimiento tiene una gran importancia, forma parte de un conjunto costero, como usted sabe muy bien, en el que hay una serie de hitos de lo que era el tratamiento de salazones y de todo lo que significaba el comercio del pescado. Por lo tanto, tiene gran relevancia por sí mismo y en el conjunto arqueológico de la costa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señor Consejero, señor Presidente, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

