<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>293</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Bien cultural, Córdoba, Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Política cultural, Provincia de Córdoba, Resto arqueológico, Arte islámico, Empresa pública</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000591 8-09/APC-000651 8-09/APC-000848</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000591, 8-09/APC-000651 y 8-09/APC-000848. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Cultura acerca de las iniciativas sobre Medina Azahara y la encomienda de gestión del Centro de Interpretación a la EPGPC (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000591</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000591. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Cultura, a fin de informar acerca de las iniciativas sobre Medina Azahara,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Juan Díaz Trillo, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, Dña. María Estrella Tomé Rico, D. Antonio Núñez Roldán y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000651</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000651. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Cultura, a fin de informar sobre las iniciativas llevadas a cabo o previstas sobre Medina Azahara,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000848</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000848. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Cultura, a fin de explicar la encomienda de gestión del Centro de Interpretación de Medina Azahara en Córdoba a la Empresa Pública de Gestión de Programas Culturales y los criterios seguidos por la empresa en la contratación de personal para realizar dicho encargo,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señores y señoras diputados. Buenos días, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos hoy el orden del día con la solicitud de comparecencia por parte de la señora Consejera, el debate agrupado sobre la petición de información sobre las actuaciones llevadas a cabo en Medina Azahara.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señores y señoras diputados y diputadas.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco a los grupos su interés en relación con la apertura de la nueva sede institucional y área de gestión integral de Medina Azahara, si bien la intervención que tuvimos en el Pleno el pasado día jueves, el señor Nieto y yo, al hilo de una pregunta que realizaba, me hace pensar que el interés no es el mismo por parte de todos los grupos.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, agradezco, desde luego, las palabras que entiendo sinceras del señor Nieto, al decir que reconocía el éxito de la apertura de este nuevo centro, y también el merecimiento que esa apertura tenía del premio Plaza de Constitución, que hemos recibido de manos del Subdelegado del Gobierno de España en Córdoba y expresaba su orgullo como cordobés por este nuevo espacio. Quizás luego me puso más en duda, en su segunda intervención, en esa manifestación que había hecho de deseo de limpiar la imagen del nuevo espacio, porque entiendo que no sería necesario limpiar la imagen si alguien no se hubiese encargado previamente de tratar, de alguna manera, de quitarle el brillo que sin duda alguna merece.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, yo voy a iniciar mi intervención expresando igualmente la satisfacción que como Consejera de Cultura siento por que este gran proyecto se haya concluido con éxito, y también expresarles que, aunque el proyecto ha concluido, el centro y su vida no han hecho más que empezar.</parrafo>
        <parrafo>Es una sede institucional, y un área de gestión integral que pretende poner el patrimonio a disposición de los ciudadanos y las ciudadanas de Córdoba; ponerlo también a disposición de la visita turística, que es uno de los elementos fundamentales de la economía cordobesa —por lo tanto, ponerlo a disposición de sus visitantes—, sin olvidarnos de que también ponemos una gran infraestructura al servicio de todo el cuerpo científico del patrimonio histórico y artístico y de los investigadores de todo el mundo. Todos ellos van a jugar un papel fundamental en el futuro de ese gran conjunto, y también, cómo no, y por añadidura, de esa gran ciudad que es Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto —y quizás por ello no tengo necesidad de hacer gala de una falsa modestia a la hora de ponerle calificativos— es obra de tantos y tantas hombres y mujeres, técnicos, científicos, personal de arquitectura, personal de servicios, es decir, un conjunto de personas que a lo largo de los últimos años han tenido la complicidad necesaria para hacer la apuesta por un proyecto que creo que no merece ser injustamente agredido ni ensombrecido o cuestionado en ese éxito, ni siquiera en su gestión, por más que esta se haya percibido por algunos como una gestión novedosa. Desde luego, lo que sí ruego es que saquemos este asunto de la utilización como arma en la disputa política, por más que esta sea legítima.</parrafo>
        <parrafo>Para colaborar en que esto ocurra, mi objetivo hoy, en esta comparecencia, es detallar a sus señorías, una vez más y tantas como sea necesario, la transparencia y la claridad con la que hemos desarrollado toda la gestión de puesta en marcha de este nuevo centro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Medina Azahara tiene un modelo de gestión —no ahora, tiene un modelo de gestión propio desde hace mucho tiempo—, si bien es cierto que, para estar en consonancia con el nuevo momento del patrimonio, con el nuevo discurso del patrimonio y con los nuevos objetivos que nos hemos marcado en relación con el patrimonio, ese modelo ha tenido necesariamente que evolucionar, ha tenido que evolucionar para acompasarse a estos nuevos tiempos, y siempre esa evolución se hace teniendo en cuenta el éxito que siempre se ha sabido generar en la gestión de Medina Azahara y pretendiendo continuar y potenciar el trabajo que se ha desarrollado hasta ahora en el conjunto arqueológico.</parrafo>
        <parrafo>El área de gestión integral es un nuevo espacio, un nuevo espacio cultural, que se concibe como un área de gestión especializada, un área de gestión al servicio del conjunto arqueológico que ha de tener —que tiene, de hecho—, entre sus competencias, la dinamización sociocultural en general de todos los elementos patrimoniales, históricos, artísticos que el conjunto posee. El área es un espacio multidisciplinar que busca la excelencia y el dinamismo en la actividad cultural, y que promueve, a su vez, el conocimiento y el acercamiento de la sociedad a este elemento del patrimonio. Su vocación, en consonancia con lo que recoge la Asociación Española de Gestión del Patrimonio, es ser mediador, enlace entre los cuatro polos que interactúan sobre el patrimonio. Por una parte, uno de esos polos son los profesionales y las empresas que lo gestionan; por otra parte, la Universidad, como espacio de conocimiento y de investigación; desde luego, las administraciones públicas que tienen su tutela o su observación entre sus deberes; también aquellas otras que por su desarrollo de la propia Ley de Patrimonio han de sentirse implicadas en el mismo, y, desde luego, la sociedad civil, principio y fin de todas estas acciones encomendadas a la Consejería de Cultura, en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Con estas nuevas infraestructuras culturales buscamos —como han podido apreciar— dar respuesta de manera integral a la compleja gestión del conjunto arqueológico, contribuyendo al desarrollo de su plan especial y llevando a cabo un innovador concepto de la difusión.</parrafo>
        <parrafo>Alguien puede preguntarse: ¿Y por qué es necesaria esta nueva área en Medina Azahara? Bueno, pues, en primer lugar, porque estamos hablando de uno de los conjuntos arqueológicos más importantes de Europa, además, un conjunto arqueológico con unas enormes potencialidades de futuro.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, porque ese conjunto arqueológico es una de las más complejas áreas patrimoniales en el ámbito europeo ya que su singularidad, en el ámbito de la gestión, estriba en las amplias competencias que ostenta en el territorio que lo rodea, no solo en el espacio monumental, sino en la amplitud del espacio que está declarado Bien de Interés Cultural.</parrafo>
        <parrafo>Esas competencias territoriales están plasmadas en su plan especial de protección, que constituye, de hecho, un ejemplo absolutamente diferenciado, dentro de este tipo de conjuntos patrimoniales en España, con características especiales como —ya les digo— la existencia de un ámbito territorial de grandes dimensiones, que forma parte de la zona arqueológica declarada BIC; la complejidad de las acciones de tutela sobre el yacimiento principal y sobre la parte preexistente de su territorio; o la problemática específica generada por el proceso de musealización de la zona ya excavada.</parrafo>
        <parrafo>La conjunción de todos estos factores hace de la gestión de esta área una actividad para nosotros extraordinariamente compleja; necesitaba imperativamente para llevarla a buen fin de medios especializados para cada una de sus áreas o funciones. Por lo tanto, la implantación de este modelo, el que hemos llamado «área de gestión integral» tiene un marcado fundamento práctico, un marcado fundamento de eficacia de la gestión, adaptado a las necesidades a las que antes me refería, y, también a la multidisciplinariedad de las funciones que abarca.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos convencidos de que el modelo que hemos implantado es absolutamente innovador y que situará a la Administración autónoma de Andalucía en la vanguardia de gestión de los espacios culturales de especial singularidad. Son unas acciones que han de llevarnos necesariamente a ser un referente en el panorama nacional e internacional.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda pregunta que a algunas de las personas que han estado interesadas por este proceso se les puede venir a la cabeza es: ¿Y por qué precisamente este modelo y no otro? Bueno, pues, es este y no otro porque la Consejería de Cultura ha acumulado una importante experiencia en este campo a lo largo de muchos años de trabajo, muchos años de reflexión, muchos años de análisis y de debate sobre las posibilidades para gestionar nuestro patrimonio y, especialmente, nuestros conjuntos monumentales, nuestros conjuntos más singulares.</parrafo>
        <parrafo>Hemos analizado los modelos de gestión tradicionales. Todos ellos están dotados con un marcado carácter patrimonialista de la cultura. Eso no es ni bueno ni malo, es lo que hasta ahora ha venido ocurriendo. Y tengo que decirles que, incluso en esos modelos de un carácter más patrimonialista, Andalucía ha dado siempre el do de pecho y ha estado entre las primeras comunidades que han hecho gestión y defensa de su patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Pero eso no significa que no hayamos podido percibir cierto déficit, que queramos obtener mejores resultados en lo concerniente, sobre todo, a uno de los capítulos, que es al que más se dirige esta área de gestión integral, que es la difusión. La difusión, la promoción cultural y también la oferta de actividades complementarias que dinamicen este espacio allí donde los ciudadanos pueden tener un mayor sentido de ese compromiso adquirido en el Estatuto de Autonomía, en el nuevo Estatuto de Autonomía, y que nos obliga a poner al ciudadano, si no era así ya, en el centro de la acción de nuestras políticas; es decir, hacer el patrimonio accesible a la ciudadanía. Y cuando hablamos de accesibilidad, no hablamos solo de accesibilidad física o material, hablamos también de hacerlo accesible en cuanto a la presentación de los contenidos, a la metodología didáctica con la que hagamos la difusión y a la posibilidad de que otras actividades vengan a completar la difusión científica que, sin duda alguna, es la básica y la que en ningún caso vamos a olvidar.</parrafo>
        <parrafo>La situación que le decía de déficit se debe, entre otras causas, a que la composición y las funciones de los profesionales adscritos a estos espacios tradicionalmente respondían a unas necesidades muy concretas, sobre todo, las que tienen que ver con la protección y con la conservación y restauración de los bienes —absolutamente legítima y la primaria, por decirlo de alguna manera, en cuanto al desarrollo de esa tutela a la que antes me refería—. Pero, ahora hay necesidades diferentes. Hay cambios vertiginosos que estamos viviendo —es más, que en muchos casos estamos impulsando— y hay enormes retos para la gestión cultural y también para sus mediadores. A esos retos y a esas necesidades es a los que hemos querido dar respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Nace, por tanto, el modelo, señorías, de la necesidad de ofrecer una respuesta buscando una fórmula de gestión que complemente el modelo tradicional, que sea, además, una propuesta de carácter naturalmente integrador y que también apueste por fórmulas de cogestión.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, las nuevas infraestructuras, tanto el continente como el contenido, se presentan como un espacio cultural que va más allá de la concepción de ser meros contenedores de obras de arte o de representaciones clásicas. El área de gestión debe y creo que está persiguiendo convertirse en un espacio cultural abierto. Por eso, uno de los grandes éxitos es el hecho de que, en los primeros 45 días, hayamos conseguido que esto sea entendido, y no solo entendido sino aceptado por la ciudadanía, y que, efectivamente, haya interactuado con el conjunto para dar cumplimiento desde el inicio a uno de los objetivos que este modelo se había marcado.</parrafo>
        <parrafo>No puedo dejar de traer también a este momento el recuerdo de lo que aparece reflejado en el Plan Estratégico para la Cultura de Andalucía, que al referirse a la cultura y a los espacios culturales dice y cito textualmente: «Ha de ser un lugar de encuentro entre los culturalmente diversos para fomentar al máximo el diálogo intercultural».</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, en resumen, el Área de Gestión Integral se suma al buen hacer que, sin duda alguna, a lo largo de estos años ha venido acometiendo el conjunto arqueológico —desde luego, así lo hemos reconocido y así se ha reconocido también internacionalmente— y pretende aportar nuevos valores a la par que aporta nuevas personas, aporta nuevas maneras de entender el patrimonio y pretende –y creo que está dando ya resultados— dar respuesta a las nuevas demandas culturales de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Esa podía ser, señorías, la primera información con relación a una de las peticiones que hacen los grupos firmantes, todos los grupos de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y el segundo tiene que ver con el papel que ha jugado en la puesta en marcha de este modelo la Empresa Pública de Gestión de Programas Culturales.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, este modelo hubiese sido difícilmente abordable sin contar con una herramienta como la Empresa Pública de Gestión de Programas Culturales. No está de más que repita y reitere que la empresa es una empresa pública, quiere decir que no es privada, lo digo por si hay que aclararlo, y que tiene como fin único, único, el interés público, la búsqueda de la rentabilidad social sin ningún propósito lucrativo. La empresa pública es una entidad de Derecho público adscrita a la Consejería de Cultura, sometida al Derecho administrativo solo, que no es poco, porque ella misma es Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>Como tal empresa, y como tal parte de la Administración pública, la empresa está sometida al control permanente de carácter financiero de la Intervención General de la Junta de Andalucía, que es la garantía de respeto a los principios de la Administración y también a la fiscalización de la Cámara de Cuentas, que es otra garantía de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Desempeña para la Consejería un papel fundamental y un papel cada vez más necesario en el espacio, en el mundo, en las circunstancias en las que desarrollamos nuestras competencias. Su labor es optimizar la gestión de algunos de los complejos procesos culturales actuales; donde intervienen gran cantidad de técnicos y profesionales especializados, donde, además, las decisiones tienen que tomarse, en ocasiones, con gran velocidad, y donde, además, todos los procesos han de ser muy ágiles. Tanto es así, señorías, y a nadie se le escapa, que todas las Administraciones públicas tienen empresas similares, así que tampoco entiendo muy bien por qué a veces se pone en cuestión la existencia de este instrumento. Las tienen, lo mismo que nosotros, para lograr una máxima eficacia, para lograr agilidad y para lograr la eficiencia en la gestión cultural.</parrafo>
        <parrafo>No sé si ustedes las conocen, me imagino que sí, pero puedo recordarles algunas como el Instituto Valenciano de la Música; la Empresa Pública Alcalá Natura, de la Comunidad de Madrid —es verdad que esta podría ser distinta porque sí que tiene un carácter mercantil—; el Centro Gallego de las Artes de la Imagen; o el Instituto Catalán de Industrias Culturales. Es decir, todas las comunidades autónomas y buena parte de los entes del Gobierno central cuentan con instrumentos, con herramientas como la Empresa Pública de Gestión de Programas Culturales.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, yo sé que es..., en muchos casos le habrá resultado obvia esta información, pero a veces se trata de no darla, y eso puede crear incertidumbres en la ciudadanía. Dicho esto y aclarados los términos de qué es la empresa pública, la siguiente pregunta es: ¿Por qué se encomienda la gestión? Y la respuesta, después de lo que les he dicho, no puede ser más lógica ni más sencilla: Pues porque el papel de la empresa era fundamental y porque la encomienda de gestión es una de las fórmulas por las cuales puede actuar la empresa; de hecho, es una de las fórmulas que utilizamos en más de un caso.</parrafo>
        <parrafo>La empresa era necesaria, es necesaria. Yo, a veces, incluso voy más allá y digo que es imprescindible. Hay cosas que sin su existencia la Consejería no podría abordar. Y no podría hacerlo porque contribuye y facilita esa gestión ágil de los espacios a la que queremos tender, si es que aún no lo hemos conseguido en su totalidad; facilita la incorporación de perfiles multidisciplinares, adaptados a las necesidades específicas de un momento concreto, o de una situación o espacio concreto, y permite, además, la colaboración e incorporación de perfiles que poseen determinados conocimientos especializados. Además, la participación de la empresa también nos permite incorporar a esta gestión de un nuevo espacio la experiencia de un instrumento que ya tiene años a su espalda y que puede sumar la experiencia adquirida en otros campos de su gestión a este nuevo, a esta nueva institución cultural; puede trabajar en la realización de convenios público-privados; buscar patrocinios o mecenazgos; también buscar la ampliación del conocimiento de los agentes que operan en un campo que a nosotros no nos es absolutamente propio, pero tampoco nos puede ser ajeno, como es el campo de los intermediarios turísticos; es una aliada en el uso de las nuevas tecnologías de la comunicación para la promoción cultural, y, entre otras muchas cosas, también puede aportarnos en el diseño del material visual, que es una parte importante de esta institución.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes me dirán: «Bueno, se podría haber hecho de otra forma». Bueno, pues no se lo voy a negar, se podría haber hecho de otra forma, pero lo que no tengo tan claro es que se pudiese haber hecho mejor, al menos a mí así me lo parece. El modelo podría ser otro, podríamos no haber contado con la empresa, pero créanme que estoy convencida de que, entonces, no hubiésemos podido poner a disposición de la ciudadanía un modelo de excelencia en la gestión; no podríamos haber optimizado, como hemos hecho, los recursos con los que contábamos, y no hubiésemos podido incorporar al centro, al espacio, al área integral de gestión funciones o responsabilidades que, gracias a la empresa pública, hemos podido poner a disposición de Medina Azahara.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que a priori les puedo contar. Hemos diseñado, hemos implementado y hemos puesto en marcha un modelo que estamos dispuestos a defender allí donde sea necesario, y espero, a partir de este momento, contar con ustedes como colaboradores en la defensa de ese modelo, una vez que ustedes tienen una mayor información sobre lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>No sé si continuar, no sé si queda mucho tiempo, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le he dejado unos minutillos, pero estaba dándole cinco minutos más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Entonces, respeto el tiempo. Después de las intervenciones de los grupos, continúo, si es posible, con la intervención.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, aclarar a los señores y señoras diputados que los portavoces han elevado a la Mesa la propuesta de que el debate sea en una única intervención.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tiene la palabra el señor Mariscal Cifuentes, portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
        <parrafo>No, se ha elevado ahora, la propuesta ha sido elevada, lo que pasa es que no estaba usted presente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, entonces, simplemente, para hacer constar que, efectivamente, ese acuerdo ha sido con dos de los tres portavoces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, efectivamente, porque usted, en el momento en que se ha tomado el acuerdo, no estaba usted presente en esta sala.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, antes de empezar, antes de empezar... Y también quiero dejar claro que, antes de empezar la señora Consejera a hablar, yo estaba aquí dentro. ¿De acuerdo? Bien, no pasa nada.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, desde el Grupo de Izquierda Unida queremos, sin duda, aplaudir el hecho de que en Medina Azahara nos encontremos con una mejor relación entre lo que supone el yacimiento y lo que el yacimiento tiene que enseñar a la sociedad con la sociedad misma, la capacidad que pueda tener la Administración para generar este conocimiento en el conjunto de la ciudadanía para dar a conocer la importancia de lo que Medina Azahara alberga, la importancia de lo que Medina Azahara tiene que albergar todavía, el fruto de las investigaciones que, sin duda, se tienen que seguir realizando en este importantísimo yacimiento no ya de Andalucía, sino, indudablemente, del continente europeo y de la cultura europea.</parrafo>
        <parrafo>También, en referencia a algunas de las cuestiones que usted ha comentado, señora Consejera, agradeciendo la información que nos ha trasladado, algo que he olvidado hacer. Queremos dejar constancia de que, por parte del Grupo de Izquierda Unida, también aplaudimos el plan especial de protección y las consecuencias inevitables que este plan especial de protección debe tener para el conjunto y para todo lo que rodea al conjunto, en general para el BIC. El apoyo de nuestro grupo; el apoyo y el aplauso al diálogo entre las Administraciones, que está en una fase, en estos momentos, mucho mejor de lo que teníamos ocasión de debatir no hace tanto tiempo en esta Comisión, y, por supuesto, el apoyo del Grupo de Izquierda Unida al control y a la eliminación de todo lo que afecta a la conservación física y visual del conjunto de Medina Azahara.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco sobra reiterar algunas de las críticas que desde nuestro grupo hemos realizado en ocasiones por el desequilibrio que supone, desde nuestro punto de vista, la magnitud de las inversiones, de la difusión de lo que aparece en Medina Azahara en comparación con la escasez de esfuerzo presupuestario de otros yacimientos arqueológicos de la provincia que nos parece que podrían ser puestos en valor y que nos podrían dar bastantes y agradables sorpresas a la hora de valorar también la capacidad de enseñar la historia de nuestro pueblo, de las culturas que han albergado nuestros pueblos, y no puedo dejar de referirme al desequilibrio entre lo que puede suponer Medina Azahara y lo que puede suponer el yacimiento de Ategua —y lo tenía que decir—.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, menos mal que ha explicado usted que le parecía que la información que nos estaba dando sobre la Empresa Pública de Gestión de Programas Culturales era obvia, ¿no?, porque por un momento me ha parecido, con el debido respeto, que nos estaba tratado como idiotas. Y por supuesto que sabemos que la empresa pública es una empresa pública, y tiene fines públicos. Precisamente por eso, y de ahí, mostramos nuestra preocupación, cuando vemos que esos fines públicos que nosotros aplaudimos, que nosotros compartimos...</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos parece que la empresa pública debe existir, es una herramienta que puede facilitar el trabajo de la Administración en muchas ocasiones; pero, claro, eso no justifica que determinadas actuaciones de la empresa pública, precisamente por su carácter público, no puedan o no deban ser criticados en el momento en que no ya los grupos de la oposición, sino cualquier conjunto o grupo de ciudadanos, considera que la gestión desde lo público que se está haciendo en esa empresa no es la más adecuada. Porque, insisto, desde nuestro grupo no estamos poniendo en este caso en cuestión la existencia de la empresa; pero, claro, cuando se habla de eficacia, no debemos confundir eficacia con enchufismo, por ejemplo, porque nos parece bien que la empresa pública realice contrataciones para todas aquellas funciones que se tienen que realizar, pero, claro, cuando usted ha hablado de perfiles, me imagino que usted convendrá conmigo — y es seguro que lo dirá en su réplica— en que en la empresa pública deben trabajar los mejores, y que cuando se hace un proceso de selección se hace para que estén los mejores y las mejores desarrollando un puesto. De ahí que, cuando la misma empresa pública ha realizado contrataciones para un conjunto como el de Itálica, ha publicitado, a través de su página web, la relación de puestos de trabajo, y ha ofertado, a través de una oferta pública, esa relación de puestos de trabajo para que los mejores se enteren y puedan optar a tener ese puesto de trabajo, y, sin embargo, ese proceso que se ha seguido en Itálica no se sigue en Medina Azahara.</parrafo>
        <parrafo>La primera pregunta que desde nuestro grupo le queremos hacer es cuál es la razón por la cual la empresa, en esta ocasión, se dirige directamente al Servicio Andaluz de Empleo, con unos perfiles que no conocemos, y que hay muchos de los mejores en Andalucía que no han tenido la oportunidad de optar a esos puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Claro, a nosotros nos preocupa ese método, por qué en un sitio se hace de una forma y en otro sitio se hace de otra.</parrafo>
        <parrafo>Claro, nos llama mucho más la atención el hecho de que, una vez vista la distancia entre ambos métodos de contratación, nos encontramos con muchos amigos y conocidos de la ciudad de Córdoba entre los contratados. Claro. Y, además, con historias ya de años, de cosas..., yo no digo ilegales, porque para eso están los tribunales, pero llamativas. Que el amigo Andrés Luque vuelva a aparecer de nuevo en temas relacionados con la contratación de la Administración autonómica en la provincia de Córdoba, otra vez, es llamativo, nos llama la atención, nos llama mucho la atención. Y, volviendo para detrás, cuando vemos que el método de contratación ha permitido que compañeros nuestros, amigos, conocidos, o gente que sin ser amiga ni conocida sabemos que son los mejores restauradores, que son los mejores arqueólogos, que están formados, que están capacitados y capacitadas, y no han tenido opción a presentar su currículum y su experiencia para poder optar a estos puestos...</parrafo>
        <parrafo>Bien. Esa era la primera pregunta. Y la segunda pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha comentado, y estamos de acuerdo, que el papel de la empresa en esta área de gestión integral debe ser el de difusión y promoción. Usted lo ha nombrado, nos parece estupendo. Pero ¿por qué no se ha cubierto la relación de puestos de trabajo pendiente que tenía el conjunto arqueológico, por ejemplo de restauradores, por ejemplo de arqueólogos, y estos dos puestos, que poco o nada tienen que ver con la difusión y la promoción del yacimiento, se cubren a través de la empresa? Es otra pregunta que nos gustaría que respondiera.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, nosotros hemos registrado una serie de preguntas, orales y escritas, relacionadas con esto, que nos gustaría que, cuando fueran respondidas, disiparan todas las dudas —seguramente usted tildará de injustificadas y absurdas— que nuestro grupo tiene respecto a cómo se están realizando estas contrataciones, y no es la primera vez que un instrumento y una herramienta, que así la valoramos, como debe ser la empresa pública, es utilizada para este tipo de cosas.</parrafo>
        <parrafo>Claro, hacer contratos de seis meses que se convierten, automáticamente después, en contratos indefinidos, para eso no se debe utilizar la empresa, señora Consejera. Yo creo que la empresa se debe utilizar para contratar a los mejores, y a las mejores, en un proceso transparente, en un proceso público, y eso, por desgracia, no ha sucedido en este caso. Entonces, nos gustaría que nos explicara por qué.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué quisiéramos que no los explique? Pues porque no se merece, el trabajo que se ha venido realizando a lo largo de los últimos años en este yacimiento, la puesta en marcha de esta importante infraestructura, la capacidad y la potencialidad que se han demostrado desde el día de la apertura hasta hoy, que tienen para poder poner en valor —y vuelvo al principio de mi intervención—, nada de esto, incluso la profesionalidad de todas y cada una de las personas que está allí trabajando, no merece ser puesta en cuestión por aspectos que puedan dejar algún atisbo de duda, o que puedan invitar a pensar que la Administración practica el enchufismo por encima de la eficacia, porque no es justo. No es justo, ni por el prestigio del yacimiento, ni por la calidad de los profesionales que están allí realizando sus tareas, y, desde luego, no es justo teniendo en cuenta la situación de crisis económica en la que nos encontramos, en la cual hay muchísimas personas de gran valía que deberían haber tenido capacidad de presentar sus currículos y sus méritos para poder optar a estos puestos de trabajo y no han tenido oportunidad de hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, esto es algo que nosotros quisiéramos que nos explique. Y, si no es capaz de explicarlo en esta ocasión, tendremos ocasión en debates subsiguientes de poder dar alguna luz sobre este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular, la señora diputada María Jesús Botella.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Presidenta. Consejera. Miembros de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo en esta comparecencia en nombre de mi grupo y en mi calidad de diputada por Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, mi intervención en esta comparecencia, sin pretender romper el buen tono de esta Comisión, del que todos nos alegramos, pues quiero que sea una intervención que deje claro el rechazo total de nuestro grupo a la actuación de la Consejería en este asunto de la encomienda de gestión para la realización de programas, organización de actividades y gestión de espacios en el conjunto arqueológico Medina Azahara.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo, evidentemente, no voy a cantar las bondades y la importancia del conjunto arqueológico de Medina Azahara porque para eso ya está usted, que lo hace muy bien. Y tampoco voy a incidir en el revulsivo que va a suponer para el conjunto arqueológico de Medina Azahara la inversión importante de 23 millones de euros que ha hecho la Consejería. En eso estamos totalmente de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, señora Consejera, ustedes con demasiada frecuencia piensan que todo vale, que bien está lo que bien acaba, y que lo que importa es que el Centro de Recepción de Visitantes haya quedado estupendo y que haya sido, en los días que lleva desde que se ha inaugurado, un éxito de público.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren ustedes, no todo vale y tampoco todo lo han hecho bien en absoluto. Y lo triste es que lo podrían haber hecho bien. Lo podrían haber hecho bien, pero han optado una vez más por el chanchullo. Han optado por el atajo y han optado por el ventajismo para hacer algo que hacen con demasiada frecuencia que es colocar no a los mejores, como ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, sino colocar a los suyos, a los suyos.</parrafo>
        <parrafo>Usted, Consejera, en el Pleno pasado dijo que nunca pedían el carné del Partido Socialista a la hora de colocar a la gente. El carné claro que no lo tienen que pedir, si se conocen de sobra. No tienen que pedir ni el del Partido Socialista ni el carné de identidad. Sería absurdo —parece que estoy hablando en broma, pero hablo en serio—, sería absurdo pedir el carné al director del Centro de Recepción de Visitantes, que ustedes han nombrado, o a la directora del área de gestión integral que ustedes han nombrado, que llevan en distintos cargos de la Administración socialista desde hace muchos años. Y, señora Consejera, cito estos dos nombres —bueno, no los he citado, he citado los dos cargos que ocupan— porque el resto de contrataciones a día de hoy se desconocen. Me imagino que estarán intentando mantenerlos ocultos hasta que escampe el temporal porque casi todos tendrán un perfil político parecido.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señorías, lo más grave de este asunto no es que hayan practicado el enchufismo a la hora de contratar a personas que han contratado para el Área de Gestión Integral y Centro de Gestión de Visitantes del conjunto arqueológico. Lo peor es que ustedes han pisoteado gravemente a los funcionarios y a los empleados públicos que llevan trabajando en el conjunto arqueológico desde hace muchos años.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes en lo que a organización y gestión del conjunto arqueológico de Medina Azahara se refiere, con la puesta en marcha del Centro de Recepción de Visitantes, han entrado como un elefante en una cacharrería. Y esto, señora Consejera, no lo digo yo. Lo dice el CSIF, que, en su comisión ejecutiva del sector autonómico, con fecha 29 y 30 de septiembre, ha acordado recurrir la encomienda de gestión por considerar que no ha habido negociación y que, además, la citada orden usurpa funciones propias del personal funcionario y laboral y, además, destruye empleo público.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted en su intervención ha dicho..., estaba diciendo en algunos casos obviedades. Yo voy a decir otra obviedad: Medina Azahara existía antes de que se hiciera el Centro de Recepción de Visitantes. Es una obviedad, ciertamente, pero es que en ocasiones parece como si la soberbia les hiciera olvidar cosas tan obvias como esta. Existía y funcionaba. Y funcionaba bien, funcionaba bien.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, ¿por qué digo esto? Pues es para recordar que desde 1989 el conjunto arqueológico de Medina Azahara es una unidad administrativa dependiente de la Consejería y que como tal unidad tenía y tiene una dirección encargada de la ejecución y de la gestión. Y tenía y tiene varias áreas: una administrativa, otra de conservación y de gestión..., perdón, de investigación y otra de difusión. Y también tiene una comisión técnica.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué hago hincapié en que una de estas tres áreas era el área de difusión? Porque usted, precisamente, en su intervención, cuando ha intentado justificar esta encomienda de gestión a la Empresa Pública de Gestión de Programas Culturales, usted ha dicho que todos estos años pues se ha percibido pues cierto déficit en la gestión del patrimonio cultural, y usted ha dicho que se ha hecho más hincapié durante todos estos años en lo que era la conservación y la restauración y que se había detectado cierto déficit en lo que es la difusión y lo que son las ofertas complementarias, a lo que es lo puramente cultural para hacerlo más atractivo. Bien, si ha habido un déficit en la difusión, ha sido porque ustedes han querido, no porque no tuvieran ya la maquinaria administrativa necesaria para que esto se hubiera hecho. Insisto, la encomienda de gestión no está suficientemente justificada.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, cuando han hecho la encomienda de gestión a la empresa pública, lo han hecho, como dije antes, sin negociar, usurpando funciones del personal funcionario y laboral, destruyendo empleo público y sin que fuera necesario, y, además, infringiendo el régimen de contratación que marcan los propios presupuestos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, 2.489.000 euros, esto es lo que a los andaluces les van a costar dos años de gestión, gestión confiada a personas con contrataciones temporales, temporales, sin experiencia previa en el sector, con un perfil más político que técnico, y personas que han sido elegidas a dedo, han sido elegidas a dedo, aun cuando haya intervenido el Servicio Andaluz de Empleo en algunos casos, porque en otros casos han recurrido a agencias privadas de contratación temporal, y despreciando, insisto, a toda la maquinaria que ha existía desde el año 1989.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que la contratación ha sido legal. Yo no lo pongo en duda. Yo no lo pongo en duda. Efectivamente, el IV Convenio Colectivo de la Empresa Pública de Gestión de Programas Culturales ese es el procedimiento que marca. Efectivamente, ese es el procedimiento que marca. Pero —como aquí ha dicho el portavoz de Izquierda Unida— en otros lugares se ha recurrido a una oferta pública de empleo para contratar a los mejores, a los mejores, cosa que en Medina Azahara usted sabe que no se ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, está claro que usted, como titular de la Consejería, tiene la potestad de organizar la Administración que de usted depende, pero en el Estatuto Básico de la Función Pública se dice en el artículo 37 que, cuando implique esa potestad cambios en las condiciones de trabajo de los empleados públicos, hay que negociar. Y ustedes no han negociado. Consejera, ustedes han [...], insisto, a los empleados públicos del conjunto. El Estatuto Básico del Empleado Público dice también que «el ejercicio de funciones que impliquen directa o indirectamente la participación en el ejercicio de potestades públicas o en la salvaguarda de los intereses generales corresponde exclusivamente a los funcionarios públicos». Y, sin embargo, en esta orden de encomiendas se están atribuyendo potestades públicas al personal contratado por la empresa pública. Y la empresa es pública, por supuesto; pero los empleados de la empresa pública no son empleados públicos, y usted lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, la encomienda de gestión se hace o por razones de eficiencia o cuando no se poseen los medios técnicos idóneos para su desempeño. Esta es la normativa de lo que son las encomiendas de gestión. Incluso la Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el 2009 prescribe taxativamente que la resolución publicadora de una encomienda de gestión tiene que contener la justificación de la necesidad o conveniencia de esa figura, y esto tampoco se ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, se vulnera también, por ejemplo, la prohibición de que en ningún caso puede ser objeto de encomienda la contratación de suministros. Y ustedes en la orden de encomienda están autorizando para realizar todas las contrataciones que sean necesarias para la debida gestión de los trabajos encomendados. Por lo tanto, también ustedes aquí pues no están cumpliendo la normativa.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, lo malo es que ustedes saben que, aun cuando se haya recurrido esta orden por el CSIF, la dilación en la resolución de los recursos contencioso-administrativos va a provocar una situación de indefensión total para esos empleados públicos del conjunto arqueológico, un quebranto en sus perspectivas de promoción profesional, y ustedes, políticamente, se aferrarán a que la inversión en Medina Azahara ha sido un éxito, que no lo discuto, y harán oídos sordos a todo lo demás, y de paso pues van a beneficiar a los suyos, sin contratar a los mejores.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes van a seguir haciendo oídos sordos a las críticas de lo que supone la mala gestión del dinero público, la mala gestión de dos millones y medio de euros en dos años. Van a hacer oídos sordos a las críticas del desprecio que han demostrado hacia los empleados públicos de la Administración y van a hacer oídos sordos a su ya clásico enchufismo en la contratación de personal.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, yo no sé si usted entrará a debatir estos asuntos. Me imagino que, una vez más, pues se amparará en esa idea de que ustedes están por encima del bien y del mal y de que la inversión ha sido un éxito. Señora Consejera, sinceramente, pienso que se ampara en esa apariencia de impunidad que, a lo largo de tantos años, han conseguido haciendo de Andalucía una comunidad que más parece un régimen que una democracia, y se lo digo sinceramente porque así lo pienso, pero, Consejera, no dude de que los andaluces, muy pronto, muy pronto, con sus ansias de libertad y de justicia, les van a poner donde se merecen, que es en la oposición, a curarse del empacho de poder y de soberbia que llevan acumulados desde tantos años de Gobierno al frente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por mi parte, simplemente, y para terminar, decir que usted ha terminado su primera intervención diciendo que pediría la colaboración del resto de los grupos políticos, y yo le digo, para terminar, que la colaboración del Grupo del Partido Popular la van a tener siempre, para todo lo que sea una gestión decente del patrimonio cultural andaluz. En todo lo que sea decente, ahí va a tener nuestra colaboración y nuestra lealtad. Para todo lo que sea indecente, no la van a tener. Y, sinceramente, creo que lo que se ha hecho en el conjunto arqueológico de Medina Azahara, con las contrataciones que se han hecho, sinceramente creo que no son decentes. Por lo tanto, no puede tener nuestro apoyo en absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, doña María Eulalia Quevedo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo cada día que pasa de verdad que alucino más. Decir que en Andalucía hay un régimen... Los andaluces, cada vez que dicen eso de los andaluces, que no saben votar o que los llevamos a votar, resulta que cada cuatro años los andaluces van a votar y siguen apoyando un régimen.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, el Partido Socialista jamás apoyó el único régimen que ha habido en este país. El Partido Socialista, jamás. Por eso me indigna cada vez que oigo lo del régimen en Andalucía, cuando se vota libremente en esta tierra nuestra, y muy libremente.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, a mí también me gustaría decir que, aunque lo hagamos bien, aunque lo hagamos muy bien o requetebién —como dice mi hijo—, siempre habrá algo. Siempre habrá algo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, hombre, como portavoz del Grupo Socialista, voy a hablar de Medina Azahara como se merece, voy a hablar de Medina Azahara como se merece realmente la ciudad…, la antigua ciudad califal. Porque, cuando yo le dije en el Pleno que volvían los aromas del andaluz a hipnotizarnos, creo que esos aromas no a todo el mundo le gustan. Da la casualidad de que a este Grupo Socialista y de que a esta portavoz, pues, sí. Y, gracias a la inauguración que tuvimos de esa sede institucional, tan criticada ahora y tan puesta en sospecha, pues volvieron esos aromas, y además volvieron también a enseñarnos lo que realmente fue Medina Azahara, lo que significó Medina Azahara en su momento del Al-Andalus, que fue la capital política y cultural que hizo de Córdoba la ciudad más grande en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y, como cordobesa y representante de la gente buena que vota libremente, me gustaría expresar mi agradecimiento por sus constantes apuestas por poner en valor y hacer más visible aún la riqueza patrimonial que tiene…, esa riqueza patrimonial tan singular que tiene Medina Azahara, que es una riqueza no solamente cultural, sino paisajística e histórica.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo soy de las que, cuando paseamos por Medina Azahara... Usted sabe, señora Consejera, que yo soy una amante de Medina Azahara, y la verdad es que pasearse libremente por Medina Azahara es como respirar historia, por esos rincones y por esas ruinas, por esas piedras, en Medina Azahara. La verdad es que es pasearse por una ciudad de leyenda y donde podemos poner la mirada en el tiempo para poder admirar el esplendor de una cultura fascinante, como fue la cultura omeya. Y si el año 2001 fue mágico para Medina, con la exposición de los omeyas, una exposición que fue un éxito, pero que también tuvo sus peros, como todo lo que se hace con éxito, una exposición que puso a Medina Azahara en la mirada internacional, que puso a Medina Azahara en el panorama mundial, con representantes de alto nivel como tuvimos en su momento allí, en Córdoba. Y, si eso fue en el año 2001, en el año 2009, Medina también ha vuelto a lucir todo su lujo, toda su exquisitez, porque entiendo que con la exposición, con la inauguración de la sede institucional de Medina Azahara, Medina Azahara sigue creciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y sigue creciendo porque se está haciendo un trabajo, un trabajo arduo, pero que en el Grupo Socialista somos de la opinión de que merece la pena ese trabajo en Medina Azahara.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, la inauguración de este centro ha supuesto uno de los proyectos más ambiciosos de la Junta. Sí, muy ambicioso. Y, además, le voy a dar un dato, señora Consejera: ya no es el 68% de los cordobeses los que no conocen Medina Azahara; gracias a esa sede institucional, ya hay muchísimos cordobeses que conocen Medina Azahara y que conocen la historia de Medina Azahara. Y además la fantasía, como la que he dicho antes, de que se pasea por Medina Azahara, o por lo menos yo, cuando paseo por la ciudad palatina, ya tiene un lugar, ya tiene un lugar donde se refuerza el conocimiento. Un edificio cuyo recorrido puede durar prácticamente una hora, exactamente la hora que puede durar el recorrido guiado en Medina Azahara.</parrafo>
        <parrafo>Además, yo le voy a contar una anécdota. El primer váter que vi, pues, lo vi allí, en Medina Azahara, cuando pequeñita, y me asombró que ya, pues… La verdad que, en Medina Azahara, esos detallitos, esa anécdota que, a lo mejor, a mí me quedó gravada cuando pequeña, aparte de la gran riqueza, claro. Yo estoy contando una anécdota de cuando era pequeña, que entonces no… A lo mejor, por ser socialista, no soy tan buena ni tan culta, pero, bueno, es la anécdota que a mí me quedó con cuatro añitos de edad, y creo que se puede contar.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso le digo que este edificio, que tiene un recorrido casi de una hora, está sirviendo para explicar a esa parte del 68% que ya no existe, pues, los valores del yacimiento. Sirve también para enriquecer la visita al conjunto y difundir, como he dicho antes, el renacimiento cultural que propició la cultura omeya, cuando en Córdoba había avances no solamente en arte y literatura, sino en ciencia y un avance muy importante en el pensamiento.</parrafo>
        <parrafo>Además, ya se lo dije en el Pleno: Medina está hoy más cerca de Córdoba y del mundo. Se ha convertido, con la inauguración de este centro, hoy sospechosamente vapuleado, pues se ha convertido en un centro de investigación y restauración de primer orden mundial. Y, además, creo que usted lo ha dicho en su intervención: es un modelo totalmente innovador, que pone a Andalucía en la vanguardia. Pero es que le quiero recordar que no es la primera vez que Medina Azahara supone poner a Andalucía en vanguardia. Ya fue pionero el Gobierno andaluz en crear la figura especial, similar a la estructura museística, para poder gestionar, en su momento, entonces el conjunto arqueológico, cuando nosotros nos hicimos… Bueno, cuando el Gobierno andaluz se hizo responsable de este yacimiento. Y, además, con este edificio se ha vuelto a reinventar Medina Azahara.</parrafo>
        <parrafo>Y yo la verdad es que, escuchando algunas intervenciones, no entiendo cómo se puede hablar, como se está hablando, de lo que está significando, si ya en el puente del Pilar hubo más de cinco mil visitas, más de cinco mil visitas, cosa que sería un orgullo, como cordobés o como cordobesa, decir eso, y no manchar ese éxito. Y, si hay alguna duda, si hay alguna duda, y lo digo desde aquí, y me voy a permitir, eso, si hay alguna duda sobre lo que se ha hecho o lo que se ha dejado de hacer, en el centro de Medina Azahara, pues que se vaya…, como nos gusta tanto irnos a los juzgados, pues que se vaya directamente a los juzgados, y así sabremos quién miente y quién dice la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, dicen que Córdoba está llena de rincones con encanto, y me consta que usted opina lo mismo, ¿no? Pero es que Medina va más allá de un rincón con encanto, ¿no? Medina es una maravilla, es un lugar imprescindible para los que somos amantes de las ruinas o para los que son amantes de las leyendas. Simplemente, de los lugares con encanto. Y, además... Y sé, porque usted está apostando por ello, y su Consejería está apostando por ello, sé que entienden a Medina Azahara como una joya para Andalucía, ¿no?, y gracias, como dije antes, a su apuesta por Córdoba, gracias a esa sede institucional, a ese edificio, Medina es hoy referente tanto en el panorama nacional como en el panorama internacional. Ya he dicho la cifra de cinco mil visitantes solamente en el puente de El Pilar, lo que supone eso de riqueza para la ciudad de Córdoba o para la provincia de Córdoba. No solamente eso: las visitas que está teniendo el Centro de Interpretación de Medina Azahara, la sede institucional de Medina Azahara, de delegaciones extranjeras, de gente que viene a conocer el edificio, cómo se ha hecho el edificio, qué alberga ese edificio, lo que conlleva luego conocer la realidad que ha llevado a hacer ese edificio, aquel yacimiento, a la falda de Sierra Morena, como solemos decir en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Además, está siendo una gran proyección a nivel, como lo dije antes, extranjero, el conjunto arqueológico, y, además, está siendo de vital importancia para la divulgación del conjunto, de máxima importancia, ¿no?, y como dice Joaquín Dobladez, ese excelente Delegado Provincial de Cultura que hay en la provincia de Córdoba. Él lo suele decir, ¿no?, que es de los que piensan que solo se ama aquello que se conoce, y yo estoy totalmente de acuerdo con él. Por eso, como ya le dije anteriormente, ya no es el 68%, que nos podemos dar por muy satisfechos, de que ya no es el 68%, porque es que la sede institucional está acercando Medina a la ciudadanía cordobesa, está dándole a la ciudadanía cordobesa la ocasión de conocer sus raíces, su pasado andalusí.</parrafo>
        <parrafo>Que, por cierto, hablando del pasado andalusí, me gustaría darle la bienvenida a este Parlamento al Embajador de Palestina en España, que también estamos viendo un tema de Palestina en la Comisión de la Presidencia, y, hombre, y viene a mis recuerdos la mezquita más antigua, que es la explanada de la mezquita de Jerusalén, fue también hecha por los omeyas, ¿no? Algo tendremos que ver en ese sentido, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Como le decía, creo que este edificio está dando a conocer a la ciudadanía cordobesa su pasado andalusí; un pasado que solo nos puede traer orgullo y reconocimiento de lo que significó para nosotros aquella época.</parrafo>
        <parrafo>Y, como usted dice, queda mucho trabajo por hacer —y es verdad, que nos queda mucho trabajo por hacer—, y ese trabajo que queda por hacer puede significar que Medina puede llegar a ser una biblioteca inmensa, una biblioteca que puede ser una excepcional forma de profundizar en la historia y profundizar en nuestra cultura, ¿no?, y es también gracias a ese edificio, diseñado tanto por Fuensanta Nieto como por Enrique Soberano, de los que, por cierto, estoy loca ya por ver el C4, porque, se lo digo, está cada vez más para arriba, ¿no?, y la verdad es que es digno de admirar el trabajo que están haciendo estos dos arquitectos, sobre todo en la ciudad de Córdoba, por lo que conocemos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, señora Consejera, termino, y termino como empecé: dándole las gracias por su apuesta en Medina Azahara; pidiéndole que siga apostando por Medina Azahara, que escuche a los ciudadanos y a las ciudadanas cordobeses que han visitado Medina Azahara gracias a esa sede institucional, que los escuche, y que los oiga hablar maravillas, maravillas constantemente por las visitas.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde aquí, simplemente quiero terminar diciendo algo, y es que no puede dañar algo tan importante y tan universal, que nos pertenece a todos los ciudadanos y ciudadanas, no solamente de Córdoba, sino de Andalucía y del mundo, como es Medina Azahara, por partidismo político.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quevedo Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Y para cerrar este debate agrupado, señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Estar en vanguardia, a la que antes se ha aludido, significa también correr ciertos riesgos. No siempre las vanguardias, creo que más bien casi nunca, han sido bien entendidas. Es el riesgo de abrir caminos nuevos, es el riesgo de hacer algo distinto, es el riesgo, incluso, de progresar. Hay quien en el progreso ve un riesgo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros nos debemos a la audacia. En algunos momentos en otras comparecencias les he traído a ustedes ese término, porque creemos que debemos ser audaces, y que este es un elemento necesario para que una administración progrese, para que una comunidad progrese, para que la ciudadanía progrese. Hay que romper moldes. Si no, nos quedamos siempre como estamos, y creo que esa es la diferencia entre el término «progresista» y el término «conservador», ¿no?: alguien que quiere ir abriendo nuevos caminos y otros que quieren quedarse como están, seguramente porque han estado siempre mejor.</parrafo>
        <parrafo>No voy a rechazar el debate, no voy a rechazar el debate en cuanto a la pertenencia o no a una organización política de las personas o «la», porque no he oído más que una, la persona que se conoce como perteneciente a una organización política. Lo he dicho y lo seguiré no solo diciendo, sino manteniendo. Yo creo que ningún ciudadano, ningún ciudadano de Andalucía ni de España, porque estamos en un régimen democrático, puede estar por encima de la ley —ninguno—, pero tampoco podemos colocar a ninguno por debajo de la ley. Esa es la medida, ese es el punto que mide sí o no. Si es legal, si está dentro de la ley, se puede hacer, y, si no es legal, ya tenemos mecanismos suficientes, desde luego algunos propuestos por nosotros mismos, para que nadie se exceda en ese cumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>Pero pertenecer a una organización política no puede ser elemento de discriminación, y, si ustedes creen que puede serlo, díganlo, digan que se puede discriminar a una persona por el hecho de pertenecer a una organización política, la que sea. Díganlo, díganlo a ver si los ciudadanos están de acuerdo con ese criterio, porque por ahí se empieza y no se sabe por dónde podemos terminar.</parrafo>
        <parrafo>Así que me preocupa, me preocupa que todo el debate haya girado en relación con dos cuestiones: si avanza o no avanza el modelo y si pueden o no trabajar personas que tengan un determinado carné. Cumpliendo la legalidad, cumpliendo la legalidad. Otra cosa distinta es que me digan ustedes que nos hemos salido de la legalidad, y yo ahí, como comprenderán, asumiré las responsabilidades que tenga. Pero, con el cumplimiento estricto de la legalidad, no se puede utilizar demagógicamente este asunto para tratar de ensombrecer lo que ambos portavoces, o los tres portavoces, han venido a convenir que es un gran momento para Córdoba y un gran elemento de puesta en valor del patrimonio para Andalucía: absoluta legalidad en las contrataciones, señorías. Creo que eso es lo primero que debe quedar claro.</parrafo>
        <parrafo>Y es así porque la selección ha seguido escrupulosamente, escrupulosamente, los pasos que están establecidos legalmente, y que no son otros, como ustedes han reconocido —y, por lo tanto, ya es que no lo entiendo—, que los del cuarto convenio colectivo de la empresa, que es el que está actualmente en vigor. Entonces, si me reconocen que hemos hecho las cosas como tenemos legalmente que hacerlas, no entiendo a qué luego generan esa —perdonen el término— sarta, esa retahíla de elementos que vienen a tratar de ensuciar el proceso. Paso por paso, paso por paso, según marca el convenio colectivo, que incluye la cobertura de estos puestos a través del Servicio Andaluz de Empleo, sobre todo cuando estamos hablando de un montante de trabajadores muy importante, y no de solicitud de que se cubra algún puesto suelto, que es lo que ha podido ocurrir en otros conjuntos arqueológicos. Pero no este montante de personas han salido a través de página web. Si lo hiciésemos, estaríamos incumpliendo el convenio colectivo, si utilizásemos otro medio estaríamos incumpliendo el convenio colectivo, y, desde luego, no queremos hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Con relación a los trabajadores y a cómo se han cubierto las necesidades, la máxima que quiero que quede clara es el cumplimiento de la legalidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero díganme un técnico de educación y dinamización, un técnico de gestión cultural y comunicación, un técnico de gestión, un técnico de gestión de biblioteca, un técnico informático, un técnico de mantenimiento, tres informadores turísticos, un auxiliar administrativo y seis auxiliares de control, con perfiles para cada uno de esos puestos. Y hemos recibido del Servicio Andaluz los perfiles, los perfiles que corresponden..., o sea, los perfiles de cada una de las personas que corresponden con estos perfiles. Y les aseguro que hemos elegido a los mejores, incluso en el caso que aquí se ha citado y que yo no voy a citar porque entiendo que no debemos utilizar nombres en esta comparecencia. Se ha citado alguno, además erróneamente. O estamos hablando de dos personas distintas. El nombre que usted ha dicho no corresponde con el nombre que tengo yo aquí, no. Pero sabemos a quién nos estamos refiriendo. Bueno, yo hablo del que tengo aquí que es el que ha obtenido su puesto de trabajo a través del Servicio Andaluz de Empleo con la mayor puntuación para ese puesto y con el perfil necesario para ese puesto, que también erróneamente se ha dicho que era el director y que no es el director. El puesto es el de técnico de gestión.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, de verdad que vengo con el ánimo de contar todo aquello que les puedo contar para que ustedes se queden tranquilos. Yo quiero que ustedes se queden tranquilos. Porque como les voy a pedir la colaboración, se la voy a seguir pidiendo, quiero que la hagan desde la tranquilidad. Pero créanme lo que le estamos diciendo. No nos estamos inventando nada, somos transparentes.</parrafo>
        <parrafo>Y la encomienda de gestión igualmente es transparente. Mire, usted, si usted dice que la encomienda de gestión está mal hecha, que responde a otras cuestiones, nos hemos equivocado varios, además de la Consejería de Cultura, porque la encomienda se dicta de conformidad con la Ley de Administración de la Junta de Andalucía, con fiscalización previa favorable de la Intervención General y se publica de forma legal en el BOJA. O sea, que no digo que no, somos seres humanos y nos podemos equivocar; pero entonces nos hemos equivocado muchos. No se ha equivocado uno con la intención de perjudicar a nadie. Porque no voy a consentir que, como conclusión de esta comparecencia, alguien tenga la tentación de perjudicar el buen nombre de quienes durante tantos años vienen trabajando en el conjunto. Cuando aquí yo he dicho que había déficit, no quiero que a nadie se le vaya a ocurrir pensar ni decir que son déficits achacables a la gestión de las personas que han estado en el conjunto. De ninguna de las maneras. Han trabajado por encima de sus posibilidades y han obtenido éxitos para el conjunto que han sido luego ejemplos para seguir trabajando en el patrimonio y han sido reconocidos desde la Consejería, a nivel nacional y a nivel internacional. Los déficits son debidos a las circunstancias en las que se presta ese servicio y se lleva adelante ese trabajo. Por eso nos propusimos mejorarlo. Por eso nos propusimos mejorarlo. Lo hemos mejorado con un mejor contenedor, con un mejor edificio, con unos mejores laboratorios, con un mejor equipo para hacer la difusión y lo hemos mejorado con un mejor equipo de recursos humanos, más especializado y específicamente elegido para cubrir las necesidades que queríamos. Digo esto claro y lo digo además alto, para que no se le ocurra a nadie, porque, si se le ocurre, estará manipulando la información o mintiendo, que es bastante peor.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señorías, veo que no hay mucho sustento en lo que ustedes quieren criticar o está basado en errores, que no sé si son errores de apreciación o son errores de fondo, o solo responde...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, le ruego que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—O solo responde a eso, al ánimo de empañar una buena gestión de la Junta de Andalucía, en este caso, de la Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Y hay dos cuestiones más que me preocupan y que voy a poner de relieve. El uso de la palabra «decente». Me preocupa el uso de la palabra «decente», porque no hay indicadores para medir la decencia. Es una apreciación subjetiva y, durante siglos y años, muchas personas, muchas mujeres, han estado sometidas a escarnio precisamente por el uso de la palabra «decente». Así que en política hablemos de legal o de no legal, de que estamos de acuerdo o de que no estamos de acuerdo. Pero entiendo que el uso de esa palabra no está bien traído porque nos puede llevar a otros momentos de la historia en la que, desde luego, el resultado del uso de esa palabra no ha sido positivo.</parrafo>
        <parrafo>Y lo segundo que me preocupa, lo segundo que me preocupa es la reflexión que traía a su discurso la portavoz del Grupo Socialista. Esa reflexión de que hagamos lo que hagamos, y lo hagamos como lo hagamos, el Partido Popular tratará de vilipendiar esas acciones.</parrafo>
        <parrafo>Y me preocupa porque eso que puedo compartir con usted en un buen grado, no puede llevarnos nunca a bajar nuestro nivel de exigencia, porque podríamos llegar a la conclusión de que si hagamos lo que hagamos nos van a criticar lo mismo, pues hagamos lo que nos parezca.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero decir, quiero que conste en el acta, que no nos va eso a bajar el nivel de exigencia ni de autoexigencia porque seguimos siendo en la Consejería, seguimos siendo en el Gobierno andaluz y seguimos siendo en el Parlamento andaluz los más exigentes con nosotros mismos en defensa de un sistema que necesita de la exigencia para seguir funcionando para lo que se creó, para dar servicio a los ciudadanos. Y creo que en Medina Azahara, con independencia de que no somos perfectos, la ciudadanía ha salido ganando.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

