<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>217</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Centro de investigación, Enseñanza superior, Investigación y desarrollo, Relación escuela industria, Tecnología</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000507</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000507. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre el modelo de los campus tecnológicos en Andalucía (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Antonio Núñez Roldán, D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, D. José Juan Díaz Trillo y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa. D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado este punto del orden del día, corresponde el siguiente punto, que es una solicitud de comparecencia del señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre el modelo de los campus tecnológicos en Andalucía, que se plantea a iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a petición del Grupo Socialista, les hablaré, a continuación, de un proyecto tremendamente ilusionante y estimulante, de modelos de campus tecnológicos en los que el Gobierno viene trabajando desde hace algún tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario marcar este trabajo en la tarea por conseguir para Andalucía un nuevo modelo económico basado en la innovación y el conocimiento, y, por tanto, en el futuro. En el binomio universidad y empresas, y en la implantación de espacios productivos de última generación.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, es la tarea que nos marca el proyecto de una Andalucía, de una tierra nuestra sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Para la consecución de este reto es imprescindible la aportación de las universidades andaluzas, principal fuente de generación de conocimiento y de investigación, nuestras 10 universidades públicas andaluzas. Estas deben colaborar ofreciendo soluciones al en el desarrollo de su trabajo tejido productivo, y también a los profesionales que encuentran y desean resolver los retos que a diario les plantean nuestras empresas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, buscamos que nuestras universidades sean un motor de impulso de la industria andaluza y un entorno accesible para que todos los andaluces puedan seguir formándose, según sus necesidades o inquietudes, a lo largo de toda la vida, en un entorno de excelencia y de especialización.</parrafo>
        <parrafo>Para que las universidades adquieran este carácter de excelencia y especialización nos hemos marcado tres retos fundamentales que les paso a enumerar. El primero, evolucionar desde la docencia más clásica hacia un proceso personalizado y proactivo de aprendizaje a lo largo de la vida. Las universidades no están solo para transferir conocimientos, sino que han de adoptar otras responsabilidades, como enseñar a acceder y gestionar el mejor conocimiento posible en cada momento. Se trata de formar no solo en aptitudes, sino también en actitudes y habilidades. El segundo reto es que contemos con un modelo de investigación que prime y priorice la excelencia, y que potencie la transferencia tecnológica, y el tercero es incorporar el papel de las universidades como agente económico pleno.</parrafo>
        <parrafo>La generación de nuevo conocimiento en nuestras universidades es sinónimo de creación de riqueza y de empresas que surjan en su seno. Las universidades andaluzas deben ser, son un semillero de emprendedores y de empresas, a las que hace falta que dediquemos más esfuerzos para seguir siendo y crear empresas punteras en el mundo. Estamos convencidos de que esta forma de entender la educación reportará a Andalucía cada vez mayores cotas de excelencia, gracias a la formación que vayan adquiriendo jóvenes, estudiantes y trabajadores, y nos convertirá en conjunto en una región más competitiva, basada en la materia gris, en el conocimiento, en el ingenio, en la creatividad y en el saber hacer de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Para lograr esto, los medios, la financiación, las infraestructuras y la inversión. Primero hablarles del modelo de financiación andaluz. Es un modelo que necesita suficiencia financiera adecuada, y Andalucía cuenta hoy con un modelo de financiación único en nuestro país en el que ligamos buena parte de sus recursos económicos al cumplimiento de objetivos concretos de calidad y eficiencia, con una clara meta: reforzar el importante papel que nuestras universidades deben tener en la construcción de un nuevo modelo de desarrollo económico para nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Estamos convencidos de que pocas veces a lo largo de la historia de las universidades han tenido estas, las universidades, una responsabilidad tan relevante como la que tienen en la nueva realidad social y económica. Precisamente por eso, nunca antes la sociedad había puesto a disposición tantos recursos como en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Los datos hablan por sí mismos. Si las universidades públicas andaluzas recibían en el año 2001, al inicio del anterior modelo de financiación, 600 millones de euros al año, en el año 2009, con el nuevo modelo, van a recibir 1.570 millones de euros, más del doble, y, en el año 2011, año de finalización del modelo, recibirán casi dos mil millones de euros; es decir, vamos a triplicar en una década la financiación pública que la Junta de Andalucía destina a las universidades andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, más responsabilidad no solo conlleva más financiación, más recursos, sino que, paralelamente —y ese es el gran valor que aporta este nuevo modelo—, la disposición de más recursos debe implicar un mayor compromiso social de la Universidad con la sociedad que la financie. Estamos en el ecuador de este modelo de financiación, que iniciamos en el año 2007, y la mayor parte de los indicadores que se miden en él ya han obtenido buenos ejemplos del cambio que se está propiciando.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, las infraestructuras científicas. Por otra parte, el Sistema Andaluz de Conocimiento pone a disposición de la economía andaluza una extensa red capaz de generar, aplicar, divulgar y compartir conocimientos. De esta forma, en Andalucía generan conocimiento a diario 10 universidades, 1.661 grupos de investigación y 89 entidades más entre institutos de investigación singulares y centros e institutos de investigación. Otras 58 entidades distribuidas por toda la geografía andaluza dedican sus esfuerzos a la aplicación del conocimiento y a la permeabilización de la investigación en el tejido productivo. En ellas incluimos los centros tecnológicos, los centros de innovación y tecnología, los centros de creación y consolidación de las empresas de base tecnológica y las OTRI de nuestras universidades, entre otras. Para la aplicación del conocimiento está previsto crear en el corto plazo 16 nuevas entidades.</parrafo>
        <parrafo>En la divulgación destaca la labor de la Red de Espacios de Divulgación Científica y Técnica en Andalucía —REDCTA—, la Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía —RETA— y la fundación privada Corporación Tecnológica de Andalucía —CTA—.</parrafo>
        <parrafo>Por último, los parques tecnológicos de Andalucía se constituyen en auténticos espacios de conocimiento donde la investigación es aplicada directamente en estas empresas, conformando ya, hoy por hoy, una red de primer nivel y con importantes resultados, como los de Cartuja 93, el Parque Tecnológico en Andalucía de Málaga o el Parque Tecnológico de la Salud en Granada.</parrafo>
        <parrafo>La inversión en investigación y desarrollo, necesaria, depende de esta estabilidad financiera, unida a la cada vez más extensa red del Sistema Andaluz del Conocimiento, que ha tenido excelentes resultados en cuanto resultados en I+D+i.</parrafo>
        <parrafo>Hemos tenido la oportunidad de analizar estos datos en múltiples ocasiones en esta Comisión, pero es bueno recordarlos para tenerlos presente en nuestros debates.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, el gasto de investigación y desarrollo supera ya el 1% del producto interior bruto. Andalucía es la tercera región que más recursos invierte en I+D, en términos absolutos, y supera por primera vez en esfuerzo inversor al País Vasco y Valencia. El gasto empresarial en investigación y desarrollo en Andalucía ha crecido, en el último año estudiado, un 36%, muy por encima del registrado por las empresas nacionales, del 13,7%.</parrafo>
        <parrafo>Hasta aquí hemos hablado de las herramientas que hemos puesto en marcha, que hemos ido articulando para garantizar una interrelación efectiva entre la Universidad y la empresa; pero hoy les hablaré de algo más, de un paso más de esa apuesta incansable por hacer posible el binomio Universidad-conocimiento-empresa, y es el llamado Campus Científico Tecnológico.</parrafo>
        <parrafo>En la nueva sociedad del conocimiento, la articulación de espacios permanentes de concurrencia directa entre los entornos formativos, científicos y productivos que den respuesta a las necesidades y oportunidades de una sociedad cambiante viene siendo planteada, en todos los foros internacionales, como la mejor y más decisiva estrategia para impulsar el desarrollo social y económico de cualquier territorio. Los campus científico-tecnológicos permiten optimizar la calidad de los resultados del binomio Universidad-empresa, entendida como la capacidad para satisfacer necesidades y oportunidades explícitas e implícitas de las empresas del sector. De hecho, la creación de un campus científico-tecnológico en un territorio supone una relación directa muy estrecha entre todos los actores y destinatarios de las acciones a implementar, especialmente entre los actores del conocimiento y los de la actividad productiva, un enfoque específico hacia la naturaleza y la situación actual de sectores productivos vitales de la provincia o del territorio, incluyendo el grado de particularización y de la especialización necesaria y la dotación de recursos adecuados y suficientes para las actividades, ya que pueden facilitar el acceso a fondos y recursos financieros procedentes del Gobierno de España, de la Unión Europea y otras instituciones y entidades.</parrafo>
        <parrafo>Los planteamientos tradicionales no siempre cubren adecuadamente las necesidades reales de sectores específicos, por lo que, para garantizarnos el éxito de nuestra estrategia, necesitamos un afinamiento del trasvase de resultados de la investigación de la Universidad y las empresas perfectamente adecuado a su realidad y a las demandas que plantee.</parrafo>
        <parrafo>Contar con un campus científico y tecnológico, permite un enfoque y una diferenciación de nuestra Universidad en ciertos ámbitos, lo que le proporciona oportunidades de excelencia y competitividad en aspectos concretos del conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>En el área empresarial, estos centros pueden constituir un eficaz mecanismo de inserción y reinserción laboral por adecuar las competencias de los profesionales a la realidad y a las necesidades existentes. Hasta el momento contamos con dos primeras experiencias que nos hacen pensar que trabajamos en la línea correcta. Se trata de los campus científico-tecnológicos de Linares y Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>El campus científico-tecnológico de Linares ya cuenta con la fundación encargada de su desarrollo, que está integrada por las Consejerías de Innovación, Ciencia y Empresa, la de Empleo y la de Educación de la Junta; la Universidad de Jaén y el Ayuntamiento de Linares, y que, por el momento, gestiona un presupuesto de 16 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Con este campus científico y tecnológico, se trabaja para construir en Linares unas infraestructuras científicas y tecnológicas modernas, adaptadas a la realidad del entorno y con proyección de futuro, que deberán dotarse de los equipamientos necesarios para el desarrollo de actividades de I+D+i, en torno a un elemento clave de esta comarca como es el metal.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, el Campus Científico y Tecnológico de Algeciras, se define como un conjunto de infraestructuras y servicios, cuya misión es responder a las necesidades científicas y tecnológicas del tejido empresarial de la Bahía de Algeciras, centradas en el sector petroquímico y logístico del transporte, sin exclusión de los demás sectores emergentes del entorno de la Bahía. Del mismo modo, una fundación se encarga de su desarrollo, con un presupuesto que ya supera los tres millones de euros; presentes las Consejerías de Innovación, Empleo y Educación, la Universidad de Cádiz y el Ayuntamiento de Algeciras. Para ambos casos, el interés del Gobierno de España se ha hecho patente, y el Ministerio de Ciencia e Innovación ha mostrado su interés en colaborar, activamente, en la consecución de ambos campus y de este modelo.</parrafo>
        <parrafo>Además, las fundaciones que dirigen su desarrollo están abiertas a la participación de la iniciativa privada, permitiendo así una mayor interrelación entre ciencia y empresa desde el principio.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, un campus científico y tecnológico incrementa, significativamente, el atractivo del territorio en el que se asienta. Y, de hecho, las personas reciben una oferta educativa atractiva, aparejada a oportunidades profesionales, y las empresas cuentan con un capital humano capacitado, empresas auxiliares, recursos sectoriales y acceso a la investigación y el desarrollo. De esta forma, investigación y Formación Profesional y Ocupacional, orientada a la empleabilidad, componen una estructura perfectamente adecuada para satisfacer las demandas sociales y empresariales de un territorio concreto con un único denominador común.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, con esta iniciativa buscamos poner en común estrategias, desde el origen hasta al destino, al orientar todos los esfuerzos hasta un mismo punto y desde diferentes perspectivas, y el resultado tiene mayor probabilidad de ser el esperado.</parrafo>
        <parrafo>Con el campus científico y tecnológico invitamos a todo un territorio y su sociedad a que, en su día a día, contribuyan a conseguir un modelo más sostenido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Socialista corresponde la intervención a su portavoz, el señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, inicio mi intervención como portavoz del Grupo Parlamentario Socialista haciendo un reconocimiento, que entiendo que es de justicia, por la labor y apuesta decidida del Gobierno de la Junta de Andalucía por la modernización, por la apuesta decidida por el desarrollo tecnológico y la innovación, y por creer y trabajar para que Andalucía sea innovadora.</parrafo>
        <parrafo>El esfuerzo inversor de los últimos años ha sido clave para poder poner a disposición de la economía andaluza una extensa red capaz de generar, aplicar, divulgar y compartir conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa ha impulsado y promovido los cauces necesarios para volcar toda la capacidad de lo que denominamos sociedad andaluza del conocimiento sobre el tejido productivo andaluz; con un objetivo claro: que las pymes tradicionales innoven, que las empresas innovadoras hagan I+D, y las que tienen ya I+D propio se potencien, garantizando la igualdad de oportunidades a todas las empresas, trabajando tanto en los parques tecnológicos como en los polígonos industriales, para que tanto las grandes compañías como las pymes más tradicionales se aprovechen de los beneficios que les reporta la tecnología y la innovación, intentando mejorar la competitividad del tejido empresarial andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Los datos que usted nos ha facilitado avalan el reconocimiento que hacía al inicio de mi intervención: Andalucía es la tercera región que más recursos invierte en I+D, superando el uno por ciento del Producto Interior Bruto andaluz, y, lo que no es menos importante, el gasto empresarial en I+D en Andalucía crece más del doble del incremento registrado por las empresas nacionales.</parrafo>
        <parrafo>Es claro que ha existido un avance notable en los últimos años. Tenemos la base, los mimbres necesarios para poder abordar nuevos proyectos que afiancen lo conseguido y nos permitan conseguir objetivos más ambiciosos.</parrafo>
        <parrafo>La investigación y la innovación deben sustentar un nuevo modelo económico. En este cambio de modelo económico, como usted ha manifestado, la universidad tiene un papel fundamental. Las universidades constituyen un foco de desarrollo de su entorno geográfico, y ejercen una función de responsabilidad social institucional que debe caracterizarse por el desarrollo de sinergias con instituciones de ámbito local, regional, nacional e internacional.</parrafo>
        <parrafo>Podemos decir que nuestras universidades, las universidades andaluzas, ocupan una buena posición en el conjunto nacional, y nuestra Comunidad Autónoma ocupa el liderazgo nacional en el programa Campus, de creación de empresas en el ámbito universitario.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, el programa Campus es otro acierto de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, actualmente integrado en la Orden de 9 de diciembre de 2008; programa que entronca con los objetivos del Plan de Innovación y Modernización de Andalucía. Es un programa de incentivos para el fomento de innovación y el desarrollo empresarial de Andalucía para los años 2008 a 2013.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, desde el Grupo Parlamentario Socialista estamos convencidos del acierto que supone dar un nuevo paso hacia el modelo sostenible. La esperanza que supone para el desarrollo de nuestra Comunidad el campus científico y tecnológico, nos permitirá sin duda superar el reto de adaptar la formación a las demandas del sector empresarial. Este proyecto integrador integrará el conjunto de los elementos de formación, capacitación, investigación e innovación, vinculados a la industria del conocimiento, en una estructura funcional única que sumará la Formación Profesional inicial —dependiente de la Consejería de Educación—, la Formación Profesional —dependiente de la Consejería de Empleo—, la formación universitaria y los centros I+D+i, con la estructura productiva de las zonas y su entorno.</parrafo>
        <parrafo>Con este proyecto se articulará un espacio común del sistema ciencia, tecnología y empresa, vinculado a los sectores consolidados y emergentes de la zona, conectando la investigación, el desarrollo económico y la innovación como elemento básico de progreso. No cabe duda de que se impulsará la cultura emprendedora en el entorno.</parrafo>
        <parrafo>Los campus científico-tecnológicos generarán una especie de círculo virtuoso, atrayendo empresas, porque hay recursos humanos bien preparados, y atraerá estudiantes, porque cuando acaben sus estudios van a tener un trabajo bien remunerado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como usted bien sabe, la apuesta del Gobierno andaluz por las I+D+i es el mejor remedio para superar la actual coyuntura de crisis y situar a la Comunidad en una economía tecnológicamente avanzada.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista consideramos que el camino iniciado con los nuevos proyectos es el adecuado. Por tanto, sólo nos queda felicitar a Algeciras y Linares por ser pioneros en esta experiencia, porque es indudable que, siendo focos de conocimiento, transformarán la vida social y económica de sus entornos, así como animarlos a usted y a su Consejería a continuar el camino emprendido ampliando progresivamente los campus científico-tecnológicos a otras zonas de nuestra Comunidad, lo que, sin duda, contribuirá a que nuestra Comunidad siga potenciando sus recursos y sea ejemplo de modernidad y nos permitirá continuar en una Andalucía innovadora.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señor portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Comentar, como principio general, que Andalucía se ha convertido, como en otros temas, en un referente y en la comunidad autónoma más avanzada de España en crear un modelo de innovación regional propio, todavía incipiente, todavía con algunos elementos que hay que potenciar, pero un modelo de innovación que ha partido del compromiso político de un gobierno de poner a la investigación y al desarrollo como centro de una nueva estrategia económica. Esto surgió como consecuencia de la Segunda Modernización de Andalucía, el impulso dado desde el Gobierno y la colaboración de sindicatos y empresarios en el Acuerdo de Concertación Social de Andalucía. A partir de ahí nos hemos dotado de herramientas muy innovadoras.</parrafo>
        <parrafo>Poner en común a las 10 universidades públicas, a los más de treinta centros tecnológicos, a través de RETA, de una red que permite articular y coordinar, yo creo que es una herramienta y una decisión muy acertada, con el objetivo fundamental de acercar la investigación a las empresas y las empresas a la investigación; superar los compartimentos estancos del pasado donde las universidades investigaban y descubrían ideas o patentes, pero que había como una barrera infranqueable para que fueran convertidas en negocio, en empresas y, por tanto, en empleo. Ese el objetivo del modelo, y ese modelo ha ido avanzando.</parrafo>
        <parrafo>Y hemos dado un paso más, también pionero y único, que es la creación de los campus científico-tecnológicos. ¿Por qué? Pues porque hemos detectado que, en algunos territorios muy concretos, con una alta especialización en un sector económico —el metal o el petroquímico, la logística en Algeciras—, o en otros clusters o agrupaciones de empresas, hemos detectado que hay un potencial por desarrollar ligado a la formación integral de los trabajadores y empresarios en el concepto de formación a lo largo de toda la vida: la formación en la escuela, en la formación profesional, en la formación ocupacional y en la Universidad. Tres consejerías: Innovación, Ciencia y Empresas por las universidades, Educación por la escuela y la formación profesional y Empleo por la formación ocupacional y las actividades de formación activa.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por lo tanto, de poner en común todo ese esfuerzo, hacer un plan conjunto de formación, y llevarlo al territorio, y pactarlo con empresarios y con sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, creo que es una herramienta de un enorme potencial, tenemos mucha confianza, y está realmente despertando mucha curiosidad. El Gobierno de España, que ha conocido esta experiencia a través de una presentación que le hemos hecho al Ministro de Educación y a la Ministra de Ciencia e Innovación, quiere participar, se van a comprometer a cofinanciar con nosotros, y creo —insisto— que es una pata más en nuestro modelo de innovación.</parrafo>
        <parrafo>En los próximos meses vamos a firmar el acuerdo para el tercer campus, en particular, en concreto, en Macael, ligado a la piedra natural; un sector industrial que ha tenido cinco mil empleos en mitad de un desierto industrial y que ha perdido casi dos mil empleos en los últimos doce meses.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ahí vamos a formar un nuevo campus científico y tecnológico adaptado a esa comarca y estamos identificando en el territorio aquellos que en este momento necesitan este tipo de herramienta de innovación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

