<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>182</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Buque, Medio de transporte, Impuesto especial, Exención fiscal</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000048</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000048. Proposición no de ley relativa a exención del impuesto de matriculación para las embarcaciones destinadas a la enseñanza (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 6 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Ruiz Ortiz, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, reanudamos la sesión.</parrafo>
        <parrafo>El siguiente punto son las proposiciones no de ley, la primera es relativa a exención del impuesto de matriculación para las embarcaciones destinadas a la enseñanza, del Grupo Parlamentario Popular. El proponente, el señor Ruiz Ortiz. Pues tiene la palabra cuando esté usted preparado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Estoy preparado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo voy a ser muy breve porque la iniciativa es muy simple, aunque no por ello es menos importante, pero es muy fácil de entender.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, la Ley 38/1992, de 28 de diciembre, sobre Impuestos Especiales, en su artículo 65 establece que estarán sujetos al impuesto de matriculación los vehículos automóviles, las embarcaciones y las aeronaves. Seguidamente, en su artículo 66 dispone que estarán exentos de dicho impuesto de matriculación los vehículos automóviles y las aeronaves destinadas al ejercicio de la actividad de enseñanza, pero nada se dice de las embarcaciones destinadas a esas mismas actividades. Es decir, que los coches de autoescuela y los aviones destinados a la enseñanza no pagan el impuesto de matriculación, pero los barcos-escuela, si me permiten ustedes la expresión, sí tienen que pagar ese impuesto de matriculación. Esto supone una clarísima discriminación de las escuelas náuticas, dedicadas a la enseñanza, con respecto a las autoescuelas y a las escuelas aeronáuticas, que se dedican a la misma actividad, como pueden ver ustedes claramente. Y yo la verdad es que no entiendo, ni creo que se entienda, esta discriminación absurda, que cobra un impuesto a unos sí y a otros no por hacer la misma actividad pero dependiendo de si se realiza en tierra, mar o aire.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el objetivo de esta iniciativa es doble: por un lado, acabar con esta discriminación absurda de la que les acabo de hablar, y, por otro lado, tratar de reactivar este sector, en un momento de crisis en el que es absolutamente necesario ayudar y apoyar a las pequeñas y medianas empresas para evitar su desaparición. Y esta es la política que estamos siguiendo en el Partido Popular de Andalucía: proponer reformas que eliminen las trabas fiscales a las empresas, a las pequeñas y medianas empresas, y a los autónomos, porque creemos que es imprescindible hacerlo para frenar, para paliar los efectos de esta crisis económica en nuestra tierra, y, por eso, pues traemos iniciativas como la de hoy y pedimos al resto de los grupos que la apoyen, porque es necesaria, creemos que es necesaria y positiva para este sector. Además, solo pretende acabar, como les acabo de decir, con una discriminación de estas escuelas náuticas con respecto al resto de escuelas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora el posicionamiento de los distintos grupos parlamentarios. El portavoz de Izquierda Unida, el señor Castro Román, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, para pedir disculpas, al Grupo Popular en general, y al señor Ruiz, al que aprecio sinceramente, en particular, porque no puedo corresponder —ya se lo he dicho personalmente— ni al esfuerzo ni a la intención del Grupo Popular, y, por lo tanto, he de reconocer que este diputado no ha podido profundizar ni conocer al detalle este asunto. Es la primera vez que lo escucho. Supongo que nos pasará a todos, que todos los diputados no saben de todo: es muy complicado.</parrafo>
        <parrafo>En fin, la actividad parlamentaria y la campaña electoral en la que nos encontramos han tenido algo que ver en esta situación en la que nos encontramos. Y ello lo digo a pesar de que Málaga está cuajada de puertos deportivos, y los que se desean, por cierto. Ya saben la posición de Izquierda Unida Los Verdes a este respecto, y no estoy, por lo tanto, familiarizado ni con este sector ni con esta actividad, que, por cierto, no está al alcance de todos ni mucho menos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, simplemente, plantearles, con esta disculpa por anticipado que les planteo, la abstención del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchísimas gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>La portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Cózar Andrades, cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz, créame que lo respeto, y, con todo mi aprecio y toda mi... Pero, le decía, no va a ser un no sin argumentos. No ha traído usted argumentos tampoco más profundos de los que expone en su proposición no de ley para ilustrarnos un poco más al respecto de esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Echándole un vistazo y por lo que se ve de ese artículo al que usted hacía referencia, esa ley a la que usted hacía referencia, bueno, yo, que la ley discrimine, que usted considere que la ley discrimina...</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo entiendo que esa ley es fruto de un debate importante, en el que habrá habido razones que nosotros ahora mismo..., que usted aquí no ha traído, no ha expuesto; pero habrá razones suficientes para entender que no todas las embarcaciones tienen que tener el mismo tratamiento a la hora del impuesto de matriculación al que usted se refiere.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, habla usted de las medidas que el Partido Popular está proponiendo, quitando algunos impuestos, bajando la fiscalidad, en algunos casos, como en este, que sería eliminar este impuesto como una medida de salida a la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que un tributo no es algo..., no puede ser una medida graciable, que es lo que usted hoy nos propone aquí, sino que tiene que ser algo con un debate mucho más profundo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, yo decirle, tras esta primera introducción, que en Andalucía no tenemos estas competencias, que no es un tributo transferido, que es una medida que afectaría a la totalidad del territorio nacional, y que, por otra parte, si hablamos de tributos en Andalucía, y a pesar de que la Mesa haya calificado esta iniciativa dirigida a esta Comisión, entendemos que, si en alguna comisión del Parlamento de Andalucía debería tratarse, sería, desde luego, si hablamos de impuestos, de tributos o de fiscalidad, en la Comisión de Economía y Hacienda. Y tiene su grupo en el Senado, además, tienen ustedes su grupo, como es normal, en el Senado, que, además, tienen una moción presentada en este mismo sentido, dirigida a las embarcaciones de recreo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me pregunto: habrá razones para que no tengan el mismo tratamiento cuando no incluyen las de uso educativo también en esta moción. Y puede haber varias razones: puede ser que la Ley de Calidad del Aire y Protección de la Atmósfera —creo que es de 2007—, que regula el impuesto de matriculación manejando criterios ecológicos para los vehículos y también para embarcaciones, y también para aeronaves, regule este impuesto, como digo, con criterios ecológicos, donde aquellos vehículos que más contaminen tendrán que pagar un tipo más alto, existiendo cuatro tipos para..., considerando, dependiendo de las emisiones de CO2 que aportan a la atmósfera, que, como usted sabe, es el principal causante del cambio climático... Entonces, es una medida que me parece que por ahí tendrían que ir.</parrafo>
        <parrafo>No estoy diciendo que esa tuviera que esos tuvieran que ser los criterios. Digo que me parece más lógico que los impuestos de matriculación, como manera de incentivar a las empresas para que pongan las mejores tecnologías disponibles al servicio también de la lucha contra el cambio climático, que fuera un estímulo también, lo mismo que es en los vehículos, también en las embarcaciones. Pero puede haber más razones.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, esta medida de exención de este impuesto, o esa división en esos cuatro tramos de este impuesto, fue algo que en esta ley su grupo votó en contra; pero no así..., votó a favor —es un detalle que me he encontrado buscando información—, votó a favor de una enmienda que presentaba el Partido Nacionalista, el Grupo Nacionalista Vasco, donde se beneficiaba a las familias numerosas para que no pagaran el tramo mayor si adquirían un vehículo con la contaminación máxima, y no entiendo —de hecho, esa enmienda no salió adelante— por qué las familias numerosas no pueden también hacer una reflexión y, bueno, llegar a la conclusión de que comprarse un vehículo que contamina menos es beneficioso para todos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>El artículo 66 dice, concretamente —que es otra de las razones que yo entiendo que puede haber, que pueden haber manejado en el Senado y en el Congreso cuando se ha tratado este tema—, que estarán exentos de la primera matriculación definitiva los siguientes medios de transporte. Hay una relación, y, cuando se refiere a las embarcaciones, dice que son las embarcaciones de ocho metros o menos, las embarcaciones y los buques de recreo o deportes náuticos cuya eslora máxima no exceda de quince metros, y cuyo uso sea, su finalidad o actividad, sea el alquiler, y las embarcaciones que, por su configuración, solamente puedan ser impulsadas a remo o pala, así como los veleros de categoría olímpica.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que también es que debe haber bastantes embarcaciones destinadas al tema educativo que están exentas, por tratarse de materias en las que no utilizan combustible, que están exentas en ese caso, ¿no? Y, además, hay otra razón que yo pienso que pueda tener... Que tampoco he estado en el debate cuando se ha definido qué automóviles o qué embarcaciones se quedaban fuera de ese pago de matriculación, pero es que los vehículos dedicados a la educación y también las aeronaves dedicadas a la educación tienen que ser adaptados, mientras que las embarcaciones, no. Y quizás se haya visto, por parte de los distintos grupos políticos, que el que eso fuera así podría llevar a algún tipo de fraude en el que, al no tener que necesitar ningún tipo de adaptación, pudiera buscarse algún resquicio para que cualquier persona pudiera comprarse una embarcación, evitándose..., aunque no fuera para uso educativo, evitándose pagar ese impuesto de matriculación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo espero que usted entienda que es un «no» argumentado. Lamento no haber podido hoy darle ese primer posicionamiento positivo a su iniciativa. Y, bueno, espero que en alguna ocasión tratemos..., debatamos usted y yo alguna iniciativa en la que yo pueda apoyarle.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz, para terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, agradecer el tono de las intervenciones de ambos portavoces. Señor Castro, el aprecio es mutuo y las disculpas, pues, aceptadas. Pero, hombre, me da pena que no apoye esta iniciativa, siendo, además, usted de Málaga, donde este sector, pues, tiene una gran implantación.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Cózar, dice que no considera que la ley discrimine. Hombre, yo creo que, cuando unos pagan y otros no, la discriminación está clara, ¿no? Nosotros somos legisladores y nuestro trabajo consiste, entre otras cosas, en que, cuando detectamos los fallos...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Perdón?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, está claro. Pero nosotros somos legisladores y nuestro trabajo consiste, entre otras cosas, en cambiar aquellos fallos que detectemos y que no funcionen las cosas correctamente.</parrafo>
        <parrafo>Dice que no tenemos las competencias. Hombre, sí tenemos la competencia de instar al Gobierno para que inste, a su vez, al Gobierno de la Nación; eso sí, y es lo que propone esta iniciativa. Sí tenemos esa competencia. Y, además, la Mesa del Parlamento ha enviado esta iniciativa a esta Comisión en concreto, ha sido la Mesa la que la ha tramitado en esta Comisión. Por tanto, considerará que es la competente para resolver y que es la más adecuada, porque así lo considera la Mesa del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Yo la verdad es que no entiendo su negativa, a pesar de los argumentos, porque sigo pensando que se trata de una iniciativa necesaria y que, además, es positiva para el sector. Solamente estamos pidiendo acabar con esa discriminación que existe, solamente estamos pidiendo eso.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice que no se oponen siempre por sistema a las iniciativas del Partido Popular. Yo la voy a creer, la voy a creer, voy a hacer ese esfuerzo, pero mi experiencia no me dice eso. Mi experiencia no me dice eso, señora Cózar. En su caso la voy a creer, pero mi experiencia no me dice eso. Yo llevo un año y varios meses presentando iniciativas en este Parlamento, preparándomelas, reuniéndome con asociaciones, con colectivos —iniciativas, no sé, como la de ayer que presentaba sobre el alquiler para jóvenes en la Comisión de Vivienda—, y estoy acostumbrado a que todas, todas, todas, me las echen para atrás. A veces me las argumentan y a veces ni siquiera me las argumentan. Entonces, la verdad es que es bastante frustrante para este diputado encontrarse con un muro, que es siempre que «no» a cualquier iniciativa que se presenta, a pesar de ser muchas veces, como digo, de sentido común. Nosotros representamos a 1.700.000 andaluces, es casi el 40% de los votantes. Y esto no consiste en que, como ustedes ganaron las elecciones, pues, sus ideas son las buenas y las de los demás no, como nos dicen en todos los plenos. Yo creo que esto consiste en algo más, muchas veces los demás podemos llevar razón. Podemos llevar razón, aunque solo sea de vez en cuando.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Yo creo que para salir de la crisis hacen falta reformas fiscales y hacen falta eliminar las trabas a las pequeñas y medianas empresas y a los autónomos. Es cierto que una iniciativa como esta, por sí sola, no va a solucionar la crisis, pero sí ayuda a muchas pequeñas empresas que se dedican a la enseñanza náutica. Y yo creo que esto es poner un pequeño granito de arena para mejorar las condiciones de este sector y es por eso por lo que traíamos hoy esta iniciativa a esta Comisión. Yo creo que ustedes le están cerrando la puerta a este sector con su «no» de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Y déjeme que le diga que es que parece que le tienen alergia a las reformas, porque siempre nos están diciendo que no a cualquier reforma. De la crisis se sale, señorías, con reformas, y nosotros les hemos presentado un documento con 100 reformas para salir de la crisis. Y ustedes lo que han hecho con ese documento es despreciarlo, es volver la vista a otro lado. Y nosotros le hemos presentado ese documento de 100 reformas para salir de la crisis con un aval, y es el aval de ese Gobierno del Partido Popular que sacó a España de la crisis en el año 1996. No le quepa la menor duda de que, en cuanto volvamos al Gobierno, lo vamos a hacer de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Yo lamento, una vez más, que antepongan ustedes sus intereses de partido a los intereses de los ciudadanos, votando que no a esta iniciativa. Pero, bueno, así son las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

