<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>346</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Asuntos Europeos</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Manuel Mariscal Cifuentes</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Turquía, Control de aduana, Marruecos, Política agraria común, Producto agrícola, Unión Europea, Arancel aduanero, Acuerdo bilateral, Acuerdo comercial, Agricultura, Política de empleo, Política agrícola, Producción agrícola, Acuerdo de cooperación CE, Reforma de la PAC</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000409 8-09/APC-000285 8-09/APC-000292</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000409, 8-09/APC-000285 y 8-09/APC-000292. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, sobre posición de la Junta ante los acuerdos de la UE con terceros países, liberalización del comercio y su incidencia Andalucía (pág. 3).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000409</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000409. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre la posición de la Junta de Andalucía ante las negociaciones que reiniciará, en septiembre de 2008, la Unión Europea con terceros países, entre ellos Turquía y Marruecos, acerca de la explotación sin aranceles de productos hortofrutícolas,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000285</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000285. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre los acuerdos de asociación de la Unión Europea con terceros países, entre ellos Marruecos, de liberalización del comercio de productos agrarios y su incidencia en la economía y en el empleo en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000292</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000292. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de explicar su posición sobre reformas previstas en la Política Agraria Comunitaria y sus consecuencias para la agricultura andaluza,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Si les parece, vamos dando comienzo a esta sesión de la Comisión de Asuntos Europeos. En primer lugar, dar la bienvenida a la Consejera de Agricultura y Pesca y a los miembros de su equipo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy tenemos un orden del día en el que vamos a tratar el debate agrupado de las siguiente iniciativas: la solicitud de comparecencia del Grupo Popular de la Consejera, a fin de informar sobre la posición de la Junta de Andalucía ante las negociaciones que se reiniciarán —era una iniciativa antigua— en septiembre de 2008 en la Unión Europea con terceros países, con Turquía y Marruecos; otra iniciativa del Grupo Popular, a fin de informar sobre los acuerdos de asociación de la Unión Europea con terceros países, entre ellos Marruecos, de liberalización del comercio de productos agrarios y su incidencia en la economía y en el empleo de Andalucía, así como una iniciativa del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía para que la señora Consejera informe, explique la posición sobre las reformas previstas en la política agraria comunitaria y sus consecuencias para la agricultura andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar tendrá la palabra la Consejera durante unos veinte minutos, y a continuación abriremos un solo turno, tal y como hemos hablado con los distintos portavoces de los grupos, y están de acuerdo, de quince minutos máximo, y se cerrará con la réplica de la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Así que, sin más, señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días a todos y a todas los diputados presentes. Gracias por invitarme a venir a esta Comisión de Asuntos Europeos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que los temas son muy adecuados para tratar aquí. Yo he tenido debates sobre estos mismos temas en mi Comisión; pero creo que es muy oportuno y les agradezco la posibilidad de estar en esta Comisión de Asuntos Europeos para poder hablar de temas, sin duda, muy importantes para los sectores agrarios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La comparecencia es a petición del Grupo Popular y de Izquierda Unida. Son diferentes, pero creo que la agrupación también es adecuada, puesto que interfieren ambas cosas sobre la estrategia de la política agraria comunitaria. En un lado, los acuerdos de asociación de la Unión Europea...</parrafo>
        <parrafo>Yo, en esta primera intervención, me voy a referir específicamente más al de Marruecos. No obstante, si después quieren que hablemos de alguno también específicamente y concretamente —yo es al que me voy a referir, puesto que he visto que en las comparecencias está más explicitado especialmente el de Marruecos—, podemos entrar en cualquier otro acuerdo de asociación. Y después me voy a referir, me voy a centrar sobre la futura reforma de la política agraria comunitaria describiendo los aspectos más significativos que están siendo debatidos en estos momentos, y que tienen una especial trascendencia.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que, antes de ayer, el pasado día 4, tuvimos una nueva jornada sobre la reforma de la política agraria comunitaria en la que participaron todos los agentes económicos y sociales, las organizaciones agrarias, la federación de cooperativas, consumidores, ecologistas...; yo creo que un buen número de personas, asociaciones y entidades que tienen mucho que decir y que ayudarnos para ver qué es lo mejor para Andalucía ante la reforma de la política agraria comunitaria.</parrafo>
        <parrafo>Me voy a referir, en primer lugar, al acuerdo comercial, acuerdo de asociación, de la Unión Europea con Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>Antes de entrar en materia, quiero aprovechar la ocasión para reconocer la labor realizada al frente de la Consejería de Agricultura y Pesca por mi predecesor, Martín Soler, que, además, es miembro de esta Comisión. Su empeño en general, y en este tema en particular, que yo creo que hizo un trabajo previo muy importante, es merecedor de mi reconocimiento ante esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías ya deben saber, el acta para la renovación del acuerdo de asociación con Marruecos fue firmada por la Comisión el 17 de diciembre de 2009. Conviene aclarar este detalle, ya que, en esta iniciativa que figura en el orden del día, como ha dicho el Presidente, se hace referencia a las negociaciones que se reiniciarían en septiembre de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente —también como ustedes conocen—, queda pendiente la ratificación del acuerdo por el Consejo Europeo, por los 27 Estados miembros y por el Parlamento Europeo, que ya codecide, que ya codecide, y, por lo tanto, es muy importante el papel también del Parlamento Europeo.</parrafo>
        <parrafo>En este momento voy a reiterar la posición del Gobierno de Andalucía y de esta Consejera, que he manifestado en el Pleno y en la Comisión de Agricultura, contraria a que se firmen acuerdos de asociación que incidan directa o indirectamente contra producciones localizadas en los territorios sin que se articulen medidas de apoyo a los sectores afectados, como es el caso del acuerdo de asociación con Marruecos. No obstante, me voy a referir al acuerdo pendiente de ratificar, que prevé lo siguiente. Les voy a dar los datos, que seguramente ustedes conocen, pero voy a destacar algunos de los datos más significativos del acuerdo pendiente de ratificar.</parrafo>
        <parrafo>Una mayor liberalización de las exportaciones comunitarias a Marruecos, el 45% de manera inmediata y el 70% progresivamente. Los sectores de frutas y hortalizas estarán completamente liberalizados en diez años.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, un mayor acceso de las exportaciones comunitarias a Marruecos en los sectores agroalimentarios y pesqueros. Una mayor liberalización de las exportaciones marroquíes a la Unión Europea, la mayor parte de los hortofrutícolas, permanecen como productos sensibles, y se mantienen los mecanismos actuales de protección en frontera, que son los precios de entrada según calendario y los contingentes arancelarios. Se avanza en el principio de reciprocidad. También se establecen mejoras —y eso nos parece importante— en las disposiciones relativas a los aspectos sanitarios y fitosanitarios.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta a los controles de contingentes, la propia Comisión ha reconocido que la información que posee sobre la entrada del tomate en 2009 no coincide con los datos de las aduanas, hecho que hemos denunciado también desde esta Consejería y ha manifestado su intención de investigar. Además, va a examinar, en colaboración con los Estados miembros, mejoras técnicas en el sistema de cálculo de precios.</parrafo>
        <parrafo>Las condiciones de este nuevo acuerdo, si se ratificase, plantean también importantes retos para nuestros sectores. Es decir, este es el acuerdo que se puede ratificar, que ya está aprobado por la Comisión y que está pendiente de ratificación; pero plantea importantes retos que yo no quiero obviar de este debate.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro primer objetivo es garantizar la reciprocidad y el correcto funcionamiento de los mecanismos de control que aseguren el cumplimiento de contingentes, precios y calendarios, que no ha sucedido hasta ahora. Estamos trabajando con el Gobierno de España en este sentido. Hemos reclamado al Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino que se endurezcan las condiciones del control aduanero en todo el territorio nacional para detectar incumplimientos de los exportadores de Marruecos. También hemos trasladado a la Ministra la necesidad de garantizar el estricto cumplimiento del calendario de producción, contingentes y precios del actual convenio como condición imprescindible antes de ratificar el nuevo acuerdo por el Consejo Europeo de Ministros.</parrafo>
        <parrafo>Así, y a instancias también del Gobierno de Andalucía, España ha mantenido reuniones al más alto nivel, lográndose una colaboración en el funcionamiento de las aduanas y el reforzamiento a los mecanismos de control. No podemos ser estrictos en las aduanas españolas si no lo son, por ejemplo, nuestros vecinos de Francia. Pero también quiero destacarles otro importantísimo desafío, consistente en afianzar los mercados hortofrutícolas para nuestros productos y en la concentración de la oferta, que en este sector se hace imprescindible. Pues, en estos aspectos, esta Consejería está incidiendo en la línea de promoción y de concentración de la oferta a través de diversas vías.</parrafo>
        <parrafo>Nuestros productos están presentes en los espacios de ferias internacionales como Fruit Logística o Fruit Attraction, que ofrecen oportunidades de negocio.</parrafo>
        <parrafo>Se apoyan las acciones de promoción en países no europeos a través de líneas de ayuda a tal efecto. Hemos suscrito convenios con Extenda para la internacionalización de nuestros productos.</parrafo>
        <parrafo>Apoyamos —y esto me parece muy significativo de cara al futuro— a las interprofesionales, a Hortifruta y a Interfresa, que tienen productos, ambos, sensibles a este convenio, estas interprofesionales, a través de la extensión de normas, ya hecha por Hortifruta. Un claro ejemplo de esta dinámica lo constituye la extensión de normas de Hortifruta, materializada en once productos hortícolas, que fueron aprobadas por las Órdenes de 24 de noviembre del 2009 y la del 9 de enero del 2010.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro impulso también a los distintivos de calidad. Es uno de los principales activos de nuestra acción de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>También nos parece sustantivo, apoyamos la concentración de la oferta a través de las órdenes convocadas en el año 2009 como en la recientemente publicada Orden de 20 de abril del 2010, por la que se establecen las ayudas al aumento de la dimensión y tamaño de las empresas y cooperativas de estos sectores agroindustriales, que, como decía al principio, se hacen imprescindibles.</parrafo>
        <parrafo>Apostamos por hacer más eficaces nuestras estructuras productivas a la vez que impulsamos la investigación y la innovación de estos sectores.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello nos parece importante. Hemos estado trabajando, y seguimos trabajando, por que los acuerdos de asociación no vulneren los intereses de nuestros productos agrarios en Andalucía. Pero tenemos que seguir trabajando con una mirada más allá, con todas estas medidas que yo les he resumido brevemente.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al futuro de la Política Agraria Comunitaria —el otro tema importante de la petición de la comparecencia—, el Gobierno de Andalucía apoya, en cuantos foros sea necesario, va a apoyar todas aquellas propuestas que redunden en la defensa de los intereses de nuestra agricultura y nuestra ganadería. La política agraria comunitaria a partir del 2013 es objeto de un amplio debate que se está impulsando en el escenario europeo. El interés que despierta queda sobradamente justificado, dada la repercusión que tendrá cualquier decisión en este ámbito. En este marco, estamos celebrando jornadas de reflexión con los sectores —comenzamos el 21 de diciembre en Granada, la última fue el pasado 4 de mayo—. Hemos mantenido unos grupos de trabajo abiertos con las organizaciones profesionales agrarias y la Federación de Cooperativas de Andalucía para definir la posición y estrategia conjunta del sector y de la Junta de Andalucía ante la próxima reforma de la PAC, hecho que no está totalmente definido, estamos en ese proceso de debate previo. Pero sí que me parece importante ya compartir con ustedes que es una buena oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Algunos de los aspectos que a nosotros desde el Gobierno de Andalucía ya nos parecen interesantes en el contexto de este debate:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, a nadie se le escapa que la PAC ha contribuido decisivamente al proceso de construcción europea. Sin ella no existiría un modelo agrario europeo basado en un sector agroalimentario innovador y comprometido con una adecuada gestión del territorio y la protección del medio ambiente, también localizado en un medio rural poblado, activo y profundamente imbricado con el resto de la sociedad. Se trata de un modelo que no existe en otros países desarrollados, como en Estados Unidos o Australia, que cuentan con sectores agroalimentarios muy fuertes, sin duda, pero aislados desde el punto de vista social, económico y territorial. Partimos del convencimiento de que esto me parece especialmente relevante resaltarlo.</parrafo>
        <parrafo>Estamos convencidos, desde el Gobierno de Andalucía, de que la desaparición o la renacionalización de la Política Agraria Comunitaria pondría en cuestión tanto el funcionamiento del mercado único como del propio modelo de agricultura europeo. Esto comprometería aspectos básicos como la calidad, la diversidad, la seguridad alimentaria y un aspecto muy importante: la contribución de este modelo europeo de agricultura a la cohesión territorial.</parrafo>
        <parrafo>Esta afirmación está basada en evidencias, nuestro modelo agrario se enfrenta a una presión cada vez mayor de los mercados internacionales que conducen, entre otras cosas, a precios volátiles de los productos. Además, debe responder a los nuevos desafíos de la sociedad, como atender las necesidades de alimentación de una población mundial creciente, la lucha contra el cambio climático, o poner freno a la pérdida de biodiversidad. Por todas estas razones es necesario diseñar una nueva política agraria comunitaria que proporcione un marco de apoyo estable al sector agrario comunitario y que sirva para acometer los nuevos retos planteados.</parrafo>
        <parrafo>Por último, y contrariamente a lo que defienden algunas corrientes, la política agraria comunitaria es, además, una política que no resulta cara en términos absolutos, supone solo en torno al 0,45% de la renta nacional bruta de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, voy a señalar los elementos más significativos que infieren en este proceso de debate. En lo que respecta a los pagos directos estamos partiendo de unas premisas, para nosotros, imprescindibles e incontestables. Los pagos directos tienen como objetivo fundamental, asegurar una actividad rentable que garantice a los agricultores un nivel de vida equiparable al resto de los sectores económicos y que proporcione una amplia variedad de servicios encaminados a garantizar espacios rurales vivos.</parrafo>
        <parrafo>Desde los inicios de la PAC, las explotaciones agroganaderas europeas se han especializado y han orientado su estructura empresarial teniendo en cuenta diversos condicionantes. La heterogeneidad de la agricultura europea ha hecho necesario que, en el marco de la política agraria comunitaria, se hayan establecido diferentes niveles de apoyo entre sectores y entre territorios, y, dado que la agricultura europea sigue manteniendo esta riqueza de matices, es necesaria una diferenciación de los pagos directos que tenga en cuenta esta diversidad.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con este mismo planteamiento, es necesario que se dote de capacidad a las regiones europeas para poder establecer criterios de diferenciación de las ayudas dentro de su territorio. No es todo igual, y todos los territorios no tienen la misma agricultura. Entendemos que la Unión Europea debe establecer los marcos globales, junto con los gobiernos nacionales; pero tienen que tener capacidad los territorios, las regiones, para poder decidir algunas políticas que interfieran en los objetivos generales y en la mejor calidad de vida de sus agricultores y de sus ganaderos.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la condicionalidad, todos conocemos su validez para vincular el apoyo a la renta y al cumplimiento de prácticas medioambientales de seguridad alimentaria y de bienestar animal. De cara al futuro, debería mantenerse, por supuesto, pero resulta imprescindible mejorar su eficacia, haciéndola más comprensible para los agricultores y ganaderos y más fácil de gestionar —por qué no decirlo— para las administraciones también.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, cualquier posible reestructuración en la distribución de los pagos directos —y esto quiero resaltarlo—, cualquier posible reestructuración en su distribución, requiere de un debate amplio y de una condición imprescindible: un periodo transitorio suficientemente largo que permita la adaptación de las explotaciones a la nueva situación.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los aspectos importantes de la política agraria comunitaria son los mecanismos de gestión de mercado. Hemos hablado de los pagos directos, y ahora quisiera hablarles, someramente pero de forma importante, de lo que consideramos más sustantivo en los mecanismos de gestión de mercado, que están destinados al objetivo de estabilidad de los mercados agrarios. En este sentido, es preciso insistir en las siguientes consideraciones:</parrafo>
        <parrafo>La actual PAC debe mejorar su capacidad de respuesta ante situaciones de precios por debajo, incluso, de los costes de producción, que pueden comprometer el futuro de determinados sectores agroalimentarios, como está sucediendo en la actualidad. Por ello es necesario revisar los actuales mecanismos de gestión de mercado, así como desarrollar nuevos mecanismos que mejoren el funcionamiento de la cadena agroalimentaria, permitiendo a los agricultores participar adecuadamente del valor añadido, creado a lo largo de la misma. Asimismo, se debe avanzar en la creación de nuevos sistemas de gestión de riesgos individuales, como los basados en los seguros de ingresos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la política de desarrollo rural, se evidencia la necesidad de consolidar su papel, por la función que desempeña en la mejora de la competitividad del sector agroalimentario, la diversificación de la economía rural, la capacidad del sector agrario y forestal para proporcionar bienes públicos y la mejora de la cohesión territorial.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la política agraria comunitaria tiene que jugar un importante papel en la futura estrategia 20-20, o 2020, como prefieran. La innovación debe ser una prioridad para el sector agrario y la agroindustria europea de cara al futuro, de forma que pueda producir más alimentos, usando menores recursos, cumpliendo unos altos estándares de calidad y compitiendo en un mercado globalizado.</parrafo>
        <parrafo>La agricultura, como actividad que interacciona directamente con el medio natural, es un sector estratégico en la respuesta de los desafíos ambientales, como lo son el cambio climático o la pérdida de biodiversidad. Por ello, no sería posible abordar, de forma global, estos desafíos, sin contar con este sector.</parrafo>
        <parrafo>Además, el sector agrario —y termino— se encuentra extendido por gran parte del territorio europeo, siendo la principal fuente de actividad en muchas zonas rurales. No se puede entender la cohesión territorial sin una agricultura que proporcione a sus activos una renta digna, equiparable a la del resto de sectores de actividad. Estos son algunos de los principales planteamientos de base que tiene esta Consejería, que tiene el Gobierno de Andalucía, que estamos trabajando con las organizaciones económicas y sociales, a los que no vamos a renunciar en nuestro compromiso con todos los sectores y con la ciudadanía andaluza, que es y será, en todo momento, defender una agricultura y una ganadería más rentables y más sostenibles. Esta es la única manera de garantizar un medio rural estable, capaz de tomar sus propias decisiones, asegurando al mismo tiempo un territorio andaluz, español y europeo, cohesionado y sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera. Y gracias también por ceñirse estrictamente al tiempo que habíamos asignado, cosa que espero también de los portavoces.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, tiene la palabra el señor Gordillo, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La política agraria comunitaria ha fracasado, una política agraria comunitaria teledirigida por la Organización Mundial de Comercio, por el Fondo Monetario Internacional, por el Banco Mundial y por las multinacionales. Y ha fracasado porque ha fracasado su filosofía, que viene de la llamada «revolución verde de los años cuarenta y cincuenta», y extendida por todo el mundo, y también por Europa, hasta la actualidad. Y ha fracasado porque no ha cumplido ninguno de sus objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Se nos planteó que iba a solucionar el problema del hambre, y hoy hay más hambre que en los años sesenta.</parrafo>
        <parrafo>Se nos planteó como un ahorrador de energía, y hoy gasta más energía que construye.</parrafo>
        <parrafo>Es culpable del cambio climático: el 32% de los gastos de invernadero provienen de este modelo agrícola.</parrafo>
        <parrafo>Ha provocado disparates, como la nueva concentración de la propiedad de la tierra, el agua y la semilla. Ahora mismo hay 40 millones de hectáreas que se están comprando, multinacionales en distintos países; se está produciendo una neocolonización del territorio, casi siempre para agrodiesel, ni siquiera para producir alimento.</parrafo>
        <parrafo>Se compra fuera y se vende desde dentro. Es decir, que hay un mercado de la tierra, creciente, que se ha producido en los dos o tres últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Esta política agraria que venía a proteger al pequeño campesino, pues lo ha dejado prácticamente, con sus actuaciones le ha dado en la línea de flotación. El pequeño campesino está desapareciendo por ruina. Un pequeño campesino desaparece cada minuto en Europa. En Andalucía, como usted sabe, hay 450.000 campesinos con una deuda prácticamente impagable.</parrafo>
        <parrafo>Además, este modelo no es respetuoso con la naturaleza. El cambio climático está desertizando el suelo, está provocando que se esquilme suelo útil para la agricultura y se convierta en desierto. Y, desgraciadamente, está fabricando cada vez más alimentos digeribles que salud.</parrafo>
        <parrafo>Por todos esos motivos, nosotros pensamos que ese modelo tiene que ser sustituido. Y ya Vía Campesina, que es una organización que controla 300 millones de campesinos, jornaleros e indígenas en el mundo, así lo plantea, y también todas las organizaciones más progresistas del mundo. Ese modelo tiene que tocar a su fin, hace falta un modelo alternativo.</parrafo>
        <parrafo>La actual política agraria comunitaria, con sus últimas opciones del chequeo médico, ha desregularizado totalmente el mercado, lo ha liberalizado y ha dado todo el poder al mercado, que yo le llamo la cueva de Alí Babá, solo que esa cueva está dirigido no por 40, sino por 10 multinacionales, que son los nuevos gánsteres del mundo agroalimentario: controlan la tierra, el agua, la semilla, lo agroquímico, lo agrotóxico, la comercialización y la industrialización de los productos agrarios. Ellos son los que deciden los precios. Y estos precios están en función de sus intereses, del egoísmo insaciable de esos intereses.</parrafo>
        <parrafo>Y, hoy, en Europa nos encontramos, y en Andalucía también, con que los precios están todos por debajo de sus costes de producción, y entonces eso lleva, evidentemente, a la ruina y solo los más fuertes están aguantando.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nosotros planteamos que hace falta una reforma profunda de la PAC, que hace falta un nuevo modelo, y ese nuevo modelo nosotros lo llamamos la soberanía alimentaria. Lo defendemos en España varias organizaciones: el Sindicato Labriego Gallego, el Sindicato Obrero del Campo, la COAG, los grupos de desarrollo rural más progresistas del Estado Español, ENE, en el País Vasco... Y lo que nosotros planteamos con la soberanía alimentaria es el derecho de cada pueblo a decidir su propia política agraria y agroindustrial. Eso es lo que nosotros defendemos.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros defendemos que ese modelo es incompatible con acuerdos, con terceros países —por ejemplo, en este caso, que usted se refería a Marruecos, pero lo mismo con Israel o con Turquía o con Egipto, o con países del Norte de África, etcétera—, en los que no se respeta la trazabilidad de los productos agroalimentarios, no se respeta ni que haya control sanitario, y no se respetan los derechos laborales de los trabajadores. Pongamos, por ejemplo, el ejemplo..., un ejemplo que a nosotros nos afecta porque es la hortaliza que incidencia tiene, que es el tomate; el 29% del total es tomate de la hortofrutícola andaluza, ¿no? Y el tomate, con el acuerdo que se ha hecho con Marruecos, está en peligro de muerte, por dos motivos: primero porque quienes mandan en el mundo, estas multinacionales, yo creo que los gobiernos obedecen cada vez más. La Unión Europea hace lo que estas multinacionales le dicen. Bueno, pues han decidido que, de alguna manera, los productos agrarios vengan del llamado Tercer Mundo, de los países empobrecidos, y que en Europa no se produzca agricultura. Europa es tecnología, Europa es servicios, Europa es industria, Europa es comercio, es capital especulativo que ahora se ha metido en la agricultura —parece que es un sector de refugio—, y han decidido que se va a crear una zona de libre comercio en la zona del Mediterráneo y en el norte de África. Y esa zona de libre comercio es, bueno, porque ellos han decidido traer de allí la agricultura y las materias primas, y para eso primero hay que despejar el campo. Y despejar el campo es establecer el libre comercio, que no es libre, que es la imposición, que es la ley de la selva. Es la imposición de las políticas de precios y las condiciones en el mercado que les convengan a esas multinacionales, que he dicho que son unas cuantas solamente. Esas multinacionales quieren esa zona de libre comercio para atraer materias primas baratas y productos agroganaderos y alimentarios superbaratos, entre ellos el tomate.</parrafo>
        <parrafo>Europa hoy, señora Consejera, no controla los mecanismos de entrada de productos a la propia Comunidad, ni en precios, ni en cantidad, ni en calidad, ni en sanidad. No lo controla. Y no lo controla porque tienen, yo diría, un cómplice necesario, que es Francia, que tiene intereses en Marruecos, evidentemente. Y hay tomate marroquí que entra a Perpiñán, y que entra con la facilidad e, incluso, con el cambio de nomenclatura necesario para que aparezca como tomate francés lo que puede ser tomate marroquí.</parrafo>
        <parrafo>Y no se respetan los cupos —usted lo sabe bien—, no se respetan los cupos de tomate —de tomate como de cualquier hortaliza: no se respetan los cupos del tomate, del pepino, del melón, etcétera, etcétera, de naranjas...—, no se respetan los precios, no se respeta en la época en que tienen que entrar, y nos están haciendo una competencia desleal.</parrafo>
        <parrafo>Y yo digo que el tomate, y las hortalizas en general, para referirme a las dos, pero el tomate quizás porque es el más importante para nosotros ahora mismo, es imbatible, el tomate marroquí. Es imbatible porque en Marruecos se pagan tres o cuatro euros diez horas de trabajo, y no se paga Seguridad Social. No hay condiciones laborales. De ese tomate, sus costos de producción serán siempre más baratos que el tomate de Murcia o el tomate de Andalucía. Por tanto, estamos batidos.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, a mí no me preocupa tanto Marruecos, sino las multinacionales que están detrás, que sí tienen fuerza en la Unión Europea. Y lo mismo pasa con la naranja, que pasa exactamente igual.</parrafo>
        <parrafo>Hay que decir que ya produce un millón de toneladas Marruecos. Nosotros en Andalucía producimos un millón trescientas mil, y se están sembrando más. Estaban sembrando diecisiete mil hectáreas en Marruecos: van a sembrar ya veinte mil, se pasa a veinte mil hectáreas, y parece que siguen, porque parece que la idea de los que mandan, el poder económico, es que quieren poner setecientas mil hectáreas de regadío, con lo que hay una competencia tremenda y clara a todas las hortofrutícolas de Andalucía. Lo mismo sucede con la naranja, que somos líderes en exportación —Andalucía también es productor de la naranja—, y los acuerdos con Marruecos y con Israel, pues también.</parrafo>
        <parrafo>A la democrática Europa no le importa hacer acuerdos con una dictadura liberticida como la de Marruecos, que invade, que lleva invadiendo el Sáhara treinta años. No le importa. O no le importa tener acuerdos con Israel; ese Estado terrorista que no respeta los derechos humanos para nada, ni el derecho internacional ni lo que le dice la ONU. Parece que, a la hora del negocio, la pela es la pela, el negocio es el negocio, y el dinero vale más que un ser humano y vale más que la sanidad, y vale más que la seguridad alimentaria, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nosotros no estamos de acuerdo con esos mecanismos. Tendría que ponerse que hubiera los mismos mecanismos de trazabilidad, pero también de derechos humanos, y también de derechos laborales. Y, si no hay mismas condiciones laborales, mismas condiciones sanitarias de trazabilidad, que no se acepte eso.</parrafo>
        <parrafo>Y la seguridad alimentaria que nosotros planteamos, señora Consejera, va en la dirección del poder de cada pueblo o nación en decidir su propia política agraria; que la tierra, el agua y la semilla dejen de considerarse una mercancía con la que se especule para convertirse en un derecho de los pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Hay que defenderse —y usted lo ha dicho— de los productos abaratados artificialmente, que producen de un PIN, y eso, desgraciadamente, está pasando en estos momentos en Europa. Hace falta que el agricultor decida por sí mismo qué quiere sembrar, y el consumidor también qué quiere consumir y quién se lo produce, y hace falta controlar el arco que hay entre el que produce y el que consume.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que, ahora mismo, en Andalucía, y en Europa en más del cuatrocientos y pico por ciento... En Europa es el 603%, entre un producto en origen y un producto en destino. En algunos casos el 1.500%. Y eso, señora Consejera, se llama ruina, y significa que el que produce y arriesga no gana y va a la ruina, y el consumidor paga un 1.500% más caro su producto. Y, además, no hay control de ese producto, no hay control. Y, además, Europa consiente. No Europa: quien manda en Europa. Como usted sabe bien, hay una multinacional que ahora crea una papa transgénica, una papa que no ha aceptado la Comisión Mundial de la Salud, que está cuestionándola, y ya se ha aprobado. No hace falta en absoluto: la papa no es un problema en el mundo para nada. Hay una diversidad que se van a cargar, ese es el problema. Y, además, es perjudicial para la salud por el tema de la influencia que tiene en el medio ambiente y en las personas por el tema de los antibióticos. Ciertos antibióticos son incompatibles con esa papa.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros planteamos que haya en esa nueva política agraria comunitaria un mecanismo que controle la patente de semillas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos en contra, y esta organización está en contra de las patentes privadas de semillas. No se puede privatizar la vida, señora Consejera, y menos la alimentación humana, porque, si no, unas cuantas multinacionales decidirán quién come y quién no come.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros decimos que las patentes tienen que ser públicas, y que la investigación tiene que ser pública y puesta al servicio de los campesinos, porque, si no, estamos cargándonos la biodiversidad y estamos convirtiendo en un negocio lo que es una necesidad humana, como es la de comer todos los días, y comer productos saludables.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros planteamos también que hacía falta una red de comercialización. Apostaremos en un principio por pública, no nos importaría que tuviera capital privada, pero controlada por lo público, en que pusiera como..., aunque fuera a nivel europeo, y que tuvieran desconcentraciones en los distintos países, comercializadoras de productos agroalimentarios para acabar con la distancia entre productor y consumidor. Nos parece vital, señora Consejera, ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pensamos que Europa no debe consentir los transgénicos, por la razón que ya le he apuntado, y nos parece que sería importante que rompiéramos aquellos acuerdos que ya existen que no respetan los mínimos de trazabilidad, derechos humanos, derechos laborales, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y yo —porque no sé el tiempo que me queda y quiero ir aterrizando— le pregunto:</parrafo>
        <parrafo>Tenemos la presidencia en Europa, señora Consejera. ¿Qué va a hacer el Presidente? Yo he escuchado a todas las organizaciones agrarias diciendo: «Tenemos la gran oportunidad de que la PAC, de que la futura PAC...» Porque nosotros queremos que haya PAC después de 2013, otra PAC. Quienes criticamos la PAC no decimos que no queremos PAC. Sí que queremos ayuda al productor. No queremos ayuda a la exportación, pero sí ayuda a la producción, porque es imprescindible para que existan agricultores y ganaderos en Andalucía y en Europa. Sí lo queremos. Entonces, ¿qué va a hacer? ¿Se va a poner...? Porque, por ejemplo, el acuerdo con Marruecos se tiene que ratificar por los presidentes de gobierno o los jefes de estado.</parrafo>
        <parrafo>Termino.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué va a hacer Zapatero, el Gobierno central? ¿Va a ratificar o va a unirse, por ejemplo, con Italia, que junto con Italia tiene el 66% de la producción de tomate y puede formar una minoría de bloqueo —también, a lo mejor con Grecia, etcétera— para plantear que no se firma ese acuerdo? ¿O en cualquier caso se va a oponer a la firma de ese acuerdo preferencial en las condiciones que está? ¿Va a plantear que, después de 2013, que se inicie ya, porque se nos acaba el tiempo, un nuevo modelo de política agraria comunitaria sostenible, solidaria, ética y cercana al ciudadano productor-consumidor?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que tenemos la gran oportunidad, y que desde ya se le tendría que decir al señor Zapatero que desde la presidencia convoque a esta reflexión imprescindible que millones de campesinos en el mundo y en Europa le están reclamando, y también de consumidores, porque este tema, el tema de la soberanía alimentaria y de la reforma agraria, no es ya solo un tema de productores, también es un tema de consumidores, y, por tanto, no es un tema del mundo rural: es también un tema del mundo urbano.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Antes de darle la palabra a la señora Martín Pérez en nombre del Grupo Popular, les informo de que cuando termine este punto del orden del día les propondré una modificación del orden del día para incluir la elección del nuevo secretario o secretaria de la Mesa, para lo que les ruego que, aunque puedan entrar y salir, al final necesitaremos quórum para que tal hecho se pueda producir.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Grupo Popular, la señora Martín Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y empiezo, como no puede ser de otra manera, agradeciendo a la señora Consejera de Agricultura la información que nos ha facilitado durante su turno de palabra sobre dos cuestiones de auténtica actualidad, de rigurosa actualidad, y por las que el Partido Popular, junto con el resto de grupos parlamentarios, pues ha pedido su comparecencia en el seno de esta Comisión de Asuntos Europeos, que hoy se reúne por segunda vez en esta octava legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego que al Partido Popular, a mi grupo parlamentario, señora Consejera, le interesa conocer cuál es la posición —que usted ya algo ha definido durante su primer turno de palabra—, la posición de la Junta de Andalucía sobre estas dos cuestiones, la negociación de la PAC y también lo que es la explotación sin aranceles de productos hortofrutícolas.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente, señora Consejera, que el sector de la fruta y de la hortaliza requiere, requiere de todo nuestro esfuerzo para garantizar su consolidación y, luego, posterior proyección en los distintos mercados europeos. Es un sector que es una auténtica herramienta de desarrollo y diversificación económica para Andalucía, y desde luego que es el sector que más valor aporta hoy a la producción de la rama agraria andaluza.</parrafo>
        <parrafo>No es menos cierto que hoy el sector de la fruta y de la hortaliza está pasando, señora Consejera, por una crisis bastante aguda. Hoy hay en Andalucía frutos que no se recolectan, que se están quedando en los árboles, como, por ejemplo, las naranjas. Hay otros productos, como el tomate, que también están atravesando una importante crisis. Y hay también productos que, lamentablemente, han dejado de cultivarse en nuestra tierra, señora Consejera, como es el caso de las judías. Otros, simplemente, a día de hoy están apuntalados, como el cultivo del tabaco, la remolacha y otros. Y realmente es preocupante que el sector agrícola andaluz desconozca lo que va a ocurrir en el futuro, porque ello lo que hace es que incrementa todavía más ese nivel de incertidumbre que tiene. Porque siempre la agricultura es el sector económico que vive y convive con más incertidumbre. Y eso también lo que hace es que se engrandece bastante a los hombres y mujeres que se dedican a la agricultura y que han demostrado ser capaces de pasar de ser simples campesinos a ser auténticos empresarios agrícolas. Lo que tiene —sobre todo, para un sector, como decía antes, que vive y convive con la incertidumbre— mucho, pero que mucho mérito.</parrafo>
        <parrafo>También es preocupante, y por lo menos al Partido Popular así le preocupa, el que los gobiernos central y autonómico no sean capaces de decirles a los agricultores en qué les van a afectar esos acuerdos de asociación con terceros países en el futuro. Usted se ha referido especialmente al Acuerdo de Asociación con Marruecos, que también era el acuerdo de asociación de la Unión Europea con terceros países que más interesaba a este grupo parlamentario. También recientemente he tenido conocimiento de que se ha firmado hace unos días un acuerdo de asociación con Egipto.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe perfectamente, señora Consejera, que Marruecos, a día de hoy, se resiste a que la apertura de sus fronteras comerciales con la Unión Europea sea en ambos sentidos, porque ellos saben perfectamente que esa corriente comercial en ambos sentidos también puede perjudicar, con la entrada de productos a su país, a muchos pequeños productores. Pero, por otro lado, Marruecos continuamente está muy interesado y exige aumentar sus exportaciones de frutas y hortalizas, como el caso, por ejemplo, del tomate, al que también se refería en su intervención anterior el señor Sánchez Gordillo. A ello se oponen, no solamente los productores europeos; usted sabe que a ello también se oponen los andaluces, los productores andaluces, que acusan constantemente a Marruecos de múltiples, de múltiples irregularidades para esquivar esas limitaciones de contingentes y de precios de entrada. Y yo tengo que decirle, señora Consejera, con respecto al último acuerdo con Marruecos al que usted se ha referido y que está pendiente de ratificar, según he entendido de sus palabras, por el Parlamento Europeo, tengo que decirle que, con este nuevo acuerdo, de ratificarse, el sector de frutas y hortalizas de Andalucía vuelve a ser, una vez más, víctima de la escasa sensibilidad que Europa a día de hoy le está prestando.</parrafo>
        <parrafo>Este nuevo acuerdo de liberalización firmado entre la Unión Europea y Marruecos es, desde luego, a juicio del Partido Popular, bastante lesivo para la agricultura mediterránea. Y yo aquí, en este punto, tengo que criticar duramente, señora Consejera, la debilidad y la inactividad del Gobierno de España en política exterior para defender los productos y defender a los productores andaluces ante la Unión Europea frente a la amenaza de terceros países, como pueden ser Turquía, Marruecos, Egipto, etcétera. Y con este nuevo acuerdo, a nosotros, al Grupo Parlamentario Popular, no le cabe duda de que se va a agravar aún más la delicada situación que atraviesa nuestra agricultura, y que hará que se devalúen todavía más los precios. Estamos, señora Consejera, totalmente indefensos en Europa, en el marco de una política agraria que no tiene en cuenta el principio de preferencia comunitaria.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, señora Consejera, tengo que decirle que tanto Murcia como Andalucía, Canarias y Valencia —si no me falla la memoria, creo que fue en marzo del año 2009, y si no usted me corrige ahora cuando intervenga— firmaron una declaración en defensa del sector en la que exigían a Europa que cumpliera el tratado que había por aquel entonces suscrito con Marruecos. Ahora nos encontramos, como decía anteriormente, indefensos ante un acuerdo que prevé la libertad de acceso a los países comunitarios de frutas y hortalizas procedentes de Marruecos, y solamente establece contingentes de entrada para el tomate, las fresas, calabacines, pepinos, ajos y clementinas.</parrafo>
        <parrafo>En este punto, usted sabe que en los últimos tiempos se han multiplicado las quejas de nuestros productores, de los productores andaluces, por incumplir Marruecos reiteradamente su parte en el compromiso en cuanto a lo que se refiere a no superar los cupos asignados de envío de productos.</parrafo>
        <parrafo>Sobre esta cuestión, hay una penalización, según tengo entendido. Por lo menos, en una anterior comparecencia que pude leer del anterior Consejero del ramo de la Junta de Andalucía, esta penalización estaba establecida en 50 céntimos. No sé si sobre esa cuestión ha habido algún cambio.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría preguntarle, señora Consejera, si esa penalización para Marruecos, cuando excede de esos cupos de contingentes de productos que no están liberalizados, sino que son productos sensibles, se está cobrando, y si ese dinero que procede de la recaudación de esa penalización se podría repercutir o se repercute para el sector agrícola.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los precios de entrada, también los operadores andaluces están manifestándose continuamente, pues alegan que Marruecos no los respeta; los fija más bajos, e inunda el mercado con productos con los que no pueden competir nuestros agricultores. Por lo tanto, yo, en este punto, creo que es bueno insistir en que es necesario garantizar que ese precio mínimo de entrada esté garantizado para todos los países que exportan productos, como la mejor garantía que pueden tener nuestros productores andaluces para que no se perjudiquen los intereses de Andalucía. Y creo que sería bueno insistir en que hay que hacer un seguimiento diario por parte de las administraciones competentes —de las administraciones, en este caso, aduaneras— para asegurar que se cumplan tales cotizaciones, o de lo contrario, si no se cumplen tales cotizaciones, según el calendario, como usted antes apuntaba, aplicarles un impuesto.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señora Consejera, sinceramente, que nosotros nos autoexigimos mucho y a los de fuera prácticamente no se les exige nada. Además, con respecto a los productos de terceros países, muchas veces, en la mayoría de las ocasiones, no sabemos en qué condiciones fitosanitarias se están cultivando. Son necesarios más controles en fronteras que permitan respetar esos precios mínimos de entrada, como antes decía.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría referirme también a otro aspecto, que es el tema de la declaración de los productos sensibles. Usted sabe que hay un mecanismo en el que, si se declaran sensibles determinados productos, estos quedan fuera de lo que es la libre circulación de esos productos por el mercado europeo. Sobre esta cuestión, mi grupo, en el Congreso de los Diputados, pidió explicaciones al Gobierno central, al Partido Socialista, sobre la liberalización de productos agrarios, y, según contestó su grupo político, señora Consejera, la actual propuesta que tiene la Comisión Europea es que se recoge solamente la liberalización de 32 productos, dejando como productos sensibles los que antes mencioné: los tomates, ajos, pepino, calabacín, clementina y fresa. Yo aquí le pregunto si no podríamos hacer un esfuerzo por intentar que se catalogaran más productos sensibles, como podrían ser, por ejemplo, la naranja, la judía, la berenjena, la sandía, el melón, el pimiento, así como todos aquellos cultivos que realmente sean muy importantes para la agricultura andaluza. Porque habría que preguntarse qué va a pasar, por ejemplo, con el sector de las frutas si se dan, por ejemplo, más concesiones todavía a la naranja marroquí. Si las naranjas se están quedando en el árbol, señora Consejera, porque no se están recolectando, y si a los agricultores de naranjas no se les garantiza un statu quo que están pidiendo desde las distintas organizaciones agrarias, ¿qué va a pasar con nuestras naranjas?</parrafo>
        <parrafo>Desde luego que sobre este tema podríamos seguir hablando mucho tiempo, pero, como tenemos los turnos acotados a 15 minutos, me gustaría dejar apartadas estas cuestiones que le he planteado y esperar a ver lo que usted nos contesta. Pero sí decirle que, desde luego, tenemos que seguir trabajando sobre todo por este sector, por el sector de las frutas y las hortalizas, que es desde luego el más afectado por los acuerdos de liberalización con terceros países, especialmente con Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que las competencias no son de la Junta de Andalucía, no son las comunidades autónomas las que en realidad negocian con Europa: son los Gobiernos centrales. Pero yo creo, señora Consejera, que desde Andalucía deberíamos llevar la voz de nuestros productores andaluces a Bruselas, porque es importante que nos oigan. Pero también lo que es más importante, señora Consejera, es que nos hagan caso. Y realmente esto está en manos del Gobierno de España, y eso es lo que realmente nos preocupa al Partido Popular, que sea el Gobierno del Partido Socialista, del señor Rodríguez Zapatero, el que tenga que hacer esta negociación de nuestra agricultura en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto al tema de..., ya quizás más telegráficamente, porque creo que me queda poco tiempo, el tema de la negociación de la PAC, como usted bien ha dicho, señora Consejera, es cierto que este tema ahora mismo está en plena negociación y que ahora mismo pues se están recogiendo la opinión y las consideraciones que pueden venir desde las distintas asociaciones agrarias o desde los distintos colectivos. Pero no es menos cierto, señora Consejera, o así al menos yo tengo esa información, que el Ministerio del Medio Rural ha enviado ya una propuesta de modelo de PAC a la Comisión Europea, que es una propuesta que está avalada por el Partido Socialista Europeo.</parrafo>
        <parrafo>Este documento, un documento inicial que no digo que no pueda estar sujeto a futuras modificaciones conforme se vayan introduciendo, de tenerlo a bien, los distintos Gobiernos, las consideraciones y las opiniones de los distintos sectores, desde luego que tiene importantes repercusiones para Andalucía y para el campo andaluz. Nosotros creemos que, de este primer documento que ha enviado el Ministerio del Medio Rural, el medio rural le gana la batalla a la agricultura. Desde luego que se está apostando más en esta primera propuesta por hablar de conceptos como el cambio climático, la biodiversidad, la sostenibilidad, más que por hablar de la propia agricultura y de la economía productiva agraria.</parrafo>
        <parrafo>Se plantean, desde luego, reformas económicas que a nosotros nos parecen auténticos despropósitos. Se habla ahora de dar ayudas de cien euros por hectárea, lo que es un auténtico despropósito, como decía, cuando hoy en día las ayudas están en torno a los 360 o 400 euros por hectárea.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe, señora Consejera, que la posición del Partido Popular a día de hoy, con respecto a este documento, a esta propuesta inicial, que ha remitido el Ministerio del Medio Rural a Europa, es totalmente contraria, porque consideramos que Andalucía no sale bien parada de esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Tengo entendido —no sé; si no, usted ahora rectifica lo que voy a decir— que usted envió una carta de protesta, podríamos decir, a la titular del ramo del Ministerio del Medio Rural, pero nosotros echamos en falta que si, realmente, usted, como máxima responsable de la defensa del sector agrícola en Andalucía, no está, en principio, de acuerdo con este documento inicial que se ha remitido a Europa, desde luego echamos en falta una declaración un poco más institucional. Creo que ha sido una protesta tímida y, desde luego, a lo que apunta es a lo que ya viene también siendo habitual en ustedes: que, aunque no estén de acuerdo con lo que se está haciendo en el Gobierno de España, ustedes tienen siempre un silencio cómplice con el Gobierno amigo del señor Rodríguez Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros lo que queremos, señora Consejera, es una PAC que realmente constituya una herramienta para permitir salir al sector de la crisis de rentabilidad en la que se encuentra sumido. Realmente Asaja —y ya no es que lo diga el Partido Popular, pero coincidimos en estas aseveraciones o afirmaciones— dice que esta propuesta derriba lo que es la PAC desde sus cimientos y anula los tres objetivos fundamentales de esta política: desarrollo económico, desarrollo social y desarrollo medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Yo digo lo mismo que decía el señor Sánchez Gordillo: el que nosotros podamos hacer, desde nuestro grupo parlamentario, críticas o aportaciones a esta nueva reforma de la PAC no quiere decir que no estemos de acuerdo en que exista una política agraria comunitaria, pero creo que estamos en el momento de poder hacer aportaciones y sugerencias para intentar, entre todos, consensuar un documento que sea el más beneficioso posible para el sector andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego que, si este documento sigue adelante tal y como está redactado a día de hoy, este documento supondría que Andalucía, que es la primera región agrícola de España por superficie, por número de agricultores, por capacidad productiva y por empleo generado, dejará de percibir el 60% de los 1.870 millones de euros anuales que ahora viene recibiendo, un auténtico mazazo, como decía anteriormente, señora Consejera, para el medio rural andaluz, con traumáticas consecuencias en el empleo, en la agroindustria y en toda la economía regional. De llevarse a cabo, yo creo que desaparecerá un elevado porcentaje de —termino en un minuto, señor Presidente—..., desaparecerá un elevado porcentaje de las explotaciones agrarias, y las que sobrevivan, desde luego, señora Consejera, que se van a ver obligadas a intensificar su actividad, para garantizar su rentabilidad o bien a iniciar un proceso de deslocalización hacia países con costes de producción más bajos y con menores imposiciones medioambientales y laborales, alejadas, por supuesto, de los estándares que caracterizan el modelo europeo de agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Y, como decía, finalizo aquí, pidiéndole ese esfuerzo por defender un sector, señora Consejera, que tiene futuro para Andalucía, que tiene futuro para España. Nos jugamos mucho con las actuales reformas que se están acometiendo en Europa, como decía. Yo sé que su Consejería no es, no se hacen desde los Gobiernos autonómicos las negociaciones con Europa, se hacen desde los Gobiernos de España, pero sí me gustaría decirle que, desde luego, hay algunas actitudes de algunos ministros de su partido en el Gobierno de España que nos preocupan. Nos preocupa, desde luego, la actitud de la señora Espinosa, que ha sido catalogada por las propias asociaciones agrarias como una ministra bastante incompetente para realizar este tipo de gestiones, y nos preocupa la actitud del Ministro de Asuntos Exteriores, el señor Moratinos, pues durante la firma del estatuto avanzado con Marruecos, que se firmó el pasado 13 de octubre de 2008, dijo textualmente que es un derecho para Marruecos reclamar aún más —y es un deber para Europa—, responder a sus demandas y obrar para satisfacerlas.</parrafo>
        <parrafo>Con declaraciones de este tipo, señora Consejera, creo que no le va a ir muy bien a Andalucía y que no le va a ir muy bien al sector agrícola.</parrafo>
        <parrafo>Yo, de todas formas, espero y confío en que usted sea capaz de dar la batalla, no solamente en Andalucía, sino también en España, por un sector que, como dije anteriormente, tiene mucho futuro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra, para intervenir en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Segura Vizcaíno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera, intervengo en nombre de mi grupo para pronunciarnos sobre la comparecencia realizada por la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista quiere expresar su satisfacción por las muestras de valentía que está dando el Gobierno andaluz en unos momentos especialmente importantes para el futuro de la agricultura en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>A nadie se le escapa que los acuerdos comerciales que se están propiciando..., que está propiciando la Unión Europea con terceros países, especialmente como el caso de Marruecos y Egipto, van a tener importantes consecuencias para nuestro sector agrícola y van a obligar a que este acometa reformas estructurales.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que estas reformas habrán de realizarse con agilidad, si no queremos perder posiciones en los mercados internacionales, pero también es cierto que se trata de reformas que antes o después tendría que haber afrontado el campo andaluz, dado que estamos ante la evolución natural de la economía europea en su relación con los países terceros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ante un cambio que habrá de producirse tarde o temprano, creemos que la posición más inteligente es la que está tomando el Gobierno de Andalucía: asumir la nueva situación lo antes posible e intentar utilizar el momento de crisis para afianzarse y tomar la mejor posición de salida posible.</parrafo>
        <parrafo>La agricultura andaluza tiene por delante un camino lleno de retos, como bien ha señalado la señora Consejera, pero también lleno de posibilidades, siempre que se sepa aprovechar el momento. Y ahora, precisamente, es el momento de apostar por la calidad, por la diferenciación de nuestros productos, por afianzar nuestro liderazgo en Europa de conquistar nuevos mercados.</parrafo>
        <parrafo>Es el momento también de apostar por fórmulas de concentración de la oferta y por un sector agroalimentario que, poco a poco, tiene que ganar más espacio en nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Al margen de estas cuestiones, que nos parece que son las verdaderamente importantes, también queremos hacer constar nuestro beneplácito con las medidas de control de aduanas y de garantías del cumplimiento de calendarios, contingentes y precios.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro sector agrícola está atravesando un momento de cambio, y toda iniciativa que pueda ser entendida como una muestra de apoyo y respaldo a nuestros agricultores creemos que servirá para generar confianza en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respecta a las reformas previstas en la política agraria común, el Grupo Parlamentario Socialista considera que la postura tomada por el Gobierno de Andalucía es una nueva muestra de coherencia y de amplitud de miras en lo que al futuro de nuestra agricultura se refiere. Coincidimos en la opinión de que Andalucía necesita mantener las ayudas directas más allá de 2013, puesto que son imprescindibles para corregir los problemas de la renta agraria. También consideramos que, entre los cambios que hay que defender sobre la actual PAC, está —y esto es muy importante— la mejora de la capacidad de reacción para situaciones de precios extremadamente bajos, ya que no solo resultan dañinos de manera inmediata para los sectores afectados, sino que pueden poner en riego su supervivencia a medio o largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, creemos que el Gobierno de Andalucía está dando los pasos correctos en unos momentos en los que es más necesario que nunca que se oiga nuestra voz en Europa, y que se oiga con un mensaje claro y cargado de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Desde este punto de vista, la animamos a que siga trabajando en esta línea, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, tiene usted la palabra para terminar con este punto del orden del día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Voy a ver si soy capaz de atender sus preguntas y, además, sobre todo, su incertidumbre sobre grandes temas que han planteado aquí, y que yo creo que es el momento de algunos debates, especialmente el de la reforma de la PAC que estamos ahora mismo comenzando.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, usted hace una afirmación en la que dice: «La política agraria comunitaria ha fracasado, porque no ha cumplido ninguno de sus objetivos».</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo creo que la política agraria comunitaria no está haciendo lo que tiene que hacer; entre otras cosas, cumplir alguno de sus objetivos. Pero no podemos hacer esa..., no comparto por entero esa afirmación, porque creo que la política agraria comunitaria es una de las políticas, por no decir la mayor, que ha contribuido a la cohesión territorial en Europa. Ha hecho una gran labor, ha hecho una gran labor, y tiene que seguir haciéndola. Por eso, yo creo firmemente en una política agraria comunitaria: creo firmemente.</parrafo>
        <parrafo>Otra cosa es que muchas de sus medidas, e incluso alguno de los objetivos del Tratado de Lisboa, no se están cumpliendo debidamente, y, por tanto, hay que corregirlas. Y tenemos una magnífica oportunidad, ahora, para hacer una nueva política agraria comunitaria que atienda los nuevos retos, que no son los retos de hace diez años ni de hace veinte años, ni en Europa, ni en España, ni en Andalucía. Son retos nuevos, y que, por lo tanto, hay que cambiarlos, porque esos objetivos —y uno de los objetivos principales, que es proteger y dar posibilidades a tener un sector agrario y ganadero— no se están cumpliendo, y, como no se están cumpliendo, hay que revisarlos, y tenemos esa magnífica oportunidad de revisar esos objetivos para que se mantenga la política agraria comunitaria.</parrafo>
        <parrafo>Por eso no puede desaparecer. Me parece una de las políticas más importantes, de las políticas que han dado de verdad cohesión territorial. Otras ha habido también, sin duda, pero de las que debe...</parrafo>
        <parrafo>Me parecen muy peligrosos también los debates que se están haciendo sobre renacionalización de la PAC. A mí me gustaría oírla a usted también que está en contra de esto, porque creo que esto es tremendamente negativo, y sería dar un paso atrás en todo el modelo agrario europeo y el modelo de desarrollo rural. La renacionalización solo la están defendiendo países como Inglaterra y Alemania, que no creen en esta política agraria comunitaria, y que no creen, realmente, en seguir trabajando por lo que ha significado el fondo más importante en el desarrollo de los territorios que tiene Europa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en esta Europa de los 27, hay muchos intereses, yo creo que hay un acuerdo importante entre 23-24 países; pero hay cuatro o cinco países de mucho peso en la Unión Europea que están planteando medidas de renacionalización de la política agraria comunitaria. E insisto en que esa debe ser una de las actuaciones en las que nos debemos posicionar todos en contra, y especialmente desde Andalucía y desde España, en contra de eso.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la PAC ha contribuido mucho; es decir, yo creo que adolece de grandes problemas. Creo que, además, este marco, y la reforma, especialmente, que se llevó a cabo en 2003, está ocasionando unos problemas muy graves a los sectores agrarios. Graves, especialmente graves. Se perdieron mecanismos de intervención en los mercados, y se dejó al albur de la globalización a un sector agrario que tiene un apoyo importante, según sectores y según territorios, mayor unos que otros, pero que está realmente en una situación, con unos precios muy volátiles y con una situación de pérdida de renta real. Esa es la realidad. Luego es ineficaz la política agraria comunitaria actual totalmente. Por lo tanto, hay que revisarla, hay que revisarla. ¿Pero que cumple algunos de sus objetivos importantes y hay que mantenerla? Por supuesto. Hay que revisar algunas cuestiones, porque, si no, no servirá, porque, si no quedan agricultores y ganaderos, para qué queremos la política agraria comunitaria. Y eso es lo que hay que procurar, y en eso es en lo que tenemos que trabajar. Y le puedo asegurar que desde Andalucía estamos trabajando, y no vamos a consentir, con todo el peso que tenemos, no solo con voz, sino con el peso que nos da ser el 25% del sector primario que tiene España y el 15% del sector agroindustrial, no vamos a dejar que haya ningún debate en el que no esté Andalucía, con su opinión, en la primera línea. Eso se lo puedo asegurar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es necesario un nuevo modelo. Y yo estoy a favor de la Unión Europea y a favor de Europa. Creo que han hecho mucho, y han hecho mucho por Andalucía: mucho. Andalucía, en las últimas dos, tres décadas, ha avanzado muchísimo, y gracias a los fondos europeos. A la PAC y a otros fondos europeos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo en una Europa fuerte, fuerte, que siga apostando por el desarrollo de los territorios. Igual que nos ha ayudado a Andalucía, que también puedan seguir ayudando hacia otras..., las nuevas incorporaciones, a otros territorios. Por lo tanto, yo creo firmemente en Europa. Ahora, ¿que hay que revisar cuestiones? Claro que sí, y en algunas de ellas entraremos ahora.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al debate de la política agraria comunitaria, no es un debate de las organizaciones agrarias. Claro que no, ahí estamos de acuerdo. Aquí hay un debate en el que tienen que opinar todos los consumidores, todos, y muchos agentes implicados: los sindicatos, el empleo... Es muy importante. Por eso nosotros no hacemos un debate, y no lo vamos a hacer, con las organizaciones agrarias únicamente. Son un agente importantísimo los productores, pero no los únicos.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los objetivos básicos y prioritarios de la política agraria comunitaria es la defensa de los consumidores, y esta yo creo que es una de las principales debilidades que tiene la política agraria comunitaria actual: que no se está protegiendo adecuadamente a los consumidores, que somos todos, europeos, a pesar de ser una sociedad con unos altos estándares de bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo creo que ahí se puede y hay que hacer grandes cambios, y hay que hacer grandes cambios que yo creo que redundarían en un mejor mercado.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los acuerdos de asociación, yo he dicho claramente...</parrafo>
        <parrafo>Y no es tan sencillo hablar de la política exterior desde una política sectorial: no es fácil. No podemos tener una mirada sobre la política exterior que debe llevar la Unión Europea desde una mirada sectorial de la agricultura. No es fácil. Yo comprendo que quien tenga que llevarlo a cabo no puede estar pendiente únicamente de una política sectorial importantísima. ¿De intercambio? Sí, también, pero es una política sectorial. Por lo tanto, no es fácil.</parrafo>
        <parrafo>Con esa rotundidad y con esa claridad, también les quiero decir lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>Mi obligación como miembro del Gobierno de Andalucía, y puesto que hay productos de intercambio, productos de intercambio en esos acuerdos de asociación, con el de Marruecos, pero también con otros, efectivamente, del área mediterránea especialmente, y son productos de intercambio los hortofrutícolas. Nos afectan tomates, fresas; es decir, tenemos un buen número de productos que nos afectan.</parrafo>
        <parrafo>Los acuerdos de asociación con Marruecos son acuerdos que llevan ya 15 años en la Unión Europea, y ahora tenemos un acuerdo que vulnera nuestros intereses, pero lo que principalmente me preocupa es que el acuerdo actual en vigor ni siquiera se cumple; es decir, ni siquiera se cumple. Eso lo hemos demandado, que las aduanas deben de actuar. Si hay productos sensibles, se deben proteger no solo en las aduanas españolas sino también en las francesas, porque una de las entradas principales de productos es Marsella.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sí, ahí hemos trabajo mucho, ahí hemos trabajado. Empezó el anterior Consejero, Martín Soler, haciendo un trabajo impecable, promoviendo un acuerdo con otras tres comunidades autónomas, como usted ha dicho, señora Martín —con Canarias, con Valencia y con Murcia—, en ese acuerdo global en defensa de estos productos, que fue efectivamente en la primavera del 2009 en la que hubo un gran acuerdo, que fue muy importante, y que fue para defender esta situación, y que yo creo que ha contribuido a mejorar algunos de los aspectos. Pero, sin duda, ya tenemos un acuerdo de asociación aprobado por la Comisión y que tiene que ser ratificado.</parrafo>
        <parrafo>Ojo, y yo les digo una cosa: el Parlamento Europeo codecide. En el Parlamento Europeo hay muchos grupos; o sea, que la decisión del Parlamento Europeo tiene su importancia. Ya no es como antes. Grupos de la derecha europea, que tienen la mayoría en el Parlamento Europeo, a lo mejor nos pueden ayudar mucho si esta opinión, que tiene el Grupo Popular en Andalucía en defensa de los intereses, es capaz de convencer a sus representantes allí en el Parlamento Europeo. Es decir, aquí la decisión ya no es solo de la Comisión, ni siquiera del Consejo. Falta pendiente el Consejo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, aunque se pusiese en contra España —España es una de 27—, hubiese oposición de más países del área mediterránea... Uno de 27. Pero el Parlamento codecide y tiene un peso sustantivo y puede modificar ese acuerdo y otros acuerdos de asociación. Trabajémoslo. Y ahí tiene mayoría, claramente, claramente, el Grupo Popular. Por lo tanto, vamos a trabajar en esas líneas. Ahí le pido yo alianzas, señora Martín. Ahí le pido yo alianzas. Porque yo no quiero que haya competencia, yo quiero un mercado más cerrado si miro la política sectorial, que no la de exterior, que es más compleja. En la mía, la sectorial, yo quiero que el tomate de Almería y de Granada sea lo único en los mercados europeos. Pero, ahora bien, no nos podemos quedar ahí. Por eso yo he hecho una intervención que... Nuestro principal competidor no es Marruecos actualmente, no es Marruecos; es Holanda, un país de la Unión Europea, con un estándar de calidad de vida como el nuestro al menos, por no decir superior. Y, sin embargo, tiene una competitividad en los mercados que nos hace realmente una competencia brutal al tomate español. Y nosotros tenemos que mejorar nuestras estructuras productivas. Nuestro magnífico sector, competitivo, de invernaderos que tenemos en Almería y Granada hay que mejorarlo, tiene que tener una mejor productividad, mucho más eficaz. Por eso estamos trabajando en la reconversión de estos invernaderos, pero la estructura comercial tiene que cambiar y tiene que haber una mayor concentración de la oferta.</parrafo>
        <parrafo>O miramos a ese horizonte, o muchas puertas no le podemos poner. Entre otras cosas, entre otras cosas, porque los que principalmente —un aporte muy importante— están produciendo en Marruecos ahora mismo son empresas españolas, andaluzas y murcianas. Esa es la realidad. Con lo cual tenemos ese debate importante, a veces incoherente, que se puede dar en la agricultura.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, sí le digo que mi defensa clara como Gobierno de Andalucía, mi defensa clara es proteger a los agricultores andaluces y los territorios de Andalucía. Por lo tanto, lo he dicho claramente. Porque además se deben, si no, articular medidas que nos hagan... Pero yo quiero medidas que me hagan más competitivo a mi sector hortofrutícola, al sector fresero de Huelva, más competitivo. Yo quiero esas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Ya me está indicando el Presidente, efectivamente..., que además lo hace por bien. Voy a ver si soy capaz de concentrar todas las cuestiones y terminar pronto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en los acuerdos de asociación, ya digo, mi posición quiero dejarla clara como Gobierno de Andalucía. Nos preocupa claramente, y como políticas sectoriales estamos en contra si no se articulan medidas de protección hacia esos territorios. Claramente. Por eso yo exijo las medidas que añadan mayor competitividad a esos territorios. Por eso yo he pedido un plan para mejorar la productividad de los invernaderos que tenemos en Andalucía. Porque nuestro competidor no es Marruecos, es Holanda. Fíjese, con la misma calidad de vida, con unos costes salariales importantes y... Es decir, que por lo tanto, eso tenemos que observarlo. Lo observamos claramente, o ese sector tan importante lo podemos perder.</parrafo>
        <parrafo>Pero, voy a entrar en otras cuestiones que también me han parecido significativas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, usted dice que es preocupante que el sector desconozca qué va a suceder en un futuro. La bola mágica no la sabemos. Siempre que hay un debate en la política agraria comunitaria sucede esto. Cada nuevo marco significa una apertura. Primero, de cuál es el presupuesto que va a contar la Unión Europea... Primero, estamos en el debate presupuestario. El debate presupuestario comienza en el otoño, debate presupuestario, y después de ese debate presupuestario vienen, después, las políticas sectoriales, especialmente las políticas agrarias comunitarias y las políticas de cohesión. Por lo tanto, sin duda, no podemos... Es decir, en la incertidumbre está siempre. Yo llevo muchos años trabajando en la agricultura, y cada vez que se plantea el debate sobre una reforma de la PAC tenemos la incertidumbre que nos acucia de decir qué es lo que va a pasar. Siempre se ha dicho: «Se van a perder las ayudas». Luego no se han perdido, se han redistribuido de una manera o de otra, más acertada u otra. En cualquier caso, por lo tanto... Claro que es un sector de grandes incertidumbres, es un sector que trabaja sin techo, por lo tanto las tiene, evidentemente. Pero nosotros... No se pueden... Ahora mismo esas incertidumbres están ahí, lo que hay es que estar trabajando de cara a futuro, porque hay cosas que ya intuimos de cara al futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso hemos hecho claramente... Lo hemos enmarcado en un debate que ahora mismo está empezando, está empezando. Y le puedo asegurar que no hay comunidad autónoma en España, y yo me atrevería de decir que no hay país en Europa, que lleve ya el nivel de debate que llevamos aquí en los últimos seis meses, de jornadas de la Secretaría General, de jornadas con grupos, con todos los sectores, no con los productores, con todos los sectores, para ir viendo cuál es la sensibilidad y hacia dónde debemos de ir. Y luego, evidentemente, será un debate que tendremos con los sectores y que habrá que traer a este Parlamento para llevar una posición desde Andalucía, que es lo que nos debe de dar la fortaleza, y una posición única.</parrafo>
        <parrafo>Esto no va a ser fácil, pero sí le digo que vamos a defender los pagos directos a la agricultura claramente, que es a los que usted se ha referido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no es correcto y no debería usted decir que van a desaparecer el 60% de los 1.800 millones de euros. No sabemos. Yo voy a defender los pagos directos a la agricultura. Es más no voy a permitir una redistribución que territorialmente perjudique a Andalucía. Mire lo que le estoy diciendo, ¿vale?, a 6 de mayo de 2010. No voy a permitir una redistribución de pagos directos que perjudique a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, usted se ha referido a un documento del Ministerio. No, el Ministerio no ha presentado oficialmente ningún documento ante Bruselas de posición de España, porque no se ha producido. Hubo un documento, que es al que usted se refiere, de reflexión que hizo el Ministerio y al que contestamos desde Andalucía, que no estábamos de acuerdo en buena parte de esas medidas. Claramente, si no tengo ningún complejo en decirlo aquí o donde sea, entre otras medidas a la ayuda lineal que se establecía. Claro, y además aportamos un documento como era de reflexión, un documento también trabajado por la Secretaría General sobre ese debate. Pero no es un documento presentado en Bruselas con la opinión oficial del Gobierno español. No, aquí no hay todavía ningún documento oficial del Gobierno de España porque no se ha producido el debate que debe haber, previo, entre las comunidades autónomas con el Gobierno de España. Lo que sí estamos es situándonos, como Andalucía y como Gobierno andaluz, en ese debate. Porque, insisto, no solo vamos a tener voz, no solo vamos a tener voz, sino que vamos a reclamar lo que creemos y defendemos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no hay ningún documento y no se puede decir, no es correcto, señora Martín, que se van a perder el 60% de los 1.800 millones que son ahora mismo las ayudas directas que se distribuyen los fondos agrarios. No es correcto ni que lo diga usted, ni que lo diga Asaja, me da igual quien lo diga. Eso no es correcto porque, entre otras cosas, eso no es verdad y vamos a pelear por que las ayudas directas, el marco de ayudas directas que tiene Andalucía se mantenga, y, si hay que hacer redistribución, la hacemos en Andalucía. No vamos a consentir que nos redistribuya Bruselas en el Gobierno de España. Por eso creemos que deben tener más peso los gobiernos regionales en determinadas redistribuciones, porque no es lo mismo la agricultura de Andalucía —con todos los respetos— que la agricultura en La Rioja, ni las prioridades estratégicas. Y, para el Gobierno de Andalucía, una prioridad estratégica es la agricultura y la ganadería porque, de momento, de momento, es lo que mantiene la población rural de nuestros pueblos. Con esto y con las políticas de desarrollo rural hemos contribuido a que no se pierda ningún pueblo en Andalucía, y eso es lo que queremos, y eso es una actividad muy importante de cohesión territorial, de mantenimiento de población rural, y es la que mayor aportación ha rentado. Por lo tanto, nuestra defensa ahí va a ser importante, con argumentos, con trabajos serios, para decir... No es una defensa numantina de decir: «Somos los mejores y estupendos, déjeme usted lo que tengo». No, sino con la elaboración de documentos técnicos, con nuestras universidades, con nuestras entidades y asociaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en eso estamos trabajando. Es pronto, es pronto, pero estamos elaborando unos documentos de defensa de los pagos directos y de modificación de los mecanismos de gestión de mercados. La gestión de los mercados es lo que de forma rotunda hay que revisar. La cadena alimentaria actual, ni beneficia al consumidor, ni beneficia al productor, a ninguno, a ninguno. Se puede pensar que está defendiendo a los consumidores, y no es verdad. Hay una gran concentración de la gran distribución que presiona, que presiona y pone los precios para los consumidores, que presiona a nuestra industria agroalimentaria y que presiona a nuestros productores. Y los mecanismos de gestión de mercado tienen que actuar ahí; si no, se perderá la industria agroalimentaria marquista y se perderán los agricultores y ganaderos europeos. Los pueden hacer desaparecer. Y, además, si eso no fuese preocupante, que lo es, por lo menos para nosotros, no se defiende a los consumidores, no se defiende a los consumidores, porque también esa gran concentración de la gran distribución está afectando mucho, mucho, también a la repercusión de los consumidores.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, usted ha dicho —termino—, se ha referido a que sí podemos hacer algo en las modificaciones del Acuerdo de Asociación con Marruecos. Yo estoy de acuerdo en que se pudieran introducir más productos sensibles. Vamos a ponernos de acuerdo con el Grupo Popular Europeo y a ver si podemos introducir, por esa vía, claro que sí. Vamos a tener, definitivamente, una ratificación de ese acuerdo. Yo lo que quiero, si puede mejorarse algo, ahí está el Parlamento Europeo, también se lo seguimos exigiendo al Gobierno de España, pero me preocupa más hasta el cumplimiento, fíjese, porque puede quedar en papel muy bonito y, luego, al final, como ha pasado hasta ahora, y lo hemos denunciado desde el Gobierno, no se cumplan las aduanas. Me preocupa más el cumplimiento de lo que se firma en los acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo termino. Quiero agradecerles la oportunidad que me han dado de estar en esta Comisión, a los tres portavoces, con sus intervenciones. Tenemos por delante hacer una nueva política agraria comunitaria a partir del 2014, que tiene que dar futuro, y ahí coincido, señora Martín, con usted y con los portavoces en que el sector agrario tiene un gran futuro. Claro que lo tiene, yo creo que sí, firmemente creo en ello. Pero tenemos que trabajar mucho, la política agraria es indispensable, no para el sector productor, es indispensable para la cohesión territorial. Lo hemos vivido y tenemos que estar agradecidos en Andalucía, vamos a seguir defendiendo que haya una política agraria comunitaria y no que desaparezca ni que se renacionalice, eso no lo vamos a consentir. Ayúdennos también, señora Martín, desde su grupo, a que gobiernos importantes en Europa de la derecha están pidiendo la renacionalización de la PAC. Eso iría contra los intereses que estamos defendiendo hoy aquí. Creo que también contra los que ustedes defienden. Por lo tanto, vamos a ver si somos entre todos capaces de convencer de que una PAC fuerte significa una mejor calidad de vida, no solo para los agricultores, sino una mejor calidad de vida como la que hay en los pueblos de Andalucía. A eso han contribuido de forma importante los fondos y las ayudas de la política agraria comunitaria y, sin duda, la acción de Gobierno, que ha tenido en estas dos últimas décadas, en las que tenemos no solo que no hemos perdido un pueblo, sino que tenemos en toda la acción del Gobierno una política, con toda la crisis que tengamos ahora, actualmente, una política de calidad que tenemos en nuestras zonas rurales.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, y lo ha dicho bien el señor Gordillo, esto ya no es un debate solo de las zonas rurales, también de las urbanas. Es un debate en el que nos jugamos mucho, y en ese debate debemos estar todos, debemos estar todos, y, si es posible, la derecha de Andalucía, porque la derecha centroeuropea está contra la política agraria comunitaria.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

