<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>359</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Internet, Centro de enseñanza, Enseñanza secundaria, Enseñanza primaria, Libro escolar, Nueva tecnología</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000209</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000209. Proposición no de ley relativa a los nuevos soportes curriculares en la educación obligatoria (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 9 votos a favor, ningún voto en contra y 6 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, pasamos a la cuarta proposición no de ley, registrada con el número 209, y relativa a los nuevos soportes curriculares en la educación obligatoria. El grupo proponente es el Grupo Parlamentario Socialista, y entiendo que es la señora Rivas Pineda quien va a defenderla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Intentaré ser breve, por la hora.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la sociedad andaluza demanda cada vez más que sus administraciones —esta mañana lo comentaba también el Consejero—, que sus administraciones se adapten a las necesidades sociales, culturales, laborales y profesionales que continuamente surgen o se renuevan. Para ello es necesario que las políticas educativas den respuesta al incesante cúmulo de innovaciones que provienen del entramado tecnológico en el ámbito educativo.</parrafo>
        <parrafo>Ya a estas alturas, señorías, a nadie se le escapa que la Consejería de Educación, sensible ante la realidad digital, tanto actual como de futuro, está desarrollando el modelo que se implanta progresivamente en los centros educativos para posibilitar el acceso de las nuevas tecnologías como herramientas curriculares de aprendizaje. Y es que, más allá del libro impreso, la sociedad exige ampliar los distintos soportes, que, sin ser excluyentes ni exclusivos, pueden favorecer el acceso de la información y el conocimiento a cualquier persona. Y, por tanto, es oportuno que los centros docentes dispongan de los instrumentos normativos y los recursos materiales de calidad necesarios para adaptarse a esta demanda.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, y porque así también lo recoge nuestro Estatuto de Autonomía en su artículo 22.8 y la Ley de Educación de Andalucía en su artículo 49.3, el Grupo Parlamentario Socialista presenta hoy en esta Comisión esta proposición no de ley, que espera, por todo lo anteriormente expuesto, sea apoyada por el resto de grupos políticos, y con la que insta al Consejo de Gobierno a, en primer lugar, regular el registro, depósito, supervisión y selección de los libros de texto, así como la adecuación del principio de gratuidad de libros de texto a la disponibilidad de nuevos soportes del conocimiento en la sociedad de la información, y, en segundo lugar, a aplicar, con carácter experimental en el curso 2010-2011, medidas encaminadas a la utilización de nuevos soportes del conocimiento en la sociedad de la información, en el desarrollo de la Educación Primaria y de la Educación Secundaria Obligatoria.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, la señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Esto es ir al grano y lo demás es tontería. Y yo voy a intentar también ir al grano en esta iniciativa presentada por el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pero, verá, yo, lo mismo que sí le digo que esto es ir al grano, y yo creo que a esta hora se lo agradecemos, o nos lo agradecemos, todos, el no hablar más de lo preciso, también es verdad que yo particularmente le hubiera agradecido que me hubiera hecho alguna exposición más, concretamente por lo que se refiere a los dos puntos que se trae la proposición no de ley. Y, mire, le voy a explicar por qué. E, intentando ir a esa brevedad con la que usted ha ido, pues yo me voy a ir directamente a los dos puntos que vienen en la parte dispositiva de esta proposición no de ley. Y verá.</parrafo>
        <parrafo>Mire, dice su parte dispositiva en el primer punto: «Regular el registro, depósito, supervisión y selección de los libros de texto». Y para ello me van a permitir que les relate una serie de enunciados, que es absolutamente esencial que se los relate, que corresponden a distintas normativas, y me refiero al Decreto 51/2000, de 7 de febrero, por el que se regula el registro, la supervisión y la selección de los libros de texto; al Decreto 66/2005, de 8 de marzo, de ampliación y adaptación de medidas de apoyo a las familias andaluzas, cuya disposición adicional segunda modifica, precisamente, el artículo 8 de dicho decreto que he dicho anteriormente. Además, tenemos la Orden de 27 de abril de 2005 por la que se regula el programa de gratuidad de los libros de texto dirigido a alumnado que curse enseñanzas obligatorias en los centros docentes mantenidos con fondos públicos, y, por si fuera poco, pues tenemos también la Orden de 2 de noviembre de 2006 que modifica a la de 27 de abril de 2005 por la que se regula el programa de gratuidad de los libros de texto. Pero no es solo esta la normativa que existe, sino que hay más. Y voy a ser muy breve en su enunciado. Voy a decir nada más que la norma y la fecha.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos la Orden de 10 de julio de 2001, tenemos la Orden de 22 de junio de 2005, tenemos la Orden de 2 de septiembre de 2005; también la Orden de 27 de febrero de 2007, la Orden de 20 de junio de 2007, la Orden de 23 de noviembre de 2007 y las instrucciones de 5 de junio de 2009. En total, en total, señora Rivas, junto al Estatuto de Autonomía y la Ley de Educación de Andalucía, a la que usted ha hecho referencia en su exposición de motivos, le tengo que decir que existen 13 normas, 13 normas que regulan directa o indirectamente el registro, depósito, supervisión y selección de los libros de texto.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo me pregunto, y es por ello por que yo le decía que me hubiera gustado que hubiera sido más explícita en su exposición de motivos, o por lo menos en su primera intervención: ¿No considera usted que con 13 normativas está suficientemente regulado...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>¿Puede guardar silencio? Me refiero al diputado que habla por el móvil dentro de la Comisión, o diputados que están en este momento hablando por el móvil.</parrafo>
        <parrafo>Puede seguir, señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas, ¿no considera usted que está suficientemente regulado este registro, depósito, supervisión y selección de libros? Se lo digo sinceramente. ¿Ha mirado usted, aparte de la LEA y del Estatuto de Autonomía, ha mirado usted las 11 normativas restantes que lo regulan? Porque, mire, por venir regulado, señora Rivas, vienen hasta el sello y la etiqueta identificativa que tienen que llevar los libros en ese registro, depósito, supervisión y selección de libros, y a menos que lo que pretenda con esta primera premisa sea cambiarle el color o el modelo de la etiqueta, realmente no sé lo que pretende con ello.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, con lo que está cayendo, señora Rivas, actualmente, con lo que está cayendo en materia educativa, nosotros venimos a regular una cosa que ha sido regulada 13 veces en los últimos 10 años.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, por aquello de que yo pueda estar equivocada, por aquello de que yo pueda estar equivocada... Y créame, de verdad, que he intentado entender esta iniciativa. Es verdad que he estado mirando otros puntos de vista, y, claro, usted hace mención expresa a las nuevas tecnologías dentro. Ya, ya, hace usted mención a las nuevas tecnologías dentro de esta proposición no de ley. Pero es que resulta, señora Rivas, que una de esas normativas, de las 13 que yo le he dicho, las instrucciones de la Dirección General de Participación e Innovación Educativa sobre el programa de gratuidad de los libros de texto para el curso escolar 2009-2010, unas instrucciones dadas por la Junta de Andalucía, dicen, precisamente, y hablan:</parrafo>
        <parrafo>«La incorporación de las nuevas tecnologías en el ámbito de la educación, y más concretamente su introducción en el aula, conllevará la utilización de libros de texto en plataformas virtuales de acceso o en soportes digitales que tendrán cabida en este programa de gratuidad en la medida en que cumplan los requisitos» —bla, bla, bla—. «A efectos del programa de gratuidad, se consideran materiales curriculares de elaboración propia los diseñados por los equipos de profesores y profesoras o por otros profesionales de la enseñanza en soporte impreso, audiovisual o informático.»</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Rivas, creo que podemos demostrar que actualmente la normativa, la que se está aplicando ya en este curso, la que se está aplicando durante el curso 2009-2010, instrucciones dadas por la Consejería de Educación y Ciencia, habla, precisamente, expresamente de esas nuevas tecnologías, y más concretamente de que los libros de texto en plataformas actuales de acceso o en soportes digitales tendrán cabida, tendrán cabida en el programa de gratuidad de libros de texto. Entonces...</parrafo>
        <parrafo>Yo, la verdad que le agradecería que en su segunda intervención me diga, me diga, por favor, qué es lo que pretende o qué es lo que quiere que nosotros aprobemos con esta proposición no de ley, porque, mire, por lo pronto, «registro, depósito, supervisión y selección» se los podría haber ahorrado, a mí el estar buscándolo en las 13 normativas y, desde luego, al resto de diputados el estar escuchándolo, y más a esta hora.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, si miedo me da esa primera parte, porque realmente no sé lo que ustedes proponen, y, en cualquier caso, no han recogido en su proposición no de ley, más miedo me da la segunda, porque, claro, dice usted «aplicar con carácter experimental en el curso 2010-2011». Pero es que, repito, las instrucciones dadas por la Consejería sobre gratuidad de libros de texto para el curso escolar 2009-2010 no solo hablan ya de la adecuación, que está perfectamente recogida, sino que es que, además, contempla, habla expresamente de la incorporación de las nuevas tecnologías en el ámbito de la educación, y más concretamente su introducción en el aula, y de la utilización de libros de texto en plataformas virtuales de acceso y en soportes digitales. Es que yo creo, señora Rivas, que, más que usted traer esta iniciativa, que realmente no sé qué es lo que pretende con ella porque no está suficientemente clara, lo que tenía que traer era una comparecencia del señor Consejero explicando cómo han ido o cómo han funcionado esas medidas que se supone que ya están en marcha durante el curso 2009-2010.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, cuando hablan de medidas encaminadas a la utilización de nuevos soportes, a mí ya se me ponen los pelos de punta, se me ponen los pelos de punta, señora Rivas. De verdad se lo digo, porque usted es que no puede pretender traer una iniciativa que hable de medidas, porque, mire, no sé ustedes, pero el Partido Popular tiene la sana virtud, tiene la sana virtud, de comprobar y de tratar con los profesionales del tema qué medidas se pueden poner en marcha y qué les parecen esas medidas, y no me va a pedir usted, señora Rivas, que yo le dé un cheque en blanco, que el Partido Popular le dé un cheque en blanco, para una serie de medidas que realmente, señora Rivas, nosotros no sabemos, pero, entre otras cosas, porque usted no ha explicado en la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, la guinda del pastel es que, además, el señor Consejero ayer expuso precisamente —y hoy hemos estado hablando de eso— el programa Escuela TIC 2.0, también. Es que esa es la guinda del pastel. Y, además, ¿sabe usted?, mire, me extraña una cosa —y permítame, pero yo es que desconfío mucho de ustedes, y es que, además, me llamó poderosamente la atención que esta iniciativa, que regula bien poco, porque hay 13 normativas que lo regulan ya, concretamente una, la última, las instrucciones dadas por la Consejería el último año, es que ni siquiera está publicada. Es decir, que ustedes la han calificado y la han metido, y ni siquiera está calificada. No sé si es que pretendían meterla antes de que el Consejero presentara el programa Escuela TIC 2.0 o no lo sé.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, yo le digo que usted, concretamente en el primer punto, no dice absolutamente nada nuevo, porque, si las 13 normativas anteriores no lo han contemplado, desde luego, muy mal. Pero hay una concretamente que sí lo ha hecho, que es la última, que no deberíamos estar hablando con carácter experimental, que estamos hablando de que ya hay soportes informáticos que se están aplicando; que a ustedes se les llena la boca, señora Rivas, de hablar de esos nuevos soportes informáticos, y que, desde luego —y voy terminando—, medidas encaminadas a la utilización de nuevos soportes no explicita usted, señora Rivas, y —de verdad se lo digo— tenía que haberlo expuesto, porque el Partido Popular no tiene ningún inconveniente en traer el apoyo para todo lo que sea bueno para los alumnos y las alumnas y los padres y madres andaluces. Lo que no me pida usted, y más ustedes, es un cheque en blanco para apoyar no sabemos qué, y luego que ustedes hagan una utilización no sé cómo del voto del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte nada más y muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señor Rivas Pineda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, en primer lugar, comentarle que se le ha olvidado a usted leer parte del párrafo del punto 1, que sí, vale, que en estas 13 normativas a las que usted hace referencia llevará usted ahí mucha razón. Pero es que se le ha olvidado a usted leer lo de la adecuación del principio de gratuidad a los libros de texto, la disponibilidad de nuevos soportes del conocimiento de la sociedad de la información, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, señora Martín, entiendo de su exposición que ustedes no van a apoyar esta proposición no de ley, lo cual pues lamentamos bastante, porque el apoyo que ustedes nos podrían dar esta mañana aquí, pues facilitaría mucho el hecho de seguir avanzando en la consecución de los objetivos de la ley de Educación de Andalucía; transformando, con las opciones anteriormente citadas, el ordenador de un recipiente de contenido, en una herramienta de trabajo para el alumnado; suministrando la base para la educación de los alumnos en la vida de un mundo conectado; situando a Andalucía en el grupo de pioneros en el uso de las nuevas tecnologías en educación; explorando y evaluando comparativamente las diferentes alternativas de los métodos de aprendizaje en la educación; evaluando la problemática del desarrollo, y conociendo el modelo operativo del previsible escenario de implantación del libro de texto digital. Y quizás eso es lo que nosotros consideramos más importante, de ahí el carácter experimental del libro de texto digital y su atención dentro del programa de gratuidad de los libros de texto. Y por tanto, lanzando un claro mensaje a la sociedad en relación a la utilización de las nuevas tecnologías en la educación.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, las opciones que a continuación, al menos, vamos a aprobar, porque desde el Grupo Parlamentario Socialista sí las vamos a aprobar, como es la capacidad tecnológica de los centros, las condiciones de conectividad en Andalucía, la competencia digital y el tratamiento de la información del profesorado y del alumnado, y, por último, la adecuación de los contenidos digitales que las distintas editoriales han diseñado para los currículos de la enseñanza establecida en la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo francamente, señora Martín, no lo veo tan difícil de entender. Pero, fíjense ustedes, señorías del Grupo Popular, que a nosotros no nos sorprende en absoluto su postura a estas alturas. Ya conocemos que son ustedes el partido del no, a pesar de que muchos compañeros suyos, una y otra vez, en las diferentes comisiones y en los plenos pues nos acusen de votar en contra con ciertas iniciativas que vienen pues a trampear un poco todo lo que es el desarrollo político, sobre todo en el ámbito municipal, de los grupos socialistas. Y bueno, que a lo único que ustedes se dedican, como digo, fruto de esa irresponsabilidad que les caracteriza, es a traer al Parlamento estas iniciativas, como digo, que redundan únicamente en beneficio propio.</parrafo>
        <parrafo>Y además, y es lo más inaceptable, señora Martín, es que con esa actitud pretenden ustedes boicotear todos los proyectos que suponen un avance para Andalucía y en pro de la ciudadanía andaluza, como ya demostraron votando que no... Y antes su compañera, la señora López, defendió una iniciativa por el Conservatorio de Valverde, y, sin embargo, votaron que no a la iniciativa que nosotros presentamos aquí, no hace mucho, relativas a las escuelas artísticas superiores, votando que no a la LEA, votando que no al documento por la convergencia educativa en Andalucía y, sobre todo, votando que no al pacto por la educación a nivel estatal.</parrafo>
        <parrafo>Aun así, señorías del Grupo Popular, por más que a ustedes les pese, como decía Galileo Galilei ante la Santa Inquisición, que tampoco lo entendía, señora Martín: «Se mueve». Y, desde el Grupo Parlamentario Socialista ya le garantizo que se va a seguir moviendo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder a la votación de todas las iniciativas que, en el punto cuarto del orden del día, se han sustanciado. Y lo vamos a hacer, en primer lugar, con la que lleva como número de registro 338, para lo que solicito los votos afirmativos para esa iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>La proposición no de ley 338 es relativa a la ampliación a grado profesional en el Conservatorio de Valverde del Camino. Grupo proponente, el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de la proposición no de ley registrada con el número 137, relativa al cierre del colegio público de Huertas Bajas de Cabra, propuesta del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a votar la tercera proposición no de ley registrada con el número 194, relativa a infraestructuras del CEIP San Sebastián de Fuente Obejuna, Córdoba. Grupo proponente, el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación del punto..., de la proposición cuarta de este punto de orden del día registrada con el número 209, relativa a los nuevos soportes curriculares en la educación obligatoria. Grupo proponente, el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 9 votos a favor, ningún voto en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, habiendo terminado con el orden del día propuesto para la Comisión en el día de hoy, se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

