<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>576</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mariano Ruiz Cuadra</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Profesión independiente</materias>
    <numero_expediente>8-11/PL-000006</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PL-000006. Dictamen de la Comisión sobre el Proyecto de Ley Andaluza de Promoción del Trabajo Autónomo (pág. 3).</extracto>
    <votacion>Votación de las enmiendas del G.P. Izquierda Unida los Verdes Convocatoria por Andalucía: rechazadas por un voto a favor, 9 votos en contra y 5 abstenciones.
Votación de las enmiendas del G.P. Popular de Andalucía: rechazadas por 5 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.
Votación del Dictamen: aprobado por 10 votos a favor, ningún voto en contra y 5 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a iniciar la comisión, con un único punto del orden del día, el dictamen de la comisión al Proyecto de Ley Andaluza de Protección del Trabajo Autónomo. Vamos a abrir un turno de posicionamiento de los distintos grupos parlamentarios por tiempo de diez minutos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con cierta brevedad, para fijar la posición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida ante la Ley del Trabajo Autónomo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, situar que la valoración que hacemos en este momento..., como una ley necesaria, una ley oportuna, una ley claramente para el mejor desenvolvimiento de un sector que, a nuestro juicio, juega un papel importante en la economía andaluza, si bien es cierto que, efectivamente, no solo de leyes vive un sector tan importante como es este, sino también de los recursos necesarios, que a veces tienen que acompañar los presupuestos en la comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, efectivamente, los trabajadores autónomos superan los cuatrocientos cincuenta mil en Andalucía e intervienen en todos los sectores de la economía. Estamos ante un emprendedor que crea y sostiene su propio empleo; es una ley que viene siendo demandada desde hace bastante tiempo, reivindicada por las organizaciones que lo representan, y que, efectivamente, el Estatuto de Autonomía plantea las competencias de la Comunidad Autónoma en esta materia. Por lo tanto, estamos ante un sector que necesita de apoyos, de formación, de compromiso, para seguir siendo un sector que juega un papel importante en la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Todo texto legal, a nuestro juicio, es mejorable, a la vez que un texto no es un elemento ni una herramienta jurídica que se mantenga con carácter estático en el tiempo, sino que también tiene elementos de carácter dinámico. Digo esto porque significa siempre un texto con posibilidades de ser modificado y de ser mejorado.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, nosotros, pese a mantener nuestras enmiendas, y por coincidir en gran medida y ser siempre un texto sujeto a modificación y mejora, conociendo que la mayoría amplia de las organizaciones consultadas respalda en gran medida el texto, nosotros vamos a mantener, salvo que, efectivamente, haya un acercamiento de posiciones, las enmiendas; pero también, al mismo tiempo, vamos a dar nuestra aprobación al texto y seguiremos aspirando a mejorarlo.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, vamos a mantener vivas aquellas que no alcancen el acuerdo, sobre un texto que, efectivamente, en las disposiciones generales que le corresponden, y en gran parte de sus contenidos, mostramos nuestra disposición y mostramos nuestro acuerdo, y esa es la posición que quiero fijar en este momento en la Ponencia en el trámite de comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Turno de posicionamiento del Grupo Parlamentario Popular. Tiene la palabra su portavoz, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En esta Comisión de Empleo, extraordinaria, podríamos decirlo así, pues traemos a debate, en uno de sus últimos debates, el Proyecto de Ley Andaluza de Promoción del Trabajo Autónomo.</parrafo>
        <parrafo>Y, ya que estamos casi en el trámite final, hay que hacer una pequeña historia, porque, si bien decía el portavoz de Izquierda Unida que era una ley necesaria, hay que decir que será una ley tardía, porque hay que remontarse a dos años, cuando el Partido Popular, el Grupo Parlamentario del Partido Popular, presentó, pues justamente hace dos años, un 25 de noviembre del año 2009, se debatió, en el Pleno del Parlamento, la toma de consideración de la proposición de ley relativa a la Ley Andaluza del Trabajo Autónomo; un debate que llevó en esa ocasión Antonio Sanz. Y decía, curiosamente, el portavoz del Partido Socialista, el diputado señor Gallego, que iban a votar en contra porque no querían traicionar a los agentes sociales, con los que se habían comprometido a hacer conjuntamente el Proyecto de Ley del Trabajo Autónomo, con una metodología de trabajo más constructiva, y qué casualidad que, dos años después —que se dice pronto—, dos años después exactamente, en esta ley, de lo que se han quejado los agentes sociales es de que no se ha contado con ellos. Por tanto, lo que hay que decirle al Grupo Parlamentario del Partido Socialista es que han guardado en el cajón esa metodología de trabajo más constructiva.</parrafo>
        <parrafo>Y se negaba también hace dos años el Partido Socialista a determinados puntos o apartados de esa proposición de ley porque contenía temas de política fiscal que podían presentar difusos perfiles inconstitucionales, decía por aquel entonces el señor Gallego. Hay que ver lo que se es capaz de decir con tal de no bajar los impuestos a los autónomos, a los emprendedores creadores de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>El 27 de octubre de 2010 se debatió nuevamente en el Pleno del Parlamento de Andalucía una nueva proposición de ley andaluza del trabajo autónomo, también propuesta por el Grupo Parlamentario del Partido Popular y también debatida por el señor Sanz. El 30 de marzo de 2011 traemos nuevamente al Parlamento de Andalucía una proposición de ley del trabajo autónomo y nuevamente es tumbada por el Partido Socialista, porque dice que van en camino de hacerlo. Pues, en los tiempos de la tecnología, de la rapidez, de Internet, pues tardan dos años para esta necesaria ley de trabajo autónomo, pues para paliar esa sangría de destrucción de puestos de trabajo, esa sangría de destrucción de autónomos, de emprendedores, que sufre Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Dos años después se debatirá en Pleno la ley propuesta por el Grupo Parlamentario del Partido Socialista; una ley que ha sido enmendada en su totalidad en julio de este mismo año por el Grupo Parlamentario del Partido Popular, que han sido rechazadas... Y, del texto presentado, hemos realizado nuevamente 41 enmiendas, por parte del Grupo Parlamentario del Partido Popular. Algunas, pues se justifican por su propio peso, como la primera de las enmiendas que presentábamos, en la cual pedimos la supresión de un párrafo de la exposición de motivos precisamente porque las asociaciones de autónomos no han sido previamente consultadas en la elaboración de este proyecto de ley, y no se puede decir una cosa y hacer la contraria, como ha hecho el Grupo Parlamentario del Partido Socialista. Y, sobre todo, porque es fundamental contar con el sector. Y, aun así, esta ley tiene puntos muy controvertidos con los agentes sociales, lo cual lo pusieron de manifiesto en las comparecencias que tuvimos en el mes de octubre en sede parlamentaria; unas enmiendas que enriquecen, a nuestro entender, el texto, y unas enmiendas que se hacen necesarias, pues para paliar determinadas deficiencias que presenta este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se presentan tanto enmiendas de adición como enmiendas de supresión, algunas de ellas, pues para dotar realmente de contenido el proyecto de ley, estableciendo claramente cuáles son sus fines o cuáles son sus principios inspiradores, porque lo que no queremos es que luego esta ley del trabajo autónomo se quede en agua de borrajas o se quede meramente en derechos de papel y no en derechos reales.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas también que, a la espera del debate final y de las transaccionales que vaya a presentar el portavoz del Grupo Parlamentario del Partido Socialista, pues redundan también en esas sugerencias aportadas por los agentes sociales para mejorar la participación dentro del Consejo Andaluz del Autónomo. Presentamos enmiendas que redundan en la eficiencia y eficacia administrativa de la ley; creamos nuevos artículos donde se fomente el inicio de la actividad, y se garantice por ley —porque eso es lo importante, que se garantice por ley— un programa, por ejemplo, de fomento de inicio de actividad como medida de apoyo a la creación de empleo autónomo. En ese sentido, porque no queremos derechos de papel, queremos derechos reales, y derechos que vayan a ayudar a crear nuevas empresas, nuevos puestos de trabajo, nuevos emprendedores.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas también que piden garantizar por ley un programa de consolidación del trabajo autónomo, porque, si tan importante es apoyar al que inicia una actividad, igual de importante es apoyar al que ya está trabajando, al que ya está funcionando, al que ya tiene su empresa creada, y tenemos también que volcarnos en consolidar esa actividad. Y queremos también, mediante otras enmiendas, fomentar la contratación de los autónomos; garantizar por ley medidas de apoyo económicas y financieras, porque de lo que adolece esta ley es de que no está dotada, no se garantiza esa dotación económica para tantas cosas que hacen falta para los autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Nos preocupamos por la formación para el trabajo autónomo y fomento de la cultura emprendedora. Queremos también, con otras enmiendas, fomentar la continuidad del negocio, garantizando mecanismos de apoyo a la sucesión de los pequeños negocios familiares.</parrafo>
        <parrafo>Se preocupa muchísimo el Partido Popular por la conciliación de la vida familiar y laboral de los autónomos; una materia que está descuidada en el texto de la ley y de la que ya el Partido Popular, en su anterior etapa en el Gobierno de la Nación, se preocupó, fundamentalmente en el fomento de la contratación del contrato de sustitución, en caso de maternidad, en apoyo de la integración de la mujer al mundo laboral y en apoyo de las mujeres emprendedoras. Pues enriquecemos este texto con medidas que ayuden a conciliar la vida familiar y laboral, que, en último término, redunda en la mujer, en la mujer trabajadora, en la mujer emprendedora.</parrafo>
        <parrafo>Solicitamos también, mediante otras enmiendas, la creación de nuevos capítulos relativos a fiscalidad, pues para favorecer y consolidar esa actividad autónoma mediante las rebajas de impuestos, la flexibilidad al pago de tributos, con medidas como aplazamientos, fraccionamiento en el pago de impuestos y la compensación, con el pago de impuestos, con la Administración. Pedimos la creación de un nuevo capítulo, relativo a la Administración, para favorecer la eficiencia de la Administración, pues, para evitar duplicidades y agilizar toda la actividad administrativa que redunde en esa creación de nuevos puestos de trabajo. Presentamos también enmiendas, que esperemos que luego las transaccionales futuras puedan ser incorporadas, creando un portal Andalucía Emprende. Nuevos capítulos apoyando la innovación, con la creación de un programa especial y autónomo en Andalucía. Enmiendas también que enriquecen el texto en materia de protección de la salud y de la seguridad de los trabajadores autónomos, solicitando la creación, en otras de las enmiendas, de un plan de choque contra la siniestralidad laboral y la supresión, como digo, de los puntos 2, 3 y 4 del artículo 15, sobre la representatividad de las asociaciones profesionales del trabajo autónomo.</parrafo>
        <parrafo>También solicitamos la supresión del punto número 4, del artículo 16, para seguir una de las recomendaciones del Consejo Económico y Social. Un nuevo artículo también regulando la composición y funcionamiento del Consejo Andaluz del Trabajo Autónomo, dotando, garantizando que se vaya a dotar económicamente para su debido funcionamiento y solicitamos —para lo cual ya han sido aceptadas esas enmiendas— acortar los plazos de elaboración de determinados planes para darles mayor agilidad y efectividad al funcionamiento de esta ley y para garantizar su plena efectividad.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, pues, 41 enmiendas que enriquecen este texto con esos objetivos que he ido explicando y he ido desgranando, un poco por encima, a expensas de las transaccionales que pueda presentar el Grupo Parlamentario Socialista y a expensas del debate final que podamos realizar en el Pleno del Parlamento. Pero, sobre todo, en el sentido de que este trabajo exhaustivo, realizado por el Grupo Parlamentario Popular, del cual, hoy, soy su portavoz en esta comisión, pues para acercarnos más a las inquietudes, a las sensibilidades de los trabajadores autónomos, enriqueciendo un texto que adolece de determinados puntos y con un objetivo principal, que es hacer efectiva esta Ley del Trabajo Autónomo, para que podamos entre todos garantizar la creación de nuevos puestos de trabajo, de nuevas empresas y dotar de una efectividad máxima a la ley.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, anuncio la abstención del Grupo Parlamentario Popular en esta votación, a resultas de las transaccionales y al debate final que mantendremos en el Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Turno de posicionamiento del Grupo Parlamentario Socialista. Tiene la palabra su portavoz, el señor Gallego.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para sustanciar la fase de posicionamiento de nuestro grupo parlamentario respecto a las enmiendas de los otros grupos, en una ley que, como bien se ha dicho, es muy importante. Es tan importante, y de la que los socialistas nos sentimos especialmente orgullosos, que es la primera comunidad autónoma que va a tener un proyecto de ley, que tiene un proyecto de ley, y, por tanto, va a tener una Ley de Fomento del Trabajo Autónomo. Ciertamente produce…, resulta llamativo y produce… Por eso de que soy constructivo, no voy a utilizar palabras de las que después me podría yo desdecir o encontrarme incómodo a la hora de sustanciar un debate parlamentario, no sustanciar unos posicionamientos de otra índole, y por eso me abstendré de calificar —en buen castellano, siempre— lo que sería la posición que me sorprende, me sorprende que se califique de tardía a quién es el primero. Y sorprende que teniendo un mapa, como se tiene, de comunidades autónomas en el que le ha faltado tiempo para no llevar todavía una Ley de Fomento de Trabajo Autónomo, exijan a los demás lo que ellos son incapaces o no quieren hacer. Por lo tanto, es sorprendente. Desde luego, esto tiene muchas calificaciones, pero, en buen castellano, la hipocresía es una palabra que conviene bien y que llevada al lenguaje parlamentario o al lenguaje político significa un cinismo político de primera magnitud el decir: «Yo no lo hago, pero vas haciéndolo tarde tú». Y de verdad, digo, por utilizar el mimo lenguaje que ha utilizado o la misma calificación de hechos que ha hecho la señora Ruiz-Sillero, mire usted, señora Ruiz-Sillero, es que construir es más difícil que destruir. Se lo digo, se lo aviso por si alguna vez tienen que construir. Es que es bastante más difícil…, digo respecto a lo que fue mi intervención, en aquel momento, de queremos construir juntos. Y, efectivamente, construir juntos es un proceso que hemos podido hacer a lo largo de todo el trámite parlamentario, pero es que es muy difícil construir con quien no quiere construir juntos, sino que quiere utilizar cualquier elemento como momento de confrontación. Y ese es el muestrario de algunas cosas. Pero, en concreto, buscar el consenso no es malo. Ahora, buscar el consenso no significa, lo digo por eso de la participación de los agentes sociales, que me parece que el señor Valderas, en su intervención, y quiero agradecérselo, introdujo aquí…, embuta, permítame que embuta, en esta primera intervención, en esta primera parte, mi posicionamiento hacia lo que es la actitud de Izquierda Unida, es un texto que no hay en otra comunidad autónoma, que apoyamos y que nos consta que ha habido esfuerzos de diálogo importantes y está basado en los procesos de audiencia con las organizaciones representativas del trabajo autónomo. Pero cosa distinta a buscar el consenso es tener que forzarlo de manera que le otorgues a otro la capacidad de veto. Eso, señora Ruiz-Sillero, lo aprenderá usted alguna vez. Intentar consensuar no significa otorgarle la capacidad de veto a otro respecto a la postura, sino acordar y llegar a algún elemento. Por tanto, dije entonces y digo ahora que lo nuestro era una tarea de construcción de un buen texto legislativo, y en esa tarea vamos a seguir. Vamos a seguir, le pese a quien le pese, y aunque a alguno no le guste que tengamos o vayamos a tener la primera comunidad autónoma que tenga una Ley de Fomento del Trabajo Autónomo, porque consideramos de primera magnitud ahora su importancia en lo que ha de venir. Y dije entonces y digo ahora que tenía difusos perfiles e ius constitucionales, porque los sigue teniendo. Y algunas de sus enmiendas, en ese acto, de recortar y pegar, no han corregido, no han querido corregir algunas de las distonías constitucionales que tiene su texto, les guste o no les guste, y los informes jurídicos están ahí, donde nos quieren situar en perspectiva de regular aspectos de derechos tributario, que, según las Constitución Española, continúan siendo competencia del Estado. A buen seguro que una de las primeras medidas del programa oculto de Mariano, que se va a hacer presente... Yo le decía hace unos días que esto era como el inicio de una película de terror: «Mariano, si estás ahí, manifiéstate». Pues ahora, si se manifiesta, una de las primeras manifestaciones que tendrá será rebajar y cambiar el régimen tributario de los autónomos. Se puede hacer, señora Ruiz-Sillero, puede cambiar el régimen tributario de los autónomos, que cambie el régimen tributario de los autónomos, y, por tanto, lo podremos aquí aplicar sin problema. Lo que no podemos es, señora Ruiz-Sillero, invadir competencias que constitucionalmente pertenecen al Estado. No podemos hacerlo porque hay una actitud que también se debe respetar, y es ser respetuosos con la Constitución antes que engañar a la búsqueda del voto. Es una buena actitud también. Y, por tanto, nosotros vamos a seguir siendo respetuosos con la Constitución y no vamos a prometer que nosotros, desde la Comunidad Autónoma de Andalucía, vamos a cambiar el régimen legal que pertenece al Estado. No lo vamos a hacer. Si eso ustedes creen que es buena técnica, pues muy bien, están en su derecho hacerlo, y después juzga quien juzga, y punto, y no tengo nada que decir al respecto. Pero no nos pidan que comulguemos con cosas que no forman parte, cuando menos, de la forma de entender la política de quien ahora habla. De hacerle creer a la gente que tú tienes competencias para hacer lo que no puedes hacer. Y esos perfiles inconstitucionales harán que algunas de sus enmiendas no se las pueda, por lo menos, aprobar, salvo que estuvieran reguladas a nivel estatal de otra manera. Si en breve están de otra manera y ustedes lo hacen de inmediato, y su preocupación inmediata será esa, pues la primera ley que dimane del nuevo..., van a tener ustedes mayoría absoluta para hacerlo, rebajarán toda la fiscalidad de los autónomos, y estamos esperando que esa sea su primera decisión, porque este será el primero que la aplauda y diga: «De verdad, hacen lo que decían». Y se la bajen a todo el mundo, y a todo el mundo en parecidos términos, porque es que ese día veremos que será, será, será estupendo.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, nos habla de las 41 enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, dificulta, dificulta gravemente el trabajo de quien quiera construir quien no prepara la cabeza para construir simultáneamente, o encontrarse con alguien que su trabajo no lo ordena para la construcción. Y me explico.</parrafo>
        <parrafo>Si tenemos 41 enmiendas que significan trocear la proposición de ley, no admitir que el Parlamento le ha rechazado su proposición de ley, sino decir «Bueno, nos han dicho que no, pero esto, como es muy fácil, le encargamos al que tenga ahí las tijeras en el despacho que vaya cortando de uno en uno los trozos de nuestra proposición de ley y le dé»... Esto lo llama enmienda 1, 2, 3, 4, por orden correlativo, hasta que nos dé 41. Se podían haber hecho 112, ¿eh?, o 157. Si se hubiese hecho, de cada apartado de cada artículo, una enmienda, le podían haber salido 589, o 615. Es que esto es por donde corte el niño de las tijeras, ¿eh? Por tanto, vamos a ser serios. No está preparado técnicamente, de verdad, no están preparadas sus enmiendas para construir, sino casi para que les digamos que no.</parrafo>
        <parrafo>Pues, miren, no, voy a hacer un esfuerzo, voy a continuar haciendo un esfuerzo. Y en este proyecto de ley no hay nada más que verse elementos que se hayan sustanciado como problemas de primera magnitud en cuanto al ordenamiento jurídico del trabajo autónomo en nuestra comunidad, y son, sustancialmente —y me remito a lo que fue el debate con los agentes sociales—, fue el tema de representatividad y elementos de participación en órganos de conformación de las políticas del trabajo autónomo. Ahí es donde está el quid, y ahí vamos a hacer, como ya hemos hecho, algún esfuerzo para encontrar a todos los grupos, a todos los grupos del arco parlamentario, con las organizaciones representativas de intereses, sin otorgarle a nadie —vuelvo a repetir— el derecho a veto y a querer erigirse en representante exclusivo de nadie, porque, cuando se tiende a la exclusividad y a los monopolios, se puede estar de camino intentando lapidar al adversario, y eso, como no forma parte de nuestra estructura mental, no vamos a permitírselo. Tampoco que nos los impongan por ninguna vía a ninguna organización del tipo que fuere, sino a encontrar el acuerdo para que todo el mundo se encuentre representado.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, le ofreceremos tanto al..., de admitir en la fase del informe de ponencia aquellas que eran puntuales, que se podían hacer directamente, tanto una del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida como varias a ustedes, y, por tanto, ya se han incorporado, por parte de los servicios jurídicos, como es lógico, al texto que hoy sometemos a dictamen. El resto, ya les puedo preavisar de que, de las tres que quedan vivas del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, habrá un esfuerzo añadido por parte de este portavoz por encontrar el punto de encuentro y la redacción para que podamos transarla y formen parte de ese compromiso en trabajar conjuntamente por el trabajo autónomo en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y al Grupo Parlamentario Popular, aun con la dificultad que nos ha puesto de introducirnos todo su texto cortado en pedazos, ¿eh?, 41 trozos de destrozo o..., perdón, me he expresado mal, destrozar en 41 trozos su proposición, ¿eh?, también le aseguro que haré los esfuerzos que estén en mi mano para intentar que construyamos juntos.</parrafo>
        <parrafo>En esa tarea nos encontraremos en el Pleno, porque la generosidad, en ese sentido, de este portavoz será la que siempre le ha caracterizado, porque seguimos trabajando por el trabajo autónomo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Una vez debatido el dictamen, vamos a pasar a votación. En primer lugar las enmiendas del Grupo Parlamentario Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, cuatro y...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Son cinco, cinco abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a votación las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 5 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no queda más que pasar a votación el texto del dictamen.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 10 votos a favor, ningún voto en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, una vez debatido en comisión, pues seguirá el dictamen el trámite reglamentario para su debate en Pleno, informando a los distintos grupos parlamentarios de que disponen de cinco días para mantenimiento de enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Una vez finalizado el orden del día, se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

