<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>317</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Derecho de la igualdad, Mujer, Política social, Situación de la mujer, Igualdad hombre-mujer</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000274</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000274. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social, a fin de informar sobre la política de género e igualdad de oportunidades (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Raquel Arenal Catena, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, Dña. María José López González y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señoras y señores diputados. Señora Consejera, darle la bienvenida a esta Comisión para la Igualdad y Bienestar Social del Parlamento de Andalucía, y empezamos con el orden del día. En primer lugar, el punto número uno, solicitud de comparecencia en comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y nos referimos, en primer lugar, a la solicitud de comparecencia de la excelentísima señora Consejera ante esta Comisión, a fin de informar sobre política de género e igualdad de oportunidades, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante esta Comisión, dos días después de la conmemoración del Día Internacional de la Mujer, y agradezco al Grupo Parlamentario Socialista la oportunidad que nos brinda para exponer las actuaciones realizadas y las propuestas de actuación en materia de igualdad en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>La presente legislatura se inició tras un proceso de fuerte impulso político al elevar de rango jurídico las políticas de igualdad en Andalucía. El reto de la presente legislatura era y sigue siendo el desarrollo normativo de dicha ley, así como marcar la hoja de ruta de los próximos años para hacer de la igualdad de oportunidades no solo una realidad legal, sino, sobre todo, una realidad en el día a día de los hombres y de las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Llegados prácticamente al ecuador de esta legislatura, el recorrido realizado por el Gobierno de la Junta de Andalucía en materia de igualdad tenemos que, sin duda alguna, valorarlo en el sentido de avance y consolidación de las políticas de igualdad, si bien, señorías, saben que siempre me gusta, en este sentido, aplicar el sentido común, que nos dice que no podemos bajar la guardia en ningún momento en todo aquello que tiene que ver con los derechos de las mujeres; que son muchos los retos todavía pendientes y son muchas las cuestiones que todavía tenemos que resolver.</parrafo>
        <parrafo>Llegados, como decía, a este momento, es bueno que tengamos en cuenta que el Instituto Andaluz de la Mujer, organismo de igualdad del Gobierno y encargado de la coordinación de las políticas de igualdad, ha cumplido 20 años. Creo que lo importante también es que valoremos el nacimiento de ese Instituto Andaluz de la Mujer hace 20 años, cuál era el objetivo del Instituto hace 20 años, o a qué destinaba, dedicaba su actividad el Instituto hace 20 años, que era a dar respuesta a todas aquellas cuestiones que afectaran a las mujeres, independientemente de cuáles fueran: Si tenían que ver con el empleo, la respuesta venía exclusivamente desde el Instituto; si tenían que ver con cualquier otro ámbito, la respuesta venía exclusivamente desde el Instituto.</parrafo>
        <parrafo>El Instituto nació con el objetivo de conseguir que las políticas de igualdad, de forma transversal, estuvieran presentes en todas y cada una de las consejerías del Gobierno, y en este momento el Instituto Andaluz de la Mujer tiene un papel de coordinación, principalmente, y de impulsor de todas y cada una de las políticas que contempla cada una de las consejerías, incluso presupuestadas en cada una de las consejerías, y que forman parte, como sus señorías saben, a través de mi comparecencia, también, en el Pleno de la semana pasada, del Plan Estratégico de Igualdad, que es el que desarrolla, precisamente, la Ley de Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Aprovechando esta fecha emblemática del 8 de marzo, como un momento propicio para hacer un análisis de los logros alcanzados en Andalucía y de los retos que aún nos quedan pendientes para que la igualdad entre hombres y mujeres sea una realidad, paso a continuación a exponerles las actuaciones más destacadas que enmarcan esa estrategia de avance y consolidación de las políticas de igualdad en Andalucía en esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los principales objetivos políticos en materia de igualdad sigue siendo el incorporar la transversalidad de género en toda la acción del Gobierno andaluz. Para ello, una pieza fundamental fue la creación de la Comisión Interdepartamental para la Igualdad de Mujeres y Hombres.</parrafo>
        <parrafo>El siguiente reto ha sido la elaboración de ese I Plan Estratégico para la Igualdad de Mujeres y Hombres en Andalucía, que tiene una duración del año 2010 al año 2013, y sobre el que me pronuncié en el último Pleno. Aun así, es importante recordar que dicho plan responde, en primer lugar, al mandato de la Ley 12/2007, de 26 de noviembre, para la promoción de la igualdad de género, y, en segundo lugar, a un compromiso y apuesta decidida de este Gobierno para eliminar cualquier tipo de discriminación por razón de género.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles a sus señorías, porque creo que también es justo que lo hagamos, es bueno que pongamos en evidencia, evidentemente —y valga la redundancia—, todo aquello en lo que no estamos de acuerdo; es bueno que también pongamos en valor todo aquello en lo que, renunciando cada una de las partes a algunas cuestiones, somos capaces de llegar a un consenso, y porque, evidentemente, para llegar a consenso, hay que hacer renuncias, y, sobre la Ley de Igualdad, yo quiero recordar, una vez más, que fue aprobada en este Parlamento por unanimidad de todos los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Esta construcción común ha dado como resultado el documento estratégico, que ya todas las personas que componen esta Comisión conocen. Se estructura en torno a 36 objetivos y 316 medidas, que abarcan las líneas de integración de la perspectiva de género en educación, empleo, conciliación y corresponsabilidad, salud, bienestar social, participación e imagen y medios de comunicación. Este plan alcanza un presupuesto total de casi tres mil millones de euros. Más de setecientos sesenta y un mil son para el ejercicio 2010.</parrafo>
        <parrafo>Desde el marco que nos aporta este plan estratégico, hemos iniciado ya diversas actuaciones, que son fundamentales para la Comisión para ir consolidando e incorporando, de forma real, la perspectiva de género en toda la Administración de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, está ya concluida la elaboración del decreto de unidades de igualdad de género, que se aprobará en breve; se ha dado un impulso importante a la creación de las unidades de igualdad de género en las universidades públicas en Andalucía. En estos momentos están constituidas ocho de las unidades de igualdad de género en las universidades públicas, y se están realizando los planes de igualdad de dichas universidades.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los instrumentos para la transversalidad de las políticas públicas ha sido la elaboración de informes de evaluación de impacto de género de 185 proyectos normativos. Esto nos sitúa, junto con el informe de impacto de género en los Presupuestos, como una de las administraciones pioneras en la implantación de este trámite, de forma sistematizada, conforme a la ley.</parrafo>
        <parrafo>Hemos continuado con su labor de atención, asesoramiento e información, a través de los centros provinciales, de los centros municipales de información a la mujer y del teléfono gratuito de información a la mujer.</parrafo>
        <parrafo>En este periodo se ha puesto en marcha el servicio de traducción simultánea para facilitar el acceso a la información de las mujeres inmigrantes. El servicio se puede prestar en 51 idiomas diferentes.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Gobierno de Andalucía siempre hemos sido conscientes de la importancia que tiene la cercanía de los recursos y servicios que ofrece la Administración local, sobre todo en todo aquello que significa avanzar hasta alcanzar la igualdad real entre mujeres y hombres. En este periodo se ha incrementado el número de centros municipales de información a la mujer, que pasan a 169 centros en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>El actual marco legislativo en materia de igualdad establece medidas para promover la igualdad de género en la educación y contempla la coeducación como fundamental. Aunar esfuerzos en este ámbito es, por tanto, una tarea fundamental.</parrafo>
        <parrafo>La educación es el principal instrumento de cambio social. Por ello, se ha establecido la necesidad de una intervención educativa conjunta encaminada a la consecución de esa igualdad real.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta al papel investigador de las universidades andaluzas en el periodo 2008-2009 se han subvencionado 57 proyectos de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Quiero detenerme en una de las prioridades fundamentales para este Gobierno como es el empleo y la igualdad en el empleo en Andalucía. En esta materia desarrollamos diversos programas que tienen el objetivo de mejorar la situación de las mujeres en el mercado de trabajo. Por ello, al margen de las políticas generales que son desarrolladas a través de la Consejería de Empleo, damos el apoyo a mujeres que tienen dificultades para acceder al mercado de trabajo, sobre todo, a través de las Unidades de Empleo de la Mujer, con 114 unidades ubicadas en otros tantos municipios en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este momento creo que somos conscientes de que no hay un problema de incorporación laboral por falta de formación, de capacidad —de capacidad nunca la ha habido, ni de formación tampoco— en este momento, pero sigue habiendo cuestiones que colateralmente a veces impiden que las mujeres podamos acceder en igualdad de condiciones, y es todo lo que tiene que ver con la corresponsabilidad, con la conciliación de la vida laboral y familiar, que tiene que ser compartida también entre hombres y mujeres y no que las medidas que vayamos poniendo en marcha signifiquen en ningún momento y en ningún caso que son exclusivamente para que las mujeres puedan conciliarse con ellas mismas.</parrafo>
        <parrafo>Si queremos de verdad una participación igual en número de hombres que de mujeres en el ámbito laboral, tenemos que seguir trabajando también en otras cuestiones no solo directas con medidas de empleo, sino también en cuestiones que tienen que ver con la conciliación de la vida familiar y laboral y, sobre todo, con la corresponsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Para mejorar las opciones de empleabilidad de las graduadas y posgraduadas universitarias se realiza también el programa Universem, del cual se han beneficiado un total de 767 alumnas en las ediciones desarrolladas en el 2008 y 2009. Dentro de esta misma línea, se desarrolla el programa Cualifica, a través del cual se pretende la inserción sociolaboral de mujeres andaluzas víctimas de violencia de género. Durante el periodo 2008-2009 han participado 337 mujeres con una inserción media de empleabilidad del 63,50%.</parrafo>
        <parrafo>Para mejorar las posibilidades de incorporación de las mujeres al ámbito de la empresa, hemos continuado otorgando también ayudas y subvenciones, a mujeres y empresas de mujeres, para el fomento y mejora empresarial —los programas Servaem—. Concretamente, en los dos ejercicios 2008 y 2009 se han otorgado 889 subvenciones a otros tantos proyectos empresariales liderados por mujeres.</parrafo>
        <parrafo>También, junto a Andalucía Emprende, se desarrolla el proyecto Red de Cooperación de Emprendedoras, que tiene como objetivo facilitar el acceso a recursos y oportunidades de negocios a las mujeres que constituyen dicha red.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos también trabajando en la erradicación de cualquier tipo de discriminación laboral de las mujeres a través del Servicio de Defensa Legal.</parrafo>
        <parrafo>Junto a los sindicatos mayoritarios, como el anterior se desarrolla el programa de Igualdad en las empresas, Igualem, a través del cual se ha asesorado y acompañado a 21 empresas en la elaboración de su plan de igualdad, y ha llevado a cabo formación para la inspección de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Otro reto importante es la conciliación de la vida familiar, laboral y personal, con el objetivo de hacer de la corresponsabilidad el eje vertebrador de una sociedad más humana, más comprometida con su futuro y plenamente igualitaria.</parrafo>
        <parrafo>Con este motivo y ante los resultados de esta iniciativa, el llamado Bus Itinerante de Conciliación continuará este año 2010 desplazándose por municipios de la geografía andaluza, informando sobre los recursos, derechos y avances que en materia de conciliación establece la normativa estatal y autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que hacer llegar a todos y cada uno de los rincones la información para hacer posible que las mujeres que viven en el ámbito rural tengan las mismas posibilidades y las mismas oportunidades que las mujeres que viven en el ámbito urbano.</parrafo>
        <parrafo>En este camino y con un nuevo impulso, el nuevo programa para la conciliación, el denominado Concilia, se desarrolla en colaboración con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias con el objetivo de dotar a las entidades locales de las herramientas necesarias para que se puedan desarrollar y poner en marcha medidas de conciliación en el ámbito local.</parrafo>
        <parrafo>Garantizar el avance hacia la igualdad real implica adaptarnos a los cambios que van sucediendo en nuestra sociedad, lo que nos permite atender sus necesidades. Así, en relación con el Programa de Atención Social, se han incrementado en un 21% el número de proyectos subvencionados, para lo que se destinaron en el año 2009 algo más de un millón de euros.</parrafo>
        <parrafo>Hemos seguido apoyando el desarrollo del Programa de Estancias de Tiempo Libre para mujeres con hijos e hijas a su cargo e impulsando la integración social de la mujer inmigrante.</parrafo>
        <parrafo>En materia de salud, como viene siendo habitual, el Instituto Andaluz de la Mujer colabora con la Consejería de Salud, Educación y el Instituto Andaluz de la Juventud.</parrafo>
        <parrafo>En esta colaboración se articula principalmente con la participación del Instituto en el programa Forma Joven. Sin duda, es la participación una de las actuaciones más importantes para la consolidación y el fortalecimiento de las asociaciones de mujeres y en la creación, fomento y apoyo a las redes de mujeres en pro de la igualdad. No se trata solo de la necesidad de acceder en igualdad de condiciones a las responsabilidades políticas o de cualquier otro ámbito, sino también, y especialmente, en el acceso de las mujeres a los foros de decisión de las empresas, a los sectores productivos de nuestra Comunidad Autónoma. Tenemos que hacer lo posible y lo imposible por que las mujeres podamos realmente devolver a la sociedad, a través del ámbito productivo, todo lo que la sociedad invierte en nosotras. Todo lo que la sociedad invierte a través del ámbito educativo, del ámbito formativo, que podamos devolverlo a la sociedad porque eso mejorará la sociedad en la que vivimos y por consecuencia mejorará la situación de las mujeres y de los hombres en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>De esta forma, han potenciado y promovido un asociacionismo activo y visible entre las mujeres, actuando como interlocutoras sociales. Así se continúa desarrollando el programa Asocia, que tiene específicamente el objetivo de impulsar la participación de las asociaciones de mujeres en el cambio social de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>La participación de las mujeres potencia, dinamiza y fortalece la democracia. El número de asociaciones de mujeres sigue creciendo, muy lejos ya de aquellas 152 asociaciones de mujeres que existían en Andalucía en el año 1989, año en el que se creó el Instituto Andaluz de la Mujer. Año tras año se ha seguido incrementando el número de asociaciones, el número de asociaciones que reciben colaboración también por parte de la Junta de Andalucía y la cuantía que se destina a ello. En el año 2009 han sido 1.341 asociaciones de mujeres las que se han visto atendidas en el desarrollo de algunos de sus programas a través de la colaboración económica con el Instituto Andaluz de la Mujer.</parrafo>
        <parrafo>Sobre los temas de imagen y medios de comunicación en Andalucía venimos trabajando activamente dentro de toda la red nacional de observatorios de publicidad, intentando trabajar también con los medios de comunicación. Creemos que no tenemos... En un Estado de derecho donde hay una libertad de prensa también y de los medios de comunicación, tenemos que trabajar con los medios y nunca para los medios. Tienen que ser los propios medios los que elaboren sus manuales, los que elaboren sus reglas a la hora del tratamiento que la imagen de la mujer debe tener en los mismos. Y yo aquí quiero agradecer una vez más la colaboración de los medios de comunicación porque han sido ellos mismos los que han abierto el debate y porque están siendo ellos mismos los que están estableciendo esa forma de tratamiento de la presencia de las mujeres en el ámbito de la vida pública en general. Y creo que hay que resaltarlo porque también en una sociedad como la nuestra, que es una sociedad absolutamente mediática, los medios de comunicación juegan un papel fundamental; y de cómo se trate cualquier noticia relacionada con las mujeres en nuestra Comunidad Autónoma, creo que también va a depender la propia imagen que se tiene en la sociedad de las mujeres. Así es que yo quiero agradecerles ese esfuerzo que están haciendo de autorregulación, por llamarlo de alguna manera; no es así exactamente, pero sí de que ellos mismos establezcan su propio código a la hora de dar ese tratamiento.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía se creó el Observatorio Andaluz de la Publicidad no Sexista, en junio del año 2003, como respuesta al número de quejas y valoraciones recibidas sobre los mensajes sexistas que continuamente nos rodeaban. En los dos últimos años ha habido un total de 727 quejas gestionadas a través del observatorio.</parrafo>
        <parrafo>En la lucha contra la violencia de género seguimos impulsando las actuaciones de sensibilización, prevención y detección de la violencia y seguimos mejorando los servicios de atención a mujeres víctimas.</parrafo>
        <parrafo>En octubre del año 2009 se implantó en toda Andalucía el punto de coordinación de las órdenes de protección, siendo pioneros y únicos, hasta este momento, en España.</parrafo>
        <parrafo>Un servicio telemático que garantiza la comunicación y notificación inmediata de las órdenes de protección las 24 horas del día, los 365 días del año, a todas las instituciones, organismos o entidades competentes en la asistencia y protección a la víctima.</parrafo>
        <parrafo>También, en el año 2009, se ha firmado un convenio de colaboración entre comunidades autónomas para la coordinación de sus redes de centros de acogidas, sobre todo, para atender a mujeres víctimas de violencia de género con el objetivo de incrementar la seguridad de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Este convenio, que sus señorías tuvieron la oportunidad también de conocer a través de esta Comisión, no solo conocer sino de aprobar en esta Comisión, tiene un sistema de coordinación de los procedimientos de derivación a los centros de acogida entre diferentes comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Durante la legislatura, el sistema integral de atención y acogida a mujeres víctimas de violencia de género y menores a su cargo que las acompañan en la Comunidad Autónoma de Andalucía, está compuesta por 34 centros: 9 centros de emergencia, 8 casas de cogida y 17 pisos tutelados. Y se han atendido a un total de 4.557 personas.</parrafo>
        <parrafo>Como ven, los recursos también están diferenciados en función de la necesidad concreta que tiene cada una de las mujeres que necesita atención, pasando de la emergencia, evidentemente, a las casas de acogida, a los pisos tutelados o incluso a las ayudas al alquiler, cuando ya la situación de seguridad de las mujeres permiten que puedan ir teniendo una vida más autónoma o más independiente.</parrafo>
        <parrafo>Se ha constituido la Comisión Institucional de Andalucía de Coordinación y Seguimiento de Acciones para la erradicación de la violencia de género y, cumpliendo con la obligación derivada de la Ley 13/2007, se ha elaborado el informe anual del año 2008 sobre el conjunto de actuaciones llevadas a cabo en materia de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Del Servicio de Atención Psicológica Mujeres Víctimas resalta la puesta en marcha en noviembre de 2009 del Programa de Atención Psicológica para Hijos e Hijas Menores de Mujeres Víctimas de Violencia de Género que, como sus señorías saben muy bien, en muchos casos son agradecidos también de forma directa físicamente, en la inmensa mayoría de los casos, sufren esa violencia de forma psicológica y la viven en la totalidad de los casos.</parrafo>
        <parrafo>El Programa de Atención Psicológica Grupal atendió, en el año 2007, a 2.899 mujeres, ascendiendo en el año 2008 a 3.581, y en el año 2009 a 5.218, suponiendo un incremento de más del 80%.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que no solo hay que dar respuesta y cobertura a las necesidades físicas y cobertura a las necesidades físicas, laborales, de salud..., sino que hay que trabajar también desde el aspecto psicológico, para que las mujeres puedan volver a tener una vida normalizada, libre de violencia, pero no solo libre de violencia física o psíquica, sino que se sientan realmente seguras.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la consecución de la igualdad no es solamente una cuestión de tiempo, sino de continuidad en el trabajo y eso es lo que se ha venido haciendo desde hace más de 20 años con la puesta en marcha del Instituto Andaluz de la Mujer y con programas y planes concretos destinados, precisamente, a hacer frente, a abordar las circunstancias de las mujeres en nuestra Comunidad Autónoma. Ha aumentado, desde la creación del Instituto hasta este momento, en casi 25 puntos la tasa de actividad de las mujeres andaluzas. Y, cuando hablo de tasa de actividad, evidentemente, no me estoy refiriendo al trabajo, porque las mujeres andaluzas —creo que hay que repetir una vez más— han trabajado siempre. Estamos hablando de empleo, que es el que genera derechos, reconocimiento social y derechos económicos y sociales.</parrafo>
        <parrafo>Seguir trabajando a través de instrumentos que vayan favoreciendo el avance hacia esa igualdad real y efectiva entre mujeres y hombres. Un avance importante que debemos completar con el impulso definitivo a la eficacia de la Ley 12/2007 a través del desarrollo del I Plan Estratégico para la Igualdad de Hombres y Mujeres en Andalucía que —como les decía anteriormente— tiene una vigencia del año 2010 al año 2013, que tiene un presupuesto de casi tres mil millones de euros, aunque hayamos leído con sorpresa, también, en estos días, que parecía un derroche que en este momento se pudiera destinar al desarrollo de políticas de igualdad tanto dinero. Estoy segura de que la crítica hubiera sido la misma si no hubiera tenido memoria económica. Pero evidentemente el Gobierno de Andalucía tiene una cuestión muy clara, y es que no se pueden presentar medidas destinadas a erradicar esa desigualdad entre hombres y mujeres si no tienen un presupuesto detrás. Ese es el presupuesto inicial que tiene este plan estratégico y evidentemente desarrollaremos todas y cada una de las medias con el presupuesto necesario. Porque solo desde la apuesta clara y rotunda de poner presupuesto detrás de cada una de las medidas se consigue, realmente, que haya un cambio estructural que permita que hombres y mujeres, que mujeres y hombres, podamos tener una dedicación al empleo en igualdad de condiciones. Y, en estos momentos, ya no estamos hablando de desigualdad en la formación, nunca hubo desigualdad en las capacidades, pero, en este momento, hablamos de que más del 60% de las personas que empiezan y terminan su formación universitaria, por poner un ejemplo, son mujeres. Y eso no se traduce automáticamente al ámbito laboral. Va mejorando de forma sustancial con el paso del tiempo, pero, repito, no podemos dejar que sea la inercia del tiempo quien corrija desigualdades históricas.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que seguir trabajando. Tenemos que seguir empujando. Y tenemos que seguir apostando económicamente para que eso sea así. Y esa es la apuesta del Gobierno de Andalucía: el dotar el desarrollo de este plan estratégico de un presupuesto que nos permita realmente desarrollar medidas que garanticen que hombres y mujeres nos podemos incorporar en igualdad de condiciones al ámbito laboral, al ámbito de la vida pública, en general, pero, sobre todo, al ámbito productivo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señora Pérez Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en primer lugar, agradecerle, obviamente, su exposición. Agradecerle..., voy a aprovechar la oportunidad para agradecerle además su trayectoria en defensa y en la lucha por la igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que para los socialistas y para las socialistas es un orgullo contar en nuestro partido con mujeres que se han convertido en un referente en la defensa de la igualdad como es, en este caso, la señora Navarro que hoy, bueno, pues, digamos que ha hecho una intervención en su papel, obviamente como miembro del Gobierno, como Consejera, pero que tiene una larga trayectoria conocida y reconocida, no solo en el ámbito autonómico, sino también en el ámbito nacional, acerca y en defensa de la igualdad de oportunidades, como digo, entre hombres y mujeres. Y permítame que le diga el orgullo que eso significa para nuestro partido.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente —lo decía la señora Navarro—, estamos en los días inmediatamente posteriores al 8 de marzo, y normalmente esa fecha es una fecha en el calendario en la que tenemos que hacer balance, en la que tenemos que reflexionar sobre lo mucho que hemos avanzado a lo largo de todo este tiempo; pero también, obviamente, reflexionar sobre lo mucho que nos queda por avanzar para conquistar y para alcanzar esa igualdad real entre hombres y mujeres, que aún, a día de hoy, por desgracia, no es una realidad. Sería injusto no reconocer el mucho camino que hemos avanzado; pero, del mismo modo, también sería injusto no reconocer que nos queda aún mucho trabajo por hacer, muchas cuestiones que conquistar, como digo, para alcanzar esa igualdad plena entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, si echáramos un vistazo atrás y comparáramos las oportunidades, los derechos, que tuvieron generaciones de mujeres anteriores, como nuestras madres o nuestras abuelas —es un ejercicio muy simbólico, desde luego, para hacer un análisis de lo mucho que hemos avanzado en los últimos años—, y lo comparamos con las oportunidades que tenemos las generaciones de mujeres de hoy en día, ¿no?, yo creo que eso es muy simbólico y nos demuestra lo mucho que hemos recorrido a lo largo de estos años.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que espero, e imagino que la señora Consejera coincidirá conmigo, es que las generaciones de mujeres posteriores a la nuestra puedan hacer lo mismo con el mismo orgullo; que miren hacia atrás, hacia nuestra generación, y contemplen que, efectivamente, por nuestro trabajo, por nuestra defensa de la igualdad, ellas tienen más oportunidades y viven en una sociedad, en definitiva, mejor. Yo creo que vamos a conseguirlo, porque, efectivamente, en los últimos tiempos se han dado pasos decisivos, pasos importantes, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En los últimos tiempos se ha alcanzado un hito que era impensable para todas esas generaciones de mujeres, que, de forma callada, de forma silenciosa, han hecho de su vida y de su día a día una defensa de las oportunidades y de los derechos de las mujeres, y ha sido el hito de alcanzar la igualdad legal entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Hoy podemos afirmar en nuestro país que somos iguales, hombres y mujeres, ante la ley, y la legislación española, en este sentido, en los últimos años, ha experimentado un enorme avance. Primero fue la Ley Integral contra la Violencia de Género, que es el mejor instrumento del que nos hemos podido dotar, precisamente para luchar contra esa violencia que se ejerce hacia las mujeres por el simple hecho de serlo; la Ley de Igualdad —dos leyes que después tuvieron, efectivamente, como bien ha dicho la señora Consejera, su reflejo en una legislación propia y autonómica—; después llegó la Ley de Promoción de la Autonomía Personal y Atención a las Personas en Situación de Dependencia, y, hace tan solo unos días, una ley que garantiza el derecho de las mujeres a poder decidir libremente sobre nuestra maternidad.</parrafo>
        <parrafo>Decía la señora Consejera —y es una frase que a mí me gusta repetir, porque la comparto al ciento por ciento— que la igualdad, efectivamente, o es real, o no es igualdad, ¿no? Bueno, pues, a pesar de que hemos alcanzado ese hito de la igualdad legal entre hombres y mujeres, ahora tenemos que conseguir lo más difícil: la igualdad real, la igualdad efectiva, la igualdad en el día a día de cada una de nuestras vidas, de cada una de nosotras.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, aún seguimos detectando numerosas brechas de género, ¿no? Lo decía muy bien la señora Consejera, especialmente en el mercado laboral. Está estadísticamente demostrado que estamos mejor preparadas, mejor formadas que los hombres —de hecho, efectivamente, más del 60% de los titulados universitarios a día de hoy somos mujeres, son mujeres las que se incorporan—; pero, sin embargo, seguimos padeciendo más desempleo, seguimos cobrando menos salario por hacer el mismo trabajo, seguimos ocupando la mayoría de los empleos a tiempo parcial y seguimos soportando una doble, o incluso tercera, jornada laboral cuando llegamos a casa. Por lo tanto, eso significa que aún nos queda un largo camino que debemos recorrer.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, desde el Grupo Parlamentario Socialista aplaudimos —y ya lo hicimos en el último Pleno en relación a su comparecencia— la llegada de ese Plan Estratégico de Igualdad entre Hombres y Mujeres en Andalucía; un plan que tiene tres líneas, digamos, que sirven de forma continua a lo largo de todo el plan, que son la transversalidad, la corresponsabilidad y el empoderamiento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros apoyamos la prioridad —y nos gusta, además, que lo haya manifestado así, con tanta claridad, la señora Consejera— de apostar y de defender todas aquellas iniciativas que vayan encaminadas a la igualdad en el empleo, porque creo que, a día de hoy, efectivamente, la mayoría de las brechas de género que se dan precisamente en Andalucía se refieren, precisamente, a un mercado laboral que sigue siendo injusto con las mujeres, y, precisamente en este momento en el que estamos ante un debate de la reforma del mercado laboral, yo creo que tenemos que exigir un mercado laboral igualitario, un mercado laboral más humano, porque no es casualidad que los países más competitivos del mundo sean, a su vez, los países más igualitarios. De hecho, señorías, nosotros defendemos la igualdad, obviamente, como un principio, porque forma parte de nuestra identidad política, de nuestra idiosincrasia como socialistas, por una cuestión de justicia social; pero la igualdad también es rentabilidad y eficiencia económica. La transformación que se ha producido en Andalucía en los últimos treinta años no hubiera sido posible sin la incorporación de la mujer al mercado laboral, sin la incorporación y sin esa aportación, ese trabajo y ese esfuerzo que mantenemos las mujeres andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que ahí debemos ser exigentes, señora Consejera, y exigir que ese nuevo mercado laboral que se configure esté también más comprometido con la igualdad entre hombres y mujeres, porque eso va a significar más justicia, pero, como digo, también más rentabilidad y más eficiencia económica.</parrafo>
        <parrafo>Somos más de la mitad de la población; por lo tanto, disponemos de más de la mitad de las capacidades, del talento y de la inteligencia de la ciudadanía, que en estos momentos es un recurso absolutamente imprescindible para salir de esta situación de dificultad en la que nos encontramos. No podemos dejar pasar esta oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba también la señora Consejera de la corresponsabilidad, de esa corresponsabilidad que tenemos que seguir defendiendo, porque aún es una utopía, y porque es cierto que se han producido avances en los últimos años, pero que aún las responsabilidades familiares siguen recayendo fundamentalmente en nosotros, y que, en cierta medida, ese hecho es el culpable de esa brecha de género que se da en el mercado laboral.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, las mujeres, por ejemplo, no cobramos menos salario por hacer el mismo empleo que los hombres, de una forma, digamos... Eso es, dicho así, no es legal —es decir, legalmente eso no es posible—, pero sí es cierto que existen numerosas trampas, entre comillas, para rodear la legislación. ¿Por qué? Pues porque no tenemos exclusividad, o porque no tenemos plena disponibilidad, y todo se debe, efectivamente, a que, definitivamente, las responsabilidades familiares siguen recayendo fundamentalmente en nosotros. Es como si emprendiéramos una carrera en la que nosotras vamos con una mochila de 50 kilos a las espaldas y ellos van libres de carga. No se trata de que esa mochila la abandonemos en un rincón, porque son nuestras familias, nuestros niños, nuestros mayores: se trata, sencillamente, de que nosotras llevemos 25 kilos y ellos lleven otros 25 kilos. La carrera sería, sin duda, mucho más justa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, también nos alegramos de que en ese plan estratégico haya una línea específica para defender, y de ahí iniciativas dirigidas a la corresponsabilidad, fomentar la corresponsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, hablaba usted también de la coeducación. Educar en igualdad a nuestros niños y nuestras niñas es absolutamente imprescindible si aspiramos a una sociedad de iguales, porque tenemos que cambiar mentalidades, y la mentalidad se cambia. Tenemos que romper esos techos de cristal de los que hablábamos en muchas ocasiones. Y, para que entre un hombre y una mujer haya una relación de iguales, también ha tenido que haber previamente una educación en esa materia, una educación en igualdad. Por lo tanto, me parece absolutamente imprescindible.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba también —y hay una línea específica en el Plan Estratégico— de la participación social, y, en este sentido, a mí me gustaría hacer un reconocimiento a la red de entidades, de asociaciones de mujeres, que a lo largo y ancho de toda Andalucía se movilizan, se esfuerzan y trabajan cada día por la defensa de la igualdad de oportunidades de hombres y mujeres. Yo creo que quizá es una red de la que los andaluces y andaluzas podamos sentirnos más orgullosos porque están siendo impulsoras, están siendo motor en muchas ocasiones del cambio que, efectivamente, se está produciendo en nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Pero todavía tenemos mucho que hacer, porque —lo decía bien la señora Consejera— hemos conseguido una mayor participación política gracias a la reforma, entre otras cosas, gracias a la reforma de la Ley Electoral que se produjo en la pasada legislatura, impulsada por el Gobierno socialista, y que ha permitido que este Parlamento sea el Parlamento, el segundo Parlamento en Europa, con más representación de mujeres; es decir, que alcancemos, por fin, una representación equilibrada en las administraciones públicas de hombres y mujeres. Pero es verdad que eso aún no se traslada fundamentalmente al ámbito empresarial, al ámbito económico. Y eso es absolutamente esencial, que consigamos romper esa barrera para poder seguir cambiando y seguir transformando esta sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Y, permítame que le haga una reflexión también acerca de los centros CIM y de los centros PIM, que yo creo que son referentes y son recursos de orientación y de información para las mujeres en el territorio, ¿no? Creo que llevan mucho tiempo funcionando, hablaba de ese cumpleaños, de ese 20 aniversario del Instituto Andaluz de la Mujer, y aprovecho que está aquí su directora para felicitarla efectivamente por la trayectoria del instituto, por la labor que hacen cada día, y efectivamente por actuar en el territorio, que me parece que, además, es un acierto absoluto de todas esas profesionales, además que me consta, que trabajan codo con codo con usted, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que... Bueno, y la última reflexión acerca efectivamente de la violencia de género, que en muchas ocasiones lo hemos debatido y lo hemos planteado. Yo creo que las mujeres víctimas de violencia de género son quizás las más débiles de la cadena. Por lo tanto, la Administración pública tiene que tener una especial sensibilidad, una especial dedicación precisamente a esas mujeres. Por eso, creo que la puesta en marcha de ese punto de coordinación que anunció la señora Consejera de Igualdad, conjuntamente con la Consejera de justicia, hace escasamente unos meses, y que fue ya objeto de una pregunta parlamentaria de esta diputada en el Pleno, creo que ha sido, sin duda, un cambio, un cambio que garantiza que la información esté disponible 24 horas, 365 días al año, y creo que eso también es una garantía para las mujeres. Se trata de poner las nuevas tecnologías al servicio de la protección de esas mujeres, y, por supuesto, a nosotros nos parece un acierto, pero que tenemos que seguir avanzando porque hasta que, obviamente, no haya ninguna mujer que sufra malos tratos, que sufra violencia por el hecho de ser mujer, sin duda alguna, no estaremos satisfechos con el resultado.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señora Consejera, bueno, pues animándola. Efectivamente, como decía en mi intervención, el camino está siendo largo, el camino es largo. Nos queda mucho por recorrer para alcanzar esa igualdad plena entre hombres y mujeres. Porque ya no nos conformamos con menos, aspiramos a la plena igualdad. Y para eso, para alcanzarla, hay que sumar todas las complicidades y todas las alianzas posibles. Nos equivocaríamos las mujeres si pensáramos que este camino o que esta lucha la vamos a librar nosotras solas, porque es un error. Una sociedad... Aspirar a una sociedad de iguales, una sociedad igualitaria es, en definitiva, una sociedad mejor para todas nosotras, pero también para todos ellos, para los hombres y para las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que, en este sentido, tenemos que sumar cuantas más alianzas y cuantas más complicidades mejor. Y pongo, simplemente, dos ejemplos, de los que como socialista me siento enormemente orgullosa: el Presidente José Luis Rodríguez Zapatero, que se declara de forma manifiesta y además orgulloso de ser feminista, y al Presidente de la Junta de Andalucía, José Antonio Griñán, que declara que la igualdad es su patria. Bueno, pues esa patria del Presidente de la Junta de Andalucía, de José Antonio Griñán, la vamos a conquistar, hombres y mujeres, y, sin duda alguna, yo creo, señora Consejera, que su labor y su trayectoria están contribuyendo muy mucho a que eso sea más pronto que tarde.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>De manera breve, porque creo que la Presidenta no me va a dar mucho más tiempo, decirle que creo que no hay mejor homenaje y mejor reconocimiento a las mujeres que nos precedieron que el seguir manteniendo firme el compromiso, porque este camino que ellas emprendieron con muchas dificultades, con muchas dificultades, siga adelante en el objetivo que ellas tenían. Ellas tenían muy claro que no querían para sus hijas un futuro como la vida que ellas tuvieron. Y creo que nosotras, nosotras... Yo me atrevería a decir que no estamos solas, afortunadamente, aunque evidentemente somos nosotras las que tenemos una mayor necesidad de seguir liderando ese cambio. Vamos a hacer todo lo posible por que algún día no muy lejano podamos llegar a esa meta. Es verdad que no todas las generaciones tenemos los mismos puntos de referencia —su caso y el mío, por ejemplo—. Evidentemente, podemos tener el mismo compromiso de avance, pero no tenemos los mismos puntos de referencia. O el suyo con algunas chicas más jóvenes que, afortunadamente, no vivieron en ningún momento ningún tipo de desigualdad, que no lo están viviendo en este momento: están en el ámbito educativo, tienen exactamente la misma posibilidad de acceder... Ya desaparecieron, afortunadamente, o prácticamente han desaparecido... Todavía queda, en algunos ámbitos, alguna dificultad por el hecho del ser mujer, pues, significa que abandonen antes el ámbito educativo; pero, afortunadamente, yo creo que eso se ha erradicado totalmente, sobre todo teniendo en cuenta que el principal principio de igualdad entre todos los seres humanos es el derecho a la educación. Ese es el más importante de todos: poder acceder a la educación en igualdad de condiciones, poder formarse, y a partir de ahí poder elegir en libertad.</parrafo>
        <parrafo>Luego hay diferencias de criterios en muchos casos en función de la edad que se tenga, porque tenemos puntos de vista o puntos de referencia diferentes. Pero lo que sí está claro es el compromiso firme y rotundo. A mí me satisface mucho escucharla, sinceramente, y creo que se lo he dicho en privado más de una vez. Que una mujer joven, que no ha vivido determinadas circunstancias de discriminación, de desigualdad, tenga el compromiso que usted tiene en la defensa de los valores que suponen el que lleguemos, de verdad, a tener esa igualdad real, a valorar la igualdad. Pero no solo entre hombres y mujeres, yo iría a un concepto amplio también de igualdad entre todos los seres humanos. El que valoremos la igualdad no solo en términos de justicia, que lo son y para eso están las leyes, sino que valoremos la igualdad también en otro concepto que es importante que tenga en cuenta la ciudadanía; o sea, que cuando leemos en un medio de comunicación que es un despilfarro el invertir 3.000 millones de euros en desarrollar políticas de igualdad, hagamos entender a esas personas que consideran que eso es un despilfarro que no hay mayor valor económico que, precisamente, el de la igualdad entre hombres y mujeres, pero también entre todas las personas más allá de cuáles sean sus circunstancias sociales, económicas, de nacimiento, o geográficas. Si vive en una zona urbana, si vive en una zona rural, da igual, lo que hay que procurar es que tengan posibilidad de poder acceder, acceder, y, a partir de ahí, creo que eso tendrá una repercusión positiva en la totalidad de la ciudadanía, hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si alguna vez dejaremos de hablar de lo que yo voy a decir. Yo lo hago habitualmente y espero dejar de hacerlo en algún momento, porque no sé si ya ha quedado lo suficientemente claro que cuando estamos defendiendo que una mujer tenga las mismas oportunidades de poder acceder al ámbito del empleo, de la política, de la economía, de los medios de comunicación, no estamos yendo nunca..., o sea, que cuando defendemos el derecho de una mujer nunca lo hacemos en contra del derecho de un hombre, nunca. Pero creo que hay que seguir repitiendo todavía, porque a veces hay quien intenta desvirtuar también ese trabajo e intenta trasladar o buscar culpables: no hay culpables, ni ellos ni nosotras somos culpables. Ellos y nosotras hemos heredado una sociedad que estaba dividida en términos productivos o reproductivos. Nosotras nos hemos ido incorporando al ámbito productivo progresivamente, pero sin abandonar... Y cuando hablo de «reproductivo», evidentemente, no me estoy refiriendo solo a tener hijos, me estoy refiriendo a todo lo que eso conlleva: la atención, el cuidado de los hijos, de los mayores. Esas tareas que nos asignaron, para las que no nos preguntaron a nosotras; pero es que tampoco les preguntaron a ellos si les apetecía tener esa parcela. Bueno, pues, no se trata de buscar culpables, se trata de que todas y todos nos sintamos responsables de cambiar ese modelo, que lo único que ha hecho es generar desigualdad.</parrafo>
        <parrafo>La diferencia hay que seguirla reivindicando, yo no quiero ser como un hombre, y estoy segura de que un hombre no quiere ser como yo. Lo que sí queremos —quiero yo, y estoy segura de que quieren ellos— es que seamos iguales en todo lo que significa nuestro día a día. Ese tiene que seguir siendo el camino, seguir trabajando por la igualdad de oportunidades de hombres y mujeres, no excluyendo a nadie y, además, con otro objetivo que nunca podemos olvidar.</parrafo>
        <parrafo>Hay otra igualdad en la que hay que poner también el acento, y es que no todas las mujeres tienen tampoco las mismas oportunidades entre sí. Hay desigualdad..., sigue habiendo desigualdad entre hombres y mujeres; sigue habiendo desigualdad, en muchos casos, por cuestiones económicas, sociales o geográficas, y sigue habiendo desigualdad también entre unas mujeres y otras por distintas o diversas circunstancias. Y a esas circunstancias son..., a esas causas son a las que dirigimos muchas de las medidas que se desarrollan también a través del plan, o que se desarrollan de forma directa a través de planes de empleabilidad, o planes dirigidos específicamente a eliminar esas desigualdades, a seguir trabajando por eliminar también las circunstancias, que a veces tienen que ver con la forma de contratación, con la denominación de los puestos de trabajo, para que una mujer, aun estando prohibido por ley, siga cobrando menos salario que un hombre.</parrafo>
        <parrafo>Esa es una circunstancia en la que, a través del VII Acuerdo de Concertación, creo que también empresarios y sindicatos van a seguir trabajando, porque ya no se puede cambiar la ley. La ley se cambió, la ley prohíbe que eso sea así, pero, evidentemente, hay subterfugios todavía que hacen posible que la realidad sea totalmente distinta, y es que su puesto de trabajo se llama de una manera y el mío se llama de otra, aunque el trabajo que realicemos sea el mismo. Bueno, pues, esa circunstancia es la que sigue haciendo, en muchos casos, que esa desigualdad salarial no sea ilegal, evidentemente, porque si fuera ilegal es muy fácil.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que hace —y termino— que sigamos estando alerta. Las discriminaciones, las desigualdades, hoy, son mucho más subliminales que hace 15, 20 años. Entonces, eran palpables, ahora son muy subliminales. Y tenemos que seguir trabajando para identificar cada una de ellas, para identificar cada uno de esos obstáculos en el camino, para definirlos y para definir la estrategia concreta que elimine esas desigualdades.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el compromiso del Gobierno de Andalucía, el compromiso que adquirió con las mujeres andaluzas hace mucho tiempo, y que sigue manteniendo firme. Ha habido avances importantes, pero yo creo que hay que seguir manteniendo en todo momento la alerta y el compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

