<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>183</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María José López González.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Equipamiento social, Política social, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000286</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000286. Proposición no de ley relativa a la construcción de una residencia de mayores en San Fernando, Cádiz (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 8 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Carmen Pedemonte Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un orden del día cuya primera parte es la prevista para las proposiciones no de ley. En ese caso comenzamos con la primera, que es la que se propone para ser debatida en comisión relativa a la construcción de una residencia de mayores en San Fernando, Cádiz, que presenta el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y para la defensa y el posicionamiento de la misma tiene la palabra su portavoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>«Negocios privados versus servicios públicos». Así reza uno de los carteles de la campaña electoral del Partido Socialista Obrero Español en estas elecciones europeas. Y es, ciertamente, una descripción bastante acertada de lo que yo creo que debería situarse en el centro del debate político, y dentro también del debate en torno a cómo afrontar los servicios públicos y los derechos sociales.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa es que, ciertamente, está realmente confundido; al menos en cuanto a quién firma tal cartel. Y la experiencia que tenemos en Andalucía y la experiencia que practica esta Consejería son un ejemplo palpable de que el bando no es el correcto, o al menos el bando que parece que nos señala tal cartel.</parrafo>
        <parrafo>Cuando vemos que la concertación de los servicios con empresas privadas de dudosa calidad y de dudoso respeto a los derechos laborales no es que sea un elemento que vaya avanzando, sino que es la guía fundamental de la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social del Gobierno del señor Chaves antes, del señor Griñán ahora, pues llama tremendamente la atención que se utilice hasta tal punto la demagogia, en una campaña, como lo que se está utilizando ahora mismo, porque la realidad es que hay muy pocas plazas públicas, muy pocas residencias públicas como tales, residencias públicas de mayores en nuestra Comunidad Autónoma, y la provincia de Cádiz es una de las provincias que más afectadas están por este déficit de plazas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Hoy traemos, como en otras ocasiones hemos traído con respecto a otras localidades, una proposición no de ley que habla de la inexistencia de plazas públicas, de la insuficiencia, perdón, de plazas públicas en la zona de la Bahía de Cádiz, y una proposición no de ley que lo que pide es la construcción de una residencia pública para personas mayores en San Fernando.</parrafo>
        <parrafo>El informe del Defensor del Pueblo de diciembre de 2007 decía que en Andalucía solamente hay 10,5 plazas geriátricas por cada mil personas mayores, cuando la media del Estado es de 17 plazas, y que Andalucía atraviesa un déficit, por lo tanto, general de plazas públicas. San Fernando es una localidad que roza los cien mil habitantes, en la Bahía, y necesita —y así se viene demandando— una residencia pública de mayores.</parrafo>
        <parrafo>Y esto no se resuelve con el concierto que está previsto, repito, de 70 plazas, y que recientemente ha firmado la Junta de Andalucía con otra residencia privada en Camposoto, por calidad y por cantidad.</parrafo>
        <parrafo>Otras residencias que tenemos en San Fernando, Cádiz, residencias concertadas que tenemos en San Fernando, Cádiz, han sido objeto de denuncia por parte de los propios trabajadores, que han llegado, en algunos casos, a tener que atender a 117 personas mayores dos personas, gerocultores nada más, en los turnos de noche, para 117 personas mayores. Esa es la calidad que se presta y esto es a lo que la Consejera Navarro llama servicio público, porque, al estar pagado con dinero público, se convierte en servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que deberían empezar a escuchar —Dios mío, qué hago yo diciendo esto— al señor Felipe González, que está reclamando que el Estado vuelva a intervenir en la economía; deberían darle un repasito también a su época de Presidente, aunque no está mal nunca que uno se arrepienta de haber llevado a cabo las mayores liberalizaciones y de haber introducido el concepto privatizador y liberalizador en la gestión pública que ahora mismo estamos sufriendo en nuestra Comunidad Autónoma, y que especialmente estamos sufriendo en todo lo que tiene que ver con los servicios sociales y la garantía de los derechos sociales más básicos.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, y sin extenderme mucho más, es por lo que pedimos que esta Comisión inste al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía a la construcción de una residencia pública para personas mayores en San Fernando, con el fin de incrementar el número de plazas actuales y de dar respuesta a la demanda existente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>La portavoz del Partido Popular, para el posicionamiento de su grupo, tiene la palabra en esta proposición no de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que yo, como isleña, pues, evidentemente, me alegro de que estemos debatiendo precisamente, o solicitando, estas instalaciones, o sea, esta infraestructura necesaria para el colectivo de mayores, que, desde luego, es de primera necesidad.</parrafo>
        <parrafo>San Fernando, efectivamente, tiene prácticamente cien mil habitantes, y el número de mayores ronda ya las doce mil personas mayores de 65 años, porque estamos prácticamente en el 12%, y lo que hay, de verdad, al día de hoy, para atender las necesidades de las personas mayores, realmente, a todas luces, es insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros defendemos que el mayor debe estar en su entorno, debe estar, preferentemente, en su casa hasta el último momento, rodeado de los suyos; pero hay una realidad que está ahí, y es que la sociedad, además, ha ido evolucionando de tal forma que, por las necesidades laborales, por las necesidades familiares, son muchos más casos de los deseados los que necesitan de un centro asistencial donde se encuentren como en su casa, y, además, evidentemente, y a ser posible, ya que no están en su casa, al menos que estén en su localidad, puesto que al menos el desarraigo es mínimo, y, realmente, al día de hoy, esta carencia la sufren las personas mayores de San Fernando, que necesitan este centro y realmente no lo hay.</parrafo>
        <parrafo>Contamos en la actualidad con un centro de la Cruz Roja. Los dos centros con los que contamos a día de hoy son centros privados, aunque tengan algunas plazas concertadas, bien con el Ayuntamiento o bien con la Consejería, pero lo cierto es que son centros privados. La Cruz Roja tiene 102 plazas, y la residencia de San José tiene 67. Próximamente se inaugurará una tercera residencia, de la que se ha anunciado la concertación de 70 plazas por parte de la Consejería; pero lo que está claro es que, sumando todas las plazas con las que contamos, no llega ni de lejos ni a la quinta parte de lo que sería deseable con que contáramos en la realidad por las necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos una unidad de alzhéimer con algunas plazas, pero, realmente, es un centro específico para personas con esta grave enfermedad, que, además, se construyó, por cierto, con mucho esfuerzo de toda una ciudad, y que después se ha concertado. Es cierto que se ha hecho un centro de referencia a nivel de Andalucía, porque prácticamente es el único de estas características que existe, pero también ha dejado de dar servicio a nivel local, con lo cual poco o casi nada viene a resolver en la situación del caso concreto del que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, de la nueva residencia que próximamente se inaugurará, el suelo en el que se ubica fue ofrecido a la Consejería para que se construyera una residencia, y esta desistió, no quiso entrar en esta construcción, y al final hubo que cederlo a una entidad privada, con un acuerdo y un convenio de plazas, pero al menos que paliara un poco esta grave deficiencia que tienen nuestros mayores.</parrafo>
        <parrafo>A esta necesidad de plazas, además, se une... Porque está directamente vinculado, con el problema que a mí, como mujer, me afecta, y es lo que dificulta estas carencias, la vida familiar y, sobre todo, la vida laboral, lo que es conciliar la vida laboral y familiar para las mujeres. Y seguimos estando a la cabeza en ser el mayor número de cuidadoras, y siguen siendo las mujeres las que tienen que sacrificar y trastocar su ritmo laboral cuando tienen una obligación moral y familiar. Cuando, realmente, si hubiera una asistencia pública, como debe ser y en el número que se necesita, pues realmente vendría a ayudar de una forma importante a esta conciliación de la vida laboral.</parrafo>
        <parrafo>Por no hablar, también, de la estrecha relación que tiene con la Ley de Dependencia. La Ley de Dependencia tiene unas ofertas pendientes que, realmente, no tienen un sustento de infraestructuras detrás. Y, realmente, esta situación viene a agravar, además, la situación de necesidad —en San Fernando, como en cualquier otra localidad, pero en el caso concreto del que estamos hablando—.</parrafo>
        <parrafo>A esto hay que unir la escasa inversión que desde la Consejería se ha hecho en estos centros. Concretamente, en el periodo 2004-2007, solo hubo una inversión de quince mil euros en equipamiento de la residencia de alzhéimer, el centro residencial Dolores Castañeda; realmente una inversión ridícula, por no decir inexistente, puesto que la residencia es para mayores, pura y dura, y ni quiso construirla en el suelo que se les ofreció, ni tampoco ha hecho nada por incrementar el número de plazas de una forma necesaria que venga a dar respuesta a esta necesidad. Hay una necesidad de que sea un centro público porque, desde luego, los precios de una residencia privada son totalmente inasumibles para prácticamente el 90% de las familias y, además, esa posibilidad, casi inexistente realmente, tampoco, prácticamente, casi la tenemos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la ratio en centros asistenciales para mayores en San Fernando está muy por debajo de la que realmente reconoce la ley. Por no hablar de las carencias que tenemos en centros de estancia diurna. Realmente, la media andaluza está en el 2,3 por cada cien habitantes y en la provincia de Cádiz —y San Fernando no es una excepción e, incluso, está por debajo— no llega al 1,5 de plazas por cada cien mayores.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros confiamos y esperamos contar con la aprobación de este proyecto, entre otras cosas, porque es unánime y es un clamor de todos los ciudadanos de San Fernando y de todo el ayuntamiento en general. Hay una moción del 28 de diciembre de 2007, donde todas las fuerzas políticas, todas, unánimemente, apoyaron la construcción por lo necesario y por lo urgente de su construcción.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, la Consejera, en 2007, cuando estuvo en San Fernando, también fue consciente y reconoció que era necesaria una residencia pública de mayores en la localidad. Yo espero y confío en que la postura del Partido Socialista o del grupo municipal socialista en el ayuntamiento no sea una pose, con la boca chica, de cara a los ciudadanos de allí, y que, después, aquí, haya una incoherencia y una discordancia en el apoyo. Igual que espero, y confío porque creo que realmente lo decía convencida, que las declaraciones de la Consejera no fueran un oportunismo electoralista que después se quede en agua de borrajas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, porque creo que es de justicia, porque creo que es una necesidad, y porque, desde luego, no se pueden..., los ayuntamientos no pueden seguir asumiendo ni se les puede intentar endosar responsabilidades que son de la Consejería, en este caso. Porque yo espero que esta política de paralización, que estamos advirtiendo en todos los centros asistenciales y, concretamente, en las residencias de mayores, no sea un recorte del gasto o un desvío para tapar los agujeros de la Ley de Dependencia. Porque la ley de dependencia tiene que tener su dotación. Aquí no se trata de quitar de lo que se tenía que hacer para llevarlo a lo que hay que hacer, porque hay que seguir la política de obligación que hemos tenido siempre, más incrementarlo económicamente para dar respuesta a la Ley de Dependencia. Lo que se tiene que hacer es de obligado cumplimiento —entiendo—, como mínimo, por moralidad, por compromiso y por justicia con nuestros mayores.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero y confío en contar con el apoyo de sus señorías porque, realmente, en definitiva, quienes se lo van a agradecer y a quienes se les va a dar una respuesta —como digo, deuda pendiente— es a muchos mayores, a prácticamente doce mil personas potenciales que la están esperando y que ya lleva demasiado retraso. Así es que, como les digo, espero y confío en que las palabras de sus compañeros en San Fernando fueran sinceras, que las palabras de la Consejera fueran sinceras, y que aquí, el apoyo sea sincero, por todos nuestros mayores.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pedemonte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Arenal, para posicionar al Grupo Socialista, tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, primero, manifestar... Por dejar claro datos oficiales: la población oficial según el padrón del Instituto de Estadística de Andalucía, para el año 2007, establece 95.026 habitantes en la ciudad de San Fernando; 11.134 son mayores de sesenta y cinco años, lo que representa el 11,72%. Esos son los datos oficiales del Instituto de Estadística de Andalucía. Ahora bien, aquí estamos hablando de... Bueno, como siempre, somos distintas formaciones políticas, las que representamos a los distintos grupos parlamentarios, y concebimos de distintas maneras la forma de llevar a cabo las políticas de igualdad y bienestar social. Evidentemente, por eso, los ciudadanos eligen una u otra opción política.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué les digo eso? Porque de las palabras que he escuchado de los dos portavoces de los otros grupos políticos —bueno, pues está claro, ¿no?— se deduce que, para el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, la Administración pública tiene la obligación absoluta, al ciento por ciento, de que, para prestar un servicio público, todo lo que se construya tiene que ser de titularidad pública. Para ustedes no cabe la posibilidad del concierto con entidades privadas. No solo lo vemos aquí, también lo vemos en educación, lo vemos en sanidad... Yo estoy en todas las comisiones, y estoy harta de escuchar el mismo discurso. Y se lo respeto al máximo, señor Mariscal, porque entiendo que son las ideas políticas que su grupo defiende, y que son respetables.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, por otra parte, tenemos, bueno, pues el planteamiento ideológico del otro grupo parlamentario político, que me choca mucho más que las que pueda prestar el señor Mariscal. ¿Por qué? Porque hablan mucho de mantener políticas sociales, de defender gasto social, de ayudar a nuestros mayores; pero se contradicen con lo que después llevan a la práctica.</parrafo>
        <parrafo>¿Finalidades electoralistas?, como estar en contra del tranvía, pero, después de las elecciones, hago pactos y ya estoy a favor del tranvía, por ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo... Vamos a ver, estoy en el uso de la palabra, y mientras que no falte el respeto a ninguna de las personas que están en esta sala... Y le aseguro, le aseguro que no voy a hacerlo, ¿eh?, porque forma parte de la educación. No solo del programario político, hablo de lo que creo conveniente. Igual que usted ha hablado de lo que ha creído conveniente, y yo he estado aquí callada atendiéndola.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, aparte de eso, ¿eh?, hablamos también de mantener y aumentar el gasto social, como dice su partido, pero nunca explican a costa de qué, nunca explican cómo.</parrafo>
        <parrafo>¿Bajadas de impuestos? En la situación actual en la que estamos no podemos perder de vista la situación económica que estamos viviendo. Y no ha sido consecuencia de este país. Se está viendo, se ha desplomado la mayor multinacional que los americanos han tenido, se ha desplomado entera. Es un dato, solamente, para entender la situación económica en la que nos encontramos. Frente a lo que ustedes defienden... Es decir, ante la situación económica que se vive, hay que bajar los impuestos, pero hay que mantener los puestos de trabajo, pero hay que aumentar el gasto social... A mí, algún día, de verdad, me gustaría que explicaran cómo y, desde luego, hay que irse a la situación económica del Ayuntamiento de San Fernando. No se la voy a explicar.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se ha pronunciado la jueza que está en el caso; se va a ampliar la investigación a más gente. Ustedes están cogobernando con el partido que lleva gobernando en solitario muchos años en la ciudad. Analice usted, reflexione lo que ha dicho sobre esta iniciativa, porque lo que decimos a veces sobre un tema en concreto nos puede valer, reflexionando, para otros ámbitos de la vida. Reflexione sobre lo que usted ha dicho hoy aquí, porque le puede valer para esa parte de los presupuestos de su ciudad y de cómo está San Fernando. Y a mí me duele, ¿eh?, me duele, porque vivo a siete kilómetros y me siento de la Bahía de Cádiz, yo no me siento de una ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Las políticas de mayores, si se han transformado en Andalucía, desde luego ha sido por el impulso de los socialistas, porque los socialistas, de verdad, de verdad, creemos que hay que hacer una inversión pública clara en las políticas sociales, sobre todo en las políticas de mayores, y no desde ese punto de vista de «vamos a crear centros donde meter a nuestros mayores».</parrafo>
        <parrafo>También me gustaría que le preguntara a su compañero de filas, ex presidente del Gobierno, qué entiende él por este formato de familia en el que entiende que la mujer tiene que ser en parte cuidadora. Pregúntenle, porque se está pronunciando públicamente ahora en campaña, y, ahora que hablamos de políticas sociales para toda la Unión Europea, aunque estemos en una iniciativa local, estaría bien que aclararan cómo entienden el papel de la mujer en este rol.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no lo entendemos de esa forma. Por eso hemos entendido que las políticas de mayores había que fomentarlas desde dos ámbitos:</parrafo>
        <parrafo>Uno. Nuestros mayores, aunque tengan más de 65 años, no son gente que hay que aparcar en una residencia, porque muchos de ellos, muchísimos de ellos, pueden aportar más a la sociedad probablemente que todos los que estamos sentados aquí, porque tienen una serie de conocimientos que nosotros no tenemos. Pueden aportar mucho. Por lo tanto, no es solo creación de residencias donde meter a la gente mayor porque tienen más de cierta edad y desentenderse de ellas. No. Y, por eso, otra de las patas por las que la Junta de Andalucía ha apostado desde siempre ha sido por el envejecimiento activo: las políticas de llevar Internet a nuestros mayores; las políticas de que participen en organizaciones, de que sientan que siguen formado parte de la sociedad, aunque ya hayan dejado sus trabajos, en el caso de los hombres, claro —las mujeres sabemos que nunca dejan de trabajar, por desgracia—.</parrafo>
        <parrafo>Y para irnos al caso concreto de San Fernando.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista, y, desde luego, porque es noticia hace dos días —y más claro el agua—, creemos que la demanda existente en la ciudad de San Fernando está cubierta con las plazas que hay.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, no dejan claro, en su propuesta de construir una residencia pública, a quién pertenecería la titularidad, porque la Junta de Andalucía puede construir la residencia y hacerla de titularidad de la Junta de Andalucía, o también, a través de subvenciones, puede ayudar al ayuntamiento de turno a que cree la residencia y que sea de titularidad municipal, y más cuando a la señora portavoz del Grupo Parlamentario Popular se le ha llenado la boca diciendo que cedían el terreno. No estaría mal que buscaran en las cuentas municipales, a ver dónde está el dinero de haber cedido ese suelo a la residencia privada que se ha construido. No deja claro de quién sería la titularidad. Le indico que esas vías son posibles, están abiertas; pero entendemos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, que la Junta de Andalucía ha hecho bien el trabajo y ha cubierto la demanda que se necesitaba.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo que, cuando la iniciativa se hizo, no estaba todavía en marcha el centro geriátrico este de Camposoto, en el que se les va a dar cobertura a 190 personas mayores. Y les digo: 70 plazas va a concertar la Junta, 50 para mayores asistidos y 20 para mayores que estén en estado grave y con trastornos de conducta. Coste mensual: 85.000 euros. Dos plazas va a concertar el Ayuntamiento de San Fernando. Eso es lo que al Ayuntamiento le importan de verdad sus mayores.</parrafo>
        <parrafo>Y otro dato que hay que tener en cuenta: este centro va a crear 125 puestos de trabajo. También apostamos nosotros por eso, por la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Aparte de las residencias, están las unidades de estancia diurna. Tengo los datos, pero, bueno, no creo que tenga que excederme en el tiempo, porque creo que voy a lo justo y los pueden sacar sus señorías de la página web. Pero, bueno, decirles que el recurso actual entre unidades de estancia diurna y centros residenciales es que hay siete en la ciudad de San Fernando. Pero, si miran el entorno de la Bahía, están más que cubiertos. Y, dentro del sistema de dependencia, no se nos olvide esa Ley, ¿eh?, 39, de 2006, de Promoción de la Autonomía Personal y Atención a Personas en Situación de Dependencia, que ha dado un giro a todo esto, porque exige la ley que todo mayor, en el cual se valore, en su programa individual, que tiene por derecho para su atención la necesidad de una plaza residencial, tiene que contar con ella. No pierdan de vista esta ley. Y dejen ya de poner chinas en el camino, y más usted, señora representante del Partido Popular, que forma parte del grupo de gobierno de un ayuntamiento y que sabe que es indispensable la ayuda de los ayuntamientos para que esta ley se ponga en marcha. Dejen ya de tirar piedras y de poner chinas en el camino, que lo que tienen que hacer es arrimar el hombro, que hasta el día de hoy todavía no lo hemos visto.</parrafo>
        <parrafo>Plazas a disposición en el sistema de dependencia, solo en San Fernando, 374; financiadas por la Junta, 299.</parrafo>
        <parrafo>Con los datos que he dado, creo, creo que está claro que las plazas de residencias de mayores están cubiertas; que los mayores de San Fernando están atendidos por la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social. Y decirles que sobran plazas en la residencia del alzhéimer, que usted dice que tanto trabajo ha costado crear —es cierto, sobran plazas—, y también es función de la Consejería la creación, con la aportación de 3,5 millones de euros que ha dado para la construcción de un centro de parálisis cerebral, que va a ser pionero, igual que lo va a ser el centro este geriátrico que se ha abierto en Camposoto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, entendemos que no podemos apoyar la iniciativa y muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, tiene usted la palabra para cerrar el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad: tengo yo la palabra. Es que estaba confundido después de la intervención de la portavoz socialista: parecía que la iniciativa era del Grupo Popular. Estamos ya acostumbrados a que unos y otros nos hagan desaparecer del debate cuando tenemos las iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Arenal, por referirse durante tres minutos, contados de reloj, a la iniciativa concreta que nosotros presentamos, y el resto del tiempo lo ha dedicado —como suele ser habitual, insisto—, pues a hablar de luchas partidistas, de cosas que tienen que ver con el ayuntamiento..., de cuestiones que no tienen nada que ver en absoluto con la proposición que acabamos de traer. Sigan ustedes con su pimpampum bipartidista, y nosotros vamos a tratar de seguir trayendo ideas y de seguir trayendo propuestas concretas que hablen de la situación en la que se encuentran especialmente las capas populares de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted, señora Arenal, que para nosotros no cabe el concierto. No, no es verdad: sí cabe el concierto. Los conciertos deben tener un carácter subsidiario, cuando desde la titularidad pública no se sea capaz de cubrir un determinado servicio, pero los conciertos sí pueden estar. Nosotros no somos enemigos de los conciertos. Ustedes son los que están haciendo del concierto la norma, y, del carácter público, absolutamente público, lo subsidiario. Y ese es el carácter inverso que están teniendo en cuenta, que están aplicando con su política, y por eso me hace tanta gracia, y me la sigue haciendo —pero está bien, porque me pone de muy buen humor por la mañana—, cuando me levanto y veo el cartel que tengo enfrente de mi casa y que pone «Servicios públicos contra negocios privados», porque, realmente, es de chiste que se atrevan a hacer una campaña de ese calibre cuando hacen del concierto con los negocios privados la guía fundamental en su quehacer político concreto, diario, y máxime cuando hablamos de la Consejería para la Igualdad, no tanto de la Consejería de Salud —fíjese—, no tanto de la Consejería de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros creemos que el carácter de los conciertos debería ser subsidiario, y que debería ponerse, en primer lugar, el interés por hacer plazas públicas, en este caso que nos ocupa ahora mismo, plazas públicas de residencia de mayores.</parrafo>
        <parrafo>Claro, hay 11 residencias en toda Andalucía, públicas, de carácter público, y estamos acostumbrados, yo estoy acostumbrado a traer alcaldes de mi formación política que lo único que se le ofrece, por parte de la Consejería, es servir de mediador para conseguir un concierto con una entidad privada.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, me ha llamado también mucho la atención que me pregunte de quién sería la titularidad de una residencia pública de atención a los mayores, si del ayuntamiento o de la Junta de Andalucía. Me imagino que se ha leído el Estatuto de Autonomía que aprobamos. Me imagino que se ha leído cuáles son las competencias que tienen las administraciones locales y cuáles son las competencias que tiene la Junta de Andalucía. Y me imagino que nos ha escuchado más de una vez denunciar —porque, incluso, alcaldes de su formación política vienen denunciándolo también en los ámbitos correspondientes, en la FAMP y en la FEMP— que los ayuntamientos están prestando un nivel de competencias muy superior al que les corresponde en forma legal. Y los ayuntamientos no tienen por qué prestar, entre sus competencias, la atención a las personas mayores. No tienen... Está exclusivamente en las competencias de la Junta de Andalucía. Y es la Junta de Andalucía la que debería de dar y prestar esas competencias. O alcanzar, de una puñetera vez, un acuerdo con los ayuntamientos, con las administraciones locales, que permitiera —como nosotros pensamos que debería ser— prestar este tipo de servicios, que se prestan mucho mejor cuanto más cercano se preste o esté la titularidad al ciudadano, en este caso a la persona mayor, y que esa persona..., y que de esa forma, la Junta de Andalucía pudiera propiciar la prestación de ese servicio en condiciones, con dignidad, por parte del ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Pero de eso tampoco se habla. Es más, íbamos a hablar de eso, pero ya nos ha dicho el señor Pizarro, recientemente, que se queda aparcada la ley que puede garantizar la financiación local y, por lo tanto, la prestación de este tipo de servicios públicos por parte de los ayuntamientos, en condiciones de dignidad, sin tener que ir los ayuntamientos de pedigüeños a la Consejería de turno para ver si consiguen tal convenio; que, por cierto, cuando lo firman échate a temblar, porque, claro, los convenios cuando se firman, pon tú el 50%, aunque sean las competencias obligatorias por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, eran nada más que puntualizaciones que quería hacer, desde el momento en el que la señora Arenal ha comenzado su intervención, poniendo ese matiz sobre la población, ya tenía claro el rechazo del Grupo Socialista a esta proposición no de ley. Lamentamos que así sea, especialmente lo lamentamos por las personas mayores que tienen una necesidad objetiva. Creo que las fuerzas políticas del Ayuntamiento de San Fernando, incluida la suya, no son estúpidas. Tienen una valoración y un conocimiento exacto —muchísimo mejor del que pueda tener yo, que ni siquiera soy de allí— de cuáles son las necesidades de la población de allí. Y ya veremos, con el paso del tiempo, cómo, evidentemente, se va a poner de manifiesto que las personas mayores —especialmente aquellas que forman parte de las capas más populares de la población, de las capas más trabajadoras de la población, que se encuentran en peor situación personal de pobreza— no van a poder tener un servicio público de calidad por su inacción y su falta de responsabilidad para con ellos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Para la mejor administración y organización de los grupos parlamentarios, vamos a proceder a la votación en la segunda proposición no de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

