<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>512</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Almería, Transporte aéreo, Transporte de viajeros</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000448</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000448. Pregunta oral relativa a vuelo directo Islandia-Almería (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Lourdes Martín Palanco y D. Manuel García Quero, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Elia Rosa Maldonado Maldonado, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden día, que son las preguntas con ruego de respuesta oral, y hay una petición, y yo se lo consulto a los portavoces, de cambiar el orden de las preguntas. No hay ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, pasamos a la pregunta relativa al vuelo directo Islandia-Almería, que también se ha recibido, del Grupo Socialista, se ha recibido un escrito a esta Mesa, en la que también se suscribe por la diputada Maldonado Maldonado.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Maldonado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MALDONADO MALDONADO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, voy a hacer la pregunta relativa al vuelo que se ha puesto en marcha de Islandia a Almería. Por eso, señor Consejero, yo creo que hay que decir alto y fuerte que Andalucía cotiza al alza, esa puede ser seguramente una de las razones por las que el pasado viernes, día 3, recibió usted, en Almería, el primer vuelo procedente de Islandia, fruto de un convenio de su Consejería con el operador Sertouring. Y durante siete..., o durante catorce días, y muchas más, en los próximos meses, un gran número de islandeses recorrerán, y han recorrido, las calles de Almería; habrán conocido nuestra gastronomía, habrán jugado al golf, habrán disfrutado de las magníficas playas del Levante andaluz. Estoy seguro de que, con esto, Andalucía ha abierto una puerta más para que los turistas se enamoren de Andalucía, se enamoren de Almería, como a usted le gusta decir.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, señor Consejero, esta iniciativa contribuirá a generar riqueza, a generar empleo y hará más fuerte ese binomio de turismo y deporte por el que usted apuesta como valor estratégico.</parrafo>
        <parrafo>Yo considero que esta conexión con Almería será un elemento de contribución a consolidar la posición de Andalucía en el sector turístico, y también de Almería, por qué no, y también a consolidar ese segmento de golf, y yo creo que nos podremos sentir satisfechos por esta nueva iniciativa de su Consejería, por esta nueva iniciativa del Gobierno andaluz. Eso es lo que piensa el Grupo Parlamentario Socialista, pero querríamos preguntarle también cuál es la valoración que el Consejo de Gobierno hace de este hecho y cuáles serán las repercusiones que en el futuro tendrá.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Maldonado.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, efectivamente, el pasado 3 de junio de 2011, tuvimos la oportunidad de recibir a los pasajeros del primer vuelo directo procedente de Islandia, con destino a Almería.</parrafo>
        <parrafo>Si me permite esta reflexión, este vuelo está cargado de simbología. Es el resultado del trabajo que venimos desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes saben que hemos apostado fuerte por atraer a Andalucía turistas de otros mercados emisores.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos en marcha una estrategia de diversificación de mercados, que, como saben, nos está permitiendo mantener una buena cuota de turismo extranjero en nuestros resultados. Concretamente, el mes de abril, el turismo internacional se fortaleció aún más, en Andalucía, con un crecimiento cercano al 27% en llegada de turistas extranjeros a la comunidad —seis puntos por encima de la media nacional—.</parrafo>
        <parrafo>Pero este vuelo también simboliza el cumplimiento del compromiso que adquirimos con la provincia de Almería. Ustedes saben que venimos colaborando desde el año 2009 con Sertouring, fundamentalmente en atraer turistas de la Europa del Este. Y tuvimos la oportunidad de ampliar esta alianza estratégica tras los siete intensos días de trabajo que desarrollamos en tierras de Irlanda y El Reino Unido, con motivo de la edición, este año, de la World Travel Market de Londres. Allí ampliamos nuestro ámbito de actuación también a Islandia, mercado que tengo que decirles que, en los últimos años, ha convertido a España en su destino más visitado.</parrafo>
        <parrafo>El convenio firmado con Sertouring va a facilitar la llegada de 45.000 turistas a Andalucía, procedentes de siete países, entre los que, además de Islandia, están: República Checa, Estonia, Polonia, Eslovaquia, Rusia y Bulgaria.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 3 de junio dimos un paso importante con la primera conexión directa Islandia-Almería, de la que, con toda seguridad, se convertirá en una relación duradera.</parrafo>
        <parrafo>La conexión del país islandés con Andalucía Oriental —concretamente Almería— estará en funcionamiento desde este mes de junio hasta octubre, a través de un vuelo semanal: los viernes.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a este acuerdo, Almería recibirá, en este año 2011, un total de 16.916 pasajeros procedentes de cuatro países: Islandia, República Checa, Polonia y Eslovaquia, a través de cinco vuelos directos.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a seguir trabajando para que esta llegada de turistas no sea algo puntual y pueda convertirse en un crecimiento estructural, dentro de poco. De hecho, este acuerdo no termina en octubre, sino que pretendemos ampliarlo durante 2012, con el fin de llevar a la práctica una de las máximas de nuestro Plan Director de Marketing 2009-2012: atraer a más turistas con mayor capacidad de gasto y mejor repartidos en el tiempo y en el territorio. Para conseguirlo, vamos a apostar por el binomio turismo-deporte, como ejemplo [...]. Hay un producto extraordinario en esa provincia, que ustedes conocen muy bien por proximidad geográfica con su nacimiento, que es el golf. Queremos potenciar la llegada de turistas en temporada media y baja y ofrecerles, como complemento idóneo a su visita, la práctica de este deporte en nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la colaboración con Sertouring supone un importante impulso no solo para la proyección de la provincia almeriense en estos mercados, sino también para la proyección de toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Islandia, señorías, ya está más cerca de Almería y de Andalucía. Y los islandeses, al igual que el resto de turistas que nos escogen, saben que reunimos unas condiciones formidables: una tierra cálida y luminosa, con una temperatura media de 17º y 2.800 horas de sol al año, más de 1.000 kilómetros de litoral, 871 de costa; 244 espacios naturales protegidos, marinos y terrestres —en tierra suponen el 30% de la superficie andaluza—; nieve junto al sol y el mar —Sierra Nevada a un paso de la costa—; destinos culturales de primer nivel, con más de 170 museos; 105 campos de golf; amplios centros de congresos —tenemos 376.000 palacios de congresos, hoteles y edificios singulares—; 43 puertos deportivos, 20.000 atraques, etcétera. En definitiva, un sinfín de recursos para ofrecer experiencias e ilusiones únicas a aquellos que nos quieran visitar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Maldonado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MALDONADO MALDONADO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, darle las gracias al Consejero por su trabajo, por sus explicaciones y por su pasión en poner a Andalucía en valor, dentro y fuera de sus fronteras.</parrafo>
        <parrafo>Felicitarle por el trabajo, por su compromiso, por que las apuestas se vayan convirtiendo en realidades y por el futuro alentador que esa apuesta, en grande, tiene para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

