<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>213</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Mercado internacional, Comercialización, Empresa pública, Exportación, Comercio exterior, Política económica</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000239 8-08/APC-000258</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000239 y 8-08/APC-000258. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre el trabajo de Extenda y sus perspectivas de futuro (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000239</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000239. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre el trabajo de Extenda y sus perspectivas de futuro,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000258</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000258. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre las perspectivas del trabajo futuro de Extenda,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda. D. Rafael Velasco Sierra, del G.P. Socialista. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenas tardes. Comenzamos la Comisión informativa de Economía y Hacienda. Les damos la bienvenida a este nuevo curso. Espero que hayan tenido todos un buen verano, que hayan cargado pilas y que podamos disfrutar de un periodo de sesiones donde seamos capaces de traer debates productivos y útiles para nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y comenzamos con la solicitud de comparecencia 8-08, de la excelentísima señora Consejera de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre el trabajo de Extenda y las perspectivas de futuro. Para lo cual, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Buenas tardes, señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Solicitan mi comparecencia en el día de hoy para que les informe sobre el trabajo que realiza la Agencia Andaluza de Promoción Exterior, Extenda, y de sus perspectivas de su futuro.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, como ustedes ya conocen, la Agencia Andaluza de Promoción Exterior es el instrumento que la Junta de Andalucía pone a disposición de las empresas andaluzas para apoyarlas en su proceso de internacionalización y promoción de sus productos. Los objetivos de Extenda —no está de más recordar— son: promover esta internacionalización de las empresas andaluzas, mejorar el posicionamiento de las ya activas en los mercados internacionales, aumentar la inversión andaluza en el exterior y atraer inversiones hacia Andalucía. Se trata de una política concertada con los agentes económicos y sociales, por medio de una labor coordinada y aglutinadora, en la que participan, además del Gobierno andaluz en su conjunto, todas las instituciones públicas y privadas que intervienen en la promoción exterior y en la internacionalización de nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>En esta unión de esfuerzos, que implica tanto —como he dicho— a los sindicatos UGT y Comisiones como a los empresarios representados por la CEA, además de las cámaras de comercio, que, como conocen, están presentes en el accionariado de Extenda, en esta unión de esfuerzos —digo— es donde radica el valor de su acción, que a su vez también está coordinada con el organismo del Estado encargado de la promoción exterior, que es el Instituto Español de Comercio Exterior.</parrafo>
        <parrafo>Extenda desarrolla su labor a través de los distintos planes estratégicos de internacionalización que ha venido desarrollando. Los dos primeros fueron los relativos a los años 1999 a 2002, así como 2003 a 2006, y actualmente está desarrollando..., estamos desarrollando el tercer plan, que está en el horizonte temporal del 2007 al 2010, del que a continuación les hablaré, con algunas modificaciones temporales que hemos pensado introducir.</parrafo>
        <parrafo>El primer plan puso el énfasis en un enfoque muy sectorial, se identificaron los sectores productivos con más posibilidades de internacionalizarse y de diversificarse, en el contexto de la oferta andaluza, lo que permitió pasar a trabajar, de los que eran 10 sectores iniciales, a hacerlo con 38, en un presupuesto que fue de unos 52 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El segundo plan concentró sus esfuerzos en el desarrollo y consolidación de la red exterior de oficinas, así como la diversificación de los mercados, incorporando nuevos sectores, como fueron el aeronáutico, el sector de las energías renovables, el de las tecnologías de la información y la comunicación, el medio ambiente y el sector servicios, y alcanzó un presupuesto de 80 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y en el tercer plan, en el que como les digo estamos actualmente, se ha planteado un apoyo más individualizado de las empresas, con una planificación más segmentada, en función de sus intereses, y el presupuesto, la dotación de este plan asciende a 116 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Este apoyo más individualizado y los objetivos del tercer plan son posibles gracias al desarrollo, lo que ha venido siendo progresivamente, pero hoy constituye la red exterior de oficinas de Extenda, que a lo largo de los años ha ido creciendo de forma proporcionada y progresiva, hasta alcanzar hoy en día —creo que ustedes son conocedores de esto perfectamente— un número de 21 oficinas instaladas en 19 países en cuatro continentes, a través de las que damos un servicio más personalizado y adaptado a las necesidades de las empresas.</parrafo>
        <parrafo>La última oficina en incorporarse a esta red exterior ha sido la de Emiratos Árabes, que lo hizo a primeros de año, con ubicación en Dubai, y que da servicio a toda su área de influencia.</parrafo>
        <parrafo>En este último periodo también hemos puesto en marcha un nuevo servicio denominado centro de negocios, nuevo servicio que está operativo hoy en día en cinco oficinas: la de Londres, la de Tokio, la de Moscú, la de Shangai y la de Bruselas. A través de estos centros de negocios, las empresas que quieran operar en un país pueden contar desde el primer día con un espacio físico en el que desarrollar su trabajo en condiciones ventajosas.</parrafo>
        <parrafo>Y también, durante este periodo, hemos desarrollado un nuevo instrumento que denominamos antenas, de las que ya tenemos cinco operativas: en Rumanía, en Bulgaria, en Ucrania y en Angola. La de Angola ha sido la última en abrirse, en incorporarse, hace apenas cuatro meses.</parrafo>
        <parrafo>A través de estas antenas, y por medio de acuerdo con una consultora local, ofrecemos un servicio de asesoría, información y asistencia técnica en mercados, en los que, o bien por sus características o bien por el número de empresas andaluzas que en ellas operan, no es aconsejable de inicio instalar una estructura fija de oficina.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, hemos ampliado la red de oficinas y creado nuevos instrumentos en la red exterior para apoyar la apertura y la diversificación de mercados, en función del interés que tenga un determinado país para nuestros productos y para nuestros servicios.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva —como les digo—, 21 oficinas y 19 países, cinco de ellos con centros de negocios y cinco antenas en otros tantos países.</parrafo>
        <parrafo>Como he dicho anteriormente, nos encontramos en el tercer año de vigencia de ese tercer plan, que cuenta con un presupuesto de 116 millones, y, una vez pasado el ecuador del mismo, y tal como establece en sus bases, la Comisión de Seguimiento, en la que están presentes los empresarios y las centrales sindicales, presentó el pasado 10 de junio las conclusiones de la evaluación intermedia. En ellas se concluye que, en sus dos primeros años, se han alcanzado o superado la mayoría de los objetivos establecidos para el conjunto del periodo. Así, el objetivo de 9.500 empresas exportadoras se ha sobrepasado, puesto que contamos, ya, con 16.048. Y esto es importante resaltar que se consigue, incluso, si tenemos en cuenta la nueva clasificación de las cámaras de comercio, según las cuales, estas 9.500 empresas se transforman en 15.448.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, a finales de 2008, ya contábamos con 16.048 empresas exportadoras, lo que supone un crecimiento del 12%, y este objetivo, pues, cumplido.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, en estos dos años, destaca el aumento de entre un 15% y un 19% del número de empresas exportadoras a Rusia, Brasil, Turquía, Ucrania, China y Marruecos. De hecho, ha aumentado el número de empresas exportadoras andaluzas en 21 de los 25 mercados fijados como prioritarios en ese tercer plan.</parrafo>
        <parrafo>También hemos alcanzado el objetivo de conseguir que 3.500 empresas andaluzas exporten de manera regular; es decir, que exporten más de cuatro años consecutivos, y este objetivo se ha sobrepasado, puesto que en 2008 ya contamos con 4.045 empresas que cumplían este criterio, un 20% más —como les digo— de empresas exportadoras regulares que al inicio del plan, entrando por primera vez en esta clasificación sociedades de sectores como publicaciones y artes gráficas, libros, piedras sin trabajar, sal, yeso, así como pescados y crustáceos.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, el tercer plan planteaba el objetivo de llegar a 50 empresas andaluzas internacionalizadas de la mano de Extenda; es decir, con presencia permanente en otros mercados, a través de inversión o asociaciones contractuales en destino, a través de lo que eran las iniciativas de este plan.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, el número de las que participan en actividades de Extenda y que alcanzan estos criterios ya eran 40 a finales del 2008; es decir, un cumplimento del 80% del objetivo de este plan.</parrafo>
        <parrafo>En este periodo se ha ejecutado el 48% del presupuesto total asignado —como les digo—, que les recuerdo que era de 116 millones. Si lo vemos en los objetivos del periodo de los dos primeros años, que eran 55,66 millones los objetivos del primer periodo, entonces hemos alcanzado uno objetivo del 102% en relación con el periodo, puesto que tenemos una previsión en este tiempo de 54,59.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hemos cumplido cuando no ha rebasado la mayoría de los objetivos planteados, cuando elaborábamos ese tercer plan, y su ejecución ha contribuido a que Andalucía subiera en el ranking de las principales comunidades autónomas exportadoras. Hemos pasado de ser la quinta comunidad exportadora, al inicio del plan, a la quinta a finales de 2008. Y, según los datos oficiales del primer semestre del 2009, nos hemos situado en la cuarta posición, con un volumen total de 7.206 millones de euros de exportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, como ya les vengo diciendo, con este tercer plan hemos avanzado en la diversificación geográfica de nuestras exportaciones, que han dejado de concentrarse, o tienen menor nivel de concentración, en la Unión Europea. Si en 2003 el nivel de concentración de nuestras exportaciones a la UE a 27 representaba el 71% del total, en 2008 esto había bajado al 63%, y se había aumentado significativamente el peso de las exportaciones en mercados como Brasil, China, Marruecos, Chile y Panamá. Por lo tanto, podemos decir que gran parte de los objetivos globales de este tercer plan se ha conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente podemos estar razonablemente satisfechos del servicio que a través de Extenda hemos prestado a las empresas andaluzas, toda vez que el número de acciones realizadas creció un 45% de 2006 a 2008. También hemos equilibrado la distribución de las mismas por macrosectores, incrementando las que van dirigidas a bienes industriales, que suponen un 21% del total, y servicios, que alcanzan el 12%.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, el mejor indicativo de la utilidad del servicio es el incremento sostenido de la participación de las empresas en las acciones de Extenda, en cuya base se inscribieron 1.172 nuevas empresas en los dos últimos años, y, de estas, más de la mitad han participado en las distintas acciones que ha planteado Extenda. En total, el número de participaciones que han tenido las empresas en las acciones de Extenda fueron 14.660, con un crecimiento, entre 2006 y 2008, del 3,3% y una participación media anual de 2,5 veces por empresa.</parrafo>
        <parrafo>Esta ejecución del primer bienio del tercer plan se ha producido, además, en un entorno comercial positivo en todo el mundo, que, si bien a finales de 2007 se empezaba a ver sacudido por la crisis financiera iniciada en Estados Unidos, continuó siendo favorable para el comercio mundial, que aún, en 2008, creció un 4,1%. Sin embargo, el traslado de lo que en un principio fue una crisis financiera a la economía real, a la economía real de la mayoría de los países del mundo desarrollado, con la consiguiente caída de la demanda, produjo a finales de 2008 una situación de grave disminución del comercio internacional, hasta el punto de vista de que el FMI prevé que 2009 se cerrará, en las economías mundiales, con una recesión global del –1,4%, y la Organización Mundial del Comercio estima que el comercio mundial de productos y servicios decrecerá en este periodo un 10%</parrafo>
        <parrafo>Como ya he comentado, en este entorno negativo Andalucía está resistiendo mejor que otros la tendencia general a la caída de las exportaciones, porque, a pesar de que las exportaciones han bajado en Andalucía un 19,7% en el primer semestre del año 2009, España lo ha hecho en un 20,82%, y, además, somos la segunda de entre las seis comunidades autónomas que más exportan que menos baja, ya que comunidades autónomas que están por delante de nosotros como exportadoras, como es la del País Vasco, baja un 31,42%, Cataluña baja un 22,67%, y la Comunidad Valenciana un 22,64%. Galicia baja un 20,21% y solo Madrid, con un 11,20%, baja menos que Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, y como parte de la acción del Gobierno para afrontar la crisis económica, Extenda se está dotando de nuevos instrumentos y está poniendo en marcha nuevos servicios que permitan fortalecer la actividad internacional de nuestras empresas, independientemente de la fase del proceso de internacionalización en la que se encuentre cada una de ellas, ya sea una empresa que quiere evaluar su capacidad para salir al exterior, o una empresa que, ya conocedora de su potencial, quiere salir por primera vez, o aquella empresa que ya tiene experiencia, pero que necesita apoyo para crecer en estos mercados donde opera, o una empresa ya consolidada y con amplia experiencia que busca fortalecer su presencia e implantación comercial, y para ello estamos haciendo, como les digo, nuevas actuaciones. Les hablo, por ejemplo, de lo que llamamos en el programa Extenda «ferias comerciales», que aporta a las empresas apoyo técnico y económico para participar ellas mismas en una feria de un mercado relevante en el que la Junta de Andalucía no tenga prevista presencia institucional, y a través de este servicio se ha apoyado, desde el mes de mayo, la participación individual de 144 empresas en ferias internacionales a lo largo de este año, lo que ha hecho necesario un presupuesto de cerca de ochocientos mil euros para este apoyo, destacando que un 18,3% de estas empresas pertenece al sector industrial, área de actividad que está aumentado cada vez más su participación en los servicios de Extenda.</parrafo>
        <parrafo>Les hablo también del programa Extenda, Formación Empresarial, cuyo objetivo es mejorar la cualificación del personal dedicado, a través de la internacionalización de las empresas andaluzas, a estas tareas, para facilitarles, como les digo, en esta formación, una mejor competitividad en los mercados exteriores. A estas medidas se suma, para facilitar, como les digo, a las empresas su trabajo y las posibilidades de acceder a los servicios, la congelación de la cuota que pagan las empresas por participar en las acciones de Extenda, el incremento de un 30% a un 50% del apoyo financiero a las empresas, y el aumento entre 8.000 y 10.000 euros en los límites máximos de ayuda por cada empresa beneficiaria de programas individuales de apoyo. Para esto se han aportado, a partir de diferentes reorganizaciones y de medidas de repriorización, 2,5 millones de euros a esta línea de trabajo de Extenda.</parrafo>
        <parrafo>Les hablo también de un programa en el que tenemos bastante interés al futuro, pero también incipiente, de atracción de inversiones directas hacia Andalucía —digo incipientes— desde Extenda, para las que Extenda pone a disposición su horario de oficinas elaborando un programa operativo para 2009, y que viene ya ejecutando acciones, tales como la identificación de 400 agentes intermediarios para atracción de inversiones en los diferentes mercados internacionales; la participación en acciones de promoción organizadas por Invest in Spain, que, como saben, es la empresa española que atrae inversiones del extranjero; la participación en la conferencia mundial sobre atracción de inversiones que tuvo lugar en Lituania este año; la presentación, en la feria que hubo en Düsseldorf, de energías renovables, de la actuaciones de la Agencia Andaluza de la Energía; la participación en siete seminarios sobre atracción de inversiones en los sectores biotecnológicos de energías renovables y de la aeronáutica, participaciones que se han hecho en diferentes países, pero singularmente —y quiero resaltar— nuestra participación en el que se celebró en Japón; la participación en ferias como Bio Atlanta en Estados y Unidos y Le Bourgée en París, todos ellos, como les digo, con el objetivo de atraer inversiones hacia nuestro país. Por lo tanto, señorías, nuevos instrumentos al servicio de las empresas andaluzas ante la nueva situación económica.</parrafo>
        <parrafo>Por último, no quiero dejar de referirme al Fondo para la Internacionalización de la Economía Andaluza 2009, dotado con 10 millones de euros, que, como ustedes conocen, está destinado a empresas de cualquier sector que quieran acometer proyectos en mercados exteriores. En este momento las solicitudes presentadas se encuentran en proceso de estudio o de complementar documentación necesaria para tomar la decisión definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, aun en entornos económicos negativos, siempre hay mercados donde las oportunidades para nuestras empresas continúan siendo atractivas, y por ellos, también por primera vez, Andalucía va a desarrollar una exposición integral de los productos y servicios de nuestra Comunidad. Será en Marruecos, en el Palacio de Congresos de Casablanca, desde el 29 de septiembre al 1 de octubre. Participarán más de ciento setenta expositores, que corresponden a doscientas empresas andaluzas de todos los sectores productivos de nuestra Comunidad, y al que asistirán unos cinco mil profesionales de Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>Las relaciones entre Andalucía y Marruecos son privilegiadas, y en ambas orillas sabemos que el carácter de puerta de entrada que unos y otros tenemos ofrece grandes oportunidades de colaboración para nuestras empresas.</parrafo>
        <parrafo>Por último, les informó también de que en el seno de Extenda se ha puesto en marcha el Observatorio para la Internacionalización de la Economía Andaluza, que desde el pasado 22 de mayo es la fuente oficial de publicación de datos estadísticos sobre comercio exterior de Andalucía. Publica mensualmente y anualmente los datos sobre exportaciones e importaciones de la Comunidad Autónoma, cuyas tablas y detalles pueden ser consultados en su web, y es posible también realizar consultadas individuales de empresas o particulares.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al siguiente plan, al cuarto plan, decirles que estamos ya trabajando en él, a pesar de que todavía está en el Ecuador —estaríamos dentro del marco temporal del plan anterior—. Pero el cambio de coyuntura económica nos ha parecido que haría necesario replantear estos objetivos a la luz de esta nueva coyuntura, y, por lo tanto, hemos decidido dar por finalizada, concluir el tercer plan, y empezar a hablar del cuarto plan para la internacionalización de la economía, incluyendo de 2010 a 2013, y el principal objetivo de este plan será colaborar a que Andalucía disfrute de una economía cada vez más abierta al exterior y más internacionalizada, y a contribuir a incrementar la vocación internacionalizadora de nuestras empresas. Para ello se han constituido tres grupos de trabajo, uno con los agentes económicos y sociales, otro en el seno del Gobierno, y un tercero por las universidades de Andalucía, que esperemos tener la oportunidad, sin duda, de presentarlo en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Hasta aquí, señorías, toda la información sobre el trabajo realizado por Extenda y las perspectivas de futuro inmediato y a medio plazo, y en la seguridad de que seguiremos trabajando para asentar los avances ya conseguidos y apoyar a los empresarios andaluces para alcanzar objetivos cada vez más ambiciosos. Y no duden de que en esta vocación seguiremos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más, quedo a su disposición para contestar cualquier cuestión que ustedes estimen que no haya quedado suficientemente explicada.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En la línea que hemos acordado, antes de iniciar esta Comisión, con los portavoces de los distintos grupos, y para agilizar el debate y hacerlo en una sola intervención, va a tomar la palabra, en nombre del Grupo Socialista, su portavoz en este asunto y en este punto, que es el señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y muchas gracias, señora Consejera, por las explicaciones ante esta comparecencia sobre Extenda, como ha dicho el Presidente, solicitada por los otros dos grupos con representación en la Cámara. Aunque, bien es verdad —y si mi memoria no me falla—, era otra la comparecencia que teníamos pactada, que, ante el debate general, acordamos que decayera y que entrara esta comparecencia en la primera comisión del nuevo periodo de sesiones. No lo digo... Sin ningún ánimo, pero recordemos la flexibilidad que el Grupo Parlamentario Socialista ha tenido en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y agradeciendo —como decía— las palabras de la Consejera, en unos momentos donde la crisis económica, pues, está apretando las economías en todo el mundo y, obviamente, el papel de la internacionalización de las empresas, pues, se hace un tanto más duro, sobre todo por la bajada de los créditos del sistema financiero y de otros inconvenientes de salida al exterior que están manteniendo los productos, bueno, pues, nos encontramos con una Comunidad Autónoma, como es la andaluza, muy dinámica, con un instrumento, a través de una empresa pública como Extenda, muy en contacto permanente con las empresas andaluzas, directamente o a través —como ha mencionado la Consejera— de los representantes institucionales de empresarios, de sindicatos, de cámaras de comercio y también de la coordinación que Extenda tiene con el Instituto de Comercio Exterior del Gobierno de España —un instrumento fundamental, sobre todo, para abrir caminos y trabajo coordinado con nuestra empresa pública—.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que reconocer que, a pesar de la crisis económica y de los problemas presupuestarios, también en nuestra Comunidad Autónoma, se sigue manteniendo una fuerte inversión en un instrumento que está al servicio de las empresas andaluzas y, sobre todo, que está consiguiendo resultados, como ha expuesto la Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Sería difícil encontrar una comunidad autónoma con una inversión tan importante, y sobre todo con tantas oficinas comerciales, como la que está haciendo Extenda y la que está haciendo nuestra Comunidad Autónoma, la que está haciendo la Junta de Andalucía en este sentido. Sobre todo, del nivel de nuestra Comunidad Autónoma, en cuanto a recursos económicos y presupuestarios. Por lo tanto, es un valor a tener en cuenta y, desde el Grupo Parlamentario Socialista, agradecemos el esfuerzo que se viene realizando en los últimos años y, sobre todo, en este último —objeto de esta comparecencia—, a pesar de la crisis económica. Lo ha dicho la Consejera: 21 oficinas en 19 países, cinco centros de negocio y antenas, como nuevos instrumentos ágiles al servicio de las empresas públicas, y coordinados con un plan —con el Plan País—, que creemos que es una idea muy interesante y que se está explotando de una forma muy encomiable.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que tenemos una red exterior cada vez más grande, cada vez con más posibilidades y más diversificación al servicio de nuestras empresas. Y que lo dije en una comparecencia anterior y lo vuelvo a reiterar: para muchas empresas andaluzas, la coordinación con Extenda, el apoyo de Extenda está haciendo que sus ventas no hayan disminuido, como han disminuido en otras empresas que no están trabajando, en este sentido, en la internacionalización de sus productos y que, de alguna manera, este trabajo está sirviendo de parapeto para que no haya una disminución de las ventas, sobre todo, en el tanto por ciento tan exagerado que estamos viendo en algunos sectores a través de los diferentes estudios de consumo. Por lo tanto, está siendo un instrumento, si me apuran, todavía más útil, en estos momentos de crisis económica, al servicio de muchísimas empresas andaluzas. Ya quisiéramos que la gran mayoría o todas —por decirlo de alguna manera— pudieran hacerlo, pero, obviamente, hay que seguir andando para acercar la internacionalización de nuestras empresas en los diferentes mercados.</parrafo>
        <parrafo>Y creemos que esos 10 millones de euros a disposición de Extenda, pues, están sirviendo para mucho. Creemos que es una de las empresas públicas que más rendimiento le está sacando al presupuesto que desde la Junta de Andalucía se le aporta a una empresa pública.</parrafo>
        <parrafo>Apertura de filiales comerciales en otros países, planes estratégicos de marketing comercial, pasando por la preparación, licitación, ejecución de proyectos de servicio en el exterior, a través de la contratación pública o privada, están siendo instrumentos muy interesantes para conseguir los objetivos que se había marcado este tercer plan de internacionalización de la empresa andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y también quiero destacar un programa muy interesante, sobre todo, que está acercando a las nuevas generaciones de jóvenes: jóvenes cada vez más dispuestos a la movilidad geográfica en el ámbito laboral, más dispuestos a salir al exterior y, sobre todo, que eso va a redundar también en la mejora de la competitividad de nuestros productos y de nuestras empresas en el exterior. Me estoy refiriendo a la Cátedra Extenda, impartida por las 10 universidades andaluzas, o la formación de escuelas de negocios internacionales en China, en Estados Unidos —en concreto, en Harvard—. Y todo esto, con un soporte, como es Extenda becas, para que los jóvenes se puedan ir incorporando a este mundo empresarial y laboral tan interesante y con tan buenas perspectivas de futuro laboral como las que nos estamos encontrando.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es un trabajo de base muy importante el desarrollado por el Gobierno andaluz para consolidar este apartado tan importante de nuestra economía. Y, como bien ha expuesto la Consejera, debemos estar bastante satisfechos —no para tirar las campanas, ni mucho menos, sino para trabajar con más pundonor en este sentido—, como es el dato que ha dado de que Andalucía ha pasado a ser la cuarta comunidad exportadora de España en cuanto al valor de sus exportaciones. Algo muy interesante y que seguro que será poco destacado, porque las buenas noticias, desgraciadamente, no se destacan de la manera en que a nosotros nos gustaría, no por nosotros, sino por Andalucía, por esa marca que cada vez se vende más en el exterior y que tiene que tener su reconocimiento, como es el dato que ha dado la Consejera y que he querido destacar. O que las exportaciones andaluzas crecieron en 2008, a pesar de la crisis económica, un 5,2%, frente al 2% del resto del país. Es para estar un tanto orgullosos en ese sentido. O que el incremento del número de empresas exportadoras entre 2006 y 2008 se sitúa en el 12%. El incremento del número de empresas que exporta de forma regular se sitúa ya en torno..., no en torno, sino en más..., casi más del 20%. Por lo tanto, son buenos resultados, que certifican el trabajo desarrollado por la Consejería de Economía y, en concreto, por la empresa pública Extenda.</parrafo>
        <parrafo>Y, como decía, no podemos dejar de contemplar que la actual situación económica va a repercutir —o está repercutiendo— de una manera muy importante, en el proceso de internacionalización de las empresas andaluzas. Y como ha expuesto la Consejera la crisis —como tantas veces hemos señalado— tiene un carácter global y está golpeando especialmente al comercio internacional, como confirma la Organización Mundial del Comercio —la OMC—, que estima una disminución del comercio mundial de productos y servicios de un 10% en el año en curso —en el año 2009—.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación, ya se ha planificado..., y están planificando la Consejería y Extenda, y ha puesto en marcha acciones y medidas para paliar los efectos de la crisis, que son específicas para cada uno de los cuatro macrosectores con los que está trabajando Extenda: el agroalimentario, bienes de consumo, bienes industriales y sector servicios, como ha expuesto la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pero también hay una serie de líneas maestras que inciden de manera muy positiva sobre todos ellos, y que me gustaría brevemente resaltar.</parrafo>
        <parrafo>La primera, el estudio en profundidad y segmentación de los mercados —como ha marcado la Consejera—, muy importante para consolidar las cuotas de mercado estables que están consiguiendo nuestras empresas. Podemos crecer y tenemos que intentar crecer, en lo que es exportación, lo máximo posible, pero, obviamente, consolidando los mercados estables ya duraderos que han conseguido nuestras empresas, con el apoyo de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la consideración de las marcas andaluzas y la marca Andalucía, una marca cada vez más potente en el exterior, sobre todo, con un distintivo de calidad. Andalucía, igual a calidad, y eso cada vez cuesta menos venderlo, aunque hay que seguir vendiéndolo, porque se ha asociado, y se ha asociado por un trabajo muy duro por parte del Gobierno autonómico, de que todos los productos andaluces tienen unas garantías de calidad muy importantes en el exterior. También, por supuesto, en el interior, pero, sobre todo, en la marca y en la referencia de calidad en el exterior. Por lo tanto, son objetivos de consolidación que tenemos que seguir promoviendo.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, el apoyo individual a las empresas más competitivas, sin olvidar ninguno de los sectores, lo ha mencionado la Consejera, sectores como el energético, con la presencia muy importante en ferias internacionales; el sector aeronáutico; el sector del transporte, cada vez con más salida al exterior por nuestra parte; sin olvidar nuestro sector agroalimentario, tan potente en las exportaciones en el resto del mundo. Por lo tanto, nos alegramos del consenso desde la Administración autonómica con los empresarios, sindicatos, cámaras de comercio, etcétera, en conseguir cada vez más un apoyo más individualizado de nuestras empresas, pero también la promoción que se está haciendo, la colaboración entre empresas y salidas en grupo. Es un binomio muy interesante y que hay que seguir trabajando, el de que aquellas empresas que tienen ya una consolidación en el mercado exterior, pues, que trabajen también para la consolidación de nuevas empresas andaluzas y que presenten parte del trabajo realizado y de la ayuda necesaria para las dificultades, sobre todo, de los primeros años en la salida al exterior.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando. Toda esta planificación y el trabajo que se está desarrollando se traducen en datos como los del primer semestre del 2008, que son los últimos que tenemos ahora mismo en disposición, los últimos disponibles. El déficit comercial de Andalucía se reduce un 75% respecto del mismo periodo del año anterior, esto es cuatro veces menos que en el primer semestre del 2008, 1.217 millones de euros, frente a los 4.872 millones en 2008, algo que el Partido Popular ha criticado mucho, y será difícil contrarrestar este dato tan importante y tan interesante. Con estos datos en el mes de junio, la tasa de cobertura de Andalucía, que, como sus señorías conocen, es el porcentaje de importaciones que pueden pagarse de las exportaciones realizadas, ha alcanzado el 85,5%, porcentaje superior en 20,7 puntos al mismo mes del año anterior y 9,4 puntos por encima de la media española. La evolución de la balanza comercial fue incluso más positiva en el último mes de junio, en el que el saldo comercial andaluz fue negativo en solo 167,3 millones de euros, consiguiendo una reducción del déficit comercial en un 8,8%.</parrafo>
        <parrafo>Y buenos resultados también en relación al ranking exportador. En el ranking de las comunidades más exportadoras, Andalucía vendió al exterior el 11,7% del total de España, pasando a ser la cuarta tras Cataluña, Madrid y la Comunidad Valenciana, y siendo, además, la tercera que menor caída de las ventas al exterior tuvo, de las cinco comunidades más exportadoras.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, son datos de felicitación, de seguir trabajando por ese camino y de seguir profundizando en lo que creemos que es un trabajo con los diferentes sectores que se han aplicado y que están trabajando por la salida de nuestros productos al exterior.</parrafo>
        <parrafo>Concluyendo, Extenda es un instrumento imprescindible para potenciar la internacionalización de nuestra economía. Y estamos seguros de que en el próximo acuerdo de concertación jugará un papel muy importante todo lo relacionado con esta empresa, sobre todo, con el trabajo de nuestra colaboración con empresarios y sindicatos en seguir profundizando en este camino.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Termino con lo último que ha expuesto la Consejera: es muy importante la salida al exterior de nuestros productos, pero también es muy importante que el esfuerzo que está haciendo la Administración autonómica en la consolidación de las oficinas comerciales, antenas, etcétera, etcétera, agencias y demás agentes de colaboración, también sea para traer inversión que transfiera nuestra Comunidad Autónoma. Y es una faceta que está trabajando Extenda de una forma muy interesante y que ya está dando resultados en sectores muy importantes, como ha mencionado la Consejera. Por destacar uno muy concreto, el sector energético, donde la colaboración de la inversión extranjera con las empresas locales, con las empresas andaluzas, ese binomio cada vez se está consolidando de una forma muy interesante, también con el apoyo de las entidades financieras andaluzas, que están apostando por el sector energético de una forma muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sectores energéticos, agroalimentarios, aeronáuticos y nuevos sectores relacionados con el transporte, sobre todo con el transporte ferroviario, como uno de los objetivos de la estrategia de la competitividad de Andalucía y de los pasos que se han ido dando, deben ser sectores importantes en la atracción de esa inversión extranjera en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Y, simplemente, felicitar por el trabajo, desde el Grupo Parlamentario Socialista, a la Consejería y a la empresa Extenda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Velasco.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra, en nombre del Grupo de Izquierda Unida, el señor Vaquero del Pozo. Antes lo hemos manifestado con los portavoces, hemos acordado hacer un único turno algo más extenso de lo habitual. En el caso de que fuera necesario, yo les avisaría de que el tiempo se va agotando. Pero, en esa misma generosidad que hemos aplicado en el primer caso, se va a proceder con los siguientes portavoces.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, intentaré también ser lo más breve posible, aunque a veces uno oye cosas que hacen hablar a las piedras, porque, desde luego, uno no se conforma si no quiere, pues los datos, evidentemente, sirven para un roto y para un descosido. Sin duda alguna, hay que alegrarse de que el déficit comercial de Andalucía se haya reducido, se haya reducido, incluso, más que en España, como se nos acaba de explicar por parte del portavoz socialista. Y, evidentemente, uno tiene que alegrarse, pero depende de por qué. Porque, si resulta que el resultado de la reducción del déficit comercial es porque han bajado un 39,2% las importaciones en el mismo periodo en el que han bajado también las exportaciones, un 19,7%, evidentemente, estaremos ante un fracaso económico, fruto de la crisis económica. Y nadie tiene por qué rasgarse las vestiduras más allá de lo necesario; es decir, no se trata de que vayamos a buscar responsabilidades donde, bueno, hay que repartirlas; no es que no las haya, sino que hay que repartirlas. Pero, en todo caso, evidentemente, eso no es un dato como para reflejar una satisfacción de que, efectivamente, estamos por la buena senda de ir reduciendo el déficit comercial. No, lo que hay es un batacazo de la economía de tal categoría que ha bajado tanto el consumo, el de las empresas entre otros, que, evidentemente, evidentemente, pues resulta que estamos reduciendo nuestro déficit comercial. Desde luego, no podemos, de verdad, bueno, pues callarnos ante lo que consideramos que es una satisfacción absolutamente innecesaria y poco afortunada en estos momentos, porque es esconder la cabeza debajo del ala, cosa que nunca es buen consejero.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo estoy convencido de que tenemos que seguir en la senda de ir haciendo esfuerzos, como los que hace Extenda y más. Y, evidentemente, por eso nosotros suscitábamos esta comparecencia, porque queremos que un instrumento que consideramos válido, dicho sea de paso, y de salida... Lo que pasa es que hemos tenido que introducirlo de otra forma, pero, en fin, por la inmediatez de las afirmaciones que nos han precedido. Pero, en todo caso, tenemos que plantearnos que, efectivamente, nosotros apostamos por que Extenda es un buen instrumento de trabajo, y que, sin duda alguna, queremos que vaya perfeccionando su trabajo, y por eso es por lo que nosotros vamos a plantear algunas dudas o algunos elementos de análisis, que a lo mejor puede ser interesante recabar entre todos, para poder ir generando una mayor, entre todos, visión de conjunto, para que se pueda mejorar entre todos lo que hay que mejorar, porque no cabe duda de que, aunque sea en una época tan difícil como esta, de una crisis económica internacional de esta categoría, en la que todos los países van a intentar vender más y, por lo tanto, la dificultad comparativa es mucho mayor —hagamos lo que hagamos nos encontramos con más dificultades—, precisamente por eso es por lo que tenemos que incentivar a que los instrumentos que habilitamos desde nuestra comunidad autónoma para superar nuestras deficiencias estructurales sean mejores y aquilatemos más su forma de actuar.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, en principio, nosotros valoramos que ha habido como tres fases —y es verdad—, los tres planes estos, y hay diferencias que se notan incluso viendo simplemente la realidad, la realidad de cómo se han montado las oficinas de promoción de negocios, etcétera, las unidades, los centros de negocios... Bueno, en los años..., desde el año 1999 a 2002, a 2003, ahí se montaron prácticamente la mayoría de esas 21 oficinas de promoción. Viendo la web, y la web de cada uno de los centros, de las ciudades, yo contabilizo 10, en total, hasta 2002. Después, del año 2003 a 2006, seis. Lo que pasa es que me faltan tres por localizar, porque, pinchando las ciudades, en tres no sale la fecha de nacimiento, y, por tanto, no logro identificar esa fecha. Pero, en todo caso, evidentemente, se nota que se va ralentizando lo que es la instalación de oficinas de promoción de negocio, en la medida en que van pasando los distintos planes, al principio mucho, después bastante menos, y ahora, en el último periodo, estas dos que se han realizado, en 2008 y 2009, y que, efectivamente, pues son bastante menos. E, incluso, no sé si interpretar el que esas antenas son una especie de sustitutivos de la instalación de esas oficinas de promoción de negocio, y, hasta cierto punto, obviamente, pues esto nos indica que hay un giro en la actuación, una cierta revisión de la experiencia, más allá de por razones de tipo económico en estos momentos —hay problemas de financiación, etcétera—. Pero, en todo caso, creemos que eso no es así, sino que ha habido ya antes, previamente, una especie de ralentización de lo que era la experiencia de instalación en distintas ciudades y tal. Y, teniendo en cuenta que el plan, el último plan estratégico para la internacionalización de la empresa andaluza, 2007-2010, situaba toda una serie de prioridades estratégicas respecto de los países, a nosotros nos sale que hay 12 países, que son prioritarios en el plan, donde no hay ningún tipo de instalación de esas oficinas ni de centros de negocio. Son Italia, Suiza, Argelia, Países Escandinavos, Centroamérica, Repúblicas Bálticas, el Sudeste Asiático y Australia. Y luego hay otras que, sin ser prioritarias, por lo menos en el plan, sin embargo, sí nos sale que tampoco tienen un tratamiento como corresponde o como correspondería a lo que es la situación deficitaria de nuestra balanza comercial con respecto a estos países; por ejemplo Turquía y el mismo Corea, y por lo menos sí hay un enlace de estos, o antena de estas, en India y Canadá.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en todo caso, evidentemente, nosotros creemos que, en este sentido, el plan no se ha desarrollado suficientemente bien hasta ahora, y, más allá de saber qué porcentaje del presupuesto se haya gastado o no, nos preocupa mucho el que los objetivos se hayan quedado cubiertos..., en fin, a media máquina, por decirlo de alguna manera.</parrafo>
        <parrafo>Es que son 12 países. Claro, no son ni uno ni dos: son bastantes. Y, en eso, nosotros sí queremos que haya una explicación de la Consejería con respecto a ese tema que consideramos muy importante, que consideramos importante, porque, efectivamente, luego hay otras cuestiones menores que ahora expondré, pero creemos que esto sí es para nosotros un elemento de reflexión. ¿Qué ha pasado ahí? ¿Por qué? ¿Por qué no? O es que se ha renunciado a que haya este tipo de experiencias o... Bien.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, nosotros seguimos preguntándonos, respecto de este cambio de criterio que nos explicaba en el tercer plan, que se trata ahora de individualizar más las acciones hacia empresas. Eso puede ser una línea de actuación correcta, es decir, bueno, pues ya se ha ido trillando un poco el tema de los sectores, ya se conocen más las prioridades —correcto—, y, en todo caso, se trata ahora, por tanto, de individualizar las acciones y tal.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, nosotros queremos ahondar y profundizar en qué criterios son los que se adoptan a la hora de primar unos proyectos de unas empresas con respecto de las otras, y, por tanto, diríamos, queremos saber exactamente cuáles han sido esos parámetros, para medir de alguna forma, porque supongo que serán criterios objetivos, objetivables, y no subjetivos. Y, por otro lado, nos preocupa también el que esto sea, diríamos..., es decir, las actuaciones de Extenda sean un poco a demanda. Es decir, hay un proyecto, hay una empresa, y, bueno, presenta su proyecto de internacionalización, etcétera, porque, evidentemente, más allá de que Extenda sea una agencia, insisto, por la que nosotros apostamos, porque consideramos que es válida, es útil, es necesaria, sin embargo, también es verdad que tiene que tener unas líneas de política, de directrices respecto de la Consejería, en función de las cuales, evidentemente, no se burocraticen o se institucionalicen de tal forma sus actuaciones, sus actividades, que sea un poco cubrir el tema.</parrafo>
        <parrafo>Bien, si vienen las empresas a nosotros, nosotros les ayudamos. Ahora, ¿y si no vienen? ¿Y si hay empresas de sectores, o empresas en general, que deberían tener, diríamos, esa especie de incentivo, de necesidad de internacionalizarse, y que incluso pueden tener posibilidades, por determinados hallazgos de tipo innovador, de innovación, etcétera, etcétera, por lo que sea, pueden tener posibilidades de internacionalización y de competitividad en el mercado internacional, pero, sin embargo, por timidez del empresario, por falta de lanzarse, por falta de presupuesto, por lo que sea, se quedan en su casa, que siempre es más cómodo? Evidentemente, la economía andaluza se resiente en función de ese conservadurismo empresarial. Lógico. Por tanto, tendrá que haber una actuación, por parte de la Consejería, que no se quede solamente en las actuaciones a demanda, sino que haya un suscitar la oferta de esos proyectos por parte de esas empresas.</parrafo>
        <parrafo>¿Se está haciendo algo en este sentido, más allá de la formación? Que evidentemente es genérica también. ¿Está haciendo algo Extenda? ¿Tiene la Consejería planteado el plan? ¿Tiene planteado algo en este sentido, o no? Porque a lo mejor es una cuestión que se trata de plantear en el debate que ahora hay que hacer, y que usted nos explicaba, que, efectivamente, se han constituido tres mesas para el nuevo plan, etcétera, etcétera. A lo mejor hay que hacer eso, porque resulta que podemos estar perdiendo oportunidades como comunidad autónoma. Téngase en cuenta que la riqueza tiene que estar al servicio de los intereses de la comunidad, no solamente los empresarios que quieran hacer su negocio, y, por tanto, en este sentido, hay ahí un elemento que cubrir y nosotros queremos suscitarlo aquí, y sobre todo en la base local y comarcal.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos preocupa mucho que el desarrollo endógeno no se potencie de forma suficiente como para que, efectivamente, vaya creándose un nuevo modelo económico productivo. A nosotros hablar de nuevo modelo económico, de producción... Todos hablamos ya de esto; después, sobre todo, de la crisis, ya todo el mundo está convencido de que tenemos que cambiar, caminar hacia un nuevo modelo. Pero ¿cómo? ¿A demanda? ¿Y lo que hay en la base? ¿Eso que a lo mejor, en primer lugar, podría suscitar la cobertura de las necesidades comarcales y locales, pero que, en segundo lugar, incluso podría tener potencialidades —¿por qué no?— de ser comercializado hacia fuera y obtener vía exportaciones, pues, una riqueza para nuestra Comunidad. Pero ¿desde la base comarcal se está haciendo algo en este sentido también?</parrafo>
        <parrafo>Y esas son las dos interrogantes que yo creo que... Bueno, pues, normalmente, yo no las he visto suscitadas en ningún sitio, pero creo que son importantes bajo nuestro punto de vista al menos. Por lo menos eso conecta con la base filosófica de nuestro discurso —y de nuestro programa político— de política económica. Y por eso es por lo que se lo planteamos aquí a la hora de hacer un análisis de lo que ha dicho usted.</parrafo>
        <parrafo>Acabo con esto, señor Presidente. No sé si me estoy pasando o no, sinceramente, pero en todo caso un tema: he observado que hay, en determinadas centros de negocio u oficinas de promoción de negocios, unos miembros a los que se les llama socios. Es decir, hay una empresa socio, por ejemplo, en Düsseldorf, y en algún otro sitio también hay un director socio o algo así. Y eso nos suscita qué tipo de gestión se está llevando a cabo en esta agencia; es decir, cual es el modelo de gestión o de relación laboral, etcétera. Hay becarios, supongo que habrá contratados, en fin, hay técnicos, etcétera. Pero luego hay esa figura, ¿eh?, esa figura. Queremos que se nos explique exactamente cómo se realiza ese tipo de confluencia de los intereses privados —pues la empresa tiene que tener intereses privados por definición— y de los intereses generales de la Comunidad, que representa, en este caso, ese socio o empresa —en concreto, he citado un ejemplo—.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Para manifestar la expresión, el parecer y aquellas consideraciones que tenga a bien en nombre del Grupo Popular, tiene la palabra el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, compartimos en parte con usted la valoración que ha hecho de la situación comercial de Andalucía, pero echamos de menos, echamos en falta autocrítica, revisión de lo que se ha hecho o de lo que se tendría que haber hecho y no se ha hecho, porque los datos no son tan buenos como usted los ha interpretado; por lo menos es nuestro entender sobre las cifras, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que queremos destacar, señora Consejera, es que la crisis, paradójicamente, la crisis, la que ustedes durante mucho tiempo obviaron, mejora los muebles del déficit comercial en Andalucía. Esa es la única explicación que tienen ustedes para dar la cifra que han dado. Que, por cierto no son las que han dado: lo que es el tanto por ciento de protecciones sobre el total de España no es el 11, es el 9 —datos de Extenda—. Lo que no se puede leer son las notas de prensa. Es el 9, y no salimos del 9, tanto en los periodos de expansión económica como en los periodos de crisis, no salimos del 9, señora Consejera. Seguimos pesando lo mismo en lo que es la exportación exterior de España. Somos incapaces de incrementar nuestras exportaciones —y eso lo sabe usted como yo— con el primer plan, con el segundo plan y con el tercer plan. Luego el primer argumento razonable de estas cifras que usted acaba de dar es que hay una situación económica que desploma las importaciones y como consecuencia alivia el déficit comercial de España y de Andalucía. Esa es la razón, porque su política económica y su política exterior comercial son un auténtico fracaso, un auténtico fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Segundo tema...</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Fracaso se lo digo porque mientras que estábamos en expansión económica el déficit comercial en el 2008 se cerró con 10.424 millones de euros, en el 2007 con 8.041 millones de euros y en el 2006 con 6.247 millones de euros de déficit comercial. Mientras que otros progresaban y aumentaban su presencia en el exterior, nosotros aumentábamos nuestro déficit comercial, luego no veo motivos para estar tan conformistas como siempre están ustedes en materia de comercio exterior.</parrafo>
        <parrafo>El segundo tema. Andalucía no es atractiva al exterior, y eso lo sabe usted. La inversión extranjera directa ha caído y viene cayendo todos los años, señora Consejera. No somos atractivos para la inversión extranjera directa. Y si a eso le añade usted el desconcierto y el desbarajuste que tienen ustedes en el discurso de los impuestos, esto ahuyentará más las posibilidades de inversión en España y, sobre todo, en Andalucía. Pero no somos una comunidad autónoma que podamos atraer o que podamos, de alguna forma, presumir de que atraemos capitales, porque ahí están los datos de Extenda y ahí están los datos del Ministerio de Comercio. No somos atractivos.</parrafo>
        <parrafo>Luego esas son las dos conclusiones que habría que traer aquí hoy: usted salva los muebles en política exterior por la crisis, y, en segundo lugar, el desconcierto que ustedes tienen en materia de impuestos ahuyentará aún más las posibilidades remotas que tiene Andalucía de tener mayor inversión exterior —que no la tenemos—. Y los porcentajes son alarmantes: el 0,8% del total de la inversión exterior que viene a España lo recibe Andalucía y, paradójicamente, el 5,6% —casi el 6— los paraísos fiscales, Consejera, frente a 1,42 de España. Paraísos fiscales... Frente al porcentaje que en el resto de España tiene la inversión extranjera directa y en paraísos fiscales, que es 1,4. Luego eso también habría que analizarlo.</parrafo>
        <parrafo>Tercer tema. Señora Consejera, en los periodos de expansión el diferencial crece en el comercio exterior, y en la crisis usted dice que hay razones para la oportunidad. Dígame qué oportunidades vamos a encontrar. Lo dijo la directora en una entrevista en mayo, y usted lo ha vuelto a decir aquí. ¿Qué oportunidades tenemos de cara al exterior cuando no hemos salvado los muebles cuando estábamos en periodo de expansión económica? Señora Consejera, ¿qué oportunidades tiene? ¿Lo que dijo de Obama la directora sobre que podemos ser una potencia significativa en temas de energía renovable y podemos aportar algo a Estados Unidos en materia de energía renovable? Si eso es así, se lo reconoceremos públicamente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, anuncia usted el cuarto plan. ¿Ha revisado y evaluado el tercero? Porque, en cuanto a cifras, yo no puedo controlar ni evaluar contablemente el número de citas que ustedes han contraído con el exterior. Lo que sí me atengo es a que el tercer plan, con esa cantidad de millones de euros, no está dando los beneficios que tendría que dar para Andalucía. No salimos del 9% de participación del comercio exterior, no salimos. Luego anunciar un cuarto plan cuando todavía no ha acabado el tercero, ni se ha revisado el tercero, a mí me parece una auténtica irresponsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, señora Consejera, le vamos a pedir una vez más —ya lo hicimos con el tercer plan, y ustedes decían que no— que revise la política exterior de comercio de Andalucía, pero que la revise íntegramente.</parrafo>
        <parrafo>Y me salgo de esta entradilla para decir una cosa, señora Consejera. En el 2007 el informe de la Cámara de Cuentas ponía encima de la mesa observaciones muy preocupantes en cuanto a legalidad laboral y práctica contable de Extenda —2007—. Yo sé que ese informe está desfasado, lo que sí digo es que espero que se hayan subsanado, porque el Consejero prometió que iba a dar cumplida cuenta de esa subsanación de observaciones que pone encima de la mesa la Cámara de Cuentas, y no se ha hecho. Y nosotros sabemos del funcionamiento interno de Extenda a través del informe de la Cámara de Cuentas. Y los informes, pues, tienen la virtualidad práctica que tienen, ¿no? Luego es una pregunta que le quería hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y otra, señora Consejera: ¿qué exportamos?, ¿qué exportamos? Mercancías con debilidad tecnológica muy grande. ¿Qué estamos exportando? Ya veremos cómo sale el sector aeronáutico en Brasil. Pero ¿qué estamos exportando, si el precio productivo de nuestras exportaciones sigue siendo el mismo, está concentrado en tres ramas, y una de ellas es la agroalimentaria, señora Consejera? ¿Se ha cambiado el modelo, ahora que hablan ustedes de cambiar el modelo productivo, de cambiar el modelo de exportación? ¿Qué estamos exportando?</parrafo>
        <parrafo>Pues, analice fríamente a través de los datos que dan Extenda, el Instituto Nacional de Estadística y, sobre todo, el Ministerio, y va a ver o comprobar que seguimos exportando lo mismo: agroalimentación. No tenemos motivos para pensar que estamos incrementando nuestras producciones de bienes de equipo, señora Consejera —que, por cierto, es bastante preocupante su caída en los últimos años—.</parrafo>
        <parrafo>Luego la conclusión es que la crisis le está salvando a ustedes el tema de la política de comercio exterior. Nuestra balanza se corrige gracias a la crisis que ustedes tanto tiempo han ignorado, y de ahí los datos que usted ha dado. Y por esa crisis, pues, cae el consumo, caen las exportaciones, y como consecuencia estamos en una tasa de paro que va a duplicar la europea en España —datos de Eurostat—. Hoy en Andalucía podemos triplicar la tasa de paro de la Unión Europea, podemos cerrar el ejercicio con una tasa del 29% en Andalucía. A eso le añadimos que la economía tiene su caída histórica en un 4,2%. Esos son los motivos, esos son los verdaderos motivos de esas cifras que usted ha dado aquí y el portavoz socialista ha dicho con tanta autocomplacencia.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el resultado de su política, que es un auténtico fracaso, es un auténtico fracaso, señora Consejera. Y vamos a analizar... Si usted tiene los datos ahí de Extenda, yo quiero que usted me diga... No hemos cambiado la participación en las exportaciones en cuanto al total en España, no salimos de un 9,22 —el último dato, junio—, no el 11, como se ha dicho aquí, y ponía en la nota de prensa de Extenda. El 9,22, datos de la propia Extenda, datos del Ministerio, 9,22, Consejera, no llegamos al 11. Junio, ¿eh?, de 2009, en la serie que hace Extenda de todos los junios de los últimos diez años.</parrafo>
        <parrafo>La estructura de las exportaciones, señora Consejera, ¿usted ha observado alguna variación en cuanto a la estructura, o seguimos exportando lo mismo y en más cantidad? Le estoy hablando de productos alimentarios, ese es el peso nuestro, semifacturado... ¿Y bienes de equipo, señora consejera? ¿Estamos exportando bienes de equipo?</parrafo>
        <parrafo>Las áreas económicas. Aquí nos movemos en las cifras 65, 63, dependencia de la Unión Europea, resto del mundo, no hay datos que alumbren una mejoría en nuestro comercio exterior, porque el trasfondo no es Extenda, señora Consejera. El problema no es Extenda. Que puede ser, en cuanto que corrige un poco su política, más transversal. Ustedes han tenido un auténtico desbarajuste en la política de comercio exterior. La han tenido en turismo, en comercio, y ahora pasan a la economía, empezó en economía, ahora... Eso es un auténtico... Y, además, cada Consejería hace la política comercial por su cuenta, señora Consejera, y yo ahí echo de menos una política transversal, que coordine la presencia exterior de Andalucía en todas las Consejerías. Y eso no ha habido ni un Consejero que haya sido capaz de hacerlo. Cada uno aquí hace la guerra por su cuenta, y así nos va, señora Consejera. Presidencia, Agricultura, usted, Comercio, Turismo..., cada uno hace la guerra por su cuenta. ¿Para qué está Extenda? Ese ha sido el gran problema de Extenda, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, vuelvo a insistir: ¿Ha analizado usted la estructura de las importaciones? Porque los datos nosotros los hemos visto, y no ha cambiado absolutamente nada. Combustible, materias primas, productos semifacturados, el 72%. Y un dato, señora Consejera, miren, la inversión externa directa, ya se lo he dicho, no hay motivos para pensar que seamos más atractivos. Seguimos perdiendo peso en cuanto a la inversión extranjera directa en España.</parrafo>
        <parrafo>Y sobre el III Plan, señora Consejera, en la comparecencia del Consejero, hubo cosas que no se compadecen con lo que usted está diciendo aquí. El gran reto de la política comercial de Andalucía ha sido..., el primer plan fueron los sectores, el segundo fueron los mercados y el tercero las empresas. La pregunta, señora Consejera, es: ¿Exportamos más? ¿Somos más competitivos? No somos más competitivos. Seguimos haciendo más de lo mismo. Más de lo mismo. Y esos son los datos que usted tiene que llevar a replantearse Extenda. A cambiar. No digo que no se hayan hecho cosas buenas desde Extenda, pero sí digo que hay que revisar lo que no funciona, porque aquí hay cosas, señora Consejera, que no funcionan.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz de Izquierda Unida ha dicho doce o diez sedes que no tienen ningún tipo de actividad. Llegamos a golpe de impulso de empresarios. Pero, Consejera, el Consejero hablaba de que una de las grandes prioridades del III Plan era la alianza para poder competir. Ganar en densidad, para ser más poderosos. Y aquí se está diciendo de Extenda, en una entrevista, que ya los empresarios quieren ir de forma separada y aislada. ¿En qué quedamos, señora Consejera, orientamos, marcamos criterios o hacemos lo que nos digan?</parrafo>
        <parrafo>Luego no hay criterio de política comercial, perdone que se lo diga, pero es que es así. Es que es así. Se dicen unas cosas aquí, en sede parlamentaria, anunciando el III Plan, y, después, los responsables dicen otra cosa distinta. Entonces, luego aquí hay... Y me queda muy poco tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo creo que hay que rectificar su política comercial, entre otras cosas porque los resultados no le acompañan.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, ya acabo, mire, usted ha dicho aquí una cosa sobre el fomento, el plan de fomento para empresas andaluzas que pretenden salir al exterior. Me parece buena idea. Llega tarde. Se anunció en mayo, y en junio todavía estaba pendiente de desarrollar. Han perdido ustedes seis meses. A septiembre, yo no sé cómo está de ejecución ese plan de fomento, pero me parece que llega tarde, por su propia incompetencia a la hora de reconocer una crisis que nos desbordaba. Ustedes ponen en funcionamiento un plan, lo anuncian en mayo, y todavía quedan medidas para desarrollarlo. No lo digo yo, lo dicen ustedes en propias declaraciones de prensa. Y en junio todavía no estaba desarrollada esa línea de préstamos para la implementación, iniciar comercio exterior, juntar la cooperación de las empresas.</parrafo>
        <parrafo>Luego ustedes, como digo, en ese tema llegan tarde y con bastante retraso. En definitiva, señora Consejera, no creo que haya motivo para tanta autocomplacencia. Seguimos pensando que ustedes están muy desviados de lo que debe ser una política comercial mucho más competitiva, porque el problema no es Extenda, el problema no es un aparato que se dedique a incrementar la presencia a través de ferias de muestras en el exterior; el problema es que la política económica de Andalucía falla estrepitosamente, señora Consejera, porque no somos competitivos. Y, como no somos competitivos y un cambio de modelo económico no se puede hacer, señora Consejera, de la noche a la mañana, con BOJA ni con BOE, no podemos ser infinitamente mucho más potentes a la hora de mantener nuestros productos en el exterior. Esa es nuestra realidad, la política económica que es un auténtico fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Y de ahí, señora Consejera, por muchas oficinas que ustedes pongan, por muchas antenas que se pongan encima de la mesa, el gran problema que tienen los empresarios, de cara al exterior, es que les falta densidad, les falta que alguien les oriente, aquello que se decía de que iba a ser el gran momento en el III Plan, que iba a ser la hoja de ruta de los servicios. No, mire usted, señora Consejera, ahí se anunciaron en la presentación del III Plan sectores que no tenemos ni idea de lo que se ha hecho, como nuevos sectores. Y no se han consolidados esos sectores. Se ha hablado del turismo, se ha hablado de nuevas tecnologías... Se hablaba de energías renovables, y, señora Consejera, no vemos resultados ahí, porque no aparecen en las estadísticas. No aparecen en las estadísticas.</parrafo>
        <parrafo>Sí me ha dicho que hay más empresas. Hay más empresas, señora Consejera, pero no hay más sectores. Y no hay más mercados, ni hay más volumen de ventas. Luego aquí está fallando algo. Y lo que está fallando es la política económica. Se lo venimos diciendo, no es un problema de Extenda, que también. No es un problema de Gobierno, que cada uno hace la guerra por su cuenta. Es un problema de política económica, y mientras ustedes sigan con esa política económica y diciendo, un día, que van a subir impuestos... Que, por cierto, para las inversiones extranjeras directas, el anunciar un día impuestos, eso retrae mucho la inversión, y eso lo saben ustedes. Ustedes tienen un problema muy gordo, que es su política económica. Y eso es lo que está desincentivando que haya menos gente que quiera invertir en Andalucía y, por supuesto, que los empresarios ven cada vez más problemas a la hora de salida.</parrafo>
        <parrafo>El problema del comercio exterior no es un problema, señora consejera, de Extenda, es un problema de política económica fracasada y que, afortunadamente para ustedes, no para Andalucía, le ha salvado la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar la comparecencia, tiene la palabra la señora Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero agradecer las palabras del portavoz del Grupo Socialista y poner en valor algo que él ha referido, que a mí me parece muy importante y que está en la esencia del método de trabajo que tiene Extenda, que tiene en gran medida la Consejería para definir su política económica, que creo que es lo que, de alguna manera, garantiza en mayor o en menor medida que lo que está haciendo la Consejería de Economía y Hacienda en este terreno, pues, se haga con un margen de error, como tienen todas las políticas, pero el menor posible. Y es que las políticas que llevamos a cabo se hacen en un marco de consenso, de consenso con los agentes económicos y sociales, porque he dicho muchas veces, y repito en esta Cámara, que la realidad es poliédrica, tiene muchos puntos de vista, y, cuando se trata de transformar esa realidad, cuantos más sean los ojos puestos en ella, más las opiniones que conformen la línea de acción, mejor nos irá al conjunto de los que tenemos que transitar por ella.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el consenso, como una pieza importante sobre la que se ha asentado la definición de los diferentes planes en los que ha ido trabajando Extenda, creo que, de alguna manera, son el mejor aval de que lo que hace es lo que está en sintonía con el sentir de las empresas, con el sentir de las necesidades de los agentes económicos y sociales que tienen sus raíces bien situadas en esa realidad y, por supuesto, en la idea que el Gobierno o el impulso que el Gobierno imprime en esa búsqueda del consenso.</parrafo>
        <parrafo>Me dicen que es una comparecencia que está exenta de autocrítica, y eso me sorprende mucho porque lo primero que..., una de las partes fundamentales que he intentado, al menos, explicar —creo que no lo he conseguido— en mi intervención, ha sido que del balance de lo hecho en el III Plan, que ahora les voy a volver a relatar, porque creo que es importante repetirlo, del balance de lo hecho, que ha sido mucho, y muy bien valorado, no por esta Consejería, ni por esta Consejera, ni por Extenda, sino por una comisión de seguimiento del plan, donde están representados las cámaras de comercio, sindicatos, insisto, y agentes sociales, son ellos los que hacen esta valoración y opinan y dicen. Y dicen que el plan ha tenido, tiene, un importante grado de cumplimiento en aquello que se planteó.</parrafo>
        <parrafo>Se planteó que se obtuvieran 9.500 empresas exportadoras, y de ese objetivo se cuenta con 16.048, es decir, un 12% más. Eso es un dato. Un dato de esa comisión de seguimiento, avalado de esta manera. Y he dicho que, además, se cumple aun atendiendo a los nuevos criterios que ha establecido la Cámara de Comercio para definir lo que es una empresa exportadora, que, como saben, ha simplificado, ha eliminado el número de veces que tiene que salir una empresa al exterior para considerarla exportadora en volumen y en número, lo ha hecho más flexible el criterio, y, aun con ese que tenemos flexible, estamos por encima de ese número.</parrafo>
        <parrafo>Además, como le dije, además de estas nueve mil quinientas empresas exportadoras, el número de empresas que tenían que exportar de manera regular tenían que ser más de tres mil quinientas, más de tres mil quinientas, y se ha obtenido, porque en este momento son 4.045, un 20% más. Es otro objetivo, un objetivo numérico. Empresa exportadora es aquella que exporta durante más de cuatro años consecutivos; es decir, que no es una cosa fácil. Esto se dice con mucha facilidad, pero es muy difícil. Hay que pensar —y ustedes lo saben, igual o mejor que yo— cuál es la composición del tejido empresarial de nuestra Comunidad. Conseguir que haya un crecimiento por encima de este número es importante, y es un objetivo que se planteó, en el marco de la realidad, que se ha conseguido.</parrafo>
        <parrafo>También planteaba que cincuenta empresas pasaran de no serlo a serlo, de la mano de la acción que se ha incorporado al plan, cosa que está cerca de conseguirse. Han sido cuarenta, al final de 2008, las que se han conseguido. Quedan dos años de plan.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde está la autocrítica?</parrafo>
        <parrafo>La autocrítica está, o la evaluación permanente, en saber, en el contexto de crisis en el que se desenvuelve el contexto mundial, en el año 2009, romper con los escenarios que se planteaban, y requiere de nuevas estrategias. No se puede plantear empecinarse en cumplir un plan, por muy bien que vaya, cuando todo el contexto en el que se planteó cambia y requiere nuevas actuaciones. Ahí se está atento y se replantea, sin perder la acción, puesto que se ponen en marcha nuevas medidas que se están demandando por el sector —y lo he comentado—, y rápidamente se busca a los interlocutores para reforzar, volver a hacer ese consenso sobre la nueva realidad. Y en este nuevo consenso hay algo, un matiz, que yo creo que el señor Vaquero ha captado, conocedor también de la materia, y que está en el nuevo espíritu que se ve ahí.</parrafo>
        <parrafo>Sí es verdad que, en lo de los anteriores planes de Extenda, durante los primeros tiempos de Extenda, se buscaba la internacionalización de la empresa, y se buscaba ese tirón, ese impulso, como bien se ha detallado, buscando cuáles son los países, cuáles son los sectores y cómo apoyar a las empresas. Estamos dando un giro, yo creo que de maduración, razonable, y que, además, por qué no decirlo, el contexto internacional hace mucho más patente y visible, para que Extenda sea una pieza más activa en ese plan, no solo al servicio de las empresas, sino de la economía de Andalucía en su conjunto, y no inocentemente en el cuarto plan se busca..., plan de impulso de la economía andaluza, ya no es tanto de internacionalización, sino que tiene ese otro matiz, pero que es particularmente interesante de obtener. Y se mete en este plan no solamente a los agentes económicos y sociales y cámaras de comercio, sino también a las universidades andaluzas, ¿no? Yo creo que le da una capacidad de análisis y un salto hacia el futuro que creo que es importante, esa reflexión, porque el instrumento es bastante válido, como demuestra no el que yo lo diga, que, por supuesto, mi palabra en ese terreno, pues, lógicamente, tiene un determinado sesgo, sino porque lo dicen... Ustedes lo han reconocido, es decir, tampoco hace falta que yo lo matice mucho más, pero lo dicen las empresas, claramente, que trabajan con Extenda, y lo dicen, año tras año, lo dicen los resultados, porque se ve que la mayoría de las exportaciones que se hacen están en áreas de influencia donde está Extenda, lo cual refuerza el argumento, que yo creo que es importante, que se pone sobre la mesa de que tenga más implicación en lo que es la..., que tenga más la economía en su conjunto como modelo, porque funciona como instrumento, y, por lo tanto... Y lo dicen, como digo, los resultados de los planes.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, un instrumento de este tenor, que, además, se asienta sobre este sector empresarial, se desarrolla de manera progresiva pero permanente. Ha sido un trabajo permanente —el señor Vaquero preguntaba—, y sí es verdad que ha sido progresivo. En el primer plan se pasó de 12 a 17 oficinas... Perdón, en el primer plan se empezó, o sea, que no había nada; pero, en el segundo, que había 12, se pasó a 17, y en el tercero se pasó de 17 a 21, y lo que se ha hecho ha sido ampliar el modelo en lo que son no solamente centros de negocio, perdón, oficinas, sino que estas oficinas puedan tener, en algunos casos, en cuatro o cinco, lo que llamamos centros de negocio.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué son centros de negocio? Son, en estas propias oficinas de la Junta, que hay ya una especie de lo que podríamos llamar incubadoras de empresas hacia la internacionalización; es decir, que, a un precio muy razonable y muy accesible, la propia red estructural que tiene Extenda dé entrada, o dé cobijo, a estas empresas que ya tienen una entidad y que quieren moverse, durante un tiempo, lógicamente, hasta que se estabilizan, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero, buscando esto que ustedes ponen de manifiesto, buscando ir más allá, más allá, se genera la idea de las antenas. Las antenas no es un cambio de modelo: es un más allá en el modelo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué significa la antena? Todo el conjunto de expertos que están en el mundo situados, la colaboración con otros institutos que también tienen sus propios ojos y oídos en el mundo, el estudio de los datos, las propias empresas que acuden y dan información, hacen ver que puede haber países que, desde un punto teórico, tienen, ofrecen oportunidades, por su nivel de crecimiento, porque se ve que tienen una demanda que puede ser interesante para productos que llaman la atención por su vitalidad económica, o por alguna otra cuestión, o porque hay empresas que dicen que, aunque pueda parecer desconocido o no tan conocido... Porque este es un terreno que tiene sus dificultades de conocimiento con detalle, se ve que ahí hay un nicho de posibilidades de desarrollo de la empresa, pero no se tiene certeza de que eso vaya a ser así, y lo que se hace es que se pone una antena. ¿Qué es una antena? Es un contrato que se hace con una consultoría local que nos hace de ojos y oídos y que está al servicio de las empresas que quieran ir ahí, sin que pensemos todavía que sea necesario situar una estructura estable; pero sí tener alguien que establemente actúe, pueda apoyar y pueda trabajar en nombre de Extenda. Y eso son las antenas, que, como saben, hemos puesto unas cuantas, que les he relatado en mi intervención y lo puedo buscar para decírselo con exactitud. Eso es la antena, es decir, es un poco más allá, un previo, algo que no existía se ve como bueno y necesario y permite una acción anticipada para situar, si es necesario, una oficina en un futuro más inmediato, siempre en la lógica de ir haciendo, poniendo servicios y creciendo, y gastando presupuesto allí donde se vea que tiene una lógica y una utilidad para la economía, para las empresas y para el conjunto de los objetivos que tiene marcados Extenda.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que el plan lo he evaluado. Sí que les he dado datos del tercer plan: les he dicho lo que la comisión de seguimiento dice. Creo que debemos estar todos orgullosos de que haya ido bien, porque en esto Extenda hace una labor facilitadora. Pero lo que yo estoy poniendo aquí en valor es el trabajo y el espíritu de las propias empresas, que son las que tienen que tomar la decisión de moverse y de dirigirse. Que nosotros facilitamos, porque hay una labor muy amplia de publicitar y de dar apoyo, ¿no? Hay convocatorias públicas, a través de la web, de diferentes ayudas; se hacen mailings a todas las bases de datos que conocemos y que están a nuestra disposición en relación con las entidades con las que trabajamos para poner en su conocimiento lo que hace Extenda; se hacen presentaciones provinciales de la oferta de servicios que tiene Extenda; hay diferentes convenios con la Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía, que también da lugar a que haya difusión en relación a sectores que son un poco más interesantes, que se movilicen en este sentido; se hace publicidad en prensa, en todo tipo de ventanillas, y se hace una respuesta de acudir a presentar a todas aquellas peticiones que puedan surgir de cualquier comarca, de cualquier sector o subsector. Es decir, que sí que hay una actitud ahí muy activa, de organizar jornadas, encuentros..., de una máxima difusión de los servicios que hace Extenda.</parrafo>
        <parrafo>Me dicen que, en Andalucía, que no presuma de algo, de la mejora de la balanza comercial, solo por el efecto de que la crisis económica nos hace mejorar nuestras posiciones. Pero, mire usted, es que nos la hace mejorar a nosotros y no somos los que más exportamos. Si estamos mejorando y no somos los que más exportamos, será porque hemos perdido menos cuota exportadora que otros, porque algo mejor comportamiento habremos tenido, digo yo, porque no es menos cierto que en el año 2008 hemos tenido un crecimiento de las exportaciones de 3,8 puntos porcentuales superiores a la media. Andalucía hemos incrementado un 5,3%, mientras que comunidades que teóricamente tienen mayor cuota, como Cataluña o País Vasco, han caído, han caído. Los primeros meses de 2009, en un contexto económico de crisis, Andalucía ha caído solamente un 1,6, inferior a la media. Valencia ha caído un -24,9. Nosotros, como le he dicho, un diecinueve y pico. Cataluña, un –24,6; País Vasco, una caída del 32,2%. Es decir, no es para que esté nadie contento, porque caer las exportaciones no es para que nadie esté contento; pero, hombre, nosotros estamos cayendo menos, y eso es así. Y eso, creo yo que merece la pena ser puesto en valor, porque es un mérito no de la Junta de Andalucía ni de Extenda, es un mérito del empresariado andaluz y de los productos y de la calidad de lo que se hace en Andalucía. Modestamente, me imagino que la acción, el impulso que da Extenda a que las empresas vayan hacia delante, algo tendrá que ver. Pero eso tiene que ver con la fortaleza de nuestro empresariado.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha ganado en competitividad, ha ganado en competitividad, señoría, ha ganado. Ha aumentado su cota de comercio mundial. Ha ganado, ha ganado. Y ese es un dato, es un dato. Desde el año 1995 a 2008, Andalucía, en lo que son exportaciones internacionales, ha crecido un 174% nominal. Esto es, por encima de lo que es el crecimiento del conjunto de las exportaciones mundiales —que ha crecido un 173,2%—, de los países tan significativos en el comercio mundial como Alemania, ¿eh? —que ha crecido un 150,3%—, como Estados Unidos —que ha crecido un 98,9%— o como Japón —que ha crecido un 57,9%—. ¿Es modesto? Sí, pero es así, ha crecido más.</parrafo>
        <parrafo>También han ganado peso las exportaciones en la economía andaluza. En el periodo 1995-2008 —en que, como le digo, han crecido un 174,1%—, esto ha crecido por encima de lo que ha crecido nuestro PIB, que en este periodo ha crecido un 158%. Por lo tanto, han incrementado su peso en lo que es nuestro PIB. Luego, es otro elemento positivo.</parrafo>
        <parrafo>Los productos andaluces se venden hoy en más mercados. De exportar a 171 países en 1995, en 2008 se exporta a 196 —es decir, 25 países más—. Y la cuantía total de las exportaciones andaluzas tiene menor grado de concentración geográfica, lo que determina una menor exposición a posibles caídas de la demanda provenientes de determinadas zonas geográficas, y esto es importante. En el año 1995, el 85% de nuestras exportaciones se destinaban a 16 países, mientras que en 2008 eso va a 21 países. Y la distribución, además, entre estos países ahora es más equilibrada.</parrafo>
        <parrafo>En el año 1995, el país al que más se exportaba era Alemania —y se dirigían a él casi el 14% del total de las exportaciones—, mientras que en 2008 el país al que más se exporta es a Francia, y a él se exporta algo más del 10% —10,3%—. Y es significativo que, entre los 21 países a los que va dirigido el grueso de las exportaciones andaluzas figuren dos de las economías que más están creciendo en el mundo: China e India. Y los productos más significativos de nuestras exportaciones —acero inoxidable, aceite de oliva, refino de petróleo, tomates y aceitunas— llegan hoy a más países. Destaca el caso del aceite de oliva, en el aceite de oliva somos una potencia. Yo creo que eso también es algo de lo que tenemos que estar contentos, ¿no? De exportarse a 78 países en 1995, se vende a 127 países en 2008 —es decir, 49 países más—. Y en algunos países —de nuevo, como China— somos líderes en el desarrollo de esa..., en la exportación de aceite de oliva.</parrafo>
        <parrafo>Me dicen que no sé qué se exporta. Sí, sí lo sé, sí lo sé, y sé cómo se evoluciona, tenemos una base de datos que nos lo dice.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Le habré entendido mal, usted me disculpe, pero sí sé qué se exporta y cómo crece. Sé perfectamente cómo estamos creciendo en la exportación de combustibles, aceites y ceras minerales, en los que hemos crecido del ocho al nueve en un 237,90%; en hortalizas y legumbres, en los que hemos crecido bastante —un 73,03%—; en fundición de hierro y acero, en el que hemos crecido en nuestras exportaciones un 125,58% en lo que va del ocho al noventa y nueve... En fin, toda una lista que usted puede comentar o ver, probablemente, en la fuente de datos que tiene la agencia [...]. Por lo tanto, yo creo que tenemos que estar satisfechos de cómo está Andalucía —en este caso, también— soportando mejor que otras economías la dura situación a la que nos lleva la coyuntura económica.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, compartir con ustedes el que las empresas, cuanto más se internacionalicen de manera más diversa, mejor podrán resistir los vaivenes que la economía, ahora y en el futuro, pueda tener. Y volver a poner en valor el consenso sobre el que trabajamos, que creo que es una de las garantías de que sigamos en una senda en la que disminuyamos de manera porcentual el número de equivocaciones que, a buen seguro, todos tenemos cuando nos planteamos las cosas, pero, desde luego, en el conjunto de la visión enriquecedora que aportan a nuestra política, en nuestro caso, de acción exterior e internacionalización de Extenda, agentes sociales, sindicatos y universidades, como se verá en el próximo plan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

