<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>106</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria petrolera, Badajoz, Impacto ambiental, Petroleo, Política del medio ambiente, Protección del medio ambiente, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000058</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000058. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Medio Ambiente, a fin de informar sobre los planes medioambientales en la provincia de Huelva, así como el procedimiento, la situación y el posicionamiento del Gobierno andaluz en referencia al oleoducto de la refinería de Balboa (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, iniciamos la Comisión de Medio Ambiente, agradeciendo de antemano la presencia de la Consejera, y vamos a empezar con el primer punto del orden del día, la solicitud de comparecencia de la excelentísima Consejera de Medio Ambiente ante la Comisión de Medio Ambiente, a fin de informar sobre los planes medioambientales en la provincia de Huelva, así como los procedimientos, situación y posicionamiento del Gobierno andaluz en referencia al oleoducto de la refinería de Balboa.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, como acaba de indicar la Presidenta de la Comisión, en una comparecencia sobre planes medioambientales en la provincia de Huelva y procedimiento, situación y posicionamiento del Gobierno en referencia al oleoducto de la refinería de Balboa, solicitada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me solicitan esta comparecencia para recibir información sobre estos planes medioambientales que la Consejería tiene en la provincia de Huelva, pero también indican que quieren conocer cómo está el procedimiento, la situación y el posicionamiento —entiendo— del Gobierno andaluz respecto al oleoducto de la refinería Balboa.</parrafo>
        <parrafo>Por la formulación de esta iniciativa, infiero que lo que están solicitando explícitamente es cuál ha sido la participación de la Junta de Andalucía en este expediente administrativo, que está incoado por el Ministerio de Medio Ambiente a partir de un proyecto industrial, así como de las posibles afecciones ambientales que se hayan podido o pudieran derivarse si se implementa este proyecto, que afecta a la provincia onubense.</parrafo>
        <parrafo>Conviene aclarar desde el principio que la Consejería de Medio Ambiente de la Junta de Andalucía ni es el órgano sustantivo, ni es la instancia ambiental que debe o puede autorizar este proyecto empresarial compuesto de una refinería y un oleoducto que transcurre por dos comunidades autónomas. Como estoy segura de que su señoría sabe, se trata de un planteamiento industrial que incumbe a las comunidades autónomas de Extremadura y Andalucía. Por lo tanto, la aplicación de la normativa es de rango estatal en materia de prevención ambiental.</parrafo>
        <parrafo>Me parece importante, señorías, reflejar este extremo, insistir en este extremo, porque no recae en ningún caso sobre la Consejería la competencia de determinar si es viable o no el proyecto desde el punto de vista técnico, ni desde el punto de vista económico-financiero, ni desde el punto de vista ambiental. Únicamente nos limitamos a trasladar a los Ministerios de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, así como de Industria, Turismo y Comercio, las observaciones que dimanan del análisis y la evaluación que hemos hecho de los documentos que previamente a la Administración andaluza nos han enviado, nos han aportado, para que hagamos las precisiones que estimemos oportunas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, nosotros, como autoridad ambiental de Andalucía, tenemos encomendado, como usted también muy bien sabe, el vigilar las afecciones ambientales que este proyecto pudiera tener en nuestro patrimonio natural, para hacer llegar a los organismos competentes, que en ningún caso es la Junta de Andalucía, las medidas correctoras o compensatorias que creemos que deberían ponerse en marcha, y, suponiendo que dicho proyecto se ejecutara, en cualquier caso, que tuviera la mínima incidencia.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo aconsejable hacer este previo, despejar estas dudas, porque ha habido determinadas formaciones políticas, grupos de presión, que han tratado, durante ya muchos meses, de sembrar entre la sociedad onubense la noción, la idea, el concepto de que la Junta no solo ampara esta iniciativa, sino que, además, está en su mano, en sus competencias, la capacidad de autorizarla o rechazarla. Por tanto —y despejado este extremo—, voy a contextualizar cuál ha sido nuestro papel en todo el procedimiento, hasta ahora, y cuál es el rol que tenemos que desempeñar.</parrafo>
        <parrafo>Como ya les manifesté hace unos meses, a resultas de una iniciativa, en ese caso, en ese momento del Partido Popular, nuestro papel en este proyecto no es otro que el de velar por la protección del medio ambiente andaluz, de garantizar a los ciudadanos y ciudadanas de esta tierra el derecho a disfrutar del mismo de forma sostenible y saludable. Y, retomando el objeto de su iniciativa, tendremos que retrotraernos en el tiempo para dar cuenta de los distintos pasos que ha dado esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>En abril de 2006, la Consejería de Medio Ambiente recibió una memoria resumen del Ministerio de Medio Ambiente en aquel momento, y en junio del mismo año recepcionó una documentación adicional a esa primera memoria. Se trataba de la fase inicial, de la consulta previa, que se establece siempre en un procedimiento de evaluación ambiental. Se estaba en aquel momento, en 2006, determinando cuál podría ser la amplitud o el nivel de detalle de lo que después sería el estudio de impacto ambiental sobre este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>En diciembre de 2006, se remitió al Ministerio un informe elaborado por las aportaciones que se hicieron desde distintos centros directivos de la Consejería; en concreto, desde las delegaciones provinciales de Huelva, de Sevilla, desde la Dirección General de Red de Espacios Naturales Protegidos de Andalucía... En definitiva, se estaban poniendo en marcha cuáles eran las preceptivas consideraciones para las que el Ministerio nos estaba solicitando información.</parrafo>
        <parrafo>A finales de ese mes, de diciembre de 2006, el Ministerio comunica a la Junta de Andalucía que ha dado traslado al promotor de las contestaciones que se habían recibido, así como de los aspectos más significativos a la hora de realizar el futuro, el supuesto y obligado estudio de impacto ambiental.</parrafo>
        <parrafo>En junio de este año, de 2008, recibimos en la Consejería esa información, para el estudio de impacto ambiental, correspondiente ya a un proyecto para la instalación de una refinería de petróleo en Extremadura, en el término municipal de Santos de Maimona, en Badajoz. A mediados del mes de julio del presente año, se le dio salida desde la Subdelegación del Gobierno de Andalucía, en concreto al Director General del área de Industria y Energía, el informe elaborado, en el que se indicaban las consideraciones ambientales que habrían de tenerse en cuenta en el estudio de impacto ambiental a que se encuentra sometido ese proyecto. El 10 de septiembre de 2008, la Subdelegación del Gobierno remitió a la Consejería un informe que había presentado el promotor del proyecto, así como la contestación a las consideraciones que se habían realizado en las alegaciones, con la conformidad o con los reparos oportunos, en cada caso. El pasado 2 de octubre, se reiteran a la Subdelegación del Gobierno de Andalucía las consideraciones que se habían recogido en aquel informe, que, como les decía, se emitió con fecha de 15 de julio de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, en este informe, las consideraciones generales enunciadas tienen que ver con la gestión de los distintos tipos de residuos que puedan generarse tanto de la construcción como en la explotación del oleoducto. En nuestras alegaciones iban tanto medidas preventivas como medidas correctoras sobre la calidad del aire, para minimizar las emisiones atmosféricas; sobre los ruidos; sobre la calidad hídrica, con la afección al medio natural; con la instalación de las estructuras de descarga y de transporte de los productos a tierra; con la conducción terrestre hasta la planta de almacenaje; con la conducción terrestre desde la planta de almacenaje hasta el estero Domingo Rubio; con el cruce del estero Domingo Rubio; con la conducción desde la A-49 hasta el límite de la provincia de Huelva; con el paisaje protegido y lugar de importancia comunitaria que es el corredor verde del Guadiamar; con el cruce de conducción de la ribera de Huelva, y con la travesía del parque natural de la Sierra de Aracena y Picos de Aroche. Además, este informe que emitimos establece otras consideraciones para medidas de restauración ecológica y paisajística por alguna posible afección, como por ejemplo: las formaciones de encinar y alcornocal localizadas en el tramo de intersección en el parque natural de la Sierra de Aracena y Picos de Aroche; todo lo que en el proyecto interviene en la Ribera del Cala; el monte público Manchón del Pino Sobrante; el arroyo del Cortijo; el bosque Isla Pinar-alcornocal de Niebla; las formaciones asociadas al estero Domingo Rubio; el monte público Dunas del Odiel. Como conclusión, en el informe sugerimos las posibles mejoras, después de analizar todas las alternativas. Se planteó la necesidad de corregir aspectos problemáticos en la alternativa que había seleccionado el promotor, y propusimos la necesidad de completar el paquete de medidas correctoras y del programa de vigilancia.</parrafo>
        <parrafo>A día de hoy, 19 de noviembre, el Ministerio ha remitido para nuestro conocimiento las consideraciones ambientales que la empresa ha efectuado después de recibir las alegaciones y las cautelas. Si bien ya no se nos pide ningún pronunciamiento —me remito al principio de mi intervención: no somos la autoridad que tiene la competencia para autorizar—, pero, en cualquier caso, estamos evaluando esas consideraciones, porque creemos que la envergadura de la infraestructura que plantea este proyecto merece volver a ser analizada.</parrafo>
        <parrafo>Como usted comprobará, señoría, nuestra actuación se ha ceñido a dar cuentas de las observaciones apreciadas, después de analizar, de manera exhaustiva y en todas sus capas, este proyecto, y elevar un documento de alegaciones muy amplio, riguroso, estricto y, sobre todo, garantista en la preservación del medio ambiente onubense.</parrafo>
        <parrafo>La postura, sobre la que usted me solicita que me manifieste, del Gobierno andaluz ante esta iniciativa industrial consiste en asegurar que todas nuestras indicaciones son tenidas en cuenta, recordándole, además, que debe ser el Ministerio quien tendrá que otorgar los parabienes o la negativa ambiental a la implantación de este proyecto, y que, además, todos los elementos adyacentes que traiga consigo esta instalación, todas las medidas compensatorias, preventivas, que haya que poner en marcha, estarán, como le indico, en la competencia, están en la competencia y en la autorización que tiene que llevar a cabo el órgano sustantivo, en este caso de la Administración General del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del grupo proponente, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, tiene la palabra el señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, como dice el título de la petición de comparecencia, nosotros hemos pedido la comparecencia a fin de que informe sobre los planes medioambientales de la provincia de Huelva, y al mismo tiempo sobre lo que únicamente usted nos acaba de informar. Y le quiero empezar así, porque la preocupación de Izquierda Unida en el terreno medioambiental, y en referencia a la provincia de Huelva, tiene el carácter del global, y, por lo tanto, el tema de la refinería o del oleoducto de la refinería Balboa es un elemento más, desde el punto de vista medioambiental, ante una situación de nuestra provincia, de Huelva, que es de continuo riesgo medioambiental, que, desde la perspectiva medioambiental, yo diría que la provincia, en el conjunto de nuestra Comunidad Autónoma, es la más castigada desde el punto de vista medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a mí me gustaría también, en su nueva intervención, que habláramos, pues, de las balsas de fosfoyesos; de las mejoras en cuanto al tema de la ría de Huelva; de las mejores del encinar y el alcornocal, y, por lo tanto, de la dehesa en el conjunto de nuestra provincia; de la situación de la depuración de todas las aguas residuales de la provincia de Huelva, porque todavía no se han cumplido los objetivos que marca la directiva de la Comunidad Económica Europea; de la situación del vertedero de Nerva, y cómo, en esa situación del vertedero de Nerva, que está ya colmatado, va a posicionarse la Consejería que usted representa, y también —cómo no— de algo fundamental para nosotros: el informe de carácter epidemiológico de la provincia de Huelva que venimos pidiendo desde hace muchísimo tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, mi comparecencia iba más allá exclusivamente de un tema que, efectivamente, duele bastante a la provincia de Huelva, duele bastante a Andalucía, duele bastante a las provincias de Huelva y Sevilla, como es el tema del oleoducto, porque significa el oleoducto para nosotros una herida en territorio andaluz, con graves riesgos medioambientales, y en ese sentido, por lo tanto, yo, más allá de que usted me diga cuáles son sus responsabilidades de carácter medioambiental, que conozco, a lo que le estoy también interpelando es a saber sobre cuál es la posición definitiva del Gobierno andaluz sobre el tema del oleoducto, al que usted acaba de referirse, desde un planteamiento exclusivamente procedimental.</parrafo>
        <parrafo>Pero, volviendo también a lo que primero le he referenciado en la comparecencia, nosotros estamos muy preocupados, en Huelva, porque, al mismo tiempo que las siete leyes se modifican con respecto a lo que ha significado la Ley de Medidas Urgentes para el Impulso de la Economía, que vimos y debatimos en el último Pleno de esta Cámara, resulta que ponen en riesgo siete leyes de competencias de carácter medioambiental que, a nuestro juicio, se verán burladas. Se verá burlada la ley del Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía; se ve afectada la Ley de Inventario de Espacios Naturales, y, por lo tanto, esa Ley de Medidas Urgentes para el Impulso de la Economía va a afectar también negativamente —y queremos saberlo—, o va a poner en riesgo, determinadas actuaciones en parques naturales muy importantes de la provincia de Huelva, como son el de Marismas del Odiel, el Parque Natural de Doñana o el Parque Natural Sierra de Aracena y Picos de Aroche.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le quiero situar ese elemento, para entrar ahora en el segundo planteamiento, que yo se lo he formulado y se lo ha formulado mi grupo político, desde un planteamiento de cuál es la posición política del Consejo de Gobierno, definitivamente, sobre el proyecto de oleoducto hacia la refinería Balboa.</parrafo>
        <parrafo>Y se lo hacemos porque, más allá de las competencias que usted me ha dicho, yo no quiero nunca que usted, desde su competencia, haga más de consejera de industria que de consejera de carácter medioambiental, y, entonces, me voy a referir políticamente a las responsabilidades medioambientales que exige nuestro Estatuto de Autonomía y a las responsabilidades medioambientales para mejorar la calidad de vida y medioambiental del conjunto de los andaluces y las andaluzas que el Consejo de Gobierno debe desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, a nuestro juicio, el proyecto de oleoducto, el proyecto de refinería en su conjunto, que afectará esté en Extremadura o Andalucía, va en contra de la política energética y de la lucha contra el cambio climático, y, por lo tanto, esos son elementos fundamentales para que haya una posición política, desde Andalucía, contraria a esta instalación, que es una instalación que está mirando más al pasado, desde el plano energético, que hacia el futuro, y además va contra la política energética —como le he dicho— porque sigue apostando por el incremento de las energías fósiles en vez de apostar por las energías renovables; va contra la lucha contra el cambio climático en España y en Andalucía, y estamos convertidos ahora mismo, Andalucía y España, en estos momentos, en el país, el territorio de la Unión Europea en el que más hemos elevado las emisiones de carácter de CO2, y, en ese sentido, se van incumpliendo constantemente los pronunciamientos, planteamientos y compromisos del propio Consejo de Gobierno. Y al mismo tiempo va contra el mismo discurso de investidura; un discurso de investidura del señor Chaves que plantea, lógicamente, el ejercicio del impulso a todo lo que signifique energías renovables, por encima de energías que yo creo que tienen ya obsolescencia y están mirando al pasado más que mirando al futuro. Y al mismo tiempo porque ha existido, en todo este trámite, un doble lenguaje: un doble lenguaje de su Consejería, un doble lenguaje de Zapatero, un doble lenguaje del Consejero de Industria, un doble lenguaje de Chaves, y porque sabemos a ciencia cierta que fue la oposición de la Ministra Narbona, en el anterior periodo, quien se carga a esa Ministra que era contraria a este tipo de instalaciones, y a otras, también, en el conjunto del territorio nacional, y también del territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, en este terreno de mi primera exposición, porque estamos hablando de un proyecto que está muy ligado, estrechamente ligado a elementos de tráfico de influencias, a elementos de complicidad desde lo que yo denomino «la familia socialista», con un proyecto de estas características que en nada va a beneficiar al conjunto medioambiental, ni siquiera económico, de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Comunidad Autónoma va a ser herida por un proyecto de estas características; pero, a nuestro juicio, desde Izquierda Unida, sin recibir absolutamente nada a cambio y en contra de todo lo que significan las nuevas tendencias de carácter energético y de carácter medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, conozco el proceso —como no podía ser de otra forma— que ha llevado su Consejería, más allá de los dimes y diretes, y la Consejería de Medio Ambiente ha presentado un documento de consideraciones ambientales, que se ha denominado técnicamente como «Alegaciones», aunque claramente no se ha utilizado este término, que es y ha sido un auténtico varapalo al estudio de impacto medioambiental de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo quiero saber si ese informe que yo tengo aquí, que deja muy claras prácticamente las contradicciones de la Consejería con respecto al oleoducto y con respecto también a la refinería, y que es un paso atrás en materia energética y en materia medioambiental, se corresponde con eso que usted me ha dicho, de que es que se han solucionado los problemas, o con algo que usted ha dicho que yo no voy a compartir: Vaya la pelota y juegue el balón para otro lado: es una responsabilidad del Ministerio de Medio Ambiente, no tenemos desde Andalucía ninguna responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, aquí tengo el Estatuto de Autonomía, y el Estatuto de Autonomía sí me dice que tenemos responsabilidades medioambientales, responsabilidades de energía y minas, responsabilidades en defensa de nuestro territorio, en los artículos 28, 37, 49.3, o en el propio Capítulo VII dedicado exclusivamente a materia medioambiental para preservar y mejorar la calidad medioambiental del conjunto de nuestro territorio. Este oleoducto no mejora ni coincide con la defensa medioambiental del Estatuto de Autonomía en ninguna de sus consideraciones, en ninguna, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, al mismo tiempo, también exigiré hoy en esta Comisión y trasladaremos tanto a la Consejería de Innovación y Tecnología como a la Consejería de Cultura que intervengan y den informes, porque son preceptivos, para que esta industria o este proyecto industrial que se hace en Extremadura se pueda llevar adelante.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, yo creo que muchas veces los propios técnicos de la Consejería, los propios informes de la Consejería, han ido muy por delante de la voluntad política que el Consejo de Gobierno y, especialmente, usted han expresado con respecto a este proyecto y, lógicamente, con respecto a la oposición frente a este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el proyecto, a nuestro juicio, no aporta ningún beneficio a las provincias de Huelva y Sevilla y sí muchos perjuicios medioambientales, socioeconómicos, culturales, sanitarios, además de crear situaciones de riesgo y de inseguridad medioambiental en el conjunto de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hay una cuestión muy clara. Estamos hablando de que, sin ninguno tipo de beneficio para nuestra Comunidad Autónoma, nuestra Comunidad Autónoma, en cerca de doscientos kilómetros, doscientos kilómetros de longitud, sea cruzada por un oleoducto con 20 metros de anchura. Un oleoducto que afecta a elementos de carácter agrícola, a elementos de carácter medioambiental, a elementos de carácter marítimo, a elementos de carácter cultural, a un sinfín de cuestiones que el Consejo de Gobierno andaluz se tiene que ver obligado a defender por encima de facilitar una instalación de estas características; que tiene, simplemente, la mirada, desde el punto de vista energético, hacia atrás, y que va a condicionar elementos de calidad medioambiental en el aire, elementos de más emisiones de CO2 a la atmósfera y, por lo tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Valderas, tiene su señoría que acabar en esta primera intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino mi primera intervención enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Digo que va a situar en elementos de riesgo medioambiental a nuestra Comunidad Autónoma por encima de los elementos de prevención y de corrección que su Consejería habrá expresado con respecto a este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. En mi segunda réplica seguiremos hablando de esto, pero también me gustaría hablar de los otros elementos que desde el punto de vista medioambiental y de planes medioambientales le he solicitado en nombre de Izquierda Unida en esta comparecencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Valderas. Permítame que le diga que le veo, en su intervención..., bueno, pues con una extensión que va a ser materialmente imposible contestarle en esta comparecencia. Usted ha apuntado temas que yo voy a intentar, desde luego, contestarle a todos; pero, bueno, sería motivo de alrededor de 10 o 15 iniciativas de comparecencia lo que usted ya ha puesto sobre la mesa, y no sé en cuál querrá que me centre más que en otras.</parrafo>
        <parrafo>Me ha indicado que quiere saber sobre los planes medioambientales en la provincia de Huelva, que, como yo creo y usted muy bien sabe, nos estamos refiriendo al Plan de Calidad Medioambiental. Y no hay ningún otro plan que yo tenga que describirle. Pero, además, me ha añadido —y sin que esto esté, por supuesto, solicitado en la iniciativa que usted ha registrado y en la que estamos interviniendo—, me ha solicitado también información sobre el vertedero de Nerva, sobre la balsa de fosfoyesos, sobre un informe epidemiológico, sobre el encinar, sobre la dehesa y, por supuesto, sobre todos los extremos que usted opina y que usted me pide a mí, ahora, otra vez, opinión y posicionamiento de Balboa. En definitiva, no sé siquiera si me ha dado tiempo a apuntar todo lo que usted hoy —permítame que se lo diga con el mayor de los respetos— de manera absolutamente dispersa trae a una comparecencia en la que, repito, me solicita información sobre planes medioambientales. Y quiero indicarle que el plan único que tenemos en la provincia de Huelva funcionando —por cierto, con muy buenos resultados— es el Plan de Calidad Medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que le diga, por ir concretando, que en el vertedero de Nerva no se ha llegado al llenado de la autorización inicial que se hizo en su día. Por tanto, de lo único que está pendiente para que siga o no funcionando es de una licencia del ayuntamiento, de la Administración local; una licencia para acometer una obra, repito, y terminar con un llenado, que en ningún caso se ha producido y que está previsto y autorizado desde la fase inicial.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los fosfoyesos... Mire, como cualquiera de los otros temas que me ha planteado sugiere... Merece la pena que usted a través de una iniciativa —la que desee— me pregunte para poder contestarle con la extensión y el interés que esto merece.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, por darle uno de los últimos datos sobre la balsa de fosfoyesos, indicarle que ha recaído sentencia —una sentencia de la Fiscalía de Huelva, de la Audiencia Provincial— contra lo que solicitaba, en este caso, el colectivo de la Mesa de la Ría, que era una denuncia contra la empresa pública Egmasa sobre cómo se habían tratado los vertidos, los fosfoyesos en la balsa. Esa es una información que, por otro lado, usted me solicitaba no hace mucho tiempo en el Pleno del Parlamento de Andalucía a través de una pregunta. Pues aprovecho para decirle que ha sido una sentencia en la que se pone manifiesto que la empresa Egmasa hizo correctamente su trabajo, que no hubo ningún riesgo ni se produjo ningún riesgo y, por tanto, con una —como digo— resolución judicial... Que usted tenga esa última información.</parrafo>
        <parrafo>Informe epidemiológico. Mire, dentro del Plan de Calidad interviene siempre la Consejería de Salud, haciendo todos los análisis y haciendo ese plan que usted demanda, que yo no sé si responde a sus expectativas, pero que, desde luego, está contemplado dentro del Plan de Calidad Medioambiental en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que sobre el encinar y la dehesa no dedique mucho tiempo y le invite a que sea materia... Tienen suficiente entidad las dos cuestiones para que usted me pregunte y podamos, de manera extensa, contestar lo que desde la Consejería de Medio Ambiente en coordinación con el Ministerio venimos haciendo en estas dos cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Continúo con las solicitudes que me hace: posición del Gobierno andaluz. Mire, la posición del Gobierno andaluz, le guste a usted o no, es una situación dentro de un Estado de derecho y de un ordenamiento jurídico..., de qué competencias tenemos. Y usted conoce, perfectamente, cuáles son nuestras competencias, conoce cuál es el contenido del Estatuto de Autonomía, y conoce que, cuando dos comunidades autónomas, dos comunidades autónomas, intervienen en un proyecto de la categoría que sea —aunque le parezca muy conveniente solicitársela a la Consejería de Innovación de la Junta de Andalucía, ahora, la intervención—, usted conoce perfectamente que es la Administración General del Estado quien tendrá que pronunciarse y autorizar, o no, los proyectos industriales que se le presenten. Proyectos industriales dentro de las competencias del Ministerio de Industria que, por supuesto, tienen una intervención del Ministerio de Medio Ambiente porque estamos garantizando, gracias a ese Estatuto que usted hoy tenía entre sus manos y me ha recordado..., y gracias a todas las leyes que hemos desarrollado —la mayoría de ellas basándose en directivas europeas— para proteger nuestros espacios, para proteger el aire, para proteger las aguas...</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como usted sabe mejor que yo quién tiene las competencias, quién tiene que autorizar y quién tiene que pronunciarse, no haga de esto una demagogia. No me diga, porque creo que se le habrá escapado, que hay intereses ocultos. Diga cuáles son esos intereses. Diga cuáles son esos intereses y de quién son los intereses. Y dígame si va a pedirme también, en algunas iniciativas o en alguna comparecencia, sobre lo que usted denomina planes medioambientales, cuál es la situación de las refinerías ya existentes, cuál es la situación de los tubos, de los gaseoductos, de los oleoductos que atraviesan nuestra provincia. Dígame si me lo va a preguntar también en una iniciativa porque yo estoy deseando contestárselo. Yo estoy deseando decirle cuáles son los riesgos medioambientales que hay, hoy por hoy, en nuestra provincia establecidos, ante los que —estoy segura— su formación política está muy inquieta ante esas posibles consecuencias: que lo que ya existe, que lo que ya produce, que lo que ya está instalado en nuestra provincia, en la suya y en la mía, pueda provocar algún riesgo. Porque eso será también muy interesante, señor Valderas. Por lo tanto, lo de «intereses ocultos» espero que me lo aclare y me diga a qué se está refiriendo.</parrafo>
        <parrafo>Y también la contradicción en la que cae cuando me dice que nosotros hemos presentado unas alegaciones contra la empresa, pero que usted me ve a mí con la empresa. No entiendo eso, o sea, no entiendo cómo, desde mis responsabilidades, usted es capaz de admitir que hemos cumplido; que hemos hecho muy bien la tarea; que hemos presentado unas alegaciones desde todos los puntos de vista que puedan incidir o que puedan perjudicar en algo. Y ahora me dice que, después de hacer ese magnífico trabajo, yo podría ser la Consejera de Industria.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Valderas, yo podría ser la Consejera que Manuel Chaves hubiese querido. Y lo que sí le voy a asegurar es que ha querido que sea la Consejera de Medio Ambiente. Peor si hubiese deseado que fuera la de Industria, puede tener las garantías absolutas de que mi gestión iba a tener la misma protección medioambiental que siendo, como soy, la de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no crea usted que yo tengo ninguna dificultad en defender la industria, como estoy defendiendo el medio ambiente. Y créame que no tengo ninguna dificultad en defender y en perseguir a la industria que pueda provocar un daño o una contaminación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, garantías —volviendo al posicionamiento del Gobierno andaluz— de que no haya daño medioambiental. Y ya que no nos aporta nada este proyecto a las provincias de Huelva y Sevilla o a la Comunidad Autónoma de Andalucía... Eso es una apreciación que hace usted, que supongo que habrá hecho un estudio de mercado, que sabrá cuáles son las consecuencias. Y que como, además, se atreve a decir aquí que hay tráfico de influencias, pues, usted lo explica, usted es responsable de sus palabras, no yo.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho otras cuantas cosas que también creo que se le han deslizado, como, por ejemplo, que el oleoducto va contra el cambio climático. Eso, ya, también, serán unos estudios que usted tendrá hechos, unas valoraciones, supongo que técnicas, no de apreciación. Y a mí me encantaría, también, que la pusiera a disposición nuestra para conocer, a ver qué emisiones de CO2 no se cumplen con el proyecto del oleoducto. Sobre todo teniendo en cuenta que la normativa y las directivas europeas en el Plan de Calidad de Huelva, que es el que a usted le importa, se están cumpliendo en lo que está previsto para dentro de dos años.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías. Habla usted de doble lenguaje de José Luis Rodríguez Zapatero, del propio Presidente, incluso conoce usted al detalle cuál era la posición y qué opinaba la Ministra Narbona. Eso, permítame que yo le diga. Primero, que doble lenguaje el suyo, cuando dice que la Consejería presenta unas magníficas alegaciones contra la empresa, pero que, al mismo tiempo, estamos beneficiando a la empresa. Explique usted esa contradicción. Por tanto, de doble lenguaje del Presidente del Gobierno de Andalucía y de España, ninguno. Lo que pensaba la Ministra Narbona, repito, lo desconozco y usted tiene más información, parece ser, que yo.</parrafo>
        <parrafo>Termino definitivamente, señorías. Usted, con el Estatuto de Autonomía, con nuestra Carta Magna en su mano, ha mezclado el concepto de Estado de derecho, el respeto al ordenamiento jurídico en cuanto a las competencias de las distintas Administraciones. Lo ha mezclado con opiniones suyas sobre un proyecto industrial. Me parece peligroso, sobre todo, teniendo en cuenta los años de parlamentarios, la experiencia, la capacidad y la inteligencia política que usted tiene, que a estas alturas y con el Estatuto en la mano siga diciendo que usted sabe que, procedimentalmente, la Junta de Andalucía no tiene que autorizarlo, pero aún así va a pedir que Innovación se pronuncie.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Valderas, pida usted lo que le parezca. Las competencias están donde están; usted las conoce perfectamente. Sabe que desde la Administración andaluza hemos hecho los deberes y los vamos a seguir haciendo para que no haya ningún daño medioambiental. Sobre si el proyecto definitivamente tiene, o no tiene, cabida; se hace, o no se hace; beneficia, o no beneficia, económicamente a las provincias de Sevilla o de Huelva, permítame que le diga que habrá que esperar a que quien tiene las competencias y quien tiene que autorizarlo lo haga, y a partir de ahí podremos decirlo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, tiene usted la palabra. Y le recuerdo que son cinco minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, yo le sitúo con claridad. Yo estoy poco disperso en este tema. He estado siempre muy centrado en este tema. La que ha estado dispersa desde el primer momento ha sido usted, que tuvo una primera etapa en que parecía más defensora del proyecto industrial, del oleoducto y de la Refinería Balboa que de lo que le correspondía en su gestión, que es defender los derechos de los andaluces y andaluzas a tener la mejor y mayor calidad medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo me conozco el Estatuto, estoy aquí. Título II, Competencias de la Comunidad Autónoma, artículo 49, se lo voy a leer: «Corresponde a la Comunidad Autónoma de Andalucía la competencia compartida con las siguientes materias: instalaciones de producción, distribución y transporte de energía —dígame qué es un oleoducto— cuando este transporte transcurra íntegramente por el territorio de Andalucía y su aprovechamiento no afecte a otro territorio, sin perjuicio de sus competencias generales sobre industria», que también tiene las competencias sobre industrias, estamos hablando de un oleoducto.</parrafo>
        <parrafo>Me dice usted a mí que el CO2, el oleoducto no da; la tubería claro que no, lo que produce y conduce ese oleoducto que es a una refinería, usted coincidirá conmigo que, lógicamente, contribuye y perjudica al medio ambiente porque habrá una mayor emisión de CO2, y eso no hay ningún elemento que usted me lo pueda rebatir.</parrafo>
        <parrafo>Pero yendo al fondo del informe sobre el tema del oleoducto. Mire usted, el oleoducto tiene a nuestro juicio un impacto medioambiental agresivo de diversa índole. Primero, los lugares de importancia que recorren espacios naturales, protegidos, zonas de interés de aves, es decir, zonas de hábitat de interés comunitario, hábitat prioritario recogido en el Anexo I de la Directiva Comunitaria, aguas marinas y litorales, incremento de 100 petroleros al año en las playas de Mazagón, Matalascañas y Doñana. Es ahí donde el informe que hace su Consejería y la hace la Estación Biológica de Doñana donde más ataca los perjuicios medioambientales en el terreno marino, que puede tener la instalación del Oleoducto y, por lo tanto, de la refinería. Se habla también de las aguas superficiales y subterráneas de la ribera de Huelva, de la ribera de Cala, de la ribera del Agrio y Guadiamar y gran parte de la cuenca del Guadiana en su desembocadura, además, de que afecta al acuífero de Niebla, de Posadas, de otros, y al propio Guadiana, en las emisiones líquidas que tenga que hacer la refinería. Afecta a la fauna, zona de paso de linces, de aves, de nutrias, de delfines en la costa. Afecta a montes públicos. Afección a los gases de efecto invernadero, a temas de lluvia ácida que puede perjudicar al castañar y al encinar, por eso, también le hablaba de los planes con respecto al alcornoque y a la encina. Afección, lógicamente, de impacto socioeconómico en el sector agroganadero, no en balde, Asaja, COAG, así como el conjunto de fuerzas políticas están contra este proyecto, así como muchas organizaciones, y ha recibido más de 83.000 alegaciones de carácter individual para posicionarnos contra este tipo de proyecto. El sector pesquero y turístico y los vertidos sobre las aguas marinas y litorales de las playas se pueden ver afectados.</parrafo>
        <parrafo>La empresa, por lo tanto, yo creo que a nuestro juicio, miente descarada y deliberadamente, también sobre el tema que habla de creación de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, para Huelva esto no significa nada desde el punto de vista de la creación estable de puestos de trabajo. Me está hablando usted de 35 puestos de trabajo como máximo en la estabilidad. Eso, que usted que conoce la provincia, igual que yo, eso lo da cualquier producción de carácter agroalimentario, con mucha más solvencia, estabilidad y futuro que lo que va a dar este tipo de instalación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, luego, también hay impacto cultural. Por eso, le he dicho que nos dirigiríamos también a Cultura. Afecta a 37 vías pecuarias en Huelva y Sevilla; afecta a los yacimientos arqueológicos de Tejada la Vieja, de Tejada la Nueva y a otros; afecta a la zona de yacimientos arqueológicos subacuáticos frente a la zona del espigón; afecta, también, al tramo sevillano de la Vía de la Plan, y luego tiene un impacto sobre la salud; el impacto de la calidad medioambiental y de la calidad y perjuicio que van a tener las aguas donde vayan las emisiones líquidas que tenga que hacer la refinería.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, estamos ante un proyecto que no da nada, en absoluto, al conjunto de nuestra Comunidad Autónoma, a los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he hablado de tráfico de influencias, y lo mantengo. Mire, este es un proyecto de estrecha ligazón con lo que representa el partido. Estamos hablando del tío y del sobrino, o es que lo que yo estoy diciendo del tío y del sobrino...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Valderas, debe su señoría ir finalizando la intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando del tío y del sobrino —permítame 30 segundo—. Y en ese sentido, señora Consejera, yo le digo que el PSOE está en este tema aislado, está aislado frente a todo lo que representa Izquierda Unida, el Partido Popular, el Partido Andalucista, el Partido Socialista de Andalucía, Unión Democrática y todas las organizaciones ecologistas: ADENA, Greenpeace, Ecologistas en Acción; organizaciones agrarias: COAG, ASAJA, cooperativas, que rechazan el proyecto del oleoducto y el transcurso del oleoducto y los perjuicios que el oleoducto les pueda causar a la provincia de Huelva y a Andalucía. Por lo tanto, yo lo que estoy reclamando del Gobierno andaluz es que, en esa posibilidad de decisión compartida, ejerza una oposición, en este caso la reclamo políticamente, frente a un proyecto que no interesa en nada al conjunto de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para concluir el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Valderas, yo nunca he estado dispersa en este tema. Nunca he defendido el proyecto como usted quiere, aquí, hoy, hacer ver. Y, mire, nunca lo he defendido, aunque ustedes desde el primer día de esta legislatura están en este asunto, me refiero a su formación, a Izquierda Unida, y fundamentalmente en Huelva, digo que nunca lo he defendido porque no lo conocía. Lo que habría de explicarse, por parte de Izquierda Unida, que sí que es sospechoso y que sí da que pensar, es cómo conocían ustedes tres meses antes los términos del proyecto. ¿Se lo había mandado la empresa a ustedes? ¿Cómo lo habían obtenido? Mire, esta Consejera ha tenido conocimiento del proyecto tres meses después de que ustedes, diariamente, en los medios de comunicación, denunciaran que esta Consejera defendía el proyecto; tres meses antes, señor Valderas, diariamente, su formación política, ¿tenía información de este proyecto o había tenido una visión? ¿O habían tenido ustedes un sueño y habían imaginado cuál iba a ser el proyecto? Tres meses. Eso es lo que usted tiene que explicar, como responsable de la formación que dirige: Cómo tuvieron conocimiento, tres meses antes de salir de la Delegación del Gobierno de Andalucía, a información pública, que era cuando ustedes tenían que conocer los términos de este proyecto, cómo tres meses antes llevan a cabo una campaña en los medios de comunicación contra esta Consejera y contra todo el que se mueva. Pero, en definitiva, ¿cómo puede usted decir ahora que yo he defendido el proyecto? En esos tres meses preguntándome sobre el proyecto, que —repito— desconocía, y dije desde el primer día que desconocía, y cuando lo he conocido nos hemos puesto a trabajar, a hacer las alegaciones que, ahora, usted viene a recordarme; o sea, el contenido de nuestro trabajo, del trabajo de la Administración andaluza, usted, ahora, me lo recuerda, me lo repite, sobre por dónde pasa y qué tenemos que hacer. Magnífico, señor Valderas, pero que ese trabajo se ha hecho desde la Administración, y no lo ha hecho Izquierda Unida, no lo ha hecho ningún ayuntamiento gobernado por Izquierda Unida: lo ha hecho la Administración andaluza, en unas alegaciones técnicamente impecables, donde no se pasa por alto ninguno de los aspectos que pudieran entrar en riesgo con este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tiene que ser usted quien explique cómo llegó a conocer ese proyecto tres meses antes, para iniciar la campaña que veo que todavía hoy sigue viva.</parrafo>
        <parrafo>Artículo 49 del Estatuto de Autonomía: competencias. Mire, yo aquí, en este punto, lo que le aconsejo, porque no voy a volver sobre lo que opino y creo que usted sabe, por tanto, aquí no hay ninguna cuestión de ignorancia; yo, ya, si usted hace esa interpretación que ha hecho del artículo 49 y sigue diciendo que puede haber competencia en la Comunidad Autónoma, yo le invito, le sugiero, le recomiendo que acuda al Tribunal Constitucional, y que el Tribunal Constitucional decida si es la Administración andaluza o la Administración local quien tiene que decidir sobre este proyecto, porque usted haga esa interpretación del artículo 49 de nuestro Estatuto de Autonomía. Acuda, y que el Constitucional, que para eso está, diga, con nuestra Carta Magna en la mano, qué es lo que hay que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el CO2 que se emite por las refinerías existentes en nuestra provincia, ¿le preocupa o no le preocupa? Porque, claro, está usted preocupado por un futuro, sin preocuparse de un presente, y eso sí que me preocupa a mí. Usted está preocupado por una hipótesis, está preocupado por un proyecto, está preocupado por una refinería que usted conoce antes que nadie, yo no sé si antes que el propio empresario, y no está preocupado por lo que [...], por cómo se duplica, por cómo se controlan las emisiones, por cómo se contamina en nuestra provincia, hoy por hoy, no en el futuro, hoy por hoy. Es que yo estoy preocupada por eso, por eso se lo digo, para que estemos preocupados por lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Me ha repetido —repito— todo el alenco de alegaciones que hizo esta Consejería, cosa que, bueno, que le agradezco, pero que..., en fin. Vuelve a decir: tráfico de influencias, y tíos y sobrinos. Yo no sé a qué tío ni a qué sobrino se refiere usted; yo sé a lo que se han referido ustedes durante tres meses en los medios de comunicación, en las distintas mesas, en las distintas plataformas, en las distintas manifestaciones y en las distintas mociones que su formación ha llevado a cabo —repito—, con un error de bulto, permítame que se lo diga, que es anticiparse a la información pública, a la información oficial de un proyecto que —repito— ahí queda, para que usted conteste cómo, cuándo y quién le suministró esa información.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, dice de manera muy acertada que el PSOE está aislado en este asunto. Por supuesto, por supuesto que el PSOE está aislado, señoría: el PSOE está fuera de cualquier tráfico de influencias, como usted ha dicho por segunda vez, sin arrepentirse aquí de este asunto. El tráfico, yo no sé si de influencias, señoría, pero el tráfico de información lo tiene usted, usted tiene esa información tres meses antes que las Administraciones, tengan o no competencia, que eso ya hemos dicho que irá usted al Constitucional, si lo cree oportuno, a que se lo arreglen. Tráfico de información. Y la información es muy importante, pues la información es poder. Pero ni el PSOE ni el Gobierno andaluz tenían información de este proyecto, y usted sí, por lo menos así salía en los medios de comunicación, diciendo lo que era el proyecto, por dónde iban los tubos, y si yo lo iba a defender o no lo iba a defender. Es un error de bulto, porque usted se tenía que haber esperado a conocer este proyecto, como lo conocieron el resto de los ciudadanos y el resto de las Administraciones, como dice nuestro Estado de derecho y nuestro ordenamiento jurídico: a través de la información pública y oficial que hizo, en su momento, el Ministerio.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señoría: mire, a diferencia de otras formaciones, nosotros, señor Valderas, no tenemos que acudir a los medios de comunicación, como ustedes han hecho, para explicar nuestra postura acerca de la refinería; ni de la refinería ni del oleoducto. Ha sido siempre una postura coherente y sensata, y dentro de plazo, sin anticiparnos, sin volvernos locos, como se ha vuelto loca su formación en la provincia, hablando de este tema. Y lo he sido porque, mire, hemos manifestado con serenidad y con rigurosidad, cuando tuvimos la documentación, qué es lo que el proyecto podría significar de negativo. Yo quiero reconocerle que es un proyecto de gran envergadura; que, cuando tuvimos esa información, costó evaluarla y determinar y posicionarnos en la defensa de los intereses de la provincia de Huelva y de la provincia de Sevilla. No me gusta la frivolidad con la que ustedes han llevado este tema, señoría; mucho menos en el desempeño de una actividad política, donde han puesto en riesgo, con juicios apriorísticos sobre esta Consejera y sobre la formación a la que pertenezco, han intentado conducir a la ciudadanía a manifestaciones, a criterios...; en definitiva, a opiniones, que no dejan de ser opiniones, pero que ustedes —repito— no han defendido con el rigor, con la seriedad y con la serenidad que yo les presumía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

