<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>528</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobierno Interior y Peticiones</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Derechos de petición</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Derechos de petición</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-09/DEP-000019</numero_expediente>
    <extracto>Escritos RE7551, RE7552 y RE7856, aportando nueva documentación al derecho de petición 8-09/DEP-000019, sobre la utilización indebida de un Poder notarial revocado en Granada, protocolo 1090 (pág. 4).</extracto>
    <votacion>Votación Aprobados por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Víboras Jiménez, Letrado de la Comisión.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÍBORAS JIMÉNEZ, LETRADO MAYOR DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, por último, tenemos dos escritos conjuntos, de dos peticionarios ya conocidos de sobra por esta Comisión: doña Elisa Medina Romera, por un lado, y, por otro lado, don Antonio Cerezo García.</parrafo>
        <parrafo>En ambos casos, estamos hablando, según ellos señalan, de desavenencias, denegatorias de justicia gratuita o de la descripción de una deuda, cuya descripción exacta no se conoce, que, al parecer, se deriva del cobro indebido que se le formaliza a uno de ellos por parte de la Diputación de Granada.</parrafo>
        <parrafo>El escrito que firma el letrado hace un amplio resumen de todos los escritos de ambos que han llegado hasta aquí y concluye que, en cuanto que tienen idéntico o similar objeto que todas las analizadas ya en el Informe 22/09, no deben ser consideradas como derecho de petición singular y apartado de aquellas, sino como escritos complementarios a los ya tratados en esta Comisión, y que, por tanto, lo que tiene que revisarse es unir los escritos al expediente ya existente y comunicar dicha circunstancia a los peticionarios. Exactamente igual con el siguiente, que viene a formular la misma conclusión.</parrafo>
        <parrafo>¿De acuerdo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. ¿No hay ninguna cuestión más a tratar?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, entonces, se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

