<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>543</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Libertad de información, Medio de comunicación público, Política de audiovisuales, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000179</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000179. Proposición no de ley relativa a independencia y pluralismo de los medios públicos (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto 1: aprobado por unanimidad.
Votación del punto 2 a: aprobado por unanimidad.
Votación del punto 2 b: aprobado por 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues vamos a continuar. El siguiente punto del orden del día es una proposición no de ley relativa a independencia y pluralismo de los medios públicos. La proposición es del Grupo Socialista; por tanto, tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, el señor Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Llevaba el Grupo Socialista madurando esta iniciativa desde hace algún tiempo, pero hace 15 días se produjo un elemento definitivo que nos motivó a presentar esta proposición no de ley: el deplorable espectáculo protagonizado o dado por el Consejo de Administración de la Radiotelevisión Española. Es una aberración que un grupo de consejeros, a propuesta del Partido Popular, hayan planteado sin rubor y sin sentido democrático el control de los informativos de Televisión Española. Tampoco es de recibo la abstención de otros consejeros por, no se sabe, qué motivos.</parrafo>
        <parrafo>Si ya era fuerte el bochorno con marcha atrás protagonizado en el Consejo de la Radiotelevisión Española, la instauración de la censura previa en la Radiotelevisión de Castilla-La Mancha resulta ya intolerable. Desde una perspectiva democrática y constitucional, es escandaloso que la redactora jefa de informativos de la cadena autonómica castellano-manchega envíe un correo electrónico a los redactores de esa cadena, anunciándoles injerencias inadmisibles en su quehacer profesional, una maniobra obscena que se produce siguiendo directrices de la señora Cospedal, Presidenta de dicha comunidad. Plantea la jefa de informativos, sin pudor y sin complejos, muy al estilo Cospedal, lo siguiente en su correo electrónico: «Los textos de todas las piezas se revisarán antes de locutar, y será muy frecuente que se transmitan enfoques o maneras de empezar o terminar las piezas que se van a emitir en los informativos».</parrafo>
        <parrafo>Se me ponen los pelos de punta; me recuerdan otros tiempos negros de la historia de España. Y detrás de estos peligrosos movimientos hay una filosofía que persigue el control férreo de los informativos y una forma de entender los medios públicos que nos retrotrae a tiempos constitucionales, o, mejor dicho, a la Ley Fraga del año 1966, que instauraba la censura previa. Ríete de las manipulaciones de Alfredo Urdaci. Esto es ya de traca, pues son demasiadas casualidades juntas, y todas ellas protagonizadas por representantes del Partido Popular. Y mucho nos tememos que detrás de todo esto haya un intento, una estrategia para desandar los importantes avances conquistados en cadenas públicas como la Radiotelevisión Española o, en su caso, también en la Radiotelevisión de Andalucía. Pasos atrás que buscan tirar por tierra la independencia y la autonomía de los medios públicos y sus profesionales, y convertirlos en instrumentos al servicio de la propaganda del poder político. Pasos atrás que buscan derribar el marco legislativo de RTVE y RTVA, un marco legislativo homologable al de los países europeos de nuestro entorno, que favorece una información veraz y una parrilla de programación acorde a los intereses y a las inquietudes de sociedades avanzadas como la española o la andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y este Grupo Socialista quiere hacer una defensa inequívoca de los medios públicos, de unos medios públicos que han de actuar con respeto escrupuloso y estricto a nuestro marco constitucional y, en el caso de Andalucía, también al Estatuto de Autonomía; que cumplan su función social; que salvaguarden el pluralismo político y social, y que realicen una labor informativa basada en criterios profesionales, sin presiones ni directrices del poder político.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista está de acuerdo con la Federación de Asociaciones de la Prensa de España y con otros colectivos profesionales, otros colectivos de periodistas: tenemos que defender con uñas y dientes la libertad de información, y es, por tanto, un derecho constitucional irrenunciable, y este grupo político hace bandera del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Planteamos con este espíritu esta proposición no de ley, una iniciativa que reconoce y apoya la independencia de los medios públicos en general y de RTVA en particular; de los trabajadores y trabajadoras de las cadenas públicas que trabajan en Andalucía y en España. Una iniciativa que rechaza las injerencias, las interferencias o las intimidaciones hacia el trabajo de los medios públicos y sus profesionales. Una iniciativa que quiere impulsar modificaciones legislativas para la creación de comités de redacción en todos los medios públicos que operan en Andalucía, a fin de velar por la objetividad, la autonomía de cada redacción y la información veraz, al igual que ya funcionan en la RTVE o en la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, plantea las reformas legislativas necesarias para otorgar al Consejo Audiovisual de Andalucía, capacidad sancionadora ante los casos de ausencia de pluralismo en los medios públicos que trabajan, que desarrollan su función en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Les animo, señorías del Partido Popular, a que clarifiquen su posición. En esta materia, en materia de comunicación social, no cabe ni el depende ni el ya veremos. O están ustedes con el mandato constitucional o siguen en la nostalgia de la Ley de Fraga del año 1966.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, el señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz del Grupo Socialista, ya me extrañaba a mí, cuando vi esta iniciativa de su grupo, que usted realmente presentara la misma de cara a esa independencia y a ese pluralismo de los medios públicos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y ya se ha visto en su intervención que lo que ha hecho es un ataque, fruto de su estado de nerviosismo —de usted y de su partido—, al Partido Popular, lanzando una serie de improperios que, bueno, que ya de por sí devalúan y descalifican a la propia iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, me ha extrañado cuando ha dicho usted: «hemos madurado esta iniciativa desde hace algún tiempo», cuatro años, los cuatro años de legislatura. Porque, mire, no tienen ustedes..., tendrá usted legitimidad reglamentaria, naturalmente, pero legitimidad para dar lecciones en este tema, ninguna. Porque mire, el Grupo Parlamentario Popular, sí, desde el punto de vista de las iniciativas: siete en este sentido, siete. Cuatro interpelaciones y tres mociones. Interpelaciones: 4 de mayo de 2009, 18 de mayo de 2009, 30 de octubre de 2009, 16 de mayo de 2011. Mociones: 27 de mayo de 2011, muy reciente, 1 de junio de 2009, 17 de noviembre de 2009. Constátelo las fechas que he dado con el Registro de la Cámara. Desde el minuto uno hasta el minuto noventa, el Grupo Parlamentario Popular ha apostado por el pluralismo, por la independencia y por la libertad, en los medios de comunicación públicos y en los privados, en todos. Pero lo ha hecho desde el punto de vista del Reglamento de la Cámara, de las iniciativas y de la constatación documental.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, le preocupa tanto, le preocupa tanto, tanto, que nada de lo que ha dicho se ajusta a lo que es la iniciativa que usted ha presentado en el día de hoy. Es decir, todo ataques al Grupo Parlamentario Popular. Y ha empezado usted hablando del Consejo de Televisión Española y de una decisión que, de entrada, estimo totalmente desafortunada y que, desde el primer momento, desde el primer momento, dije que era un auténtico disparate. Pero, oiga, ¿usted va a excluir ahora a sus compañeros socialistas en el consejo de ese disparate? Me imagino que no va a tener usted la desfachatez de decir: «No, esto es que fueron los consejeros del Partido Popular». Oiga, que se ha enterado todo el mundo, que se ha enterado todo el mundo, y el disparate ha sido de todos. Es que lo mejor en ese tema es que pase usted de puntillas.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, me hace, me causa cierta perplejidad cuando, como no podía ser de otra forma, he leído su iniciativa y habla usted «etapa de Alfredo Urdaci»... Mire, para mí todos los profesionales tienen todos los respetos, pero podía haber añadido usted, a continuación: «don Alfredo Urdaci y doña María Antonia Iglesias», por ejemplo, señor Vázquez, y le hubiera quedado más equilibradito, le hubiera quedado más equilibradito. Porque, mire, señor Vázquez, ¿considera un ejemplo de independencia, de no manipulación, cuando en un vídeo sobre tortura aparece el señor Rajoy? Esa ha sido la Televisión Española. Vídeo sobre tortura, aparece el señor Rajoy. Fallo técnico, fallo técnico. Partido final de la Copa, Atlético de Bilbao-Barcelona, pitidos. Eso no se escucha en Televisión Española. Fallo técnico. Entrevista a don José María García en un programa de Televisión Española, censurado.</parrafo>
        <parrafo>Es que tiene usted una osadía, muchas veces, señor Vázquez... Censurado. ¿Fallo técnico, señor Vázquez? ¿Y viene usted a dar lecciones? Mire, ninguna, ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos apostado, apostamos y apostaremos por esa independencia, por ese pluralismo, no puede ser de otra forma, señor Vázquez. Si, en definitiva, lo que dice usted es algo que ya hemos aprobado, fruto de un amplio consenso y que, además, han refrendado los andaluces. Lo que viene usted a recoger en su iniciativa es: artículo 207 y artículo 211 del Estatuto de Autonomía de Andalucía. Pues, mire usted, aquí está, aprobado por el Partido Popular y refrendado por los andaluces en forma de Ley Orgánica 2/2007, de 19 de marzo, de Reforma del Estatuto de Autonomía de Andalucía, artículos 207, 211. ¿Cómo tiene usted la osadía de decir que el Partido Popular...? ¿De qué está hablando usted?</parrafo>
        <parrafo>Y habla usted de Castilla-La Mancha. Mire, se lo he dicho antes al señor Director General y ahora se lo digo a usted: Quien pone en peligro las televisiones públicas, en determinado momento, ha sido el Partido Socialista, la gestión catastrófica desde el punto de vista económico del Partido Socialista, naturalmente que sí, y aquí lo acaba usted de escuchar. Acaba usted de escuchar que el Gobierno de la Junta de Andalucía, el Gobierno del señor Griñán, adeuda en estos momentos 9,4 millones de euros a la Radiotelevisión de Andalucía, que no pagan ustedes, que no pagan ustedes, y eso sí que pone en serio peligro, no ya la independencia, sino la estabilidad laboral de las trabajadoras y de los trabajadores de la Radiotelevisión de Andalucía. Ídem de ídem en Castilla. Si la situación de la televisión de Castilla-La Mancha es una situación de ruina, de ruina, y ahí están los números, y la situación en la Radiotelevisión de Andalucía es de honda preocupación. Al final, el propio Director General lo ha tenido que reconocer hace escasamente unos minutos: de hondísima preocupación. Pero, dentro de esa honda preocupación, oiga, que haya un Gobierno que no cumple sus obligaciones, que no paga, en definitiva, eso sí es poner en peligro, esa sí es una censura, pero una censura que es, al final, la más importante: la de los puestos de trabajo. Eso sí que pone en evidencia y en peligro los puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, desde el rigor, desde la coherencia, el Partido Popular, en el día de hoy, lo mismo que ha defendido desde el minuto uno de la legislatura, va a defender aquí. Esa es la coherencia, señor Vázquez. Lo que no es coherente es que ustedes, en las siete iniciativas que ha presentado el Partido Popular, y, en concreto, en las tres mociones, las interpelaciones no se votan, las mociones sí, ustedes han votado en contra, ustedes han votado en contra, cosa que, para su sorpresa, a lo mejor, usted pensaba que nosotros, en algún momento, íbamos a ser incoherentes. Nunca, porque somos un partido serio, porque somos un partido de Gobierno, como así lo han refrendado muchos millones de ciudadanos, y como estoy seguro que libre y democráticamente así lo van a hacer. Un partido serio que se caracterizar por la coherencia, y esa misma coherencia es la que vamos a ejercitar en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, en cuanto a la iniciativa y a la parte dispositiva de la misma, que al final es lo que se vota, ya le he hecho los razonamientos oportunos en cuanto a la parte expositiva, ahora es la parte dispositiva. Al punto número uno, en coherencia con las siete iniciativas que hemos presentado desde el comienzo de la legislatura, desde el minuto uno, no en el minuto ochenta y nueve, como presenta usted la suya, usted ha presentado la suya en el minuto ochenta y nueve, el Partido Popular en el minuto uno, punto uno: voto favorable del Partido Popular. Punto número dos, en aras a esa misma coherencia: voto favorable del Partido Popular. Punto número tres, mire, señor Vázquez, el Consejo Audiovisual de Andalucía, la regulación del mismo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, tiene que ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino en un minuto, señora Presidenta. Termino en un minuto para fijar la posición, que es lo que estoy haciendo en estos momentos, del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Punto número tres, que usted plantea, Consejo Audiovisual de Andalucía... Artículo 131, perdón. Vamos a ver, usted está planteando, usted plantea el punto número uno, al cual nosotros hemos manifestado nuestro voto favorable. Plantea usted, lleva usted razón en cuanto a la... Plantea usted el punto número dos, que tiene dos apartados, ¿no?: el apartado a), para el cual nosotros anunciamos el voto favorable, y el apartado b), al cual le hago las consideraciones que en estos momentos le expongo.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo Audiovisual de Andalucía se regula en el Estatuto de Autonomía de Andalucía, en una ley orgánica, donde dice, además, ese artículo 131, el apartado tercero, que «una ley del Parlamento regulará su composición, competencia y funcionamiento». Oiga, señor Vázquez, ¿en el minuto noventa, aquí también van a plantear ustedes una reforma, en el minuto noventa? Nosotros, desde luego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, tiene que terminar ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señora Presidenta, pero me parece importante fijar la posición del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Oiga, nosotros estamos abiertos a cualquier tema que signifique diálogo, reforma, pero con una base fundamental: el consenso, y el consenso en cuanto a lo que se estime conveniente, grupo de trabajo, como usted lo quiera llamar, desde el minuto uno, pero ahora, en el minuto, cuando falta lo que usted sabe, y todas sus señorías, para terminar la legislatura, ¿le parece serio plantear una reforma del Consejo Audiovisual de Andalucía? Nosotros creemos que no, no es el momento ni mucho menos. Porque, además, el propio Estatuto de Autonomía así lo contempla. Lo que haya que hablar del Consejo Audiovisual de Andalucía...</parrafo>
        <parrafo>€La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</parrafo>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, ya tiene que terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... lo que haya que hablar, hablémoslo en el minuto uno, pero no en el minuto noventa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señor Rodríguez, los partidos, si duran noventa minutos, no acaban en el minuto ochenta, se juegan los diez restantes, y todo lo que ocurre entre el ochenta y el noventa tiene la misma validez que lo que ocurre entre el uno y el diez. No nos quite parte de la legislatura, que nos da el mandato el pueblo andaluz para cuatro años completos, no para tres años y medio; no subvierta usted el orden estatutario y constitucional.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, traemos esta iniciativa aquí porque se han producido hechos objetivos graves. ¿Es verdad, o no, la vergüenza pasada en el Consejo de Radiotelevisión Española? Y, por cierto, que yo he calificado que no es de recibo la abstención socialista. No le he visto criticar a usted a sus compañeros del Partido Popular. Nosotros...</parrafo>
        <parrafo>Y no se ponga usted nervioso. Relájese, sosiéguese, tómese una tila, señor Rodríguez, y deje hablar a la oposición, que tienen muchas ganas de poner la censura previa, incluso a los partidos políticos. Relájese, hombre, relájese.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un momento, un momento.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé a cuento de qué viene ese tono de voz un poquito alterado. Vamos a la calma, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En fin, que debe ser prudente en sus comentarios bajo cuerda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hombre, es que es un tono que a mí me ha sobresaltado severamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, porque es no está oyendo usted al portavoz del Partido Popular. En fin, en cualquier caso, en cualquier caso, le pido que no compute esta parte del tiempo.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, son hechos objetivos el espectáculo bochornoso de la RTVE, propiciado por el Partido Popular y secundado por una gente que no sabe dónde tienen la cabeza, me da igual del grupo político que sea, pero eso desvela una forma de entender los medios de comunicación públicos. O los de Castilla-La Mancha, que usted nos recrimine esa carta de la jefa de informativos anunciando el control, la censura previa al trabajo de los profesionales, eso es de vergüenza, y usted no ha tenido aquí ni una palabra para condenar eso. Y, si usted no lo condena aquí hoy, entendemos que es lo que haría si gobernara en Andalucía; es decir, marcaje, presión e ingerencias a los trabajadores de la RTVA o de cualquier otro medio público. Y ustedes, mucha iniciativa en el Parlamento, mucho discurso de boquilla, y luego no llevan nada a cabo allá donde gobiernan. ¿O le tenemos que repasar los informes de pluralismo de las televisiones municipales del Partido Popular? En fin.</parrafo>
        <parrafo>Ha demostrado usted, señor Rodríguez, y su grupo político, que no pueden disimular cuál es su visión de los medios de comunicación: una visión antigua, trasnochada y totalitaria. Defienden un modelo que debería estar superado y que huele demasiado a naftalina.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, usan y abusan de los medios públicos hasta llevarlos al descrédito. Hundieron Radiotelevisión Española, no solamente desde el punto de vista financiero, sino también desde el punto de vista periodístico y profesional, y de crédito, de credibilidad. La etapa de Urdaci fue letal para el prestigio de la televisión pública estatal.</parrafo>
        <parrafo>Y un paréntesis. Yo no sé, señor Rodríguez, si usted nos toma el pelo o es que tiene un cinismo que sobrepasa los límites geográficos de este Parlamento de Andalucía. Hablar de gestión catastrófica de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Recibieron, en el año 1996, la RTVE, con poco más de cien millones de las antiguas pesetas de déficit. Lo dejaron con un billón doscientos mil millones de déficit. Hubo que hacer una reconversión, hubo que hacer un ERE brutal. Vienen ahora de la televisión valenciana con una deuda, deuda bancaria, de 1.300 millones de euros. ¿Y aquí habla usted de 9,3, que es un gran escándalo? Le digo a usted: No es lo mismo 9,3 que 1.300. ¿O es que no sabe sumar tampoco, se le ha olvidado en un rato en esta comisión? En fin, ruina...</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si usted duerme tranquilo, pero su conciencia no la tiene que tener muy tranquila, ¿eh? Campeón en hipocresía.</parrafo>
        <parrafo>Como le decía, abusan de los medios públicos. En Telemadrid y en Valencia, el No-Do son cuentos de Walt Disney comparado con lo que ocurre en esas televisiones. Con tanta manipulación se ha caído la audiencia.</parrafo>
        <parrafo>Las televisiones municipales del Partido Popular, las de los ayuntamientos gobernados por el PP en Andalucía, se han convertido en el boletín oficial de Javier Arenas, y todo con dinero de todos los contribuyentes. Y esta sería la hoja de ruta, tanto de Rajoy como de Arenas si gobernaran; algo que no va a ocurrir, ni en España ni en Andalucía. ¿O no les saca a ustedes los colores que en Telemadrid se sobreimpresione sobre la imagen del Presidente del Gobierno de España, sobre el entonces Ministro de Interior, unos demócratas, el anagrama de ETA? ¿O no se le cae la cara de vergüenza de que, en vísperas del 14-M, después del gran acontecimiento triste y luctuoso del 11 de marzo, pusieran una película de la banda terrorista ETA el día de reflexión, antes de votar, en Telemadrid? ¿O no le produce sonrojo que en Valencia no se haya informado ni un solo segundo de Gürtel hasta que ha dimitido Camps? Se habrá levantado algún valenciano y habrá dicho: ¿Qué le ha pasado a este hombre, que de la noche a la mañana se va? ¿Qué le ha pasado? ¿Se habrá caído por las escaleras y se va? No, era por Gürtel: el mayor escándalo de corrupción de la democracia en España. ¿Y no le parece inmoral este oscurantismo? ¿No le parece inmoral?</parrafo>
        <parrafo>¿Y no se siente apurado por haber protagonizado la única condena por manipulación de una televisión pública? Televisión Española y Urdaci, de protagonistas de esta comisión. Ese es el modelo.</parrafo>
        <parrafo>¿Y no les da vergüenza que en las televisiones municipales del Partido Popular se dedique un 1% de la información política a la oposición y el 99% al grupo de gobierno popular? Esperanza Oña, su portavoz, no solo es la alcaldesa más opaca de España —lo ha dicho la ONG de Transparencia Internacional—, sino es la más sectaria. Pero esto pasa en todas las televisiones. En Motril, por ejemplo —que ha salido también hoy—, por cada minuto de la oposición, ciento once minutos del equipo de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>¿Y no se sienten apurados por la pajarraca, por el golpe de Estado periodístico que querían dar en el Consejo de la RTVE? ¿Y no se ruboriza por la instalación, la implantación de la censura previa en Castilla-La Mancha, que quieren convertir a los periodistas en amanuenses que trabajen al dictado de su jefe o jefes, que están con el teléfono rojo conectado a diario con Cospedal? Por favor, ¿no se avergüenzan?</parrafo>
        <parrafo>Y un pie de página, que esto le gusta a usted mucho: La jefa de informativos de Castilla-La Mancha, casualmente —que no es importante el dato, pero casualmente—, es hija de un destacado dirigente del Partido Popular de Toledo.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que eso no ha influido para nada en su designación. Seguramente ha sido porque tiene una brillante carrera profesional, una brillante... Pero ay si fuera en Andalucía y fuera un socialista, ay si fuera... Yo hubiera escuchado por esa boquita, esa boquita prudente y moderada, cauta y sosegada, calificativos de sicaria política, de enchufada, de comisario... Todo esto, esto... En fin...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>El nerviosismo del señor Rodríguez es patético, es patético el...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a ver, un poquito de calma, un poquito de calma, un poquito de calma, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En cualquier caso, el repaso de esta realidad, de esta radiografía de sus deméritos en el tratamiento y en la gestión de los medios públicos, y de sus futuras pretensiones, nos pone, de verdad, en alerta.</parrafo>
        <parrafo>Hay una situación impropia, anómala y antidemocrática, que supone, o puede suponer, un retroceso en materia de libertades públicas, pues obliga a todos los medios a actuar al servicio, al dictado del poder público.</parrafo>
        <parrafo>Repito: Su modelo de medios públicos cercena la libertad de expresión, no respeta la libertad de información ni el derecho de los ciudadanos a recibir una información veraz. Los principios constitucionales parece que no van con el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pediría al Partido Popular, aunque ya medio ha desvelado su posicionamiento a esta PNL, que lo hagan de manera sincera y no táctica, para salir del paso. Aquí no valen ni las medias tintas ni las posturas impostadas. Voten lo que voten, adquieren una responsabilidad pública, y tendrán que explicar por qué no apoyan algunos de los puntos, y, en el caso de los que apoyan, tendrán que llevarlos a efecto, y el Grupo Socialista estará pendiente de que, en aquellos lugares donde tienen responsabilidades institucionales, el Grupo Popular, sus compañeros de partido, compañeros y compañeras, cumplan con el mandato de este Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, el Diario de Sesiones, en las actas de esta Comisión, aguantan bastante, pero no van a engañar a la ciudadanía de Andalucía con su «depende» o con su «ya veremos».</parrafo>
        <parrafo>Una cosa más: coherencia. Coherencia, toda de este grupo político. Coherencia, porque fuimos los impulsores del Estatuto de Autonomía, los impulsores, defensores y valedores del conjunto de la Constitución Española, principios que ustedes, en el caso del Estatuto, se subieron a última hora y con la boca chica, y por cuestiones tácticas. Y en la Constitución Española, hubo partes que ni siquiera votaron.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señor Rodríguez, quédese con este último mensaje: cuando las consignas políticas entran por la puerta de los medios públicos, la democracia, el periodismo y la decencia salen por la ventana.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Pues pasamos a la votación...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para pedir votación separada del punto 1 en su totalidad, desgajado, y, en el punto 2, votación separada del apartado a) y del apartado b).</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues pasamos a... [ intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

