<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>389</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mariano Ruiz Cuadra</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Iniciativa local de empleo, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000581</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000581. Pregunta oral relativa a la situación de las unidades territoriales de empleo y desarrollo tecnológico (UTEDLT) (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta relativa a la situación de las unidades territoriales de empleo y desarrollo tecnológico. Proponente de la iniciativa, el señor Madrid Olmo del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Madrid, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted ha dicho hoy aquí que su compromiso está con los andaluces y andaluzas, yo no lo voy a poner en duda, ni mucho menos. Pero, si es así, sí que le voy a pedir que responda a lo que se le pregunta, porque entiendo que usted no ha dicho nada de las repercusiones de la reforma laboral en Andalucía. Y espero, por lo tanto, que sí me responda a los múltiples interrogantes que hoy traigo sobre las unidades territoriales de empleo y desarrollo tecnológico ante el plan de reestructuración del sector público, si le importan los parados andaluces, los técnicos andaluces de estas unidades, los emprendedores andaluces, los ayuntamientos andaluces y sus ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señor Consejero, lo que está ocurriendo en esta legislatura, respecto a estas unidades como estructuras creadas para el fomento del empleo, la cultura emprendedora en los territorios de Andalucía es algo incomprensible, máxime cuando estamos en la legislatura de la destrucción de empleo. Y se supone que estas herramientas, creadas por la Consejería, deberían funcionar a pleno rendimiento de cara a posibilitar medios, información, estudios, planes para reactivar y fomentar las políticas de empleo en Andalucía, en colaboración estrecha con las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello le pregunto, en primer lugar, sobre la situación de las UTEDLT en Andalucía respecto al modelo de desarrollo, cómo quedará ese modelo de desarrollo en Andalucía; qué entidades apoyarán a los ayuntamientos y asociaciones en proyectos de desarrollo que excedan el ámbito municipal. ¿Los ayuntamientos podrán disponer de personal para realizar cualquier función o tienen que dedicarse a funciones de desarrollo local? En caso de que se dediquen a funciones de desarrollo local, ¿trabajarán de forma descoordinada como se hacía con el modelo que existía hace diez años?</parrafo>
        <parrafo>Respecto al personal debe usted dar respuesta a muchas preguntas para acabar con tanta incertidumbre. ¿Se tiene previsto que los ALPES pasen a los ayuntamientos? Si es así, ¿cómo se hará esta transferencia de personal? ¿Se le va a extinguir su contrato en los consorcios y se va a hacer uno nuevo con cada ayuntamiento? Si es así, ¿deberán pasar por un proceso selectivo?</parrafo>
        <parrafo>Respecto al sueldo, si el convenio del ayuntamiento marca un sueldo superior, según la titulación del técnico, a la subvención que conceda a Junta, ¿el ayuntamiento tendrá que poner el resto? ¿La subvención contemplará también los incentivos que vienen cobrando los trabajadores por productividad? El personal de la UTEDLT tiene su propio convenio que le reconoce una serie de derechos que, probablemente, no los tenga el convenio del ayuntamiento. ¿Con el traspaso se perderán estos derechos, por ejemplo, el mes que tienen por maternidad?</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la antigüedad, los trabajadores son personal laboral indefinido con una antigüedad media de ocho años, si se traspasan a los ayuntamientos supongo que se les indemnizará. ¿Cómo se va a resolver esta situación?</parrafo>
        <parrafo>En lo que concierne a los directores sobre lo que se tiene previsto su pase a la Agencia Especial de Empleo, ¿cuál será su función y su ubicación? ¿Serán asumidos directamente o habrá convocatoria de plazas? ¿El personal laboral podrá asumir puestos de responsabilidad dentro de la Agencia?</parrafo>
        <parrafo>Y por último, respecto a la red RAUTE, después del trabajo en red durante tanto tiempo, de casi mil cuatrocientos técnicos, ¿qué va a ocurrir con esta información? ¿Estará disponible? ¿Dónde?</parrafo>
        <parrafo>Son muchas incógnitas que están abiertas y una gran incertidumbre en la que están sumidos los técnicos, porque no se les da información alguna, señor Consejero, desde que aparece este plan de reestructuración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, tengo que reconocer, señoría, que la pregunta no tiene nada que ver con la que inicialmente me había hecho usted, pero le voy a pasar a contestar, digo por la amplitud, la profundidad, sobre qué me pregunta. Le voy a pasar a contestar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo primero que le quiero contestar es que si usted lo que trasmite es la intranquilidad de los trabajadores que están en las UTEDLT a través de todas esas preguntas que me formula, se lo voy a responder claro. Los trabajadores pueden estar tranquilos, no sobra nadie que en este momento se esté dedicando a las labores de empleo y de promoción a nivel local. No sobra nadie. Lo que estamos haciendo es diseñando una mejor estructura para que las funciones que cumplimos desde Empleo se puedan desarrollar mejor, con más eficacia y más eficiencia, sin coincidir con usted en absoluto en que eso signifique que en el pasado estas labores no se desarrollaban adecuadamente, sino que en el nuevo contexto todos tenemos que cambiar: los ciudadanos, los servicios privados, los servicios públicos y en Andalucía, como le dije antes, viene una reforma profunda de los servicios públicos de empleo; una reforma, profunda y pionera en España.</parrafo>
        <parrafo>Porque usted me hace todas estas preguntas, ¿verdad?, pero si yo le devolviera estas preguntas en esta contestación sobre qué estamos haciendo en otros sitios, seguramente entraría en un debate que para nada tiene que ver con la contestación que están esperando, fundamentalmente, esos trabajadores y los ciudadanos. Por lo tanto, nadie sobra, las condiciones laborales, estamos viendo ahora mismo el traspaso para el nuevo Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Un gran Servicio Andaluz de Empleo que va a tener y va a recoger todo lo que eran hasta este momento los diversos actores que estaban trabajando en empleo y que, debido a la evolución histórica que habían tenido estos servicios, estaban en fundaciones, ALPES, etcétera. ¿Cuál es el diseño final? Todavía no se lo puedo decir, porque, como dije en mi contestación anterior, nosotros todo esto lo consensuamos con los trabajadores y con los agentes económicos y sociales y, por lo tanto, ahora mismo estamos en ese proceso.</parrafo>
        <parrafo>Usted me pregunta por temas de detalle que en este momento no se lo puedo contestar, porque el proceso todavía no está acabado. Ahora, el mensaje sí está claro: nadie sobra y lo que buscamos es mejorar el servicio público de empleo que se le presta a los andaluces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Madrid Olmo, su turno de intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, que considere tema de detalle si un profesional va a permanecer en el Servicio Andaluz de Empleo o va a ser dependiente, o va a ser transferido a un ayuntamiento. Yo creo que esos técnicos lo deben saber, porque ya llevan un tiempo suficiente de incertidumbre para saber qué va a ocurrir con ellos: si se les van a rescindir los contratos o no se les van a rescindir. Si usted llama a eso cuestiones de detalle, yo creo que la cuestión es bastante, bastante grave; máxime con un programa de las UTEDLT en el que ustedes no se han cansado, durante estos últimos años, de decir que era un programa pionero, un programa que era copiado en países europeos, era un programa que funcionaba maravillosamente bien, en esta legislatura nos llevaría al pleno empleo y otras muchas afirmaciones que se han llevado a cabo con las UTEDLT.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué es lo que hemos visto durante esta legislatura, señor Consejero? Primero, un desmantelamiento por una rivalidad entre Consejeros de Empleo y de Innovación, se desmiembran las UTEDLT, pasan técnicos y ALPES, por un lado, y técnicos de la red básica por otro lado, desaparece un consejero en discordia y vuelven a intentarse hacer otro apaño —digámoslo así—, pero que ha llevado a que estas unidades territoriales sigan sin funcionar como tenían que haberlo hecho, y máxime en una época de crisis tan profunda como la que estamos atravesando.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora se vuelve a hacer una nueva reestructuración en la que usted no responde absolutamente a ninguna de las preguntas que le planteo, porque dice que son cuestiones de detalle. Mire, yo creo que esto es una situación extremadamente grave, lo que está ocurriendo, y usted debería dar explicaciones de qué modelo territorial es el que quieren conseguir; cómo se va a articular ese modelo territorial; qué va a ocurrir con estos técnicos y todas estas cuestiones que yo le he planteado. Que entiendo que la evasiva que usted ha hecho aquí hoy no puede significar otra cosa que no saben qué horizonte tienen, qué modelo va a ser el que van a implantar en Andalucía para asesorar a emprendedores, informar de todas aquellas funciones que estaban llevando a cabo estos técnicos que, por otra parte, han supuesto para el erario público andaluz un coste muy alto en formación, un coste muy alto en la constitución de esos grupos de esa red y que estaban comenzando a dar sus frutos. Eso se ha roto totalmente durante esta legislatura y al día de hoy lo único que sabemos es que usted considera que esos son cuestiones de detalles que no puede pasar a describir en el día de hoy. Lo lamento profundamente y creo que así por este camino poco se va a conseguir en avanzar en ese modelo de desarrollo y en la creación de empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Madrid Olmo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, para cerrar, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, creo que usted malinterpreta las palabras. Yo no lo he dicho que no tengamos un modelo, digo que tenemos un modelo y que ese modelo está siendo pactado, porque nosotros no imponemos, nosotros creemos en el diálogo social. Y usted lo que me está imponiendo es el modelo de otra forma de hacer política, que es la forma de hacer política que tiene su grupo. Nosotros no imponemos, señoría. Nosotros estamos ahora mismo con un modelo concreto, y eso se tiene que llevar al seno donde se tienen que debatir estas cuestiones antes de ser planteadas, porque tienen que ser consensuadas.</parrafo>
        <parrafo>Me pregunta sobre el modelo. Yo le voy a decir, hombre, si me considera usted que no es una situación de detalle el hecho de si cuando una trabajadora esté embarazada va a estar por un régimen u otro, no sé a lo que llama usted régimen de detalle, pero, vamos, a quien tenga alguna duda le recomienda que se vaya al registro que tenemos de su pregunta, la que ha formulado oralmente, y yo, vamos, creo que son cuestiones de detalle completas.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista..., le he despejado la primera duda. Y es lo que usted me viene aquí a plantear: intranquilidad por parte de los trabajadores del sistema. Y yo le digo que pueden estar absolutamente tranquilos, desde el punto de la estabilidad de sus puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Luego, me plantea otra cuestión distinta: «¿Y cuál es el modelo al que quieren tender?». Pues al que quiero tender es a un modelo en el que, en lugar de tener tres o cuatro instituciones que se encarguen del desarrollo a nivel local y de la gestión del empleo a nivel local, que haya una sola, una sola, que se va a llamar el nuevo Servicio Andaluz de Empleo, un Servicio Andaluz de Empleo que trata de ser lo más moderno en lo que es en la prestación de servicios públicos de empleo, lo que significa transparente flexible, cercano, y en el que algunos de los hechos que teníamos en el pasado como característicos de estos servicios de empleo, pues, desaparezcan. Y le digo, y me comprometo desde aquí, a que las colas que vemos ahora mismo en los servicios públicos de empleo desaparecerán. ¿Le parece a usted un compromiso suficiente por parte de un Consejero? ¿Le parece un compromiso, por parte de un Consejero, decirle que estarán integrados en ese servicio público la orientación, la formación, la intermediación y lo que es, finalmente, la colocación en las diversas oportunidades del mercado laboral, todo integrado desde el punto de vista de gestión? Esto es lo que se llama, señoría, un servicio moderno de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa es que se les va a acabar ya el recurso que tenían a decir —usted y las personas de su grupo— si ahora mismo teníamos una estructura que pertenecía al pasado, porque, mire, se lo reconozco: tenemos una reforma pendiente en Andalucía, y en España entera, de los servicios públicos de empleo. Pero ¿sabe cuál es la diferencia? En Andalucía vamos a ser pioneros en esa reforma. Ya me gustará ver en las comunidades autónomas que gobiernan ustedes desde el Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

