<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>364</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria minera, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000150</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000150. Proposición no de ley relativa al Plan de Desarrollo de la Cuenca Minera de Huelva (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Así que pasamos a la segunda proposición de ley, cuyo proponente es el Grupo Parlamentario Popular, relativa al Plan de Desarrollo de la Cuenca Minera de Huelva, y para su defensa, y en primer lugar, le corresponde el turno a su portavoz, la señora López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, han sido ya muchas las ocasiones en las que en sede parlamentaria se ha hablado de la situación de la cuenca minera, y, en todas ellas, siempre a instancia del Grupo Parlamentario Popular. En la tarde de hoy volvemos a hacerlo porque la situación de esta comarca es insostenible. Esta comarca está marcada por una pérdida de población joven, por unas elevadas tasas de paro, por una preocupante falta de perspectiva de futuro; en definitiva, podía calificarse la situación actual como una situación de emergencia social, ya que el 50% de la población activa está en desempleo, y se está produciendo un cierre en cadena de las empresas ubicadas en la zona.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos, desde el Grupo Popular, señorías, que ha llegado la hora de diseñar una estrategia regulada y consensuada para subsanar la situación que están viviendo estos municipios. Esta comarca necesita una reacción inmediata por parte de todas las administraciones, con compromisos serios, firmes y viables, que contribuyan a la reactivación económica de la zona. Una estrategia que contemple, sin duda alguna, una implicación directa por parte de la Junta de Andalucía, a través de los créditos o avales que necesitan los inversores de la zona; la reapertura de la mina, claro está, con todas las garantías legales; la mejora de las comunicaciones, como el desdoble de la A-461; la creación de una oficina técnica de captación de inversores, como ya propuso en su momento el propio comité de empresa de esta comarca; la puesta en marcha del polígono mancomunado y dotación del suelo industrial, prometida por el Grupo Socialista en las últimas elecciones; un programa de dinamización turística; políticas encaminadas al desarrollo industrial; políticas encaminadas a la creación del autoempleo; el aumento de subvenciones a pymes y autónomos... En definitiva, señorías, estamos hablando de un plan que entre en funcionamiento con carácter urgente, un plan que estudie la situación de esta comarca y un plan en el que se vean reflejados, y tengan participación, los distintos municipios y los distintos agentes sociales y económicos de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Y yo puedo entender, señorías, que no todo puede ponerse en funcionamiento a la vez, y lo comparto, y puedo entender que haya que priorizar medidas, y lo comparto plenamente, pero hay algo que es inaplazable, señorías, y son las medidas encaminadas a mantener las empresas ubicadas hoy por hoy en la zona y los puestos de trabajo. Esa medida es inaplazable: mantenimiento de las empresas ubicadas hoy en la comarca y los puestos de trabajo de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Hemos vivido el cierre de Nature Pack, el cierre de Nerva Croissant y, desde hace unas semanas, estamos viviendo la situación de Tubespa, situación lamentable donde los trabajadores, tras ponerse en huelga, han estado sometidos a una vigilancia constante. Finalmente, han sido expulsados de las instalaciones de la empresa, han acudido en varias ocasiones a la Junta de Andalucía, y hasta el día de hoy siguen sin tener respuesta. Y yo espero que esta tarde se les dé una respuesta a estos trabajadores, y la espero, principalmente porque quienes la están demandando, realmente, son los trabajadores de Tubespa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la cuenca minera se cae. Y, mientras se cae, el PSOE y la Junta de Andalucía están mirando para otro lado. Y a mí me gustaría que, en la tarde de hoy, miraran ustedes la calidad humana de los vecinos y vecinas de la cuenca minera, la capacidad de trabajo de estos vecinos y, por supuesto, la capacidad de esfuerzo que tienen, y se darán cuenta de que esta comarca merece el apoyo y el respaldo por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y yo he hablado en muchas ocasiones, en esta Cámara, de la situación de la cuenca minera, y lo haré todas las veces que sea necesario. Porque lo he dicho en más de una ocasión: la cuenca minera le ha dado mucho a la provincia de Huelva, y a esta Comunidad Autónoma, y ahora le toca a ella recibir, y recibir de manera urgente. Y eso es responsabilidad de todos los que estamos hoy aquí sentados: del Grupo Popular, como lo está haciendo, trayendo a esta Cámara las iniciativas que le están demandando los propios sectores sociales y económicos de la zona, y del Grupo Socialista, que hoy por hoy está gobernando, llevando a cabo medidas y políticas activas de empleo, cosa que no está ocurriendo en esta comarca, y el mejor reflejo de ello son las tasas de paro que existen en la misma.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, yo rogaría que esta tarde no miraran ustedes el color político de esta iniciativa y se fijaran en la situación real de esta comarca, en las necesidades que cada día están pasando los hombres y mujeres de la cuenca minera, y tuvieran a bien aprobar esta iniciativa porque, simplemente, reporta beneficios para la comarca de la cuenca minera.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de posicionamiento, el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Grupo Popular, esta proposición no de ley que ustedes presentan esta tarde aquí, en esta Comisión, lo único que viene a corroborar es que no existe mayor desconocimiento político.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señorías, una vez más, se equivocan de escenario. Sencillamente, porque su iniciativa plantea cuestiones que implican a la Consejería de Turismo, Empleo, Salud, Obras Públicas, etcétera, y que, por tanto, no pueden ser dirimidas únicamente en esta Comisión. O bien siguen practicando ustedes la estrategia del todo vale, para arañar un par de votos, o bien —y esto quizás sea lo más grave— demuestran un desconocimiento absoluto de lo que se está haciendo en esa comarca. Y me explico.</parrafo>
        <parrafo>Todos los puntos que ustedes plantean en esta proposición no de ley fueron acordados en 2008, según recomendación del Consejo para el Desarrollo del Empleo en la Comarca Minera de Huelva, por UGT, Comisiones Obreras, la FOE y la Mancomunidad Cuenca Minera. En definitiva, por todos los grupos políticos que habían conseguido representación tras las pasadas elecciones municipales, por todos menos por ustedes. ¿Y saben por qué, señorías del Grupo Popular, tanto como les interesan ahora las empresas de la zona? ¿Saben por qué? Porque ustedes ni se han dignado aparecer por el órgano plenario de dicha mancomunidad.</parrafo>
        <parrafo>Tras las pasadas elecciones municipales, ustedes sacaron dos representantes en la Mancomunidad de Municipios de la Cuenca Minera: uno, en el municipio de Berrocal, y otro, en el municipio de Campofrío. Y ustedes no han tenido ni siquiera la deferencia de ocupar estos dos cargos para trabajar por el desarrollo y la diversificación socioeconómica de esta comarca. Esa, señorías del Grupo Popular, esa es la preocupación real que tienen ustedes por esta zona y por la ciudadanía de esta zona.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señorías, siempre han tenido actitud cobarde con la cuenca minera de Riotinto, una actitud de tirar la piedra y esconder la mano. Lo demuestran ahora trampeando con proposiciones no de ley de estas características, que ustedes, si tuvieran valentía política, deberían haber presentado en el Pleno de la Cámara, y lo demostraron durante el Gobierno del señor Aznar. En aquellos tiempos, señorías del Grupo Popular, no solo congelaron los sueldos de los funcionarios, sino que congelaron todos los proyectos de la cuenca minera, y, si no, pregúntenle ustedes a su líder, el señor Arenas, que entonces era Ministro de Trabajo, y tuvo la desfachatez de decir que para la cuenca minera no iba destinado un solo taller de empleo más [intervenciones no registradas], amenazas que cumplió, salvo para el municipio de La Granada, de Riotinto, casualmente gobernado por el Partido Popular. O pregúntenle al señor Álvarez Cascos por qué les dijo a los alcaldes socialistas de la zona que la Nacional 435 no era una infraestructura necesaria para la comarca, cuando ustedes ahora tanto la demandan; o por qué votaron en contra, en el Senado, a una iniciativa presentada por el Partido Socialista, que pretendía la inclusión de la minería metálica en las subvenciones que otorgaba el plan europeo Miner, ante el cese de la explotación del cobre en Riotinto, que en aquel momento hubiera sido una solución de futuro para la cuenca minera. O por qué ustedes mismos votan en contra de los presupuestos, que recogen las actuaciones que después pretenden impulsar, demostrando una vez más su irresponsabilidad y su falta de seriedad. O la gota que colma el vaso, señorías: con qué criterio hablan ustedes de desarrollo económico cuando se atrevieron a poner en jaque un proyecto minero como el de Aguas Teñidas, que ha genera ya más de cuatrocientos setenta empleos industriales.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Frente a todas estas vicisitudes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, dejen a la señora portavoz que termine.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... frente a todas estas vicisitudes, señorías, que ustedes parece haber olvidado, los gobiernos socialistas han apostado alto por el futuro de una comarca en la que hemos trabajado mucho, pero en la que aún queda mucho por hacer.</parrafo>
        <parrafo>En esta línea, señorías, junto a las políticas activas de empleo existentes y al desarrollo para la mejora del sistema sanitario en la zona, se han presentado, en este último año, varios proyectos que ustedes ya conocen, como, por ejemplo, el polígono comarcal de innovación empresarial, el nuevo trazado de la A-461, el proyecto Parque Cultural del Megalitismo, impulsado con fondos de la Junta de Andalucía a través de las fajas piríticas, y estamos trabajando, por la parte que nos toca, para hacer posible la reanudación de la actividad minera en Riotinto con todas las garantías legales y medioambientales, lo que supondría, de llevarse a cabo, señorías, la creación de cuatrocientos puestos de trabajo. Es más, señorías del Grupo Popular, ya les puedo adelantar que no va a haber recortes con respecto al proyecto de la Nacional 435, fruto del empeño del Presidente Griñán, que ha considerado esta infraestructura vital para la provincia de Huelva ante la reprogramación que tenga previsto realizar el Ministerio de Fomento.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la creación de una oficina técnica, señorías, ya les explicamos en otra ocasión, en esta Comisión precisamente, que la captación de inversores para la zona ya se está gestionando a través de la agencia IDEA y de una subvención concedida por la Consejería de Empleo a la Fundación Riotinto, y porque todo ello —y porque todo ello, como digo— ya está en marcha, desde el Grupo Parlamentario Socialista les presentamos una enmienda in voce con un único punto, que recogerá todas las actuaciones que ya se están gestionando y que quedaría redactada de la siguiente forma:</parrafo>
        <parrafo>«El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a continuar desarrollando el plan de actuación acordado en el seno del Consejo para el desarrollo de la cuenca minera de Riotinto, y agilizar, en el marco del VII Acuerdo de Concertación Social, las actuaciones destinadas a la zona ATIPE de la comarca minera de Riotinto que garanticen el desarrollo económico y el futuro de la misma.»</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías del Grupo Popular, quedamos a la espera de que ustedes nos acepten esta enmienda in voce, rompiendo de esta forma esa dinámica que tienen, de plantear iniciativas en este Parlamento que, lejos de buscar el beneficio de la ciudadanía de la Cuenca Minera, van buscando únicamente el desgaste del Partido Socialista, y de una vez por todas arrimen el hombro y trabajen conjuntamente con nosotros por la diversificación socioeconómica de una zona que desde hace mucho tiempo viene arrastrando una problemática histórica muy complicada y que ahora más que nunca necesita del esfuerzo conjunto de todos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Le rogaría, por favor, señora portavoz del Grupo Socialista, señora Rivas, si puede... A la Mesa, a la Mesa de la Comisión, señora Rivas, la enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, señora López, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Rivas, ha comenzado usted su intervención cuestionando a la Mesa del Parlamento. Hay que tener osadía, ¿eh?, con el poco tiempo que usted lleva, porque esta iniciativa ha entrado aquí porque así lo ha decidido la Mesa del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y ha empezado usted cuestionándola, y hablando de muchos datos, para no entrar a hablar de la problemática actual que tiene la Cuenca Minera. Ni se ha referido a las empresas que están cerrando, ni a los trabajadores afectados. No hay mayor cobardía política que esa, siendo usted diputada por esa comarca.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señora Rivas, esa frase famosa de «Márchese, señor Zapatero», a usted no se le puede aplicar, porque ni está ni se le espera, salvo semanas antes de las votaciones. Los trabajadores de Nature Pack estuvieron durante semanas, durante semanas manifestándose, y usted se reunió con ellos una vez y no les dio ninguna solución. Las trabajadoras de Nerva Croissant, después de traer yo a esta Cámara su situación, tuvo usted que reunirse con ellas porque se vio obligada. A día de hoy siguen en paro, y usted ni una llamada. Y de los trabajadores de Tubespa ¿qué me dice usted? ¿Es que no ha sido usted capaz de responderles, a esos trabajadores de su comarca, a esos trabajadores que fueron expulsados de sus instalaciones, a esos trabajadores que han hecho dos manifestaciones aquí, en Sevilla, y ustedes no son capaces de darles la cara? ¿Y habla usted de cobardía política? ¿Habla usted de cobardía política? Usted tiene mucha cobardía política y mucha arrogancia política. Se sienta aquí a hablar del pasado para no afrontar el presente.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, le digo algo más, señora Rivas: ¿Sabe por qué usted no es capaz de ponerse en la piel de los hombres y mujeres de la Cuenca Minera? Porque a usted la crisis no le afecta, no le afecta. Pero, claro, le puede afectar dentro de unos años si en aquella comarca no votan a su partido. Por eso en ese momento recorrerá usted los pueblos de esa comarca pidiendo el voto.</parrafo>
        <parrafo>Pero le voy a decir una cosa: Quizás no pueda pedirles el voto a los trabajadores y a las empresas; quizás tenga que ir a pedirlo a las listas del Inem, que es donde ustedes los están abocando. A ver con qué cara van, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, le merece tan poco respeto su propia comarca que usted ni ha analizado la situación. Yo le estoy diciendo que se necesita un plan con carácter urgente, un plan en el que se impliquen todos los municipios, los agentes sociales y económicos de la zona, y, por supuesto, las distintas consejerías, señora Rivas, porque todas hicieron promesas y todas, hasta hoy, las han incumplido.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, de esas medidas, muchas como el polígono mancomunado, lo prometieron usted y su partido en su propia comarca. ¿Ya no se acuerda, señora Rivas? La verdad es que tiene usted una memoria histórica bastante sectaria, ¿verdad? La utiliza simplemente para lo que le interesa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, hay una cosa, señora Rivas, que tiene prioridad, y la prioridad son las políticas encaminadas a mantener las empresas y los puestos de trabajo que hoy por hoy están ubicados en esa zona. Y, claro, usted eso no lo entiende, y no lo entiende porque usted está acomodada en su cargo. Pero las familias de la Cuenca Minera, que yo las veo todas las semanas, no saben cómo llegar a final de mes, señora Rivas. ¿Y qué ocurre? Pues que, mire, ¿sabe qué no quieren? Pues no quieren bonitas palabras, como usted ha hecho hoy; no quieren un discurso del pasado, como usted ha hecho hoy. Quieren soluciones, quieren trabajar, y quieren contribuir a desarrollar su comarca, lo que usted, diputada por la Cuenca Minera, les está impidiendo cada vez que se trae aquí una iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me gustaría que, ya que ha hecho ese recorrido por la historia, les explique también usted a los trabajadores de esta zona cómo su Gobierno alardea de subvenciones a grandes empresas y le da la espalda al cierre en cadena que se está produciendo en la Cuenca Minera, y usted, diputada por esa comarca, aplaude a su Gobierno. Y me gustaría que les explicara a los compañeros de su zona cómo usted se niega a aprobar una iniciativa en beneficio de esta comarca, y me gustaría que les explicara cómo usted se niega a poner en marcha las promesas electorales que hizo su propio partido, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo lamento mucho esa actitud sectaria y partidista, y sobre todo lamento, señora Rivas, que el poco trabajo que usted está haciendo en esa comarca y la mucha prepotencia que usted muestra en esta Cámara estén dañando, como están dañando, a la ciudadanía de la Cuenca Minera.</parrafo>
        <parrafo>Y me lanza usted una transaccional para seguir trabajando por la Cuenca Minera y que yo retire mi iniciativa. Dígame usted dónde está ese trabajo, con las tasas de paro que tiene; dígame usted dónde está ese trabajo, cuando se ha perdido toda la población joven de la comarca; dígame usted dónde está ese trabajo, cuando quedan vivas tres empresas en la comarca. ¿Y usted quiere que yo le apoye la misma línea de trabajo, las promesas incumplidas? Se equivoca. Para engañar a la población ya está usted, que lo acaba de hacer en esta tarde. Y, mire, a usted solo le importan los votos, a usted solo le importan los votos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo voy a terminar con una cosa, señora Rivas: la política está para servir al ciudadano, no para servirse de él, y de esto, de esto último, de servirse de él, usted está haciendo gala y galardones en esta Cámara desde que asumió el cargo, y está dañando a sus ciudadanos. Y para eso hay que tener mucha prepotencia política, no todo el mundo vale, y yo le reconozco que no valgo para engañar a los ciudadanos como usted lo ha hecho en la tarde de hoy. Ni valgo ni lo haré nunca. Allá cada uno con sus consecuencias. Eso sí, solo hay un culpable: el PSOE, y usted como diputada por esa provincia.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López.</parrafo>
        <parrafo>¿Entiendo de su intervención que no acepta la enmienda in voce?</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues entonces pasamos a la votación de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

