<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>226</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Escolarización, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000435</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000435. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre los problemas de escolarización producidos en los centros educativos de la provincia de Córdoba para el próximo curso escolar 2009-2010 (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación. Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, pues, expresadas estas condolencias vamos a iniciar el debate de los asuntos que componen el orden del día. En primer lugar, tenemos las dos comparecencias. La primera de ellas es del Grupo Popular, y es una comparecencia en la que se pregunta a la Consejera de Educación sobre los problemas de escolarización que se han producido en los centros educativos de la provincia de Córdoba para el inicio del ya presente, curso escolar, en el texto dice «para el próximo curso escolar», pero el curso escolar ya se ha empezado, por lo tanto, es para el presente curso escolar 2009-2010.</parrafo>
        <parrafo>Cuando la señora Consejera lo desee. Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días a todos. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el proceso de escolarización es uno de los procedimientos más importantes que se llevan a cabo por la Administración educativa, posiblemente sea uno de los procedimientos de mayor envergadura que realiza cada año la Administración autonómica, pues afecta al total del alumnado andaluz, a un 1.668.000 alumnos y alumnas, y, prácticamente, concierne al conjunto de las familias de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Tanto en el conjunto de Andalucía como en la provincia de Córdoba hemos conseguido que la educación esté universalizada, lo que significa que la Administración educativa ofrece una plaza a todos los menores de 3 a 16 años de manera obligatoria y gratuita, habiéndose convertido, por lo tanto, en un derecho universal de nuestros menores. Y es responsabilidad de la Consejería de Educación que ese derecho sea una realidad para cada uno de los escolares, y, como no puede ser de otra manera, que todo lo que se relaciona con su ejercicio se lleve a cabo con normalidad y con absoluto respeto a la legalidad vigente.</parrafo>
        <parrafo>Intentamos siempre conciliar el derecho de los padres. Intentamos conciliarlo para que, en la medida de lo posible, siempre se atienda su elección de centro, pero es verdad que el escenario en el que nos movemos tiene limitaciones. No podemos conseguir ese objetivo al ciento por ciento, dado que tenemos centros públicos y privados concertados; el modelo de centro tiene enseñanzas y números de unidades o líneas autorizadas; las dimensiones físicas de los centros también ofrecen dificultades, ya que en muchos casos no admiten el incremento de unidades, y, por supuesto, también hay que ser conscientes de que hay una disponibilidad de recursos económicos y humanos que nos obliga a administrarlos con la mayor eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>El proceso, como saben de otros años, se lleva a cabo por zonas de escolarización delimitadas por las delegaciones provinciales —en este caso, por la de Córdoba— con dos criterios fundamentales: primero, la existencia de centros públicos y concertados, es decir, enseñanza financiada con fondos públicos dentro de la zona; y, por otra parte, que haya plazas suficientes para la demanda existente. Y es dentro de esas zonas donde la Consejería está logrando cada año que el 97% de las solicitudes se atiendan con el primer centro que eligen los padres. Quiero decir, por lo tanto, que el 97% de las familias vienen obteniendo plaza dentro de su zona.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que queda un porcentaje pequeño, de un 3%, en los que las familias no consiguen la plaza donde han solicitado en primer lugar, normalmente porque la demanda es superior a las plazas que el centro tiene autorizadas, y en el caso de los concertados porque no es posible sostener una unidad para cuatro o cinco alumnos cuando existe plaza en otro centro público o concertado, en su caso, dentro de la misma zona.</parrafo>
        <parrafo>No olvidemos que como responsables públicos es nuestro deber velar, como decía, por la eficiencia de los recursos, y, por lo tanto, el derecho de las familias andaluzas, la voluntad que tienen de elegir el centro de sus hijos, está limitado por las prioridades que establece la ley cuando la demanda es superior a la oferta. Existen unos criterios perfectamente tasados, públicos, transparentes y conocidos por todos.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, tiene también incidencia, y lo venimos notando en estos últimos años, que el Plan de Apoyo a las Familias, que aprobó la Junta de Andalucía en el año 2002, y que dentro de él, el Plan de Apertura de centros, que facilita la conciliación de la vida familiar y laboral de los andaluces... Afortunadamente, este año tenemos ya 1.993 centros públicos que ofrecen todos o algunos de los servicios de este plan, como saben: aula matinal, comedor y actividades extraescolares. Y, como les digo, esta novedad, en términos de muchos años, aunque ya lleve algunos de rodaje, pero también está incidiendo sobre la preferencia de las familias a la hora de solicitar un determinado centro. Les quiero recordar en este caso que no es posible que ese sea uno de los criterios de admisión, puesto que la Administración educativa está obligada, con la normativa en la mano, a ofrecer una plaza escolar en un centro de la zona de escolarización que han elegido las familias aplicando los criterios de admisión, y, evidentemente, por las cifras que les doy, es imposible, a día de la fecha, que todas las familias puedan obtener plaza en un centro que ofrece servicios de apertura.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nuestro objetivo es, como hemos hecho este año, seguir incrementando el número de centros acogidos al plan, que, como saben, no forman parte de la enseñanza obligatoria. Son servicios de apoyo a las familias que vamos ampliando año tras año.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, se trata de un proceso de una enorme envergadura. Es normal, por lo tanto, que se produzcan incidencias, y nuestra obligación es mejorarlas año a año. Igual que la obligación de ustedes, en este caso del Grupo Popular, lógicamente, es denunciar esas incidencias para que vayamos mejorando y vayamos conociendo la magnitud de esas discrepancias que se puedan producir, si bien es cierto que, desde luego, exigir a la Junta de Andalucía, o a cualquier otra Administración, que más de un millón de familias no pongan un solo pero al proceso de escolarización es poner un listón que es bastante difícil de saltar.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, quiero entrar ya en el objetivo principal de la comparecencia, que es la escolarización que se ha desarrollado en Córdoba, entendemos que con bastante normalidad, como se puede comprobar, con los datos que se acompañan. Les contaré, ya hablando de la provincia de Córdoba, que con respecto a la escolarización de 3 años, a fecha 9 de junio del año 2009 estaban escolarizados el 97,52% de los alumnos de tres años, quedando una cifra de 99 alumnos que no fueron admitidos con 10 puntos, de los cuales 74 pertenecen a centros concertados y 25 a centros públicos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al total de solicitudes presentadas fueron admitidas en primera opción un 93,2%. Si nos referimos a los centros de titularidad pública, el 96% de las solicitudes fueron admitidas en primera opción, y ese porcentaje baja al 85,5% en la concertada.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a la escolarización en Educación Primaria, les diré que a fecha también de 9 de junio de 2009 estaban escolarizados el 94,87% del alumnado. Había 14 alumnos, por lo tanto, no admitidos con 10 puntos, de los cuales 12 pertenecen a centros concertados y dos a centros públicos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al total de solicitudes presentadas fueron admitidas en primera opción un 92,3%. En los centros públicos alcanzó el 91,8% y en los concertados el 92,9%, cifras que, en este caso, son similares, ligeramente por encima, en este caso, de la media andaluza. Por lo tanto, hay una media de mayor satisfacción, en este caso, en la provincia de Córdoba que en el resto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Estos datos nos hacen sentirnos moderadamente optimistas con el trabajo realizado, si bien seguimos esforzándonos para mejorar nuestro objetivo de conciliar, en la medida de lo posible, la voluntad o el deseo de las familias con la disponibilidad de plazas que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Y, si me permiten, quiero terminar hablando de un asunto que es, en general, para toda Andalucía, pero que ha tenido una particular incidencia en la provincia de Córdoba, donde..., no porque haya tenido más incidencia estadística, sino porque ha tenido una mayor relevancia social, porque se constituyó una plataforma para reivindicar, como bien saben, que los hermanos vayan al mismo colegio que los hermanos que ya están escolarizados; es decir, que no vaya cada hijo a un centro distinto.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, en este sentido, hemos escuchado con mucha atención estas demandas.</parrafo>
        <parrafo>Les puedo decir que, ya en el Decreto del año 2007, que es el que está vigente en la actualidad, hubo un intento de la Consejería de atender a esta demanda, y se subió, entonces, bastante la baremación, los puntos que se daban por la condición de hermano se subieron hasta los que hoy tiene el Decreto, pero se ha demostrado, desde el año 2007 hasta hoy, que ha sido una subida insuficiente porque siguen produciéndose casos de hermanos que se ven obligados, por los criterios de escolarización y por la baremación, a ir a centros distintos. Con lo cual, yo les quiero anunciar en esta sede parlamentaria que vamos a solucionar esta cuestión y que, de cara al curso 2010-2011, el año que viene, vamos a cambiar la norma, introduciendo nuevos criterios de baremación que refuercen la puntuación de los hermanos, para que podamos garantizar que las unidades familiares permanezcan unidas; es decir, entendemos, desde luego, que los hermanos deben ir al mismo centro, si así lo quiere la familia, y, por lo tanto, vamos a actualizar y a mejorar la norma en todo lo necesario para garantizar que esto sea así, porque es verdad que son situaciones que no son queridas absolutamente por nadie. En este momento hay que respetar la normativa que hay porque estamos en un Estado de derecho, y sería vulnerar los derechos de los hijos de otras familias. Pero este asunto, insisto, lo vamos a solucionar de manera definitiva para el curso que viene. Lo quería comentar porque, insisto, es para toda Andalucía, los casos se producen en toda Andalucía, pero tenía una especial incidencia, cuanto menos social, en la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Y, si les parece, lo vamos a dejar aquí, sin perjuicio, después, de poder ahondar ya en cualquier aspecto que sea del interés de sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, la señora Obrero Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues he escuchado atentamente su intervención, señora Consejera, y, bueno, pues usted nos ha ofrecido datos relativos a los problemas de escolarización, tanto en Andalucía como en Córdoba, en la provincia de Córdoba, y reconoce que queda mucho por hacer. Pero, sin embargo, yo esperaba, sinceramente, que hiciera autocrítica de la gestión realizada por la Consejería de Educación, y más concretamente por la Delegación de Educación en Córdoba, porque pienso que es, precisamente, donde está el origen de muchos de los problemas que este año se han producido.</parrafo>
        <parrafo>Ni tampoco le he escuchado decir, ni dar ninguna explicación a los padres y madres afectados por las lamentables soluciones que su Delegada en Córdoba ha hecho a muchas de las reclamaciones que ellos han presentado. Pienso que ya se les ha dado demasiada confianza, demasiado margen de confianza en la provincia de Córdoba. Leváis muchos años gobernando en nuestra tierra. Y este año se ha demostrado cuál es la voluntad política de su Consejería, y concretamente de su Delegada, que es, ni más ni menos, que la de tratar a los alumnos como números, sin tener en cuenta que son personas, y que son familias las que se van a ver afectadas durante este cursos escolar entero, por una decisión que, a menudo, y créame, señora Consejera, no tiene una justificación lógica.</parrafo>
        <parrafo>Hace unos días que ha comenzado el curso escolar 2009-2010, y, al igual que en el resto de provincias, en Córdoba hemos asistido, de nuevo, a una serie de problemas en el ámbito educativo, pero, fundamentalmente, los más importantes han estado en el proceso de escolarización, que vienen, desde nuestro grupo, a cuestionar la planificación, la previsión y la agilidad de la Delegación de Educación en Córdoba para abordar la cantidad de reclamaciones que se han presentado por padres y madres cordobeses, en virtud de lo establecido en el plazo legal, ¿no?, establecido legalmente.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, todos los años nos encontramos con la problemática que supone para padres y madres cordobeses que no puedan obtener plazas en el centro educativo elegido para sus hijos. Y aunque usted ha dicho, porque la hemos oído, que siempre se pretende, en la medida de las posibilidades y siempre que haya plazas en el centro educativo elegido por los padres, dar una plaza a sus hijos, lo cierto y verdad es que los padres y las madres se frustran, no solo porque ese derecho no se hace efectivo, sino porque el sistema establecido para baremar, en el caso de no existir plazas suficientes, no garantiza el marco de protección ni de actuación administrativa —y, en este caso, vuelvo a reincidir en la Delegación de Educación de Córdoba— para comprobar la multitud de fraudes que se cometen, sobre todo en relación con el criterio del domicilio más cercano al centro elegido.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en la provincia de Córdoba, para este curso, han sido más de trescientas las familias que no han podido escolarizar a sus hijos en el centro educativo elegido como primera opción.</parrafo>
        <parrafo>Si partimos del nivel educativo más bajo, las plazas escolares ofertadas de 0 a 3 años son del todo insuficientes.</parrafo>
        <parrafo>En Córdoba, según los datos estadísticos del Instituto Nacional de Estadística, a fecha 1 de julio del presente año, teníamos que hay 34.787 niños y niñas cordobeses. Teniendo en cuenta que las plazas que oferta la Consejería de Educación, según una respuesta parlamentaria a nuestro grupo, es de 7.936, la cobertura de plazas alcanza tan solo el 22% del alumnado más pequeño en la provincia de Córdoba. Aun así, la Confederación Española de Centros de Enseñanza en nuestra provincia ha advertido que casi ochocientos niños no han obtenido plaza escolar en las escuelas infantiles para el curso escolar que está recién comenzado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para estos padres y para estas madres, evidentemente, es complicado conciliar la vida familiar y laboral, por lo que la mayoría tiene que recurrir a familiares, y también a los abuelos, ¿eh?, como la figura de abuelos niñeros, para no perder sus puestos de trabajo. Esto es así de simple, pero esto es indignante. Por no hablar, ¿eh?, del encarecimiento del precio público de 278 euros para las plazas de centros de Educación Infantil, o también la subida del precio público para el aula matinal, actividades extraescolares o también para el servicio de comedor escolar.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este caso, me quiero detener un momento.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera pedirle explicaciones en torno a lo que está haciendo la Delegación de Córdoba en cuanto a la asignación de monitores y monitoras para atender a los niños y a las niñas en los comedores. En el Colegio Público Maimónides, del Higuerón, de Córdoba, se ha comunicado a los padres que tendrán que recoger a sus hijos a las tres del mediodía; es decir, solamente tienen una hora de comedor, además con la advertencia de que los padres tienen que recoger a sus hijos a las tres, y que, en circunstancias especiales y por motivos muy concretos y muy justificados, se podrá alargar la recogida hasta las tres y cuarto. Es decir, la Delegación de Córdoba recorta presupuesto económico de horas a los monitores y monitoras. Yo quisiera saber qué criterio ha seguido la Delegada de Córdoba para tomar esa decisión, porque el número de alumnos en el comedor es el mismo: 150 niños, y el régimen de funcionamiento de este centro siempre ha sido así, las circunstancias no han cambiado. Además, en el artículo 15 del Decreto 137/2002, de 30 de abril, de apoyo a las familias andaluzas, dice textualmente: «Los centros docentes públicos prestarán servicio de comedor para las alumnas y alumnos de Educación Infantil, Primaria y Secundaria Obligatoria. El horario destinado a este servicio será de hasta dos horas, a partir de la finalización de la jornada lectiva de la mañana». Otra decisión errónea, de las muchas a las que ya nos tiene acostumbrados la Delegada de Córdoba, de Educación de Córdoba, y que impide, evidentemente, la conciliación de la vida laboral y familiar de muchos de estos padres que, por suerte, conservan su trabajo al día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera también, como usted, pararme, dedicar una especial atención a la plataforma llamada Hermano, ven a mi cole, que, como usted muy bien sabe, pues reivindicaban algo lógico y de sentido común, como es que se puedan escolarizar a hermanos en el mismo colegio, pero por adscripción directa.</parrafo>
        <parrafo>Es un contrasentido y un desconcierto familiar tener a un hijo matriculado en un centro, y, a otro, en otro, más aún si los dos centros educativos están lejos uno de otro, en la misma ciudad.</parrafo>
        <parrafo>En este asunto, tampoco su Delegada hizo méritos. No solo ha dejado que pase, sino que, además, ha hecho caso omiso a los documentos que las propias madres y padres de esta plataforma presentaron en la Delegación, demostrando la falsedad de las direcciones utilizadas por otros padres en el proceso de escolarización.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo que la LOE, en el artículo 84, y también el artículo 17.2 del Decreto 53/2007, de 20 de febrero, por el que se regula el procedimiento de admisión del alumnado en los centros públicos y privados-concertados en Andalucía, establece, como muy bien usted ha dicho, el criterio de, en el caso de que no existan plazas suficientes, la existencia de hermanos matriculados en el centro educativo. Sin embargo, en la baremación se asignan menos puntos que por domicilio. Esto no debería ser así. Directamente los hermanos deben tener la posibilidad de estar juntos sin necesidad de baremación alguna, sin necesidad, es decir, por adscripción directa, porque de lo contrario estamos hablando de un contrasentido, y también de una injusticia. Incluso el propio Tribunal Superior de Justicia de Andalucía en Sevilla, en Sentencia de 21 de mayo de 2008, establece que, al existir más alumnos por unidad escolar que los permitidos por la normativa aplicable, con el perjuicio psicológico que se podría derivar al menor y a su familia con el cambio del entorno educativo, motivo, además, por obvios perjuicios y el derecho de los padres a elegir el centro escolar, consideraba el propio tribunal que no existe un dato objetivo que determine que se perjudique el interés general por la mayor escolarización del menor en el centro, admitiendo la ampliación de la ratio para que el menor inicie sus estudios en el centro en que cursarían sus hermanos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, como usted bien ha anunciado, la postura del Gobierno andaluz es favorable a que se cambie la normativa. Yo les quiero decir que nosotros presentamos, a raíz de esa reivindicación social, una proposición no de ley, que traeremos a Comisión, y que veremos si de verdad esa es la voluntad del Partido Socialista para que eso cambie de una vez por todas en el sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Otros de los problemas graves que se han producido son las numerosas reclamaciones en el proceso de escolarización. La mayoría está fundada en domicilios falsos que permitieran obtener la puntuación necesaria para entrar en el colegio elegido por los padres.</parrafo>
        <parrafo>El sistema está fallando; el sistema está fallando, señora Consejera, porque los padres y las madres recurren a chanchullos para garantizarse el acceso de su hijo a un centro educativo. No hay control por parte de la Delegación, ni tampoco existe garantía o marco de protección para aquellos padres y madres que consiguen demostrar la falsedad de esos domicilios.</parrafo>
        <parrafo>La situación está llegando al punto de tener que hacer de detectives y de tener que llevar todas las pruebas fehacientes posibles para acreditar que se está cometiendo fraude, además de lo que supone el tener que señalar a dedo, a dedo, a otros alumnos que ya están matriculados en ese centro y que van a ser futuros compañeros de sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>Son inconcebibles los casos que yo he tenido ocasión de conocer, ¿eh? Son bastantes, pero el más significativo es el de un padre que, viviendo en el centro de Córdoba, solicitó plaza en uno de los centros más cercanos a su domicilio. Se lo denegaron, asignándole un colegio en otro barrio de Córdoba bastante alejado de su domicilio habitual. Inmediatamente el padre hace averiguaciones y presenta escrito a la Delegación demostrando que eran falsos algunos de ellos. Después hace las pesquisas necesarias, en colaboración con el Ayuntamiento de Córdoba; la Delegación reconoce que era falso alguno de estos domicilios, aunque, sorprendentemente —aunque, sorprendentemente—, a tres de ellos, a pesar de reconocer que el domicilio habitual que se había declarado en el proceso de escolarización era falso, es decir, a pesar de reconocer que ha existido fraude, la Delegación les admite otra dirección que ellos aportan posteriormente como válida y le mantiene la baremación estimada para ello.</parrafo>
        <parrafo>Estas circunstancias son las que crean impotencia, las que hacen perder la credibilidad en el sistema y la credibilidad en la gestión de su delegada, de su delegada de Educación en Córdoba, que aplica criterios discriminatorios en la resolución de las reclamaciones.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo ocurre con un padre de un pueblo de Baena. Supongo que usted se acordará. Este case tuvo yo ocasión de comentárselo personalmente. Este hombre es guardia civil, y a su hija le dieron plaza en un colegio bastante retirado de su domicilio, y, además, en una zona conflictiva para él, porque por su profesión desarrolla actuaciones policiales en ella.</parrafo>
        <parrafo>Yo confiaba en el buen hacer de su Consejería y en que se revisara esa reclamación, y la única contestación que he recibido es que allí no hay ningún problema y que la Delegada ya conoce este tema.</parrafo>
        <parrafo>Para mí, esto, sinceramente, es una vergüenza y un claro ejemplo de la dejadez de su Delegada —vuelvo otra vez a la provincia de Córdoba—, y que realmente no ha tenido voluntad de solucionar este problema, que realmente es serio para esta familia.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Y, a pesar de que ha comenzado el curso escolar, de que aún quedan niños por escolarizar en la provincia de Córdoba —esta es la información que nosotros tenemos—, ayer nos comentaba una madre que, después de haber tenido admitido a su hijo en su colegio, comprados los libros y el uniforme, la llaman por teléfono, no se lo comunican por escrito, para decirle que el niño está fuera de su colegio. Inmediatamente se dirige a la Delegación, y allí le dicen que busque plazas libres en los colegios más cercanos a su domicilio, que ella busque plazas libres.</parrafo>
        <parrafo>No, mire usted —no, mire usted—, la Delegación tiene un trabajo que desarrollar, tiene que facilitar ese trabajo a los padres y no ser los padres los que tengan que hacer esas gestiones que están de más para ellos.</parrafo>
        <parrafo>Todos estos problemas se podían haber evitado si existiera voluntad política de hacer bien las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen datos de la demanda escolar en el periodo de escolarización y matriculación; ustedes sabían que desde mediado de curso los alumnos que van a incorporarse a las aulas en los centros educativos eran un total de 4.813 alumnos más en los distintos niveles educativos de la provincia de Córdoba. Sin embargo, tenemos tan solo 54 profesionales de la enseñanza más para este curso, lo que implicará una media de 89 alumnos para cada uno de estos dos centros. Esto es un recorte presupuestario que podemos unir a otro más, como es el recorte de las inversiones para obras, reformas y construcciones en mi provincia.</parrafo>
        <parrafo>El año pasado, en los meses de verano se acometieron 44 obras, según el ICE. Sin embargo, este verano se ha actuado tan solo en cinco centros educativos. Quizás por eso se haya duplicado el número de caracolas —hemos pasado de 32 a 68—. Es decir, tenemos colegios que llevan muchos años con aulas prefabricadas, que están esperando tan solo una ampliación, y, por la falta de obras y de inversión económica en mi provincia, nos encontramos con que, este año, en el presente curso escolar, hay centros que llevan años esperando esa ampliación con aulas prefabricadas.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señora Consejera, para ir resumiendo, son muchos los problemas que existen en mi provincia, he tratado de hacerle fotografía de los más significativos, los más significativos —y no porque sean puntuales, sino porque, desde nuestro punto de vista, son los más sangrantes—, y a los que la Delegación de Educación no ha sabido, o, mejor dicho, no ha querido dar respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Sigan ustedes trabajando así, sigan así, que por mi parte yo seguiré tratando de demostrar a los cordobeses que las cosas se pueden hacer mejor, que se puede y que se debe tener voluntad política para arreglar las cosas, y que lo último, lo último, es tratar a las familias y a los alumnos como número de estadística que no hace más que justificar su fracaso educativo en Córdoba.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Obrero Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, aunque, evidentemente, algunos de los datos que aporta su señoría, sobre todo en relación con las construcciones y con los equipamientos, que en cualquier otra ocasión podemos contrastarlos... Por lo tanto, no los puedo dar por buenos. Tampoco en este momento los doy por malos, insisto, porque no los puedo contrastar, si bien, por la estimación que tengo global de Andalucía, no creo que sean exactamente los que usted aporta. Pero tendremos ocasión de contrastar, más allá de algunos datos puntuales, insisto, que no quiero validar en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo...</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, siempre la realidad tiene dos aspectos, y los dos son muy importantes. O sea, yo le digo a usted que el 93,2% de los padres y las madres de Córdoba obtiene satisfacción en la escolarización, al inicio de la escolarización. Eso es un dato cierto, eso es un dato que avala muy ampliamente una gestión, y ese es un dato que, incluso en el caso de la provincia de Córdoba —lo digo en este caso en defensa de la Delegada Provincial—, es ligeramente superior al del conjunto de Andalucía, donde podemos tener, incluso, más incidencia.</parrafo>
        <parrafo>Eso, por lo tanto, es la orientación con carácter general que nos lleva a pensar si lo estamos haciendo todo bien o todo mal, pues ese dato es bastante concluyente, bastante elevado, y significa que, de manera razonable y en la generalidad de los casos, el sistema funciona muy bien: 93%.</parrafo>
        <parrafo>Y usted viene a hablarme del 7% restante. Y le digo: Hace usted muy bien. O sea, sinceramente... Es decir, me trae casos concretos de circunstancias que se vienen produciendo, que no las podemos negar, no sé ya si exactamente como usted las diga o puedan admitir algún matiz, pero no me cabe la menor duda de que alguno..., algunos o todos de los casos que usted pueda plantear aquí forman parte de ese índice de insatisfacción y que existen muchos padres que no consiguen su objetivo de que sus hijos estén en el centro de preferencia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como decía al principio, yo, en líneas generales, más allá de alguna descalificación global, les agradezco las ideas que aportan y los casos, porque aunque les parezca mentira creo que es la esencia de la democracia. A nosotros nos ayuda a mejorar. En muchas cosas que dicen no estamos radicalmente de acuerdo, y decimos: aquí están exagerando. Algunas otras cosas que ustedes dicen a nosotros nos ayudan a mejorar, y, por lo tanto, tendremos ocasión. Lo hacemos todos los años, nuestro objetivo es hacer más grande el 93% y hacer más pequeño el 7% con el que nos encontramos este año. Y, por lo tanto, pues, evidentemente, las familias y los niños son cualquier cosa menos estadística. Y para el padre, o la familia, que tiene un problema, no le diga que el 99% no lo tienen, para esa familia es un problema. Y yo lo comprendo perfectamente, pero, claro, entre lo concreto y lo global los Gobiernos también nos tenemos que guiar. Es decir, si en vez del 93%, imagínese qué sería si hubiera, pues, un 30% de desajuste entre la oferta y la demanda de centros. Tendríamos un gran problema social.</parrafo>
        <parrafo>Esto no es un gran problema social, es un problema que tenemos que seguir mejorando y atajando, pero que nos ha permitido iniciar el curso prácticamente con normalidad en la provincia de Córdoba y en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En algunas otras cuestiones sí me quiero detener más, porque sí son más de fondo, sí son más de fondo. Y yo, en ese sentido, pues, en la medida en que ustedes, como primer grupo de la oposición, quieran, pues, pueden coger una línea u otra. Es verdad que en los últimos años se produce un nivel, tampoco exagerado, pero hay un nivel de fraude a la hora de la escolarización: padres que intentan escolarizar, pues, camuflando algún dato o aportando algún dato falso para conseguir la plaza que tienen. Hombre, yo, en este sentido, de verdad, espero que, por responsabilidad, ustedes estén del lado de la Administración y no del lado de los que cometen fraude. Es decir, la Administración educativa —ninguna Administración— no podemos tener a un policía detrás de cada familia. Eso lo puede entender cualquiera, y, por lo tanto, nosotros actuamos a través de denuncias. Nosotros investigamos las denuncias y, en algunos casos, incluso hemos actuado con todas las consecuencias, generando, por cierto, opiniones contrarias cuando hemos actuado en un fraude y hemos tenido que actuar y decir que el alumno cambie de centro. Y ahí, sin embargo, ha habido incluso dureza a la hora de juzgar la actuación de la Consejería. Es decir, nosotros somos contundentes con el fraude cuando se acredita, sabiendo de las dificultades, ya que con estas cifras nosotros no podemos tener ni un policía, ni estar detrás de cada familia. Por lo tanto, lo que yo creo que tenemos que hacer entre todos es dejar muy clara la posición de estar en contra del fraude, de estar en contra del fraude. Porque si, además, no hicieran fraude... Y hay que decirles a las familias que lo cometen que puede tener unas consecuencias penosas para sus hijos si en algún momento ese fraude se acredita y llegamos hasta las últimas consecuencias. Por lo tanto, yo estoy segura de que, si conseguimos ir atajando social y administrativamente esas cuestiones, bajará bastante la tensión de esas familias, ya que, lógicamente, yo creo que es muy indignante que tengan la certeza de que hay alguien que no tiene derecho y se te pone por delante. En ese sentido, es una línea de trabajo en la que también queremos mejorar, pero nosotros sí dejamos muy clara nuestra posición. Es decir, la Administración tendrá una parte de responsabilidad, como en el desempleo, como en las pensiones, como en tantos ámbitos de la vida donde se comete fraude, pero el llamamiento tiene que ser al no fraude, es decir, saber y orientar a las familias de que tiene malas consecuencias —evidentemente más allá de morales—, malas consecuencias prácticas para sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>En general, le digo también que he venido hablando a lo largo de toda la comparecencia —también usted mayoritariamente— de escolarización, de escolarización de seis en adelante, perdón de tres en adelante. Usted en algún momento también ha hablado de 0 a 3, que yo no tengo ningún inconveniente en contestar, o en aportarle alguna reflexión al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Y se lo digo con respecto a los datos que aportaba, espero, de verdad, que no sean los mismos que aportaba la señora Oña el otro día en la prensa cuando decía que en Andalucía había 300.000 plazas sin atender de 0 a 3. Ya se lo he dicho: no hay tantos niños de 0 a 3. Hay 296.000, y teniendo en cuenta que no todas las familias quieren llevar a sus hijos de 0 a 3 a la escuela, no exageremos tanto las cifras como para perder la credibilidad. Ahora mismo hay 70.000 plazas conveniadas por la Junta de Andalucía en Andalucía, y hay solicitudes sin atender, las hemos cifrado en 17.000 no por una estadística sino porque son las solicitudes que tenemos sin atender en el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿qué le digo al respecto? Uno, yo les comprendo a ustedes. Si es que no puedo menos que comprender, porque cada uno está en su papel y en su sitio, pero nosotros tenemos la obligación de defender una mirada hace cuatro, cinco o seis años, donde ha sido un crecimiento espectacular. Igual que lo hicimos con la educación de 3 a 6, que hace apenas diez años parecía un reto que no se iba a conseguir y hoy es el ciento por ciento la escolarización. Nosotros tenemos un compromiso electoral de ofertar cien mil plazas en Andalucía para el año 2012, para el final de la legislatura, y, por lo tanto, estamos en el camino de conseguirlo, con un esfuerzo muy grande. Es que creo que todos aquí tenemos edad para recordar, pero hace cuatro, cinco, seis años, si es que las mujeres mayoritariamente —también algunos hombres, pero las mujeres mayoritariamente, por qué no reconocerlo—, es que hace unos años se buscaban la vida sistemáticamente: cuando no la abuela, la guardería sin ningún tipo de garantía pública, que había en la esquina de tantas ciudades, donde en un piso se hacía una guardería, entre comillas. Y estamos cambiando esa realidad por completo. Es que hoy ocho de cada diez familias que solicitan una plaza subvencionada con fondos públicos es que la están consiguiendo, es que la están consiguiendo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿no estamos donde queremos? No. ¿Vamos en ese camino? Sí. Pero cómo no valorar que en el espectro que no es obligatoria... No es la enseñanza obligatoria en modo alguno, no se puede calificar ni siquiera de enseñanza, como bien saben, tiene un aspecto asistencial y un aspecto educativo. Pero, como siempre, ustedes hacen muy bien en mirar hacia lo que falta. Nosotros trabajamos para lo que falta, pero, desde luego, yo creo que la gente valora enormemente... Por lo menos, es lo que a mí me trasladan, más allá, como es natural, de que haya demandas sin satisfacer. Pero hoy empezamos a tener un sistema público de Educación Infantil de 0 a 3, equiparable al de cualquier comunidad autónoma, donde... Por cierto, le invito a que me señale una sola donde estén atendidas, desde lo público, el conjunto de las solicitudes de guardería. Ni una me va a encontrar en todo el país, porque estamos embarcadas en esto, porque es que la vida es así. Es que primero España y Andalucía tenían unos problemas, se fueron solucionando, y después vamos a otros, y ahora el reto que tenemos en este momento es este, es este. Y lo vamos a hacer como lo estamos haciendo porque es que la evolución, desde luego, le puedo decir que es muy grande, acelerada, y es un gran objetivo de Gobierno, en el que coincide no solamente esta Consejería, sino la de Igualdad cuando le ha tocado, la Consejería de Economía, que, desde luego, aquí no va faltar voluntad política ni recursos para que sigamos creando cada vez una red más amplia que consiga satisfacer al mayor número posible, que nunca será el total de la población de 0 a 3, siempre será una parte de la demanda de la educación de 0 a 3.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, y quiero ya terminar, solamente decirle una cosa, porque me parece de justicia: en el asunto de la plataforma de Trae a tu hermano al cole, y de este esfuerzo que vamos a hacer, y estamos abiertos a sugerencias para poder dar de verdad en la tecla... Muchas veces hay voluntad política, se hace mal un decreto o no se afina bien y se consigue un efecto no querido. Y aquí, se lo digo de verdad, queremos conseguir exactamente que los hermanos no se separen en su trayectoria escolar. Eso es lo que queremos. Y queremos, por lo tanto, hacer los cambios necesarios en la norma para conseguirlo. Pero sí le quiero decir, porque creo que sería injusto, que la Delegada de Córdoba nos ha trasladado en muchísimas ocasiones esa preocupación, y le puedo asegurar que buena parte de la información que tiene la Consejería ha sido a través de la Delegada, que ha formado parte, como es natural, de la formación de este criterio que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Y hasta aquí es lo que quería decir, sin perjuicio, insisto, de que tengamos ocasión de contrastar, sobre todo, los datos sobre construcciones y equipamientos que hoy, pues, no eran exactamente relacionados con la escolarización.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

