<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>261</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-09/PL-000006</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PL-000006. Comparecencia del Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa para informar sobre el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2010 en lo relativo a la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa</extracto>
    <intervienen>D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días. Señor Consejero, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo al orden del día, que se refiere a la comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa para informar sobre los presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2010 relativos a esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para iniciar el debate, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>El Presupuesto de la Junta de Andalucía para el año 2010 se puede definir en su conjunto como un presupuesto complejo y difícil, y especialmente austero en todo lo que tiene que ver con el gasto corriente: complejo por la actual situación económica, marcada por un contexto de inestabilidad, con signos incipientes de recuperación, pero que de momento hace muy difícil pronosticar su desarrollo y, por tanto, los ingresos tributarios; austero debido a la fuerte reducción de ingresos tributarios y a la disminución en los ingresos no financieros con respecto al año pasado, y difícil por la conjugación de los anteriores factores con nuestras políticas, sin olvidar la senda ya iniciada del cambio de modelo económico.</parrafo>
        <parrafo>Partiendo de estas premisas, el Proyecto de Presupuesto de la Junta de Andalucía para el año 2010 se cuantifica en un total de 33.737 millones de euros, lo que supone una ligera disminución —el –0,1— con respecto al ejercicio anterior, fundamentado en una previsión de disminución del producto interior bruto del –0,3%. Sin embargo, estamos ante uno de los presupuestos más políticos de los últimos años, ya que es en momentos de dificultad donde se aprecia cuáles son las prioridades de unos y de los otros.</parrafo>
        <parrafo>Este es un presupuesto social, que no olvida en el presente a los más débiles, y que sigue garantizando el Estado de bienestar manteniendo el compromiso con las políticas sociales y la igualdad de oportunidades; es un presupuesto comprometido firmemente con el municipalismo, y se trata de un presupuesto que mira al futuro con confianza y priorizando aquellos programas que nos van a impulsar el cambio de modelo productivo, todo ello en un ejercicio presupuestario que también destaca por la contención del gasto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, este presupuesto es, para el próximo ejercicio, como les decía, complejo, austero y difícil.</parrafo>
        <parrafo>Dentro del Presupuesto global, la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa representa el exponente claro de que la estrategia de salida de la crisis pasa por el cambio de modelo económico. De hecho, una de las primeras características del presupuesto que hoy les presento es que es más austero que la media del Presupuesto de la Junta, a la vez que es más inversor. Así, el gasto en bienes corrientes y de servicios se reduce cerca de un 9%, concretamente un 8,84%, mientras que el gasto de capital crece un 3,75%.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el nuevo modelo no se entendería sin un incremento constante de la investigación, el desarrollo y la innovación, de tal modo que continuamos, por la apuesta de la investigación científica y la innovación, creciendo en cerca de un 10%.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esto significa que, con este presupuesto, la política de I+D+i habrá crecido, desde el año 2004, nada menos que un 156%. Esto demuestra, sin lugar a dudas, el fuerte compromiso del Gobierno con hacer de nuestra Comunidad una región de innovación y de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Junto a ello, llevamos a cabo una apuesta decidida por la sostenibilidad energética, aumentando el Programa de Planificación y Desarrollo Energético en más de un 13%, y mantenemos el compromiso de salir de la crisis lo antes posible con el incremento del impulso emprendedor y de la actividad empresarial, gracias a los incentivos a empresas, la gestión del Fondo Jeremy y la creación de un nuevo fondo destinado a financiar proyectos empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Pero, antes de entrar en el detalle del presupuesto, me gustaría nombrarle las novedades del presupuesto 2010.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto recoge la creación efectiva de la Agencia Andaluza del Conocimiento, así como la creación y puesta en marcha de centros especializados en biotecnología en colaboración con la Consejería de Salud. En él también encontramos partidas específicas para la implantación y el desarrollo de la TDT en Andalucía, y aparece la aportación andaluza al Plan 2000E, para incentivar el consumo de vehículos, que supondrá 10 millones de euros. En el año 2009 ha significado 20 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Otra novedad la constituye el convenio con el Instituto para la Diversificación y el Ahorro de la Energía, por importe de 20 millones de euros, para la puesta en marcha, en práctica, de actuaciones contempladas en el Plan de Energías Renovables y en el Plan de Acción de la Estrategia de Ahorro y Eficiencia Energética. Además, queda contemplado un convenio marco especialmente relevante con el Ministerio de Ciencia e Innovación, que solo en el año 2010 alcanzará un importe, una transferencia de 210 millones de euros para la financiación de la mejora de la red científico-técnica y de transferencia de tecnología en Andalucía, las infraestructuras de telecomunicaciones y sociedad de la información y la creación de centros de empresa y de innovación empresarial en parques científico-tecnológicos.</parrafo>
        <parrafo>Como les explicaba con anterioridad, son novedad en este presupuesto dos nuevos fondos: el Fondo de Impulso al Desarrollo Empresarial, dotado con 204 millones de euros, que complementará la labor del Fondo Jeremy con medidas para el sostenimiento de la viabilidad de las empresas, y el nuevo Fondo de Impulso de Energías Renovables y la Eficiencia Energética, dotado con 30 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por último, y en cuanto a las novedades, quisiera destacar la elevación del límite de concesión de avales a la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía —IDEA— a 175 millones de euros, lo que nos va a permitir gestionar con más agilidad los distintos activos financieros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos ante un presupuesto austero e inversor, que, tal y como demuestran sus novedades, apuesta por sectores estratégicos e intensifica el esfuerzo en I+D+i, sin olvidar acciones concretas para la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, tal y como les adelanté al principio de mi intervención, la estrategia para salir de la crisis comparte la trayectoria del cambio del modelo productivo; pero para poder conjugar ambas estrategias es necesario contemplar y tener muy presente tres facetas de la sociedad y de la economía actual.</parrafo>
        <parrafo>Primero, vivimos en un mundo conectado por la explosión de las tecnologías de la información y la revolución tecnológica, que nos permite, por una parte, acceder a todo el conocimiento, surja donde surja, pero que a la vez establece una fuerte competencia entre ciudadanos. En segundo lugar, trabajamos en un mundo globalizado en el que no hay fronteras de mercado y prevalece la hipercompetitividad entre las empresas. Esta realidad permite actuar en cualquier parte del globo, pero también nos sumerge en una competencia brutal entre regiones. Y tercero, convivimos en un mundo claramente insostenible, por el cambio climático y por la crisis energética, en el que ya no sirve el actual modelo de desarrollo, pero nos plantea grandes oportunidades a la hora de ofrecer alternativas.</parrafo>
        <parrafo>Esta realidad nos lleva a actuar activamente en dos frentes claros: hacer que Andalucía sea cada vez más competitiva —es el auténtico drama de la economía española, y en particular de la andaluza, la productividad, el incremento de la capacidad de ser más competitivo—, y hacer de Andalucía una región económica, social y medioambientalmente sostenible.</parrafo>
        <parrafo>La experiencia de los modelos productivos internacionales más prósperos nos demuestra que la competitividad de las empresas y de los ciudadanos se dispara cuando conviven en un entorno que facilita, impulsa y potencia la innovación.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía está en condiciones de contar con un ecosistema de innovación que además sea la palanca para los cambios que necesitamos. Un ecosistema formado por un conjunto de profesionales formados, emprendedores e innovadores. Por un conjunto de pymes y micropymes, empresas dinámicas, profesionalizadas e innovadoras. Por un conjunto de clusters, de agrupaciones de empresas sectoriales, repartidas por todo el territorio andaluz. Un ecosistema que sea apoyado por un sistema público de innovación profesional, moderno y eficaz. En definitiva, un ecosistema que genere como resultado un conjunto de empresas y clusters sectoriales que puedan y sean líderes globales.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, ya encontramos en Andalucía elementos de este ecosistema que están ofreciendo resultados y que están cambiando radicalmente tanto la imagen como el futuro de Andalucía. Sin embargo, nos queda el importante reto de que todos los esfuerzos desemboquen en la creación de un conjunto de empresas y clusters sectoriales que sean líderes globales. Pues bien, el presupuesto de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa para el año 2010 responde a esta estrategia, dotando de recursos, programas y proyectos dedicados a generar y mantener en condiciones óptimas este ecosistema de innovación.</parrafo>
        <parrafo>De esta forma, para el objetivo de que los andaluces destaquen, destaquemos, por su talento y su capacidad profesional, mantenemos el esfuerzo presupuestario en 2010 en la formación más avanzada.</parrafo>
        <parrafo>El Programa 4.2.J, dedicado a las universidades andaluzas, alcanza los 1.332 millones de euros. Le repito la cifra, que me parece especialmente relevante: 1.332 millones de euros destinados a las 10 universidades públicas andaluzas, creciendo ligeramente respecto al año 2009 en un 0,13% y cumpliendo con los compromisos del modelo de financiación universitario que ya alcanza el 1,03 del Producto Interior Bruto de financiación pública, siendo el objetivo pactado y firmado con los rectores llegar en el año 2011 al 1,05%.</parrafo>
        <parrafo>La inversión en infraestructuras sigue el ritmo marcado —me refiero en las Universidades— en el plan plurianual de inversiones, que, en esta anualidad, cuenta con 125 millones de euros. Entre las infraestructuras que están en marcha y que van a continuar el año que viene, quisiera destacarle las siguientes: el Paraninfo y Rectorado de la Universidad de Almería, la nueva Escuela Superior de Ingeniería en Cádiz, el edificio de ingeniería Leonardo Da Vinci de la Universidad de Córdoba, el Campus de las Ciencias de la Salud de Granada, la Escuela Politécnica Superior de Huelva, el Campus Científico y Tecnológico de Linares, la Escuela Técnica Superior de Ingenieros Industriales, la Escuela Universitaria Politécnica en Málaga, el edificio mixto departamental de la Universidad Pablo de Olavide y la Facultad de Derecho y Ciencias del Trabajo en la Universidad de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el presupuesto destina 14 millones de euros a mejorar la gestión interna de nuestras universidades, con la implantación del sistema Universidad Digital, introduciendo soluciones de Administración electrónica y liderando nuestro país y al resto de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>La aportación al Espacio Europeo de Educación Superior, encara su recta final con un presupuesto de 12 millones de euros que incluyen, entre otros, el proyecto Campus Andaluz Virtual.</parrafo>
        <parrafo>Además, mantenemos la inversión en los proyectos que permiten que los jóvenes andaluces puedan completar su formación en el exterior. En el año 2010, destinaremos 17 millones de euros para las becas Erasmus y 14 millones de euros para las becas Talentia. Les recuerdo que somos la comunidad autónoma que más aporta a la cofinanciación de las becas Erasmus y la comunidad autónoma que ha puesto en marcha un programa pionero único, insisto, el mejor de Europa, de apoyo a los postgraduados, como es el programa Talentia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, una sociedad competitiva está compuesta de ciudadanos en permanente formación. Para dar respuesta a esta necesidad, estamos desarrollando el espacio virtual de aprendizaje, que este año contará, para su crecimiento, con un millón de euros más. Si el compromiso en la formación más avanzada se mantiene, precisamente, en tiempos de crisis, el esfuerzo en la I+D+i representa, en el año 2010, la apuesta más política de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En el presupuesto para la I+D+i en el año 2010, hay que destacar el crecimiento del programa 5.4.A, para la Investigación científica e innovación, que crece en Andalucía un 10%. Les quiero recordar que la caída de los ingresos es del 21%. Bueno, pues este Programa de Investigación Científica e Innovación crece en Andalucía un 10%, convirtiéndose en el ejemplo más notorio de que este presupuesto persigue que Andalucía salga de esta crisis con un modelo económico en marcha. Un trabajo que ya cuenta con un recorrido en nuestra Comunidad, pues desde el año 2004 el esfuerzo en I+D+i del Gobierno ha crecido un 156%.</parrafo>
        <parrafo>Esta política es de gran trascendencia para la fortaleza de nuestro ecosistema de innovación andaluz, y sus beneficios se extienden transversalmente por todas las capas del ecosistema, multiplicando el talento de nuestros profesionales y la capacidad innovadora de las empresas. Por tanto, en el año 2010 el Programa 5.4.A, De investigación científica e innovación, alcanzará los 313 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>La orden de incentivos al sistema andaluz de innovación, crece otro 10%, destinando 187 millones de euros para proyectos de investigación y excelencia, para financiación de grupos de investigación y para equipamiento científico. Queda, por tanto, garantizada la financiación de los grupos de investigación andaluces así como la de los investigadores. El salario medio de un doctor alcanza los 43.000 euros año, mientras que a los investigadores no doctores se destinan 106.000 euros por persona a lo largo de sus cuatro años de contrato.</parrafo>
        <parrafo>Para el apartado de infraestructuras científicas, destinamos este año 78 millones de euros orientados a financiar tres tipos de actuaciones: el Programa de creación y potenciación de los campus científico-tecnológicos en sectores estratégicos, dotado con 33 millones de euros; un programa de centros multifuncionales de gestión y apoyo a la innovación en parques científico-tecnológicos, dotado con 15 millones de euros, y actuaciones en centros tecnológicos avanzados, como el centro avanzado de la nanobiotecnología, el centro avanzado de innovación aplicado al sector del mar, el centro de innovación, destinado al bienestar ciudadano, el centro de innovación en nuevas tecnologías del agua, el centro de innovación en tecnología Offshore y el Centro de innovación y tecnología en alimentos funcionales.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas actuaciones tienen una dotación de 30 millones de euros. A este esfuerzo presupuestario hay que añadir una partida de 42 millones de euros para investigación y desarrollo en redes de telecomunicaciones, en las que se incluye la investigación en fibra oscura, dotada con 8 millones de euros. Todo ello fruto de un convenio con el Ministerio de Ciencia e Innovación que profundiza en las conexiones del futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, la financiación para la Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía, RETA, alcanzará los 6 millones de euros, que, como saben, persiguen la conexión entre el tejido productivo andaluz y la investigación que se produce en Andalucía, favoreciendo para ello la transferencia de tecnología.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en Andalucía, los empresarios, los investigadores y la Administración estamos llevando a cabo un importante esfuerzo para acercar la investigación al tejido productivo y porque el mismo sea cada vez más innovador, tanto en el marco de los acuerdos de la concertación social con empresarios y sindicatos, como en el marco de la política de fomento económico y de la actividad empresarial. Tal es así que Andalucía ya ha superado el 1% del Producto Interior Bruto en inversión en I+D+i y se coloca entre las regiones más innovadoras de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2010, continuaremos con esta apuesta, destinando al fomento empresarial 483 millones para proyectos destinados a impulsar la innovación en el tejido productivo a través del contrato programa con la Agencia IDEA.</parrafo>
        <parrafo>De entre todos los proyectos, en el contrato programa sobresale la Orden de incentivos a la innovación y al desarrollo empresarial, que en el año 2010 estará dotado con 130 millones de euros, incluyendo las líneas específicas de innovación, modernización o cooperación empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Como tuve ocasión de explicar la pasada semana en este Parlamento, a esta orden ya han acudido, en lo que va de año, en escasamente nueve meses, un total de 1.477 proyectos empresariales, incentivados con prácticamente 112 millones de euros, que ha movilizado una inversión de 622 millones de euros; es decir, por cada euro público de incentivo movilizamos cinco euros de inversión privada. Sin duda, esto nos convierte, convierte a esta orden de incentivos, en uno de los instrumentos más eficaces de España y de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Además, quisiera mencionar los 6,2 millones de euros que se dedican a impulsar la sociedad de la información en el tejido empresarial, entre la que podemos destacar una partida de 1,5 millones destinada al sector audiovisual, para su promoción como sector estratégico con motivo del encendido digital del próximo mes de abril.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, nadie debe quedarse fuera de esta hoja de ruta para la innovación empresarial, por eso, el presupuesto para el año 2010 recoge en esta política de fomento empresarial una serie de proyectos de gran calado, destinados a atender las necesidades de las empresas andaluzas en la actual crisis y, sobre todo, a seguir inyectando liquidez al tejido productivo. Para ello, ya les adelanté la creación de un nuevo fondo, dotado con 204 millones de euros, y que nace para complementar al fondo europeo Jeremy, en el objetivo de aportar liquidez y financiar la sostenibilidad de las empresas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a este fondo, se continúa con la labor de la orden de incentivos a empresas viables con dificultades coyunturales, que en lo que va de año ha incentivado a 161 empresas que emplean a 9.118 trabajadores, con ayudas de salvamento por importe global de 113 millones de euros. La suma de ambos fondos supone casi 404 millones de euros, que, en forma de instrumentos de financiación reembolsables, van a atender a la primera demanda de las empresas andaluzas, que son los avales, préstamos y créditos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para finalizar este apartado, a esta cifra hay que añadir la capacidad de autofinanciación de la agencia Idea, cifrada en 125 millones de euros en el año 2010; el disponible del fondo Jeremy, que alcanza los 200 millones en 2010, y las partidas destinadas a emprendedores y economía social, a las que me referiré más adelante, y que suponen 55 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, los recursos disponibles para el fomento empresarial y emprendedores ascenderán, en el año 2010, a 860 millones de euros, una cifra inimaginable hace escasamente unos años.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este esfuerzo presupuestario hemos de completarlo con una atención rápida y eficaz a las empresas, investigadores y ciudadanos, lo que debe caracterizar a nuestro ecosistema de innovación. Año a año, trabajamos por mejorar nuestra gestión diaria, buscando la eficiencia y la austeridad. Como ya les comenté, el presupuesto se caracteriza por un descenso del Capítulo del gasto corriente cercano al 9%, que hemos de añadir el descenso de casi un 11% del programa 5.4.H, Dirección y servicios generales.</parrafo>
        <parrafo>Junto a la austeridad que nos aplicamos, desde esta Consejería venimos trabajando en la implantación de soluciones TIC en la Administración para mejorar el funcionamiento del sector público. En este aspecto destacan los proyectos que se destinan a Administraciones locales, como el Centro Tecnológico Avanzado para la Gobernanza, que tendrá capacidad para aportar soluciones globales a todos los ayuntamientos andaluces, y que cuenta con una dotación de 3,2 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Hasta aquí, señorías, les he presentado el amplio abanico de programas y proyectos presupuestarios que tienen una mayor incidencia en el aumento de la competitividad de las empresas y de los ciudadanos andaluces. Pero, como les explicaba al principio de esta intervención, vivimos en un mundo cada vez más insostenible, y todo modelo que pretenda avanzar en el futuro ha de basarse en la innovación y en la sostenibilidad económica, medioambiental y social.</parrafo>
        <parrafo>Les he comentado las partidas más importantes que este presupuesto dedica al crecimiento económico y al impulso de la competitividad, de la productividad y del valor añadido. Todas ellas inciden en la sostenibilidad económica del nuevo modelo productivo. En este apartado me referiré a la aportación de la Consejería, a la sostenibilidad social y medioambiental, porque, para contar con un modelo productivo que sea sostenible socialmente, debe basarse en la igualdad, en el empleo, en la cultura y en el bienestar, entre otros valores.</parrafo>
        <parrafo>Este presupuesto aporta a su consecución, sobre todo en las áreas de emprendedores y de economía social, con la vista puesta en el empleo y en la igualdad. De esta forma, la política de emprendedores tiene a su disposición en este presupuesto 33 millones de euros, que se van a destinar al desarrollo de iniciativas emprendedoras por parte de ciudadanos, a través de la fundación Andalucía Emprende; a la inversión en dispositivos de incubación, y al crecimiento y conservación de la red de escuelas de emprendedores, todo ello apoyado por un proyecto específico de fomento de la cultura emprendedora.</parrafo>
        <parrafo>La partida más destacable es, precisamente, la destinada a la fundación Andalucía Emprende, que aglutina 20 millones de euros para el año 2010, y que en el último año ha colaborado a la creación de 1.100 empresas y 2.000 empleos, consolidando otros 2.000 más.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, la economía social emplea en Andalucía a 90.000 personas y cuenta con 10.000 empresas. Reforzar su dinamismo es el objetivo de la política de economía social, que está dotada con 22 millones de euros, que van a destinarse, fundamentalmente, a proyectos de formación profesional para la economía social y a incentivos a cooperativas y sociedades laborales.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la aportación del presupuesto a un sistema productivo sostenible socialmente, es necesario reconocer la importancia que tienen las políticas de desarrollo de la sociedad de la información, siendo su mejor exponente el programa Guadalinfo.</parrafo>
        <parrafo>Guadalinfo ya cuenta con 692 centros en Andalucía, que realizan actividades formativas y de reducción de la brecha digital gracias al trabajo de sus dinamizadores. Con la infraestructura ya creada, Guadalinfo estrena una nueva estrategia que, con 12 millones de euros de dotación, va a favorecer la creación de nuevas herramientas de infraestructuras para sus usuarios, una vez reducida la brecha digital.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar la implantación de la TDT, el presupuesto destina 7 millones de euros, con lo que se garantiza que el apagón analógico se realizará sin ningún problema en abril del año que viene.</parrafo>
        <parrafo>Junto a estos proyectos, el programa 5.4.B, Servicios tecnológicos y para la sociedad de la información, destina en su conjunto 46 millones de euros a políticas de sostenibilidad social.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me referiré en este momento a la aportación que el presupuesto hace a la consecución de una sociedad y de un modelo productivo sostenible en el plano medioambiental. En primer lugar, he de destacar que uno de los programas presupuestarios que más crece este año es el de planificación y desarrollo energético, que alcanza los 132 millones de euros, incrementándose en un 13%. Sus principales proyectos persiguen la financiación de actuaciones de ahorro y de eficiencia energética e impulso de las energías renovables, a través de programas de ayudas públicas, y, como novedad este año, a través de préstamos reembolsables. De esta forma, ve la luz el fondo para el impulso de la energía renovable y eficiencia energética, cuya dotación se eleva a 30 millones de euros y cuyo objeto será impulsar el uso de las energías renovables y la eficiencia energética en empresas y Administraciones, a través de préstamos reembolsables.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los programas de ayudas públicas gestionadas por la Agencia Andaluza de la Energía, destaca la aplicación de los convenios con el Instituto de Diversificación y el Ahorro Energético, que, con una dotación conjunta de 48 millones, subvencionará actuaciones de ahorro y eficiencia energética, tales como programas de movilidad urbana, mejora y eficiencia energética en viviendas, plan Renove de electrodomésticos, utilización de la biomasa y de la energía solar, así como ayudas específicas para la industria.</parrafo>
        <parrafo>Estos programas de ayudas públicas están demostrando su eficacia y popularidad, pues, en lo que va de año, se han puesto en marcha más de ocho mil seiscientos proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Por último, destacar en este apartado la inversión en restauración minera, que en el año 2010 asciende a 19 millones de euros, y que va a centrar su actividad en la recuperación de zonas mineras, entre las que destacan los municipios de Almadrera, en Huelva; El Centenillo, en Jaén, y Villanueva del Duque, en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es, por tanto, el presupuesto de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa para el año 2010 un presupuesto austero e inversor, que representa la mejor estrategia de salida de la crisis, apoyando por incentivar un cambio de modelo productivo.</parrafo>
        <parrafo>Les repito las grandes cifras: 2.500 millones de euros de presupuesto. Reducimos el 9% en bienes corrientes y de servicios, mientras aumentamos un 3,75% las inversiones y operaciones de capital; mantenemos el compromiso con la financiación de la Universidad aportando más de mil quinientos millones de euros; aumentamos un 10% el gasto de investigación científica e innovación, alcanzando los 313 millones de euros; dedicamos al fomento empresarial y emprendedores 860 millones de euros, de los que 404 serán fondos financieros; apostamos por la sostenibilidad energética aumentando un 13%, y, por tanto, es un presupuesto que tiene el objeto prioritario de integrar el desarrollo económico de las empresas en el engranaje de un sistema de innovación y conocimiento, persiguiendo la sostenibilidad ambiental, energética, económica y social, que, sin lugar a dudas, se encamina hacia el proyecto de una Andalucía sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde la intervención al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, y, por tanto, a su portavoz, el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer, en primer lugar, al Consejero la comparecencia, la información que nos traslada sobre los presupuestos, que en algunos casos creo que es más bien, lo que nos ha trasladado, desde nuestro punto de vista, desinformación, y trataré de demostrarlo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, ha dicho usted que los presupuestos son restrictivos, son austeros, pero a la vez inversores, tremendamente políticos...</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro punto de vista, la política se fundamenta en el conocimiento de la realidad —para poder transformar la realidad, hay que conocerla—, y creo que estimar la bajada del producto interior bruto para el próximo año en tres décimas, que es una de las previsiones que aparecen en el presupuesto, pues forma parte de la ciencia-ficción, no de la política ni del conocimiento de la realidad, teniendo en cuenta los datos con los que desayunamos todas las mañanas y que están encima de la mesa. Por lo tanto, creo que esa previsión del 0,3% de bajada del producto interior bruto no es real y que lo tendremos que pagar en su momento con esa bajada en la recaudación.</parrafo>
        <parrafo>También es un presupuesto, ya que usted se ha referido a él en términos generales, en el cual se hace una renuncia, porque también lleva trampa, al aparecer millones consagrados a la disposición adicional segunda que, como todos saben, no van a ser cobrados, porque no aparecen así en los Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Y, frente a una política que debería ir encaminada a aumentar los ingresos en lugar de reducir los gastos, no tenemos nada en contra de aquellas medidas que se han tomado en el terreno de la austeridad presupuestaria; pero hay, desde luego, una renuncia expresa al aumento de los ingresos y a una, por ejemplo, fiscalidad ecológica, ya que ha estado hablando usted de la sostenibilidad ambiental.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando decimos «una fiscalidad ecológica» no me estoy refiriendo a dos o tres tasas que puedan aparecer, sino a la reivindicación que desde nuestro grupo siempre hacemos, y que vamos a seguir manteniendo, de hacer una ley de fiscalidad ecológica en nuestra Comunidad Autónoma que permita dar un tratamiento global a la actividad productiva. Pero, claro, esto puede enfrentarnos con determinados sectores económicos de la Comunidad Autónoma y con la tan cacareada competitividad de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el programa de investigación no sube un 10%, siento decírselo, que no hemos tragado con esa irreal exposición que usted nos ha hecho. ¿Qué ha pasado con el programa 5.1.G? I+D+i en materia de aguas no aparece en este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, a la hora de comparar, deberíamos incluir en las políticas de investigación, desarrollo e innovación del año pasado el I+D+i en materia de agua. Con eso nos sale una subida en políticas de investigación, en global, de su Gobierno, de un 1,8%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nada de un 9,9% de subida en materia de investigación: un 1,8 es el dato real, incluyendo, en la contabilidad del año pasado, el programa 5.1.G, de I+D+i en materia de agua. Estoy hablando de su Gobierno, no de sus competencias en concreto.</parrafo>
        <parrafo>Creo que ha hablado mucho del cambio de modelo productivo, y es la primera vez que un Consejero de Innovación, que yo haya mirado, no habla de la segunda modernización. No sé si es que han acabado o han finalizado ya la segunda modernización y vamos a empezar ya la tercera, o es que, simplemente, han decidido prescindir por el momento de ese término. Lo aplaudo, lo aplaudo de verdad, porque era realmente complicado utilizar términos como «la segunda modernización» teniendo en cuenta la realidad concreta de nuestra Comunidad, teniendo en cuenta la desigualdad, teniendo en cuenta la pobreza que aún habita en nuestra tierra y teniendo en cuenta también una cosa que nos alegra que haya reconocido, y es la existencia de la brecha digital.</parrafo>
        <parrafo>Normalmente han venido diciendo que la brecha digital no era tal. Hoy ya nos ha dicho que la brecha digital se reduce. Nosotros aplaudimos que sea consciente su Gobierno de la existencia de esa brecha digital y que los intentos de reducción vayan encaminados, por parte de su Gobierno, a través del programa de los Guadalinfo y de todas las medidas que nos ha puesto usted encima de la mesa, que también tengo que decir que aplaudimos.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí ha hecho mucha referencia usted al cambio de modelo productivo. Sinceramente, nosotros no acabamos de saber qué significa eso del cambio de modelo productivo. Cualquier estudiante de historia, o de economía, o de sociología, cuando habla de cambio de modelo productivo, te habla del paso de la esclavitud al feudalismo, del feudalismo al capitalismo... Con el cambio del modelo productivo, no sé si es que nos encaminamos, por fin —lo cual aplaudiríamos nosotros—, a la siguiente fase, que ya don Carlos y don Federico propugnaban, ¿no?, y decían, que es el socialismo, pero no me suena que eso fuera así.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros el cambio de modelo productivo, real, no demagógico, tendría que pasar por un cambio de modelo productivo de verdad. Eso implicaría la nacionalización de los sectores estratégicos; la nacionalización, o por lo menos un control público, de un sector público bancario fuerte; la planificación democrática de la economía; la inversión en educación pública; no avanzar hacia la privatización de la Universidad, como se está practicando en Europa y su Gobierno aplaude; con una fiscalidad ecológica y sobre el capital, no con una reducción de los impuestos a los más poderosos, no con una subida de impuestos a través de los impuestos indirectos; con una apuesta por el transporte limpio y seguro, no por autovías permanentemente; por una prohibición de la temporalidad, de las empresas de trabajo temporal, de la precariedad en el empleo; por una moratoria a las centrales térmicas de ciclo combinado... Que, por cierto, señor Consejero, ¿cuántas más está previsto que se hagan y se construyan, o que se rehagan o se remodelen las que hay ahora mismo de carbón funcionando? Eso para es nosotros un cambio de modelo productivo. Y, hasta que no veamos en qué consiste exactamente el cambio de modelo productivo que ustedes están propugnando, como el señor Zapatero nos ha dicho que Andalucía va a ser el laboratorio, pues estamos esperanzados en que eso sea así, y nos gustaría que el partido que sostiene al Gobierno hiciera honor a su adjetivo y fuera en la dirección que yo creo que acabo de mostrar con suficiente claridad.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a universidades, hemos tenido ocasión desde nuestro grupo de debatir sobre este asunto. Creemos que sigue siendo insuficiente la financiación, y, sobre todo, nos sigue preocupando —ya lo criticamos en su momento— la entrada de los sectores privados y esa financiación ligada a resultados que pueda originar un aumento de la polaridad dentro de las propias universidades en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ha dado usted un dato —corríjame si me equivoco—, cuando habla de la contratación de los predoctorales, de 106.000 euros por investigador a los cuatro años de contratación. Me gustaría que me aclarase los cuatro años de contratación, si es el tres más uno final, porque el «más uno final» ya sabemos que no está funcionando, y, según estas cuentas, me sale que cada investigador, con su contrato, va a cobrar dos mil doscientos euros al mes. Dividiendo la cifra que usted me ha dado entre cuatro y otra vez entre doce, me parece estupendo, de verdad, me parece estupendo. Trasladaremos la información, porque estamos de enhorabuena. Los investigadores en fase predoctoral van a cobrar unos dos mil doscientos euros al mes: es sencillamente genial, de verdad.</parrafo>
        <parrafo>La sostenibilidad social, la sostenibilidad medioambiental, es algo en que, efectivamente, en grandes titulares, estamos de acuerdo con lo que usted ha planteado; pero creemos que es absolutamente insuficiente el fondo destinado a las energías renovables. Insisto, no ha comentado nada de otros modelos energéticos que se están instaurando y siguen creciendo en nuestra Comunidad Autónoma, que no son para nada sostenibles, como las centrales térmicas de ciclo combinado. Me gustaría que se pronunciase sobre esto, y si cree que la inversión en energías renovables podría hacer que se fueran cerrando estas centrales térmicas de ciclo combinado porque la verdad es que lo que se está haciendo es concederse licencias y no reduciéndolas. Y, además, se conceden —y se siguen concediendo las licencias— en el mismo espacio de Cádiz, Huelva y provincia de Sevilla, con lo que eso supone también para la salud de las personas que habitan ese triángulo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, creo que estos presupuestos son unos presupuestos que no responden a las necesidades de Andalucía, que para nada proyectan un cambio en el modelo productivo. Unos presupuestos irreales, porque las bases sobre las cuales se presupuestan y se diseñan no son acordes con la realidad económica con la que nos vamos a encontrar el próximo año; unos presupuestos en los que se reduce la inversión, y unos presupuestos en los que se sube un 1,8% lo destinado a investigación, desarrollo e innovación, y no un 10%, como ustedes dicen, y, por lo tanto, absolutamente insuficientes para ese cambio de modelo productivo, sea lo que sea que eso signifique.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el orden del día, y corresponde la intervención al Grupo Parlamentario Popular y su portavoz, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, vaya por delante mi respeto a la posición que usted mantiene, vaya por delante —como no podía ser de otra manera— la defensa que usted hace de sus presupuestos, pero, evidentemente, yo empiezo por la mayor, por decirle —yo espero que igual usted también lo asuma con el mismo respeto— que a mí no me gustan ni un pelo sus presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y no me gustan ni un pelo porque, efectivamente, se hacen en un contexto difícil, como dice usted, pero, claro, un contexto difícil que no ha caído del cielo, que no ha sido un accidente sino que, en definitiva, ustedes tendrán algo que ver con ese contexto difícil, con la incertidumbre de la situación económica, con la difícil envolvente económica en la que se mueven estos presupuestos y, lo que es más importante, con el craso error, en su tiempo, de no haber previsto, pues, sin duda, la realidad de la crisis actual, que hubiese permitido el adoptar medidas. Y, claro, cuando uno se va a los presupuestos de 2009 y ve uno que la previsión de partida de los presupuestos de 2009 —de 2009, todavía estamos en 2009, señor Consejero— parte de un crecimiento en el PIB del 1% —en 2009—, cuando la caída..., según los analistas, ya estamos en el 3,6% y vamos a llegar al 4%. Evidentemente, alguien tendrá algo que decir en relación a la situación y a las características y a la coyuntura de la crisis que tenemos encima y que por qué no se adoptaron medidas en su momento.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que yo creo que ustedes vuelven a incidir exactamente en el mismo error, que es negar la mayor. Claro, decir ahora, cuando vamos a terminar 2009, con una caída del 4% en el PIB, que las expectativas para 2010 son del 0,3% del PIB, me parece que es volver a incidir... Ya lo decía el portavoz de Izquierda Unida, me parece que es volver a incidir exactamente en lo mismo, en no querer conocer la realidad y plantear la situación con toda su crudeza que, desde luego, Andalucía está perdiendo a marcha rápida el tren de la recuperación, que continúa, sin duda, la recesión —porque ese es el escenario—, que vamos a tener que acometer estos presupuestos a través de una deuda ya contraída en 2009 y la que se va a contraer en 2010 que, sin duda, constituye una deuda insostenible que va a condicionar y va a hipotecar el futuro de Andalucía y de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin duda, porque no le he oído en su intervención hablar del paro, señor Consejero. Ha hablado de innovar, de las nuevas tecnologías, del nuevo modelo energético, el nuevo modelo económico de desarrollo —que ahora le haré también un apartadillo, a ver si yo me entero de qué es eso—, pero, al final, usted no ha hablado, sinceramente, de lo que tenía que ser el eje vertebrador de los presupuestos de la Junta de Andalucía, que tendrían que tener dos patas muy claras. Por un lado, el mantenimiento de las políticas sociales y, por otro, sin duda de ningún tipo, tiene que ser combatir la crisis y afianzar el poco tejido productivo que aún no se ha destruido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, eso es lo que debería ser. El paro... El mantenimiento de nuestras empresas debería constituir la prioridad del presupuesto en general de la Junta de Andalucía, porque elementos para la alarma ya me parece que existen. Estamos en un millón de parados, en lo que va de año se han generado 170.000 nuevos parados —en lo que va de año—, cuando la previsión, precisamente, para 2009 en los presupuestos era de 120.000 —nos colaremos fácilmente en 200.000, 215.000, 220.000 parados—. Y, desde luego, como conclusión a esa envolvente económica, señor Consejero, yo creo que la tendencia... Y a mí no me gusta, pero, sin duda, los análisis que se hacen por instituciones y por personal autorizado en esta materia, desde luego, no hablan de una evolución a mejor sino a la consolidación de la situación de crisis que, incluso, puede que se agrave en el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el objetivo —se lo decía al principio— tiene que ser muy claro, desde una perspectiva de una Consejería que, eminentemente, tiene que ocuparse de las actividades productivas, tiene que ser reforzar las políticas productivas y, sin duda, lo que tiene que hacer es plantear también, a la vez, una política de austeridad, a fin de poder luchar eficazmente contra la crisis y la destrucción del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, en estos presupuestos —digo, en los de la Junta de Andalucía— no se ve, precisamente, ese esfuerzo en la austeridad, el gasto corriente no se reduce. En estos presupuestos, el 74,6% corresponde a operaciones corrientes, solo el 21,08 a operaciones de capital. Es evidente que en estos presupuestos hay una caída importante de las inversiones. Es evidente que hay un déficit y una deuda desbocada en estos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, concretamente, con respecto a estos presupuestos y a los de su propia Consejería, señor Consejero —dicho sea con todo el respeto—, usted creo que tiene dos problemas importantes. Uno es un problema de gestión, que también serviría para poder plantear la credibilidad de sus propios presupuestos. ¿Por qué le digo esto? Porque, claro, una Consejería que ocupa parcelas tan importantes como las universidades, la investigación científica, los servicios tecnológicos y la sociedad de la información, las ayudas para emprendedores y el fomento empresarial, la planificación, el nuevo modelo energético y el fomento de la minería, que haya sido capaz de, exactamente, ejecutar el 32,56% de los programas con la ejecución presupuestaria de la Oficina de Control Presupuestario en la mano... Si no están ustedes de acuerdo, como la Oficina depende del Gobierno, pues, corrijan los datos que suministra el Gobierno porque, sin duda, a ustedes no les están engañando, pero a nosotros nos están engañando de una forma descarada. Estos son los datos que ha remitido la Oficina de Control Presupuestario a 31 de septiembre de 2009. Y el grado de ejecución de estos programas es del 32,56%. Estoy hablando de las operaciones, naturalmente, de capital, Capítulo VI y Capítulo VII. Si hablamos del conjunto, estaríamos hablando del 66,76%, pero estamos hablando de las operaciones de capital, las inversiones reales y las transferencias de capital.</parrafo>
        <parrafo>Le decía que tiene usted dos problemas: un problema de gestión que, sin duda, hace que ya no sean creíbles los presupuestos que pueda traer en 2010, porque los de 2009 no se cumplen, o se cumplen de una forma ridícula —y, le repito, estamos a dos meses, tres meses, de final de año—. Y después, tienen ustedes un problema de peso específico, señor Consejero. Es decir, su Consejería... Que usted está muy contento, porque decía que en no sé cuántos años se ha multiplicado por el doscientos y pico. A mí me parece magnífico, a mí me parece magnífico. Pero en un momento de situación de crisis como la que tenemos, su Consejería tiene que ser determinante en luchar contra la situación económica, luchar contra la crisis y, sin duda, motivando y potenciando lo que tienen que ser las actividades productivas, porque esto me lleva a hablar del modelo… Es que me hace mucha gracia, por eso me sonrío, el nuevo modelo de desarrollo económico. Vamos a ver… No, aparte, sostenible. No, no, si… A mí me gustaría que un día usted, con tiempo, me lo explicase, de verdad. Vamos a ver si, por un cambio de modelo productivo, de lo que estamos hablando es de incentivar la tecnificación en los procesos de introducir las nuevas tecnologías; de, sin duda, incidir en la formación de los empresarios, de los operarios, de los empleados; de hacer un desarrollo o un uso de la energía, sin duda, más sostenible a través de un modelo que no dependa todo de los fósiles y que se puedan plantear las energías alternativas. Pero, al final, yo le pregunto: ¿Los sectores productivos en Andalucía, en ese nuevo modelo, van a seguir siendo los mismos? ¿Sí o no? ¿Va a seguir siendo el turismo? ¿Va a seguir siendo la agricultura? ¿Va a seguir siendo la construcción? En una menor dimensión, ¿pero lo va a seguir siendo? ¿Sí o no? ¿O a qué vamos a cambiar? Es que yo no lo entiendo. Sinceramente, no lo entiendo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo no creo que estemos en este momento en situación de inventos. Ni estos presupuestos tienen que ser el soporte para un invento que alguien por ahí… Lo decía el portavoz de Izquierda Unida, lo ha definido. Yo, desde luego, en algo no coincido con ellos: cuando… No me hable usted de nacionalizaciones, que ya bastante tenemos con las empresas públicas en Andalucía, que esas sí que tienen también un claro problema de gestión.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, señor Consejero, yo decía que no me gustan sus presupuestos. Y no me gustan sus presupuestos porque yo no estoy de acuerdo. No hay austeridad en sus presupuestos. Concretamente, en sus presupuestos, si se observa algo, es que disminuyen mucho más las inversiones que la austeridad, que se hace en el gasto corriente. Pero muchísimo más, muchísimo más.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, vamos a hacer ahora un análisis, pero voy a ver si le busco el dato global. Voy a ver si le busco el dato global porque la realidad es que hay menos presupuesto, hay menos inversión, pero esa menos inversión no va con cargo a una austeridad en el gasto corriente, sino que la austeridad va con cargo a las inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Y lo cierto es que su Consejería baja 107 millones de euros, que la inversión neta total pasa de 980 millones de euros a 911 millones de euros; es decir, una disminución del 7,02%. Y eso lo que demuestra es una ausencia de austeridad, porque los gastos corrientes bajan un 0,2%, pero las inversiones bajan un 7%.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, en investigación científica e innovación, más 28,2 millones de euros con respecto al año 2010. Efectivamente, sube un 9,91%. Las operaciones de capital suben un 9,9%.</parrafo>
        <parrafo>El 5.4.B, Servicios tecnológicos y para la sociedad de la información. En el presupuesto del año 2009: 153 millones de euros; en el presupuesto del año 2010: 136 millones de euros. Es evidente que, en el año 2010, con respecto al año 2009, se han bajado 17,3 millones de euros en el presupuesto, o lo que es lo mismo: el 11,26% en este programa. Y las operaciones de capital bajan exactamente un 3%. Es decir, las inversiones bajan un 3% en este programa de servicios tecnológicos y para la sociedad de la información.</parrafo>
        <parrafo>El programa 5.4.H. Bueno, este no es significativo, la Dirección y Servicios de Generales de Innovación Ciencia y Empresa, que disminuye un 10,9%. Que disminuyen las operaciones de capital un 83,3. No es significativo por las razones que sabemos: son los servicios centrales; por tanto, no entro mucho en ello.</parrafo>
        <parrafo>Pero el 7,2.A, Emprendedores y fomento empresarial. Este sí me preocupa bastante más, señor Consejero. En el presupuesto del año 2009: 670,2 millones de euros. En el presupuesto del año 2010: 539,7 millones de euros. Es decir, la diferencia —esta es una política clara que debería ser esencial en estos momentos de crisis— de 2.009 con respecto a 2010: menos 130 millones de euros. Es decir, una caída en este programa del 19,47%.</parrafo>
        <parrafo>Y una bajada en operaciones de capital de 86,3 millones de euros, lo que equivale a una bajada porcentual del 25,8%.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que tampoco es significativo porque tengo las cifras de ejecución por aquí, y la ejecución, en el año 2009, del Capítulo VI y del VII, precisamente este mismo programa, en el Capítulo VI ha sido del 14,27% y, en el Capítulo VII, del 24,7% a 31 de septiembre.</parrafo>
        <parrafo>El 7.3.A, señor Consejero, Planificación y desarrollo energético y fomento de la minería. Es decir, programas que van encaminados a actividades productivas que pueden servir de mucho en estos momentos de crisis. Presupuesto del año 2009: 117,1 millones de euros. Presupuesto del año 2010: 132,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el diferencial del año 2009 al año 2010 han sido 15,4 millones de euros o, lo que es lo mismo, el 13,16%. Y en operaciones de capital bajan 13,74 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Consiguientemente, señor Consejero, por plantearle alguna cifra de algunos programas, yo creo que estos presupuestos son una fotocopia a la baja de los presupuestos que, por cierto, se incumplen, porque no se ejecutan en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Vuelven a plantear los mismos programas previstos, presupuestados y no ejecutados en el año 2009 a la baja.</parrafo>
        <parrafo>Las operaciones corrientes bajan un 2%, como le he dicho, pero el conjunto de las inversiones…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ramos, para avisarle de que tiene usted consumidos 15 minutos. Vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En un minuto termino, si me lo permite, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Las operaciones corrientes bajan un 2%, pero el conjunto de las inversiones lo hacen un 7%, por lo que la llamada a la austeridad, desde luego, yo no la veo por ningún lado, si no es apelando a donde no debía hacerse, que era a las inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Y estos presupuestos, sin duda, desarman, aún más, si cabe, a las pequeñas y medianas empresas, así como a la destrucción de puestos de trabajo, muy especialmente de autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que estos presupuestos, señor Consejero, penalizan las actividades productivas, en vez de primarlas, y el mantenimiento del empleo, renunciando a políticas claras de creación de empleo y de estabilidad financiera, que estos presupuestos impiden, así como a la viabilidad de miles de pequeñas empresas y su acceso al crédito.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la izquierda, en este caso, tiene clara su posición. Ustedes olvidan que están obligados como Gobierno a adoptar medidas y se refugian en la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a recordar una cosa, señor Consejero, también con todos los respetos. Ustedes son el Gobierno, no son una gestoría. Por tanto, ustedes tienen que plantear ideas. Tienen que plantear políticas sobre la mesa para darles solución a los problemas reales que tiene Andalucía en estos momentos. Y si duda su Consejería, con el peso específico que debería tener, estaría obligada a hacerlo. Por eso, a mí me sorprendía su intervención —concluyo, señor Presidente—, me sorprendía su intervención hablando de la modernización, cuando en estos momentos lo que hay que hablar es de la contención. De la contención, por que la sangría en la actividad económica no sea mayor y la contención por que las cifras del paro y el desarme industrial y empresarial que se está produciendo se pueda aguantar.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, termino por donde empecé. Yo respeto que usted defienda estos presupuestos, que para mí son unos malos presupuestos; pero, en cualquier caso, la responsabilidad por la acción de gobierno le corresponde a usted, que no a nosotros, de momento.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno, para cerrar esta intervención final de los portavoces, al Grupo Parlamentario Socialista y a su portavoz, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer al señor Consejero la explicación tan prolija de los Presupuestos de 2010, y lo primero que se me ocurre es decir que, como diría el poeta Gabriel Celaya, este es un presupuesto cargado de futuro; es un presupuesto que, partiendo de la crisis, piensa en el mañana con un prudente optimismo; un presupuesto con una gran carga ideológica; un presupuesto político.</parrafo>
        <parrafo>El señor Consejero ha calificado, señorías, el Presupuesto este año como complejo, austero y difícil, yo creo que, haciendo un ejercicio de gran humildad. Y yo añadiría otros tres calificativos que representan, desde mi punto de vista, desde nuestro punto de vista, otros tantos valores de este presupuesto: el presupuesto es también valiente, es equilibrado, y es también ejemplar.</parrafo>
        <parrafo>Primero, porque, teniendo en cuenta la difícil situación en la que nos encontramos, afronta con decisión los principales problemas de Andalucía; en segundo lugar, es equilibrado porque conjuga el apoyo a las empresas, al tejido productivo, con el fomento de la ciencia, con el incremento de la capacidad científico-técnica e innovadora de nuestra región. Este presupuesto se convierte así en la parte esencial de nuestra estrategia para la salida de la crisis en la mejor de las condiciones. Y es ejemplar, señorías, porque, siendo austero, es, a su vez, inversor, por lo que tiene una clara vocación reformista.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía debe salir de la crisis fortalecida; su modelo económico debe basarse en la sostenibilidad social, económica y medioambiental, y el cambio que va a sacarnos de la crisis no es tanto un cambio cuantitativo como principalmente cualitativo.</parrafo>
        <parrafo>El señor Mariscal echa en falta una definición ideológica de este presupuesto. Pues bien, señor Mariscal, los Presupuestos de la Junta de Andalucía son el reflejo de lo que es hoy la socialdemocracia: la combinación de cohesión, por un lado —y ahí está el incremento del gasto social de los Presupuestos de la Junta de Andalucía—, con la competitividad, es decir, con la apuesta por las políticas de futuro, que suben un 2,9%: la educación, la I+D+i y el nuevo modelo energético, basado y animando a un empleo no deslocalizable. Y todo ello, señorías, en medio de una crisis económica. Mientras aumenta la cohesión, con unos gastos sociales que se incrementan en un 2,3%, y las políticas de futuro en un 2,9%, el resto de políticas desciende de presupuesto, con lo cual podemos decir que la austeridad atraviesa los Presupuestos de la Junta de Andalucía de lado a lado.</parrafo>
        <parrafo>Esta Consejería asume, sigue asumiendo el compromiso de ser el motor de esta nueva idea de Andalucía: de una Andalucía que impulsa la socialdemocracia y lo hace, además, en colaboración con otro de los valores modernos: el municipalismo.</parrafo>
        <parrafo>Yo querría contestar a algunos de los posicionamientos del señor Mariscal, cuando habla de su cuestionamiento, como ha hecho otras veces, en cuanto a lo que para él significan unos presupuestos ligados a resultados de la Universidad.</parrafo>
        <parrafo>El señor Mariscal pone en duda que sea una buena estrategia combinar los presupuestos de la Universidad a los resultados. Es decir, que el que nosotros basemos parte del presupuesto de la Universidad en lo que tiene que ser la empleabilidad de la gente que sale de la Universidad, que sale con un título pero para ser útiles, y para incorporarse a la sociedad en buenas condiciones, que nosotros fomentemos unos presupuestos de la Universidad basados en resultados, por ejemplo, en número de patentes... Es decir, que la Universidad, como gran cerebro, como gran materia gris de nuestra sociedad, tiene, evidentemente, que ser, justamente, el proveedor del conocimiento para el resto del sistema productivo. Que nosotros no deberíamos, según el señor Mariscal, medir la producción científica de las universidades y combinarla con parte de la financiación de las universidades, a mí esto me parece absolutamente antihistórico, me parece un concepto de una universidad en una torre de marfil, aislada de la sociedad, dando títulos que la gente cuelga en la mesa, y sin tener nada que ver con las capacidades con las que salen los egresados de las universidades.</parrafo>
        <parrafo>Pues el modelo es justamente el opuesto, señor Mariscal. El modelo yo lo ilustro con el ejemplo de la Corporación Tecnológica de Andalucía, en donde cientos de empresas, en este momento, emplean a miles de universitarios trabajando en proyectos de innovación, en un entorno denominado triple hélice —Administración-empresas-Universidad, o espacios tecnológicos—, en donde le recuerdo que dos de los tres espacios tecnológicos más importantes de España son andaluces: el PTA y Cartuja 93. Este es nuestro modelo.</parrafo>
        <parrafo>Al señor Ramos ya me referiré, porque, desde luego, dice que no le ha gustado un pelo... No sé si el presupuesto o el contexto en el que estamos, no lo sé: me he hecho al final realmente un lío. Pero ¿cuál es su modelo, señor Ramos? Porque yo no he terminado de entenderlo.</parrafo>
        <parrafo>Pero voy a terminar con lo del señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted del contrato de los jóvenes investigadores. Hombre, tendrá usted que entender, señor Mariscal, que, en el gasto relacionado con cada investigador, tiene que ir el gasto de la Seguridad Social. Es que nosotros pagamos la Seguridad Social de cada investigador. O sea, que eso no es líquido. Eso es el sueldo, más los gastos de la Seguridad Social, porque, como usted sabe, cualquier joven investigador en Andalucía está incorporado a la Seguridad Social desde el día uno hasta el cuarto año, en un sistema 1+3. Porque el primer año, teóricamente, son alumnos de máster, en las universidades, y los tres siguientes años en un contrato. Por tanto, es un sistema 1+3. Pero los cuatro años con Seguridad Social.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, ha puesto usted un poquito en cuestión el tema del modelo energético con nuestro apoyo a centrales térmicas de ciclo combinado.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Mariscal, estamos apoyando de manera muy importante las energías renovables; pero, mientras tanto, el resto de las energías sigue siendo necesario. Y hay algo que hemos conseguido muy recientemente, y que ustedes ocultan o no conocen: Andalucía, por primera vez en la historia, es autosuficiente en energía eléctrica, por primera vez en la historia Andalucía no tiene que importar energía eléctrica. ¿Le parece esto a usted mal, señor Mariscal? Porque a mí me parece extraordinario, me parece otro de los síntomas de esta nueva Andalucía que ustedes se niegan a ver. Me parece un elemento fundamental el que Andalucía, con las energías que haya, basándose fundamentalmente en el fomento de las energías renovables —y tuvimos ocasión de verlo en el último Pleno—, esté necesitada, y lo haya puesto en marcha, de las energías tradicionales, porque en este momento no pueden abastecernos al ciento por ciento. Estamos hablando de un 20% en toda Europa, en un horizonte de 2020. Vamos ahora a esto.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al señor Ramos, ya digo, dice que no le gusta ni un pelo... Pero, al final, no sé si es presupuesto o el contexto.</parrafo>
        <parrafo>Del presupuesto, desde luego, la responsabilidad es del Gobierno, que lo ha traído, y tendrán todo nuestro apoyo, señor Ramos. En cuanto al contexto, hombre, si usted ha analizado todo lo que se ha escrito del contexto, estará de acuerdo conmigo en que la actual crisis empieza por una visión no precisamente socialdemócrata de la realidad, sino neoliberal, neoconservadora, en donde el dinero, en lugar de ser un instrumento de cambio, se convierte en una mercancía, en la codicia, y ese es el origen de esta crisis en la que estamos. A eso se une, además, en España, la burbuja inmobiliaria. Pero es que esa burbuja inmobiliaria comienza cuando el Gobierno del señor Aznar liberaliza todo el suelo y hace posible que comience una carrera desenfrenada de construcción, construcción y construcción, que, unida al problema financiero, llega a donde llega. Y en cualquier caso, mire usted, el hecho de que el análisis sea el que yo acabo de hacerle, a nosotros no nos va a distraer ni un minuto de que nosotros, si bien no hemos sido responsables de la situación, sí nos sentimos responsables de sacar a Andalucía de esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, habla usted de austeridad, de deuda. Mire, tengo aquí un dato que yo creo que es bastante, bastante ilustrativo: la Comunidad Valenciana tiene un presupuesto este año de 14.393 millones de euros y una deuda de 15.000 millones de euros. Sí, la Comunidad Valenciana tiene más deuda que presupuesto. Su deuda supera el presupuesto anual. Yo, me gustaría que ustedes dijeran qué les parece ese modelo. A mí me gustaría. Como no saben, como no dicen cuál es su modelo, pues, a lo mejor, su modelo es este. Yo me tengo que ir a buscar... Como ustedes jamás hablan de su modelo, tienen esa agenda oculta, pues yo me tengo que ir a buscar allí donde están gobernando qué es lo que hacen. Pues lo que hacen es... Ya le digo, ahí tienen ustedes Valencia, que está en la bancarrota: 15.000 millones de euros de deuda y menos de 14.000 millones de euros de presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, aclararle dos o tres cosas. Yo, me hubiera gustado, señor Ramos, que usted se hubiera referido —estamos hablando de un debate de presupuestos— a qué piensa de los programas de fomento de la I+D, de la actividad empresarial, de las energías renovables, del fortalecimiento de nuestras universidades —habiendo llegado a 12,8 estudiantes por profesor e investigador—, a las miles de becas Erasmus, a las becas Talentia, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted: «¿Cuáles son las industrias que van a ser incluidas en este nuevo modelo?». Las que quieran, las que quieran. Siempre y cuando... Y no es una amenaza, la amenaza está ahí, es mundial. Siempre y cuando se basen en la innovación, en la gestión del conocimiento y en la competitividad, tendrán toda la ayuda de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa para eso.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, habla usted de una disminución de los fondos de la sociedad de la información. Hombre, tenga usted en cuenta que durante los años 2008 y 2009 han tenido lugar las inversiones más fuertes para el despliegue de la televisión digital terrestre, la TDT, que ya, prácticamente, no queda casi nada que hacer, aunque algunas cosas quedan, pero prácticamente ya... Y lo lógico es que si las inversiones se han concentrado en 2008-2009, pues, ahora ya tengamos que dedicar menos dinero a esta partida y lo podamos dedicar a otras cosas. En cuanto a la partida 7.2.A, que habla usted de un déficit, hombre, es que esta partida, la 7.2.A, que habla de emprendedores y fomento empresarial, es que se ha ido a la Consejería de Empleo, señor Ramos. Es que las UTEDLT y los autónomos... Esta es una política que se ha ido a la Consejería de Empleo. No le eche usted la culpa al señor Martín Soler cuando esto ya es una cosa que está, bueno, en manos de don Antonio Fernández, en la Consejería de Empleo. En fin, yo creo que usted debería de haberse leído esto un poquito mejor, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, dicen que hay que plantear ideas. Este presupuesto es el presupuesto más ideológico que yo he analizado en todos los años que llevo en el Parlamento. Recorre la ideología desde la A hasta la Z. Tiene un modelo social y tiene un modelo de sostenibilidad. Tiene un modelo basado —como he dicho— en la cohesión y en la competitividad, con una alianza en la cual las universidades se implican en este desarrollo, las empresas tienen a la agencia IDEA para que ante cualquier dificultad puedan tener ayudas y donde la Administración está ahí creando las mejores condiciones: con los parques tecnológicos, los parques científico-tecnológicos, proveyendo, dando e incrementando los fondos empresariales y los fondos de innovación...</parrafo>
        <parrafo>Alguno de ustedes ha puesto en duda que se hayan incrementado las políticas..., que no se hayan incrementado las políticas de I+D. Sin el IFAPA, el programa 5.4.A, pues se ha incrementado en un 9,91%. No sé por qué ponen ustedes en duda esto. Se ha incrementado aquí y también en Madrid, y también en Madrid. Por cierto, las políticas de ayuda a la investigación científica del Ministerio de Ciencia y Tecnología se han incrementado en un 10% este año. La Consejería en sí ha disminuido su presupuesto como consecuencia de haber disminuido las inversiones en los servicios centrales y de haberle requerido a las OPI, que representan el 10% de nuestro tejido científico, que hicieran, durante este año de austeridad, uso de los fondos que tienen. Pero el plan nacional, del que se nutre la ciencia española, la gran ciencia española, y que nos ha llevado a ser ya la novena potencia científica del mundo —por primera vez España es novena potencia económica y novena potencia científica, que antes no ocurría, ¿eh?, ahora ya estamos donde tenemos que estar—, pues eso se mantiene y ahí está.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esos son datos incontrovertibles que, desde luego, no pueden ser de ninguna manera cuestionados. Yo creo que el Consejero nos ha traído unos presupuestos, como he dicho, basados en una ideología socialdemócrata que es la que nos tiene que sacar de la crisis en mejores condiciones y, además, más cohesionados.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero, además, destacar la satisfacción que nos produce al Grupo Socialista comprobar cómo en 2010 nuestro Gobierno continúa con su compromiso con el fomento empresarial destinando 483 millones de euros para proyectos de innovación del tejido productivo, o la creación del fondo de 204 millones de euros para aportar liquidez y financiar la sostenibilidad de las empresas andaluzas y que nace para complementar el fondo Jeremy, del cual hay 200 millones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Núñez, ha consumido quince minutos, vaya usted terminando cuando pueda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pero está claro que Andalucía necesita más empresas, el otro día la Ministra hablaba de que hay en España diez mil empresas biotecnológicas o basadas en la innovación, cuando debería haber, probablemente, casi cincuenta mil. Esto es una cuestión plurianual, esto no hay nadie que lo pueda sacar de una chistera. Pues bien, Andalucía también necesita más empresas. De ahí, la importancia de las políticas a favor de los emprendedores —33 millones de euros se destinan a ellos— destinadas al desarrollo de iniciativas a través de la fundación Andalucía Emprende, a la inversión en dispositivos de incubación, de spin-off, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al tema de la economía social vemos, señor Consejero, con especial satisfacción, el apoyo a través de proyectos de formación profesional y de incentivos a cooperativas, sociedades laborales y a la economía social, que, según nos ha informado, emplea ya a noventa mil personas y cuenta con diez mil empresas en Andalucía. Y, por último, como prueba de nuestro compromiso con la cohesión territorial, tengo que destacar el despliegue de la tecnología de las comunicaciones, a través de la red Guadalinfo, de la banda ancha y de la TDT, en este momento, a lo que ya me he referido.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, hay una apuesta decidida por algo fundamental que son las energías renovables, pero las energías renovables, no tanto ya, no tanto ya como, digamos, una fuente de energía o como un problema energético. Yo creo que si hubiera que buscar un símbolo de esta nueva idea de la Andalucía que estamos defendiendo y de lo que estos presupuestos tienen como idea motriz, probablemente elegiríamos la pujanza de la industria de las energías renovables en Andalucía, que crean empleo —25.000 empleos hasta el año pasado—, que crean empleo no deslocalizable, que contribuyen al autoabastecimiento energético, que luchan contra el cambio climático y que son referente tecnológico en España, en Europa e incluso en el mundo. Y ahí está el ejemplo de la plataforma solar de Almería o los centros de Sevilla y de Granada termosolares. Así pues, señor Consejero, nuestra enhorabuena y nuestro apoyo. Tiene usted todo nuestro apoyo porque estos presupuestos van en la buena dirección, en la dirección decidida de salir de la crisis; pero salir de la crisis no solamente en términos cuantitativos sino salir reformados, cambiados, con una Andalucía mucho más competitiva, mucho más sostenible, en la triple dimensión social, económica y medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde, para concluir este debate, el turno de intervención al señor Consejero. Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco a todos ustedes, a los tres portavoces, sus intervenciones y, bueno, cuando se produce un debate de esta naturaleza uno tiene la tentación de hacer un debate más ideológico, de carácter general, global, con el riesgo que eso tiene de perderse y que quede en algo etéreo. O responderles, que es lo que voy a hacer, en la medida que yo pueda, a sus cuestiones concretas. Pero también hacer con todos ustedes alguna reflexión de lo que creo que puede ser compartido porque, en el fondo, estoy convencido de que es compartido, de lo que deben ser los cambios que hay que introducir en nuestro modelo económico en general, en nuestro modelo social en general, para mejorar la capacidad de nuestra economía para que sea más productiva, más competitiva... Palabras que son propias de la izquierda. Que una economía más productiva y más competitiva no son conceptos liberales, en el sentido clásico ideológico; lo tiene que asumir la izquierda, porque, si la izquierda no entiende que una economía tiene que ser productiva y competitiva, no habrá beneficios empresariales y no habrá capacidad redistributiva a través de las políticas públicas de un Estado fuerte. Por tanto, creo que al final, si me lo permite el tiempo, intentaré compartir con ustedes qué es lo que yo entiendo que es el cambio de modelo, aunque es verdad que, como es una reflexión compleja, podremos ir hablando en otras ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz de Izquierda Unida creo que ha intentado, en su intervención, poner en evidencia, según él, algunas contradicciones del presupuesto, pero partiendo de una base clara que a mí me vale para responderle al portavoz del Partido Popular: los ingresos tributarios han caído un 21%, y la previsión de caída es de un 21%. Ustedes se tienen que poner en un acto de responsabilidad frente a esas cifras. La economía, evidentemente, ha caído y va a seguir cayendo, moderadamente, en el próximo año, hasta antes, posiblemente, del verano. Pero, con una caída del 21% de los ingresos de todos los impuestos, ya sea IRPF, ya sea el IVA, ya sea Sociedades o el de Transmisiones, ligado al sector de la vivienda, hay que construir un presupuesto. Y ustedes gobiernan en ayuntamientos aquí, en Andalucía, algunos muy relevantes, y saben que, cuando caen los ingresos, cuesta mucho cuadrar un presupuesto y mantener los compromisos de inversión. Bueno, a pesar de esa caída de los ingresos, del 21%, el conjunto del presupuesto del Gobierno, de la Junta, cae solo un 0,1%. En particular, el presupuesto de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa se mantiene; ni cae, ni aumenta. Pero, claro, tienen ustedes que quedarse con la cifra de casi dos mil quinientos millones de euros, que mantener esa capacidad presupuestaria, después de un incremento, en los últimos tres o cuatro años, de crecimiento acumulado, en torno al 18 o 20%, al 15%... Yo creo que mantener nuestro nivel de inversión y de presupuesto, ya, de partida, es un buen objetivo. Y yo creo que ha sido también una decisión política del Presidente de la Junta, del área económica del Gobierno, por mantener, en esta Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, una de las referencias para acelerar la recuperación económica.</parrafo>
        <parrafo>Les puedo dar un dato: el presupuesto que ha elaborado el Parlamento de Galicia ha disminuido un 11%; cae un –11%. Es una caída especialmente alta y relevante. Bueno, aquí cae solo un 0,1%. En Galicia, por ejemplo, han dejado de ser gratis los libros de texto, que es una decisión respetable, pero, cuando dicen que hay que ahorrar, que hay que ser austeros, nosotros lo hemos hecho en el gasto corriente —ya es el tercer año consecutivo que suponen casi trescientos millones de euros de ahorro de gasto corriente, en los últimos presupuestos, y en el previsto para el año 2010—. Pero les puedo decir que se mantienen todas las políticas del presupuesto, todas las inversiones del presupuesto, porque hemos entendido que, en condiciones de crisis, precisamente, había que hacer un presupuesto que les diera seguridad también a las familias. Si, encima de que tenemos 850.000 parados, recortamos prestaciones sociales, recortamos acceso a la salud pública, recortamos acceso a la educación, recortamos becas, recortamos, por ejemplo, la subida de las pensiones no contributivas, lo que estamos es dándole, encima, al que está parado, más inseguridad y más dificultades. Por eso se han mantenido y se mantienen todos los programas de apoyo a las familias como un elemento central de ese presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Claro, el asunto es: ¿Y las previsiones económicas? Lo decía el señor Ramos. Bueno, las previsiones económicas creo que, si somos objetivos y miramos todo lo que hemos dicho cada uno: en el Gobierno de España, su portavoz económico en el Congreso; Rodrigo Rato, cuando estaba en el Fondo Monetario Internacional; el Presidente del Banco Central Europeo; el Presidente actual del Fondo Monetario Internacional; el responsable de la OCDE; el Comisario de Economía, el español Almunia... Es decir, si usted revisa el último año y medio, pues que levante la mano quien no se haya equivocado en las previsiones y quien no ha errado en las previsiones económicas.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que han errado los principales departamentos económicos de las mejores universidades del mundo y las entidades financieras. ¿Tendrán analistas y estudiosos de las previsiones económicas los grandes bancos internacionales? ¿Y los fondos de inversión? Y todos se han equivocado en las previsiones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creo que hay ser humildes y compartir la responsabilidad en los mensajes que se han podido trasladar, desde las entidades financieras, a los sectores económicos de la economía real. Lo decimos con frecuencia: el Fondo Monetario Internacional, en solo diez meses, cambió las previsiones ocho veces. Por tanto, hay que tener cautela y prudencia.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que el presupuesto se elabora con una caída previsible del Producto Interior Bruto de un –0,3, para el año 2010; es cierto. ¿Podrá caer más? Puede. ¿Podrá caer menos? Puede. Sí les puedo decir que el informe que ha presentado el Comisario de Economía, hace unos días, reconoce que los principales países de la Unión Europea van a adelantar dos trimestres su crecimiento, y que España, que tenía una previsión de empezar a crecer en positivo en el cuarto trimestre del año 2010, es posible que empecemos a hacerlo a final del segundo trimestre del año 2010. Es decir, los países que antes entraron en crisis empiezan a recuperarse más rápidamente ya, y los que entramos más tarde, como España, aceleran también su salida de la crisis, acortando los trimestres para la recuperación.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que hay que estar ahí, por tanto, con cautela, con prudencia, y, en la medida en que los indicadores van siendo positivos —están llegando buenos indicadores de la economía norteamericana y del sureste asiático, se está mejorando el comercio internacional, está volviendo la liquidez financiera, están las bolsas con un crecimiento razonable, hay más expectativas y confianza—, eso puede acelerar la recuperación de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ya nadie duda hoy es que hemos tocado fondo, que habrá un decalaje todavía en la pérdida de empleo, un ajuste laboral, pero las expectativas son que vamos a salir más pronto que tarde de las dificultades económicas.</parrafo>
        <parrafo>A partir de aquí, algunas cuestiones más concretas. En relación a los temas de fiscalidad ecológica, miren, nuestro modelo es un modelo que entiende en relación a la fiscalidad ecológica, donde son mucho más importantes las medidas de estímulo a la eficiencia energética y las medidas de estímulo y compromiso para mejorar, evitar... Y, por supuesto, en el marco de una legislación muy represiva con todo aquel que incumpla la legislación medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Probablemente, la mejor legislación ambiental del mundo, europea, española y andaluza, es dura, represora con el que infringe la normativa... Pero creo que no es el momento de añadirle más carga y más fiscalidad a las empresas. Y nuestra posición es una posición más pro activa hacia el estímulo, hacia la corrección, a la representación del que contamina, paga, pero no introducir más elementos impositivos aquí, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En relación a los programas presupuestarios, miren, el 5.4. A, que es Investigación científica e innovación, crece un 9,02%. Es que crece, y yo entiendo que esto no les guste, pero es que crece, y llega a una totalidad de 313 millones de euros. Pero lo más importante, para que vean de dónde venimos —tengan un poco de perspectiva, porque ni se ha descubierto el mundo este año, ni lo vamos a descubrir el que viene—, hace cuatro años, precisamente con la apuesta del Gobierno con esta Consejería, sumando universidades, ciencia y empresa, hemos pasado de ochenta y tantos millones de euros a 313. Es decir, es que no hay ningún Gobierno en Europa que haya puesto en marcha un programa de I+D+i, como el de investigación científica e innovación, que haya tenido ese incremento.</parrafo>
        <parrafo>Claro, en los indicadores de carácter científico-tecnológico hay que tener la paciencia de evaluar los resultados con el tiempo necesario, porque esto no es especulación, esto no es clasificar un suelo y ganar el ciento por ciento —no, esto es otra cosa—, y, por tanto, habrá que esperar a tener resultados. Pero, mira por dónde, en muy poco espacio de tiempo, en muy poco espacio de tiempo, hemos conocido el martes pasado, y ayer, por ejemplo, ayer martes, hemos conocido que Andalucía, que sitúennos ustedes en el mapa lo que somos, lo que hemos sido históricamente, lo que han sido esta tierra desde el punto de vista industrial y de la investigación, lo que hemos sido históricamente: sitúense. Bueno, pues resulta que la convocatoria oficial del Ministerio de Innovación y Ciencia, en concurrencia competitiva, hemos captado, en el programa de I+D+i, Andalucía, el 42% de toda España, pero que hemos conocido la inversión en infraestructura científico-tecnológica en nuestros parques científico-tecnológicos, y hemos optado y hemos conseguido 150 millones de euros, el 34%. Es que somos el 18% de la población, y el 14% de la economía española, y hemos captado el treinta y tantos por ciento.</parrafo>
        <parrafo>¿Eso es porque la Ministra nos quiere más? ¿Qué nos quiere más? No, sería fraude. Es concurrencia competitiva, es porque estamos generando las condiciones aquí, de acuerdo público o privado, entre grupos de investigación, parques científicos, las universidades, las empresas, las pymes, estamos creando las condiciones para poder captar fondos, y yo creo que eso —miren— nos tiene que llenar a todos de orgullo, porque, además, son empresas instaladas en parques, funcionando pública o privadamente, y eso es una realidad objetiva, y, por tanto, estamos dando pasos, como consecuencia de la mejora de ese presupuesto, en el programa, en particular, 5.4.A.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que el 5.4.B —ya le había respondido el portavoz del Grupo Socialista— baja —es verdad—, el dedicado a los servicios tecnológicos y para la sociedad de la información. Pero ¿por qué baja? Pues porque no puede subir todo, porque, además, el Gobierno ha decidido priorizar donde hace falta, y porque la inversión de ese programa está, en gran medida, ejecutada. Si ese programa, por ejemplo, en el año 2009, su fundamentación era impulsar la puesta en marcha de la TDT y la extensión de la banda ancha, bueno, pues hemos invertido este año 21 millones de euros y para el año 2010 van a hacer falta solamente siete, porque ya hemos invertido, y va a permitir que, aquí, el apagón analógico, el encendido digital, se haga el 3 de abril, dos años antes de lo que estaba previsto, y hoy por hoy tenemos acceso a banda ancha, antes de que acabe el mes de diciembre, al ciento por ciento de los municipios andaluces, desde La Alpujarra hasta la costa de Huelva, pasando por zonas rurales como Cazorla o zonas de interior como la Sierra María-Los Vélez. Es que vamos a ser la primera región de convergencia de Europa, y la primera de España, en tener, en diciembre del año 2009, setecientos municipios con acceso a la banda ancha. Es que, bueno...</parrafo>
        <parrafo>¿Se puede hacer más? Sí, pero creo que esto es un ejemplo también objetivo de lo que estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ese programa disminuye porque los recursos están ya invertidos y hay que reorientarlos a otras políticas y a otras inversiones.</parrafo>
        <parrafo>El conjunto de la política del programa aumenta un 2,47%. A esto hay que añadirle lo que aumenta Salud, que la Consejería de Salud aumenta su programa de investigación un treinta y tantos por ciento, con lo cual es parte de la política de I+D del Gobierno. Y también aumenta el IFAPA, adscrito a la Consejería de Agricultura y Pesca, que es la entidad pública del Gobierno, de la Junta, de investigación, más importante que tenemos, y también aumenta. Por tanto, en un año de muchas dificultades, este programa, esta política, aumenta, y está siendo y es reconocido precisamente por los grupos de investigación y por las empresas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los temas que he incorporado antes, también, de los programas de apoyo al acceso a Internet, a acabar con la brecha digital, se ha producido un cambio realmente espectacular en los últimos años. Ayer también conocimos un informe que indica que el 55% de los ciudadanos andaluces utiliza frecuentemente Internet —hace cuatro años era el 24%—, y que el 97% de las empresas andaluzas utiliza con mucha frecuencia, diariamente, el acceso a la red, prácticamente el ciento por ciento.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, creo que estamos estadísticamente mucho más..., estamos por encima de lo que están comunidades autónomas que tienen renta per cápita superior a la nuestra, porque los indicadores, en muchas ocasiones, no están ajustados a la capacidad de compra o a la renta per cápita de cada región. Si ajustamos los parámetros a la renta per cápita que hay en Cataluña, o que hay en Madrid, estos porcentajes subirían sensiblemente.</parrafo>
        <parrafo>También, desde Izquierda Unida, con frecuencia —y yo creo que cada vez están ustedes en este sentido más solos—, siguen hablando de que estamos privatizando las universidades.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que eso es una entelequia. Eso es que no lo deberían decir, porque ¡es tan evidente que no es verdad! ¡Es tan evidente que no está ocurriendo!</parrafo>
        <parrafo>¡Si le acabo de decir que transferimos a las universidades casi mil quinientos millones de euros! Es que son doscientos mil millones de pesetas, o más, cada año. Que, por cierto, hay que insistir en ese mensaje, porque hay profesores y alumnos que no lo saben: piensan que las universidades se financian solas, que cae el dinero por la chimenea, y que no es fruto del esfuerzo colectivo de los ciudadanos andaluces, y que es una prioridad del Gobierno, y hay que insistir en que las plantillas docentes, los investigadores, los financia la Junta de Andalucía al ciento por ciento, al cien por cien, las tasas. Claro, muy poquito. Vamos. Y quien no tiene recursos económicos o quien tiene condiciones concretas no paga tasas, y tenemos la política de becas mejor que hay en el Estado español.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso es una realidad también bastante objetiva. Seguir acusando de que la puesta en marcha del Espacio Europeo de Educación Superior es privatizar el sistema es un error, es un error, porque no es verdad, porque no es verdad porque lo han decidido 27 países, es parte de la Estrategia de Lisboa, y, sobre todo, además, porque a las carreras científico-tecnológicas se les incorpora formación en conceptos clásicos, como pueden ser las humanidades, o cómo crear una empresa, cómo mejorar el trabajo en equipo, cómo investigar desde que comienzas en primero de carrera, por tu cuenta, a buscarte tú la capacidad de aprender... Bueno, es un cambio de mentalidad que pretende mejorar el funcionamiento de la Universidad. Y los mejores centros del mundo son aquellos que, partiendo de la financiación pública, a su vez captan recursos privados, fruto de contratos y de acuerdos con empresas y programas. Y eso es lo que está ocurriendo. Ha empezado el curso, no hay conflictividad, de momento, no hay problema, y se está desarrollando con normalidad, y estamos cumpliendo el compromiso del marco financiero y del modelo de financiación con las universidades.</parrafo>
        <parrafo>En relación, también, a la política energética, el programa 7.3.A incorpora 132 millones de euros: se aumenta. Y, además, decía alguien que eran poco los 30 millones de euros del fondo que hemos creado. Bueno, es que ese fondo es un elemento complementario, es un elemento novedoso. ¿Por qué? Pues porque hemos pensado que ese fondo, que es un activo financiero para préstamos, para avales, para préstamos participativos reembolsables, es un estímulo para las pymes y micropymes que se están creando y se están desarrollando en tareas de mantenimiento de las instalaciones. Se está generando un tejido industrial incipiente en torno al mantenimiento de las instalaciones renovables, y tienen muchas dificultades al crédito, a la financiación, y a través de ese fondo podemos ayudarlas a que puedan empezar y puedan desarrollarse.</parrafo>
        <parrafo>Comentar también que el portavoz del Partido Popular reiteraba —y lo viene reiterando su grupo político— como que las medidas que se han adoptado desde el Gobierno —entiendo que desde el Gobierno de España— y desde la Junta contra la crisis económica han sido pocas, tardías y malas.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo no sé si han sido pocas, tardías y malas. Sí les digo que aquí, en Andalucía, reconocimos desde el primer momento que había dificultades económicas, que llegaba una crisis muy potente, y por eso se lanzaron iniciativas públicas, para intentar que eso fuera amortiguado. Les recuerdo que, a comienzos del año 2008, se licitó el principal paquete de obras públicas que se licitó en España en esos meses, para, precisamente, inyectarle financiación al sistema productivo. Además, de manera muy rápida, reorientamos algunos activos, incentivos, ayudas económicas a las empresas, reorientándolas, dándoles más peso a los avales y a los préstamos, para facilitar el circulante y atender a empresas en crisis. No lo ha hecho ninguna comunidad autónoma y ha tenido tanto éxito, por la crisis, que los fondos se han agotado, se han agotado. Pero esa fue una medida rápida, flexible, que puso en marcha el Gobierno. Claro, sabiendo, como vengo reiterando, que no somos un banco ni tenemos, entre nuestros objetivos, la capacidad de financiar y ocupar el papel que le corresponde a la banca, a la banca privada...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, debe usted ir finalizando el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Termino rápidamente.</parrafo>
        <parrafo>Comentar también que el portavoz del Partido Popular hablaba de una deuda insostenible en Andalucía. Mire, yo creo que este tema no resiste el mínimo análisis riguroso contable o de balance económico. Andalucía tiene y ha tenido menos deuda per cápita y en promedio que el resto de las comunidades autónomas. Hemos sido una de las ocho comunidades que hemos cumplido el pacto de estabilidad. Y ahora hemos ido a deuda... Claro, si cae un 21% de los ingresos y el presupuesto cae solo un 0,1%, ¿cómo lo equilibramos? Pues mire, con 4.500 millones de euros que hemos ido a deuda, dentro del 2,5 de límite sobre el PIB que nos marca el acuerdo de estabilidad. Claro que sí, pero dinero ligado a la inversión y al mantenimiento de algunas políticas sociales y a una red de protección de las familias en desempleo y con más dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Pero, vamos, es que hacer uso de la deuda, cuando hace falta, hay que hacerlo. Lo hacen los ayuntamientos donde ustedes gobiernan y sus comunidades autónomas. Lo está haciendo Alemania, lo está haciendo Estados Unidos. Es una política financiera. Es una herramienta más presupuestaria que hay que poner en marcha cuando hace falta.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido también un comentario que creo que tiene que ver con la ejecución presupuestaria —y le pido un minuto de benevolencia al presidente— y que tiene que ver con el dato de que, según nuestros datos, en AD tenemos, en este momento, el 86,04% y en OP el 70,68%. Dato al día de ayer de noviembre. Por tanto, bueno, lo podemos contrastar, a ver quién es el que está confundido.</parrafo>
        <parrafo>Y ya sí para terminar, para terminar. Cuando se habla de cambio de modelo productivo con mucha reiteración, ustedes se cachondean o tratan con frivolidad..., perdón, lo tratan con frivolidad. En Izquierda Unida también, desde una óptica radicalmente distinta. Y es curioso porque, si ustedes se leyeran lo que dice el portavoz de Izquierda Unida en el Congreso y si ustedes se leyeran lo que dice su portavoz en el Congreso, el señor Rajoy, en el debate de presupuestos... Pues dice que el viejo modelo de bajo coste no vale, que hay que ir a un nuevo modelo de financiación; que el viejo modelo de eficiencia productiva no vale, y hay que ir a un modelo de innovación; que el viejo modelo de bajo valor añadido no vale, y hay que ir a un modelo de alto valor añadido.</parrafo>
        <parrafo>Estamos de acuerdo todos. No utilicen este tema para intentar generar desasosiego en los sectores productivos. Yo creo que ustedes comparten conmigo y con el Gobierno el diagnóstico de la realidad económica de Andalucía. Nuestro diagnóstico lo deben de compartir, lo deben de compartir. Hoy Andalucía tiene una buena parte de su economía ligada al sector agroalimentario, al sector turístico y de servicios y al sector también ligado al turismo y a la construcción, básicamente. Bueno, cuando hablamos de un cambio de modelo, por lo menos así lo entendemos nosotros, es partiendo de lo mucho que han hecho esos sectores —que han hecho mucho y bien— y de común acuerdo con ellos, reorientarlo, compartiendo con ellos las decisiones desde la base de que, esos sectores, deben modificarse en sus hábitos y actitudes.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, ¿es posible que el sector de la construcción...? Pregunto, porque, claro, cuando hablamos de la construcción, la gente ve nada más que pisitos. Pero ¿es posible que el sector de la construcción de la industria auxiliar de la construcción en Andalucía...? La cerámica, ¿podemos producir nuevos diseños en cerámica? ¿Podemos lograr que sean antideslizantes y se puedan poner en pavimentos? ¿Podemos lograr diseños de ladrillos que sean más bioclimáticos y más eficientes energéticamente? ¿Podemos lograr nuevos materiales —como está ocurriendo en otros sectores como en la piedra natural—productos, colores o texturas? Eso se puede hacer, eso es la innovación.</parrafo>
        <parrafo>Y si ustedes identifican a las empresas del sector de la construcción más internacionalizadas, más innovadoras —en Bailén, en Macael, o el mueble, en Lucena—, son aquellas que han apostado por nuevos diseños, productos, y no se han jugado todos los huevos a la cesta de la Costa del Sol. Y están ahora en proceso de internacionalización y de alianza y de ganar tamaño. Bueno, ¿alguien duda, en el sector agroalimentario, de aquellas compañías que han apostado por la biotecnología o nuevas variedades de sabores, texturas, alimentos funcionales —Puleva Biotech—? Ese es el cambio de modelo. Ese es el cambio de modelo.</parrafo>
        <parrafo>Y si, además de eso, podemos incentivar sectores como la biotecnología, las TIC, sectores como el aeronáutico, sectores como los nuevos materiales, las energías renovables... Bueno, ¿saben ustedes que en esos sectores se han creado 200.000 empleos en Andalucía en los últimos años y que están en la base de ese nuevo modelo de crecimiento?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que esto hay que abordarlo con la seriedad y el rigor que merece. No será flor de un día. Hay que sentar las bases. Estamos en eso. Y sí les digo que, a pesar de los problemas, mi obligación, como gobernante, es trasladarle a la ciudadanía un mensaje de confianza, de seguridad, de esperanza, y, sobre todo, de compromiso con la economía y además hacerlo con cohesión social. Porque sostenible no es solo ser más eficiente energéticamente, no solamente es hacer crecer el PIB sostenidamente, es que eso se haga con cohesión social y territorial, y, por tanto, haciendo que la sociedad sea la auténticamente sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías, levantamos la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

