<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>337</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Mujer, Trato cruel y degradante, Violencia doméstica</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000081</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000081. Proposición no de ley relativa a las medidas para la lucha contra la violencia de género (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... a la Comisión de Igualdad del día de hoy. En primer lugar, y a solicitud de la señora Consejera, solicitaba poder comenzar sus comparecencias a partir de las doce de la mañana, por lo tanto, solicitar a los portavoces, que si no hay ningún tipo de problema, vamos a comenzar con el punto a las proposiciones no de ley, que de todas formas las votaremos al final de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y para dar comienzo a la primera proposición no de ley del Grupo Popular, tiene la palabra la portavoz del grupo, la señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más el Grupo Popular presenta una iniciativa en materia de violencia de género. Han sido muchas las ocasiones que se han debatido en esta Comisión y en la propia Cámara plenaria sobre esta cuestión. La mayoría de esas iniciativas, y ahí está el Diario de Sesiones, han sido presentadas a instancia del Grupo Popular, y, como viene siendo habitual, todas ellas rechazadas por los señores y señoras del Grupo Socialista. Pese a este constante rechazo, este grupo político al que represento va a seguir insistiendo en la necesidad de que se pongan en marcha todos los medios para atajar esta lacra social.</parrafo>
        <parrafo>Sé y estoy plenamente convencida de que todos los presentes tenemos claro, realmente claro, que cuando hablamos de violencia de género hablamos de la máxima expresión del ataque a la integridad y a la igualdad que sufre la mujer por el simple hecho de serlo. Nuestra máxima norma andaluza, el Estatuto de Autonomía, contempla el derecho que tienen las mujeres a una protección integral contra la violencia de género; derecho que incluirá, además, medidas de carácter asistencial, ayudas públicas y preventivas.</parrafo>
        <parrafo>Pero a pesar de que contamos con esta referencia en nuestra norma andaluza, y a pesar de que contamos con distintas leyes en materia de violencia de género, lo cierto es que la mujer sigue estando discriminada en distintos ámbitos de su desarrollo personal, y eso es una realidad que no podemos obviar.</parrafo>
        <parrafo>En una cuestión tan importante como esta, desde el Grupo Popular consideramos que se requiere el consenso, sin duda alguna, de todos los grupos políticos. Un consenso que el Partido Popular ha buscado por activa y por pasiva, y que hoy, una vez más, con esta iniciativa vuelve a tenderle la mano a los señores y señoras del Grupo Socialista con un único fin, señorías, el fin de salvar vidas, no les quepa la menor duda.</parrafo>
        <parrafo>Yo les rogaría que en un tema tan especial, en un tema tan sensible como este suprimieran de su estrategia esa máxima que tienen de rechazar todo lo que venga del Partido Popular. Y se lo rogaría porque con esa actitud no están dañando al Grupo Popular, con esa actitud están cerrando los ojos ante mujeres que desesperadamente están demandando de la Administración todo tipo de ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, una vez más, el Grupo Popular en esta iniciativa solicita la puesta en marcha del Plan de Protección Personal para las Víctimas de Violencia de Género; una vez más el Grupo Popular solicita la puesta en marcha de los juzgados específicos de violencia de género en cada partido judicial, y volvemos a solicitar que se cree una casa de acogida en cada partido judicial.</parrafo>
        <parrafo>Son cuestiones que ya hemos presentado otras veces en esta Cámara y en la Cámara plenaria y que han contado con el rechazo por parte del Grupo Socialista. Pero, señorías, hay una cuestión muy clara, cuando nosotros solicitamos o el Plan de Protección Personal para las Víctimas de Violencia de Género, como lo volvemos a hacer en la mañana de hoy o solicitamos la creación de los juzgados específicos de violencia de género, simplemente estamos solicitando que el Gobierno andaluz cumpla con la ley, con esa ley que un día aprobamos todos los grupos políticos, con esa ley de la que ustedes hacen constantemente un marketing publicitario, pero que a día de hoy se niegan a cumplir.</parrafo>
        <parrafo>Yo les pregunto, y hago esta reflexión y esta afirmación basándome en el constante rechazo que ustedes tienen a todas estas iniciativas. De ahí que les pregunte entonces qué ocurre con el artículo 32 de esta ley o qué ocurre con los juzgados específicos de violencia de género, que aquí están las campañas publicitarias que hizo su partido.</parrafo>
        <parrafo>Estamos continuamente, desde todas las instituciones, solicitando a las mujeres que sufren este tipo de violencia a que denuncien, y eso lo hacemos constantemente todos los grupos políticos, insisto, desde todas las administraciones. Y lo que no podemos hacer, señorías, es que solicitemos a estas mujeres que den el paso a denunciar la situación, que una vez que ellas se ven con fuerza y deciden dar este paso, ahora los poderes públicos, que tanto hemos insistido en ello, no les demos la protección que están demandando. Y eso es una falta de responsabilidad absoluta, una falta de responsabilidad que hoy por hoy le compete al Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y yo les voy a hacer una pregunta muy clara. Si ustedes no pensaban poner en marcha este plan de protección personal, me pueden explicar ¿por qué aprobaron entonces la ley y ese articulado de la ley? Si no pensaban poner en marcha los juzgados específicos de violencia de género ¿por qué aprobaron ese articulado de la ley?</parrafo>
        <parrafo>Miren, les voy a hacer una comparación. En el tema económica llevan ustedes meses hablando de buscar un consenso. Hemos visto cómo han buscado ese consenso en todos los medios de comunicación, pero lo cierto es que cuando el señor Arenas se levantó en el Pleno a darles nuestras propuestas al señor Griñán, al Presidente de la Junta, se levantó y salió corriendo. Bueno, pues, eso mismo está ocurriendo en todas las materias, incluso en materia de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no quieren un consenso, ustedes quieren imposición, y el mejor reflejo de ello, lo tenemos en los presupuestos para este ejercicio, en los que la partida destinada a esta materia, prevención y protección en materia de violencia de género se caracteriza por su inmovilidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, el Grupo Popular vuelve a solicitar en la mañana de hoy que ustedes cumplan con la ley que aprobaron, que aprobamos todos los grupos políticos, esa ley de la que hacen marketing diario, pero que al día de hoy, sin el más mínimo pudor, levantan la mano en contra de la implantación de la misma. Lo han hecho en la Cámara plenaria en multitud de ocasiones, así que sí les rogaría que antes de manifestar su voto en la mañana de hoy, antes de dar ese paso, yo sí les rogaría que pensaran en esas mujeres que cada día sufren violencia a manos de sus parejas o sus ex parejas, y quizás eso les haga cambiar el voto, posicionarse al lado de estas mujeres que están sufriendo y poner en marcha los mecanismos que les exige la ley, una ley que en su día aprobamos todos los grupos políticos, una ley que es del pueblo y que hoy por hoy es el Gobierno andaluz, el Grupo Socialista, quien tiene la obligación de ponerla en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para posicionar al Grupo Socialista, tiene la palabra la señora Pérez Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchísimas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Pues, para posicionar a mi grupo, al Grupo Parlamentario Socialista, en relación a esta iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Vaya por delante y antes de mostrar nuestro posicionamiento, que nosotros estamos convencidos de que la mejor forma, efectivamente, de luchar contra la violencia de género es hacer un análisis riguroso, un análisis serio y no frivolizar con este tema. Creo que lo venimos repitiendo en todas las intervenciones. Nosotros no queremos sacar rédito electoral de esto, porque entendemos que es una obligación y una responsabilidad de cualquier Administración pública, de cualquier partido político, luchar contra la violencia que se ejerce hacia las mujeres por el simple hecho de serlo.</parrafo>
        <parrafo>No podemos obviar y no podemos olvidar que, efectivamente, la violencia de género es la expresión más radical del machismo, es el machismo llevado a sus máximos extremos. Y que, por supuesto, las víctimas directas son las mujeres. Las mujeres, quizás, que son las más débiles de la cadena, ¿no?, esas que son víctimas de la violencia de sus parejas o de sus ex parejas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos convencidos de que, efectivamente, el consenso es una buena fórmula para luchar, para erradicar esta lacra que dura ya demasiado tiempo. Un consenso, señora López, que nosotros convertimos en una realidad, legislando, convertimos en una realidad en el Congreso de los Diputados, con una ley integral contra la violencia de género, que es el mejor instrumento del que nos hemos podido dotar en este país para luchar contra la violencia que se ejerce hacia las mujeres. Una ley que buscó y consiguió ese consenso, y que ahora estamos desarrollando, señorías, que ahora estamos desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>No hay fórmulas mágicas. Por eso hablo de que intentemos no frivolizar sobre un tema tan sensible y que afecta, por desgracia, a tantísimas mujeres, no solo en Andalucía, no solo ni siquiera en nuestro país, sino en el resto del mundo. Que intentemos no frivolizar, porque no hay, efectivamente, fórmulas mágicas. Ojalá si ustedes las tuvieran o nosotros las tuviéramos, no tenga usted la menor duda de que la aplicaríamos, pero no vendamos un humo que no existe. No hay fórmulas mágicas a día de hoy, señorías, para erradicar la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros aprobamos y estamos desarrollando el mejor instrumento del que nos hemos podido dotar la sociedad española, que es esa ley integral contra la violencia de género; una ley que, como digo, se basó en el consenso, pero que, por cierto, cuando el Partido Popular gobernaba, rechazó en dos ocasiones, cuando tenía la mayoría absoluta en el Congreso de los Diputados. Pero, insisto, no pretendo polemizar, no pretendo entrar en debates estériles de confrontación entre los diferentes partidos políticos, porque creo que, efectivamente, nada hace en favor de la lucha contra la violencia de género. La única fórmula mágica, señorías, la única fórmula mágica para que acabe esta sinrazón de la violencia que se ejerce hacia las mujeres es alcanzar una sociedad de iguales, una sociedad que se relacione en igualdad, en plenitud. Esa es la única fórmula mágica. Y, lógicamente, en eso usted, señora López, y creo que el resto de diputados y diputadas de esta Cámara tienen que reconocerlo, estamos trabajando desde el Gobierno andaluz, desde las administraciones públicas andaluzas, estamos trabajando desde hace muchos años, y a día de hoy Andalucía es pionera en la defensa, precisamente, de esa igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres, que, como digo, es la única fórmula, la única verdadera solución para que dentro de, espero, poco tiempo podamos celebrar que hemos terminado, que hemos culminado con esta injusticia que es la violencia que se ejerce hacia las mujeres. Pero, insisto, por nuestra parte, por parte del Grupo Parlamentario Socialista, siempre va a haber voluntad de consenso, siempre va a haber voluntad de acuerdo en temas tan sensibles y que afectan, como digo, a tantas mujeres en Andalucía, en nuestra comunidad autónoma, afectadas precisamente por esta injusticia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros aprobamos un Estatuto de Autonomía, efectivamente, para cumplirlo, y estamos trabajando en su desarrollo, y creo que hay una buena relación de leyes, de normativas que se están aplicando y que se están aprobando, precisamente, como impulso y como cumplimiento de ese Estatuto de Autonomía que para nosotros, desde luego, es una ley de la que nos sentimos especialmente orgullosos. Por eso, señora López, usted podrá hacer su crítica, que es totalmente legítima, y, bueno, es comprensible que desde un grupo de la oposición se critique la gestión del Gobierno; pero, desde luego, lo que no puede es poner en cuestión que el Gobierno andaluz o que nadie, que nadie que esté en la Administración pública, que esté en la política, trabaje y luche cada día por erradicar la violencia de género. De verdad, en ningún caso y de ninguna forma, ni esta diputada ni este Grupo Socialista lo va a hacer nunca. Yo creo que ustedes, como Grupo Popular, que el Grupo de Izquierda Unida, que cualquier diputado o diputada de esta Cámara están deseando y van a contribuir y van a trabajar para luchar contra la violencia de género. Yo, eso, es que no lo pongo en duda, ni lo pondré en cuestión jamás, señora López. Le pido, por eso, que no frivolice, que haga las críticas que usted entienda que tenga que hacer, que, obviamente, yo no las compartiré, y se las rebatiré con argumentos políticos; pero no deje en el aire determinadas acusaciones que creo que lo que hacen, sencillamente, es denigrar, en definitiva, la política y llevar a un terreno el debate que ni corresponde ni hace bien a las mujeres andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vaya por delante, como digo, nuestro interés en buscar los puntos de unión, los puntos en los que podamos estar de acuerdo, los puntos de..., bueno, pues, digamos, de trabajo conjunto que podemos estar realizando, y desterrar, como digo, de la batalla política —lo he dicho siempre— la violencia de género. Vaya por delante esa primera voluntad de este grupo político, y vaya por delante también todo nuestro apoyo, todo nuestro cariño y todo nuestro respeto hacia esas mujeres andaluzas que, a día de hoy, son víctimas de la violencia de género, que lo han sido y que o han dado el paso de salir de esa espiral de violencia o están a punto de darlo. Como digo, todo nuestro respeto, nuestro cariño y, desde luego, nuestro apoyo a todas esas mujeres. Pero la única fórmula, de verdad, de erradicar esta violencia, señorías, es buscar la igualdad plena entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señorías, efectivamente, no vamos a apoyar esta proposición no de ley, señora López. Y no la vamos a apoyar porque en ella ustedes plantean algunas cuestiones que nosotros no compartimos, señora López. Por eso le digo que nosotros estamos abiertos, y estamos dispuestos a trabajar con ustedes en aquellos puntos en los que podamos llegar a un acuerdo, llegar a un consenso. Pero hay cuestiones en las que, sencillamente, pues no coincidimos, ni por motivos, bueno, pues políticos, ni ideológicos, ni estratégicos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, hablan, en su proposición no de ley, de un plan personal de seguridad, en el que se recurra a la seguridad, incluso, privada. Nosotros confiamos en el buen hacer, señora López, de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, y entendemos que se está haciendo un esfuerzo importante en esta dirección. Dentro de unos momentos, la propia señora Consejera va a hablar y va a exponer, a iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista, una comparecencia sobre el punto de coordinación que se ha puesto en marcha, que precisamente permite agilizar los trámites, cuando una mujer denuncia, 365 días al año, 24 horas al día, para intercomunicar a todos los servicios implicados, y que ha significado una revolución en ese sentido, señoría. Se han puesto en marcha las unidades de coordinación contra la violencia sobre la mujer dependiente de las delegaciones del Gobierno, que no existían. Se han incrementado las unidades especializadas dentro de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado en materia de violencia de género. Se han puesto en marcha protocolos de actuación policial, y también un nuevo servicio, como ha sido el de teleasistencia móvil; por lo tanto, no podemos coincidir, señora López, en su reflexión de que hay una dejadez. No. Que siga habiendo víctimas no significa que no se estén poniendo en marcha medidas, que no se estén poniendo en marcha iniciativas, que pueden ser, como digo, usted las calificará de suficientes, no suficientes; en eso podemos debatir. Pero, desde luego, la inactividad no es una característica del Gobierno andaluz, y menos en esta materia tan sensible para las mujeres andaluzas, señora López. Ojalá, como digo, hubiera una fórmula mágica que, si la tuvieran ustedes, la aplicaríamos, no le quepa la menor duda, o la tuviera quien la tuviera, la aplicaríamos; pero no existe una fórmula mágica para erradicar la violencia de género de un día a otro.</parrafo>
        <parrafo>Podría seguirle poniendo ejemplos de iniciativas que se han puesto en marcha para mejorar y para reforzar la seguridad integral de las mujeres víctimas de violencia de género, como los protocolos de emergencias 112 en Andalucía, la puesta en marcha de la unidad concreta y específica de Policía Autonómica, etcétera; pero no..., creo que no me va a dar tiempo a relatárselo todo.</parrafo>
        <parrafo>El segundo punto del que hablan ustedes es de los partidos judiciales de Andalucía, de los juzgados específicos de violencia de género en todos los partidos judiciales. Señora López, se lo he dicho en más de una ocasión: existen, existen ya juzgados específicos de violencia de género en todos los partidos judiciales de Andalucía, en todos. Lo que pasa es que hay algunos que son con competencia exclusiva y hay otros que son con competencias compartidas, señora López. Por lo tanto, creo que, cuando hablamos de esto, hay que hacerlo con rigurosidad y con seriedad. El punto 2 del que ustedes hablan, señora López, está en marcha en Andalucía. Hay juzgados específicos de violencia de género en todos y cada uno de los partidos judiciales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, hablan ustedes de poner en marcha en cada partido judicial, en todos los partidos judiciales de Andalucía, una casa de acogida. Señora López, se lo he dicho también en más de una ocasión: esto es darle pistas al agresor, darle pistas al maltratador. A mí me parece una auténtica barbaridad. Es decir, que en cada partido judicial exista una casa de acogida, usted debe saber que las casas de acogida tienen que encontrarse en sitios completamente anónimos, para que el maltratador, para que el agresor no encuentre a su víctima, señora López. Por lo tanto, si aprobáramos esta iniciativa, estaríamos poniéndoselo más fácil a aquellos que quieren seguir persiguiendo, seguir maltratando a sus parejas o sus ex parejas, señora López. No les demos pistas, señora López. Y, además, le daré un dato: actualmente, actualmente, señora López, porque sé que ahora hará referencia a la falta de plazas, le diré que, según los datos que tenemos del año 2009, 2009, no hay ni una sola mujer que haya solicitado una plaza en una casa de acogida a la que no se le haya podido atender. No hay ni un solo caso, ni un solo caso. Se resuelven siempre, porque es una prioridad política para el Gobierno de la Junta de Andalucía, señora López. Pero, insisto, por una cuestión estratégica, por una cuestión que a nosotros nos parece absolutamente razonable, no les demos pistas, precisamente, a los que utilizan la violencia como una forma de dominación.</parrafo>
        <parrafo>Y termino; termino porque creo que la señora Presidenta está siendo bastante benévola con el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Termino reiterándole que, efectivamente, no vamos a apoyar esta iniciativa, señora López; pero que nosotros, desde el Grupo Parlamentario Socialista, siempre vamos a estar abiertos a trabajar con ustedes, con cualquier fuerza política, en aprobar iniciativas, en poner en marcha cualquier tipo de iniciativas que parezca, que parezca que pueden ser buenas, y que pueden ser positivas a la hora de luchar contra esta sinrazón, como digo, y esta injusticia que aún se sigue dando a día de hoy, que es la violencia hacia las mujeres, siempre desde el convencimiento de que la única forma de luchar contra la violencia que se ejerce hacia las mujeres, sin duda alguna, es la defensa de la igualdad plena entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate de esta proposición no de ley en comisión, tiene la palabra la señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, señora Pérez, para aclarar algunas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Ha empezado usted diciéndome que no frivolice con este tema.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, no hay mayor frivolidad que presumir de una ley que hoy vuelven a negarse a cumplir: no hay mayor frivolidad que esa, reconocerles unos derechos a los ciudadanos que implican unas obligaciones para su Gobierno, y que su Gobierno, públicamente y sin el más mínimo pudor, se niega a cumplir.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted: «No existen fórmulas mágicas». Claro que no, señora Pérez. Si yo estoy plenamente de acuerdo con usted. Lo que existe es una ley que ustedes están obligados a cumplir y que se niegan a ello.</parrafo>
        <parrafo>Y decía usted: «Sea usted, señora López, más rigurosa, sea más rigurosa».</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, hablando de rigurosidad, no sé si usted le tendrá que pedir disculpas a partir de hoy a su Gobierno. Se lo digo claramente, y le voy a decir el por qué. Porque ha hablado usted de la implantación de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Hace unos meses analizábamos en esta Comisión el INFORME anual sobre violencia de Género de 2008, que parte de su Gobierno, ¿verdad?, que lo ha realizado su Gobierno. Y ¿sabe qué decía ese informe, señora Pérez? Pues ponía de manifiesto claramente el incumplimiento de la Junta de Andalucía. Recogía, en la página 17 en concreto, que existían en Andalucía tan solo 18 juzgados específicos de violencia de género. Miente usted, miente su Gobierno o miente la Consejería, porque ahí está el informe. Es público. Si usted lo ha debatido conmigo, si al informe puede acceder cualquier ciudadano. Diga usted quién está mintiendo. Sobre todo en un tema como este, cuando hablamos de víctimas de violencia de género. Y dice usted que no sea frívola. No hay mayor frivolidad que negar la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, hay partidos judiciales que, lógicamente, carecen de este tipo de juzgados.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted quién dirime las competencias en esta materia? Los juzgados de primera instancia e instrucción. ¿Sabe usted cómo están? Colapsados por falta de recursos materiales y humanos. ¿De quién es la competencia? De su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pero le digo más, señora Pérez: En los últimos meses la situación se ha agravado bastante. ¿Sabe usted por qué? Porque su Gobierno, la Junta de Andalucía, dejó de pagar las guardias del turno de oficio, y eso produjo una baja masiva de los letrados adscritos al servicio de asistencia jurídica gratuita. ¿Sabe usted a qué áreas afectó principalmente? A extranjería y violencia de género. Y no son afirmaciones del Grupo Popular: son afirmaciones de los propios letrados afectados. Pero le digo más.</parrafo>
        <parrafo>Habla el informe... Es que le estoy rebatiendo todo con ese informe que es público y lo ha elaborado su Gobierno. Por eso digo que no sé si usted tendrá que pedirle ahora disculpas a la Consejera por llamarla literalmente mentirosa.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted, en el informe, en las páginas 80 y 81 del informe, se habla de la información que se les da a las mujeres víctimas de violencia de género a través de los CIM, los centros de información a la mujer. Pero es que su partido ha suprimido los CIM de más de una mancomunidad argumentando que no tenían financiación para mantenerlos. Y, mire, eso es algo que se puede llegar a entender porque todos sabemos la situación económica por la que estamos atravesando —dicho sea de paso, imputable a su Gobierno—; pero, fíjese, lo que me sorprende es que, claro, estas mancomunidades tienen la obligación de presentar sus presupuestos, y los han presentado, señora Pérez —y le hago entrega de él después de la Comisión, si usted quiere—, y el 44,3% de los Presupuestos va dirigido a retribución de altos cargos de su partido. ¿Y todavía habla usted de frivolidad? ¿Todavía habla usted de frivolidad? ¿No hay dinero para mantener estos centros de información a la mujer y sí para pagar a los altos cargos de su partido, señora Pérez?</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, el presupuesto es el reflejo contable de un proyecto político, y los datos revelan que su Gobierno no tiene como prioridad la protección y la atención a las mujeres víctimas de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>En la última legislatura, señora Pérez, su Gobierno ha destinado 41,8 millones de euros a violencia de género, 96 a publicidad, y, en la partida 227.01 —y se la describo con más detalle para que vea que todo se lo estoy argumentando con documento público procedente de su Gobierno—, se contabilizaron, para seguridad, 168 millones de euros. Explique usted a esta Comisión, en esta Comisión, a quién iba destinado, a qué seguridad, porque está claro que a las mujeres maltratadas no, a altos cargos, cargos de confianza...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, si ese es su presupuesto, yo no le veo la gracia. Entiendo que usted se ría, pero seguro que las mujeres maltratadas no tienen la misma visión que usted de la realidad, sobre todo porque son ellas las que están padeciendo la dejadez de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, se lo voy a decir: Sin el más mínimo pudor me ha tachado usted de frívola cuando son ustedes los que presumen de leyes que hoy vuelven a negarse a cumplir; leyes que van a salvar vidas y a proteger a las mujeres víctimas de violencia de género. Y, en un tema tan delicado como este, señora Pérez, ya que ha dicho usted que el Partido Popular se negó a aprobar esta ley, pues, mire, en un tema tan delicado como este fue el Partido Popular el primero que comenzó a adoptar medidas. Pero, claro, ustedes tienen una memoria histórica muy selectiva y solo recuerdan lo que les interesa. Permítame, con el debido respeto, que yo les refresque el resto de esa memoria.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la Ley Orgánica 14/99, por la que se crea la medida cautelar de prohibición de aproximarse a las víctimas, fue creada por el Partido Popular cuando estaba gobernando la Nación; la Ley 27/2003, de orden de protección de las víctimas de violencia de género, que, por cierto, el Defensor del Pueblo Andaluz calificó como un instrumento de vital importancia —y ahí están los documentos públicos—, fue creada por el Partido Popular, y los dos primeros planes integrales de violencia de género, señora Pérez, que, le informo, a raíz de ello el Parlamento Europeo aprobó la resolución de 4 de septiembre de 2002, en la cual se reconoce en los artículos 14 y 15 que España es pionera en abordar este tema, ¿sabe usted quién los puso en marcha y quién los creó? El Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay diferencias —claro que hay diferencias, señora Pérez—: la diferencia de quiénes son frívolos y quiénes no; la diferencia de que nosotros pusimos en marcha estas medidas, las llevamos a la práctica, y seguimos trabajando con humildad y con mucho esfuerzo en este tema. Y después está la otra cara: la cara de quien presume de leyes que se niegan a cumplir; la cara de quien presume de haber sacado leyes que, por cierto, fueron aprobadas por todos los grupos políticos...</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no es una ley del Partido Socialista: es una ley del pueblo. Es que confunden ustedes con mucha frecuencia lo público con lo privado y lo que le pertenece al pueblo con lo que le pertenece al Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, una vez más hay que lamentar, en la mañana de hoy, la actitud de su Gobierno de rechazar el cumplimiento estricto de la ley, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba usted de los juzgados específicos. Yo le he dicho lo que dice el informe. Hablaba usted de...</parrafo>
        <parrafo>Hombre, sobre lo de las casas de acogida, permítame que aquí haga un inciso.</parrafo>
        <parrafo>Que me diga usted que eso de ubicar una casa de acogida en cada partido judicial no es posible porque la prioridad es que no se sepa dónde está esa casa de acogida... Pero, bueno, señora Pérez, léame usted en qué parte de la intervención viene que se cite calle, número y nombre. Es que no se puede recurrir al absurdo y al ridículo para no ver la realidad cuando estamos hablando de violencia de género. Es que no se puede recurrir a ese argumento tan absurdo, con el debido respeto, por favor.</parrafo>
        <parrafo>¿Existen casas de violencia de género en Andalucía, casas de acogida? Sí, ya existen. Entonces, ¿qué me está diciendo usted? ¿Que las quitemos todas para que nadie sepa dónde están? Por favor, no rocemos el ridículo en un tema tan sensible, señora Pérez, no rocemos esa frivolidad de la que usted me tachaba a mí y de la que ha alardeado en la mañana de hoy una vez más.</parrafo>
        <parrafo>Y mire —finalizo—, solo le voy a decir una cosa, señora Pérez. Cuando usted tenga delante una mujer maltratada, explíquele por qué su Gobierno ha destinado 168 millones de euros a la protección de altos cargos y no ha puesto en marcha el Plan de Seguridad de Víctimas de Violencia de Género que exige la ley que todos aprobamos; cuando tenga enfrente a una mujer maltratada explíquele usted por qué en los Presupuestos de 2010 ustedes no aumentan en un solo céntimo esta partida, y, sin embargo, su Gobierno sigue gastando cinco mil millones de euros en empresas públicas; y cuando tenga enfrente a una mujer maltratada, señora Pérez, no le hable usted de frivolidad y explíquele por qué su partido y usted misma vuelven, una vez más, a alardear de una ley que hoy vuelven a negarse a cumplir.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que cada día se pone de manifiesto que hay personas, compañeros diputados, para los que todo vale en política. Lamento, después de 30 años de gobierno socialista, que ustedes no hayan aprendido que no es así.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, yo le rogaría algo, y con esto finalizo, que, en temas tan sensibles como este y como la igualdad, dejen ustedes que estos temas dejen de ser sus pilares de manipulación mediática para rentabilizar el voto de la mujer, porque no hay mayor frivolidad que utilizar a la mujer para conseguir un voto.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

