<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>463</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Cultura popular, Música, Patrimonio cultural</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000391</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000391. Proposición no de ley relativa al Flamenco: un regalo para la humanidad y un derecho del pueblo andaluz (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el orden del día señalado para hoy, y va a dar comienzo la tramitación de la proposición no de ley en Comisión relativa al Flamenco: un regalo para la humanidad y un derecho del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Para su debate, tiene la palabra el diputado señor Mariscal Cifuentes, por el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Traemos esta proposición no de ley a la Comisión de Cultura. Creemos que es una proposición no de ley tremendamente importante, y que se debate también en un momento oportuno en esta Comisión; un texto que ha sido impulsado por un colectivo amplio de flamencos, especialmente de flamencos de base, de flamencos apartados de los circuitos generales de subvención de la Junta de Andalucía, y del sentir de muchísimos organizadores de festivales flamencos de localidades señeras, así como del conjunto de las peñas flamencas de Andalucía, que ven cómo, cada año, se va mermando su capacidad para poder organizar lo que ha sido una seña de identidad fundamental en el desarrollo, en el descubrimiento, en la difusión de un arte como es el arte flamenco.</parrafo>
        <parrafo>Digo que viene en un momento idóneo, porque se acaba de conseguir que el flamenco sea declarado como Patrimonio Inmaterial de la Humanidad. Pero creemos que esto, aparte de este reconocimiento, hay que hablar de lo que realmente es, independientemente del reconocimiento, lo que significa el flamenco. Es un arte especialmente ligado al pueblo, no es un arte ligado a las elites, de ninguna de las maneras; es un medio de expresión del pueblo; es memoria del pueblo, de las capas populares, especialmente en nuestra tierra; es llanto; es rabia; es dolor; es alegría; es sentimiento, y forma parte, como así también viene reflejado en nuestro Estatuto de Autonomía, de nuestras señas de identidad como pueblo andaluz, claramente. Y, por lo tanto, debe tener una atención prioritaria por parte de la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que el trabajo que se está desarrollando por parte de la Agencia Andaluza del Flamenco es un trabajo que hay que tener en consideración, y lo que en todo caso venimos denunciando y traemos aquí, el manifiesto que se ha puesto y que se está difundiendo a lo largo y ancho de Andalucía, son los desequilibrios existentes, especialmente, en las políticas de subvención de la Junta de Andalucía. Vienen algunos datos en la exposición de motivos de la proposición no de ley, en los cuales vemos los desequilibrios que hay entre la financiación de proyectos destinados principalmente a escenarios internacionales; es decir, cuando la Junta de Andalucía ayuda a que un artista realice una gira, pues, por Asia o por Estados Unidos, o por cualquier otro espacio internacional, llevando flamenco de calidad a lo largo y ancho del mundo, algo que, bueno, nos parece muy bien. Y nos parece muy bien que se difunda el flamenco, que los hombres y mujeres del mundo conozcan en qué consiste este arte y, además, que, cuando vengan a Andalucía, pues ya sepan algo, que sea algo que les ayude también a venir a Andalucía. El problema es que cuando esos japoneses, chinos, indios o norteamericanos vienen a Andalucía a buscar flamenco, pues lo tienen realmente complicado. Lo cual supone una enorme contradicción, y esto es un dato objetivo. ¿Dónde están los tablaos en la ciudad de Granada? ¿Dónde están los tablaos en la ciudad de Córdoba? ¿Dónde están los tablaos en la ciudad de Sevilla? ¿Qué ha pasado con los festivales flamencos de los pueblos? ¿Qué ha pasado con el apoyo a una red importantísima de peñas flamencas donde hay gente tremendamente trabajadora, conocedora de este arte, que han sido núcleos fundamentales también de vida social en muchos pueblos a través de las peñas flamencas y que se encuentran con dificultades tremendas para poder hacer frente a poder organizar sus actividades?</parrafo>
        <parrafo>Y de lo que hablamos es de este desequilibrio presupuestario por parte de la Junta de Andalucía. Es decir, no puede ser que tres artistas a lo largo del año 2009 hayan recibido un apoyo de 174.000 euros y que, sin embargo, haya, durante el año 2009, 134.000 euros de apoyo para todos los festivales que se organizan en Andalucía, o 867.000 euros para actuar en el exterior. Insisto en que lo que estamos poniendo encima de la mesa es la necesidad de que la Agencia Andaluza del Flamenco, la Consejería de Cultura, se vuelque en un apoyo activo a los espacios de donde han salido todos los flamencos que ahora son apoyados en sus giras internacionales y que tienen un gran nombre y que tienen una enorme calidad. Porque ninguno de esos ha salido de la nada. Todos esos han salido con muchísimo esfuerzo, con muchísimo trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, cuando estoy hablando de los flamencos en este caso, permítanme que utilice la palabra «currantes», trabajadores y trabajadoras que tratan de ganarse la vida, tratan de buscarse la vida y que están bastante quemados. Están muy quemados porque cuando leen el BOJA y ven el dinero que se destina por parte de la Junta de Andalucía a determinadas figuras, cuyo talento no voy a entrar yo a discutir ni me atrevería... Como buen amante del flamenco que me considero, evidentemente no tratamos de poner en la picota la calidad de nadie. Lo que sí tratamos es de pedir explícitamente un apoyo más comprometido con lo que ha sido la historia del desarrollo del flamenco en nuestra tierra en los últimos años, y que se reconozca, por parte de la Junta de Andalucía, el diagnóstico de un problema, y es la eliminación..., perdón, la desaparición progresiva, paulatina e incesante en los últimos años tanto de los festivales flamencos ligados a los pueblos como de la actividad de las peñas flamencas.</parrafo>
        <parrafo>Tengo, igual que muchos de los que estamos aquí, la capacidad y la obligación de visitar muchos pueblos de Andalucía y en muchos espacios —afortunadamente en las peñas flamencas hay mucho rojillo y mucha gente de mi partido—, y también sabemos y conocemos de primera mano cuáles son las necesidades que tienen esas peñas. Nos lo trasladan, ¿no? Y muchas veces tiene que ser el ayuntamiento de turno el que suelte pasta con unos presupuestos ya bastante exiguos. A esto hay que añadir otra dificultad, y es que la desaparición paulatina de festivales y de actividad de las peñas, es un proceso que está acompañado —y este es otro dato objetivo— por la subida espectacular de los cachés de determinados artistas durante estos años.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, claro, los festivales tienen que tener a determinados artistas, los festivales no tienen dinero, los festivales contratan a dos artistas y a los flamencos de base, pues, puntos suspensivos. Claro, esto requiere de una voluntad política y de un apoyo por parte de quien tiene la obligación, a través del Estatuto de Autonomía y a través de la propia autoridad moral que tiene el Gobierno andaluz, sea del color político que sea, de apoyar el flamenco de base como seña de identidad de nuestra cultura, que no puede ser enajenada por nadie.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, resulta enormemente contradictorio en esta situación que se destine la cantidad de dinero que se destina a financiar giras en el exterior. Por cierto, otro día hablaremos de cómo es posible según el BOJA que haya cuatro o cinco empresas que año tras año sean siempre las mismas las que se llevan las subvenciones para organizar la gira en el exterior. Ahí lo dejo. Pero creemos que se debería de articular un apoyo más decidido por parte de la Junta de Andalucía al flamenco de base.</parrafo>
        <parrafo>Decía Juan Pinilla, en un artículo reciente que ha publicado en la prensa malagueña y en la prensa granadina... Y me van a permitir que les hable de un ejemplo. Hablaba Juan Pinilla, que es uno de los impulsores de este movimiento, de este manifiesto, hablaba del festival de Lebrija. Hablaba de que Lebrija es un pueblo con una tasa de paro que ronda el 30%, su festival flamenco es uno de los más prestigiosos, La Caracolá de Lebrija, y la pasada edición dos artistas han percibido casi cincuenta mil euros, cuando, en este mismo festival, un artista, cuyo caché ronda normalmente los tres mil euros, subió hasta los ocho mil euros, subido por los otros. En definitiva, dice: «En la situación en que se encuentra la economía actual, este gasto nos parece abusivo y digno de un debate que sitúe razonablemente un tope máximo para los artistas que quieran entrar en los circuitos de festivales. Esto conllevaría un ahorro significativo, más dinero para otras acciones culturales, que más municipios puedan asumir este caché y por consiguiente realicen festivales, un aumento de la oferta para los artistas que se atengan a razones, un abaratamiento de las entradas, mayor afluencia de público, etcétera». Es decir, la intervención activa del Gobierno andaluz con una idea como esta facilitaría que los escasos recursos que ya sabemos que tiene la Consejería de Cultura, porque lo denunciamos año tras año, se puedan destinar a lo que se deben de destinar: un mejor reparto de los fondos públicos, como ayuda para que sobrevivan los festivales en Andalucía, sin distinción alguna. Creemos que debería ser uno de los desafíos clave de la Agencia Andaluza del Flamenco.</parrafo>
        <parrafo>Hay personas, entre las cuales me quiero acordar, por ejemplo, ahora mismo, de Rancapino... Creo que es un enorme artista que, después de haber tenido un enorme éxito a través de todos los festivales de Andalucía, no puede actuar y está viviendo prácticamente..., obligándolo a subastar sus guitarras. Las guitarras con las que ha actuado o las que ha coleccionado, ¿no? Entonces, son cosas... Ejemplos como este puedo poner muchos. No se trata de señalar a gente concreta, pero sí de poner y de traer a este Parlamento, a esta Comisión, una señal de alarma. Una señal de alarma que nosotros no nos hemos inventado —con esto termino, señor Presidente—, no nos hemos inventado. Nosotros, como siempre hacemos, trasladamos aquí la voz de los colectivos que están proponiendo cosas que nos parecen justas. No nos gusta traer aquí planteamientos en el aire. Nos gusta traer el aliento en el cogote de la movilización social. Y la movilización social en torno a este tema, en Andalucía, está —se lo aseguro, señoría— muy calentita. Así que esperemos que este debate, lejos de fomentar cualquier tipo de agravamiento de un debate estéril o de enfrentamiento entre las fuerzas políticas, consiga que la Agencia Andaluza del Flamenco reciba a las personas que están impulsando este proyecto, que nos sentemos los grupos políticos a hablar de cómo solucionar y de cómo impulsar medidas en positivo para apoyar el flamenco de base, en este territorio nuestro llamado Andalucía, y que se les dé una esperanza a los artistas flamencos, porque —en eso coincidiremos todos— hay mucho arte por ahí, pero mucho, y da muchísima pena, da muchísimo coraje y muchísima rabia que ese arte no se pueda difundir, no se pueda atender por falta de apoyo público. Esa es la obligación de la Administración pública autonómica, y por eso traemos este debate aquí hoy.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Como se ha podido dar cuenta el señor diputado Mariscal Cifuentes, ese sonido era del letrado, no era que yo le hubiera dicho nada, era del móvil del letrado, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Bien, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Partido Popular en la comisión, el señor Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme ustedes que tenga un recuerdo de carácter personal. Cuando se estaba debatiendo la posibilidad de que el flamenco fuera declarado Patrimonio Inmaterial de la Humanidad, en el Diario de Sesiones consta una intervención de este modesto diputado en la que decía que el flamenco, con esa declaración o sin ella, gozaba de una magnífica salud en el exterior. De hecho, el recuerdo personal es que todos los años organizábamos el Festival de Flamenco de Nueva York, y les puedo garantizar que era la actividad cultural española más importante del año, ¿eh? Podíamos traer grandes escritores, grandes pintores, pero el New York Times, los medios de comunicación, donde se volcaban era precisamente con el Festival de Flamenco.</parrafo>
        <parrafo>Incluso una anécdota de tipo personal: el Times le dedicó una página completa —imagínense ustedes lo que es una página completa del New York Times— de la sección de cultura a un andaluz, a Farruquito, y yo le decía —porque es muy joven—: «Hijo, guarda esto como recuerdo, porque esto es algo muy importante en tu vida, que el New York Times te dedique una página completa». Y él me decía: «¿De verdad, de verdad?», y yo: «De verdad». Espero que haya guardado la página.</parrafo>
        <parrafo>La proposición no de ley que presenta Izquierda Unida en esta ocasión es muy oportuna y, ciertamente, se ajusta a la realidad. Hay que rendir un homenaje a todas esas peñas donde hay, por supuesto —como ha dicho el señor Mariscal Cifuentes—, mucho «rojillo», pero también hay otros que no son tan «rojillos», ¿eh?, hay gente de todo tipo y color, porque, precisamente, el flamenco —y lo digo por experiencia y porque pertenezco a una peña de gran solera, como es la peña Juan Breva— es un territorio donde todos estamos. Allí no hay distinción, ahí lo que hay es el querer aprender y el querer fomentar.</parrafo>
        <parrafo>Es muy cierta la situación de las peñas: las peñas no tienen prácticamente ayudas, pero tampoco las tienen los artistas de la base. Hay una serie de grandes figuras que, por supuesto —insisto—, tienen toda nuestra admiración y tienen todo nuestro respeto, que son las figuras con las que se articulan las programaciones, mientras que la base, realmente, está en crisis. Eso yo creo que se debe admitir: hay una crisis, y esa crisis, tratándose del flamenco, hay que resolverla.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos todos que ha habido socios de peñas que han puesto de su bolsillo para poder organizar las actividades que han hecho siempre; sabemos todos de ayuntamientos con muy escasos recursos que no han querido que se pierda el festival que lleva, a lo mejor, veinte o treinta o más años celebrándose, y sabemos también, y ahí se pone de manifiesto la proposición no de ley..., aunque es verdad que el léxico con que están redactadas las peticiones es vehemente, es muy vehemente, ¿eh?, y hay que entenderlo. Bueno, nosotros vamos a votar que sí, aunque, a lo mejor, si yo la hubiera redactado, pues hubiera sido menos vehemente. Pero, como estamos de acuerdo básicamente con todo lo que ahí se dice, vamos a votar que sí; es decir, hay que ir a la base.</parrafo>
        <parrafo>La Agencia del Flamenco se tiene que reunir con las peñas, se tiene que reunir con los que están en ese mundo del flamenco, lo cual no es contradictorio, ni mucho menos, con seguir apoyando la proyección exterior con las grandes figuras. Pero hay que ir a apoyar a esos jóvenes cantaores, guitarristas, bailaoras..., porque es imprescindible; de lo contrario, encontraremos, dentro de unos años, un flamenco en crisis, o un flamenco que sería algo peor que en crisis: un amaneramiento y una muerte del género, precisamente, por repetición: no se renovaría, si una parte de la base no se renueva; se queda completamente en algo muy académico y mecánico.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos de acuerdo en que, además, deben renovarse esas comisiones, no deben ser siempre las mismas; que hay que escuchar a todo el mundo, que hay que atender a todo el mundo; que en los pueblos más pequeños te encuentras grupos de personas que se reúnen por las tardes cinco o seis personas para escuchar, para aprender, que es el término que utilizan las peñas flamencas. El arte de callar y de aprender, que dice la peña Juan Breva. Y eso tiene todo el mérito. Y la Agencia tiene que preocuparse, que para eso está; no para entrar en cuestiones mercantiles y comerciales. No debe hacerlo; debe propiciar que tenga libertad completamente —una libertad clara y manifiesta— el funcionamiento del flamenco en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Las grandes palabras yo creo que ya las hemos dicho, todos las hemos dicho, todos hemos apoyado, todos estamos de acuerdo, y ahora hay que pasar a la acción para que esa crisis que está muy bien diagnosticada tenga solución. Y la tiene, les garantizo a ustedes que la tiene, porque yo conozco algo el mundo del flamenco, y son personas que, con muy pocos recursos, hacen verdaderos milagros, verdaderos milagros, porque hay mucho desinterés, hay mucho amor al flamenco, hay mucha entrega y mucha vocación, y son personas que no se mueven de ninguna manera... Hombre, evidentemente, hay que comer, hay que comer, y, como decía el otro, si se puede cenar, también. Pero, por supuesto, no es ese el aspecto fundamental que mueve a esta proposición no de ley. No pretenden esos artistas tener esos cachés verdaderamente enormes, que son cachés, pues, prácticamente, son imposibles de llegar a ellos. Y son cachés donde la gente tiene una responsabilidad muy grande. Nadie puede contratar ya a esos niveles, y eso es lo que hunde la estructura.</parrafo>
        <parrafo>De manera que la Agencia, pues, más que contratar, pues que se pongan de acuerdo en repartir los recursos. ¿Que son pocos? Pues pocos son. ¿Que son más? Pues más son. Pero que no hay que hacer esos distingos ni esas maneras de separar unos de otros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal Cifuentes, estamos completamente de acuerdo con su proposición no de ley, y la vamos a votar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente y señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz en la Comisión del Partido Socialista, señora Rivas Pineda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, en primer lugar, decirle que, tal y como está planteada esta proposición no de ley, lo único que compartimos con ustedes es el título: «El flamenco, un regalo para la humanidad y un derecho para el pueblo andaluz», así como algunas palabras que usted acaba de decir en su intervención, como, por ejemplo, que el flamenco no es una cuestión de élites.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a todo lo demás, no compartimos absolutamente nada, principalmente porque desconocemos las fuentes de las que provienen algunos datos que podríamos calificar como parciales y que no se corresponden totalmente con la realidad. Igualmente, desconocemos la relación de asociados que conforma la asociación de artistas flamencos, ya que ni la Confederación Andaluza de Peñas Flamencas ni los principales organizadores y promotores de festivales se encuentran representados por esta asociación, así como tampoco están presentes en la misma los representantes del tejido profesional del flamenco. Además, señor Mariscal, habla usted en su intervención de giras internacionales y obvian el dato de que las actividades de internacionalización del flamenco se financian, exclusivamente, con fondos europeos, un presupuesto extra que solicita la Consejería de Cultura para promocionar la cultura andaluza, en general, y el flamenco, en particular, fuera de nuestras fronteras.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto, que parece que a ustedes no les gusta, aparte de darle al cante jondo, al arte jondo, una repercusión mundial, genera riqueza para nuestra tierra, ya que estos fondos han permitido la contratación de 75 empresas, de las que un 90% son andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco aparece en su proposición no de ley el dato de que durante el año 2010 el número de artistas contratados por la Agencia Andaluza de Flamenco supera los doscientos, teniendo en cuenta, en todo momento —en todo momento, le repito—, los criterios de territorialidad y de paridad, o que el número de empresas andaluzas que han participado en ciclos propios de la Agencia Andaluza del Flamenco y colaboraciones con otras instituciones ha sido de 83.</parrafo>
        <parrafo>Son inciertas, además de desproporcionadas, las acusaciones que ustedes plantean en su proposición no de ley, del tipo de «gravísima situación del flamenco en Andalucía», «precariedad de la red de peñas flamencas de Andalucía», «desaparición del tejido de festivales flamencos andaluces». No se basa en datos objetivos, señor Mariscal, y usted lo sabe. Es más, según los datos de la Agencia Andaluza del Flamenco, no son veraces.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco es cierto que la Agencia Andaluza del Flamenco haga competencia desleal a los profesionales del espectáculo, ya que las únicas programaciones en las que participan son las de sus ciclos propios —como usted bien sabe: Flamenco viene del sur y Andalucía flamenca—. Además, la comisión de programación encargada de valorar las propuestas presentadas a las convocatorias se encuentra conformada o formada por programadores andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco explican en su proposición no de ley, señor Mariscal, evidencias firmemente contrastadas, como que la Agencia Andaluza del Flamenco, en sus cinco años de funcionamiento, ha multiplicado por seis las ayudas a peñas y asociaciones culturales andaluza; creó en 1996 el ciclo Flamenco viene del sur, que ha contribuido en sus 15 ediciones a profesionalizar el sector; ha convocado públicamente a todas las empresas del sector a presentar propuestas para los ciclos propios de la Agencia Andaluza del Flamenco, nombradas anteriormente. Es más, señor Mariscal, entre 2008 y 2010 se han contratado, entre ambas programaciones, 75 espectáculos, de los cuales el 95% corresponde a empresas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Desde su creación, la Agencia Andaluza del Flamenco ha invertido en festivales flamencos más de cuatro millones de euros. De ellos, dos millones setecientos cuarenta y siete mil —y algo más— han ido a parar a los grandes eventos: Festival de Jerez, la Bienal de Flamenco de Sevilla, la Bienal de Flamenco de Málaga y el Festival de Guitarra de Córdoba. El resto, más de dos millones de euros, ha ido a parar a los festivales flamencos de pequeño y mediano formato.</parrafo>
        <parrafo>Entre 2008 y 2010 se han contratado, a través de la Agencia Andaluza del Flamenco, 194 empresas, tanto para las programaciones propias como para las colaboraciones con otros programas. Asimismo, en este periodo se han invertido más de tres millones de euros en peñas y festivales. Además, han sido impulsadas las campañas institucionales de reconocimiento internacional, como la puesta en marcha por la Junta de Andalucía, a principios de 2010, de la campaña, conocida por todos, Flamenco soy.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Mariscal, después de conseguir la denominación de Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad por la Unesco, el flamenco, como ve, sigue siendo una de las grandes apuestas del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>El reconocimiento de la Unesco no es un final, señor Mariscal —ya lo dijimos en su momento—, sino un principio, una invitación a seguir trabajando en la defensa de nuestro patrimonio y renovar nuestro compromiso con la cultura, y por ello, y para ello, la Junta de Andalucía sigue y seguirá promocionando el flamenco, a través de las nuevas políticas e iniciativas. Prueba de ello es que ya el Presidente de la Junta, Pepe Griñán, anunció la creación de un grupo de trabajo para estudiar la posible inclusión del flamenco en el currículum escolar, para que los niños y niñas andaluces asimilen el arte jondo como algo propio desde muy temprana edad. Y usted conoce todo esto. También conoce que la Junta y el Instituto Cervantes colaborarán en la difusión del flamenco, mediante la puesta en marcha de puntos on line en todos sus centros, para poder acceder a los fondos del Centro Andaluz de Flamenco; se ampliará la oferta de las universidades andaluzas para programas de doctorado y postgrado que incentiven el conocimiento y la investigación del flamenco, y no está de más señalar también que se le ha concedido la Medalla de Oro de Andalucía a la Confederación de Peñas Flamencas; un merecido reconocimiento a casi noventa mil personas que trabajan de forma altruista para preservar el arte flamenco, dando oportunidades a los artistas flamencos desde hace 25 años con más de trescientas veinte peñas federadas en Andalucía. Por tanto, vaya para ellos nuestra más sincera enhorabuena.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, y apelando al consenso y al diálogo, que nos ha permitido trabajar conjuntamente, señor Mariscal, con el fin de conseguir la denominación del flamenco como Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad, le vamos a proponer, por parte del Grupo Parlamentario Socialista, una enmienda de sustitución in voce que quedaría conformada de la siguiente forma:</parrafo>
        <parrafo>«El Parlamento de Andalucía insta al Gobierno de la Junta de Andalucía a, una vez declarado el flamenco como Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad por la Unesco, seguir impulsando políticas de desarrollo para el flamenco y su sector profesional.»</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar, señor Mariscal, recordarle aquella coplilla de Huelva, de mi tierra, aquel fandango que dice: «Fandango, ¿dónde has nacido, que tó er mundo te conoce?».</parrafo>
        <parrafo>Esperamos, señorías, que, con el consenso de todos, podamos seguir dando respuesta a esta pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal Cifuentes, tiene la palabra para terminar el debate de esta proposición no de ley en Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer el apoyo del Grupo Popular a la proposición no de ley, y lamentar la intervención por parte del Grupo Socialista en torno a esta iniciativa, porque me ha parecido muy autocomplaciente. En algunas ocasiones los portavoces socialistas dicen que las cosas van muy bien, pero dicen: «Pero se puede mejorar», ¿no?, que es una estrategia que suelen utilizar con bastante frecuencia. En esta ocasión, ni siquiera eso.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, yo me he quedado mucho más tranquilo, y estoy seguro de que los flamencos, cuando vean esta intervención mañana en la página web, en los enlaces, en el Diario de Sesiones, pues se van a quedar también muy tranquilos, porque todo está bien. Las peñas funcionan a la perfección —medallitas—, los festivales no desaparecen, tienen apoyo público, apoyo institucional, no hay gente que quiera ganarse la vida con el flamenco con talento que se esté muriendo de hambre... Está todo maravillosamente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, creo que decir, como se ha dicho, como justificación, que los fondos que se destinan a pagar las giras de los artistas en el exterior son de fondos europeos, pues, bueno, pues muy bien: pues, si es de fondos europeos, pues estupendo que sea de fondos europeos. A mí qué más me da que sea de fondos europeos. Yo lo que quiero es dinero, recursos y voluntad política del Gobierno andaluz, para poder ayudar —insisto— a las peñas y a los festivales de los pueblos.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué hablamos de la Agencia como intermediario o como agente que no hace el trabajo exactamente como nos gustaría a nosotros que se hiciera, o como creemos nosotros que debe hacerse?</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, ¿por qué cada vez que la Agencia pone su sello en un festival están los mismos artistas en ese festival? ¿Por qué la Agencia, además de financiar y ayudar a la financiación de festivales importantes, como, por ejemplo, el Festival de la Guitarra de Córdoba, y poner su sello; por qué, además, tiene que imponer a estos festivales determinadas figuras en el cartel? Eso no está bien, eso no está bien y eso se hace, y eso no está bien hecho. Entonces, no solamente eso está mal hecho, sino que lo que está mal hecho es la pasividad.</parrafo>
        <parrafo>Los datos son y vienen del BOJA, que es el acrónimo de Boletín Oficial de la Junta de Andalucía. De ahí provienen los datos que hemos puesto en la proposición no de ley, y algunos otros datos.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, si se divide el número de..., la cantidad destinada a las ayudas a las peñas para el año 2010 y se divide por el número de peñas —que es una simple división—, da 1.000 euros por peña. Con medalla, pero 1.000 euros por peña. No nos parece suficiente. En el ejercicio de 2009 se dieron solo 130.000 euros para todos los festivales. Para asuntos eventuales, casi medio millón. Es decir, puede haber un solo artista que se lleva en subvenciones de la Junta de Andalucía más dinero que todos los festivales juntos. Si a ustedes esto no les parece un problema, en unas condiciones de dificultad de acceso al alimento de los profesionales del flamenco en nuestro territorio, en nuestra tierra, pues ustedes me dirán. Pero es que una sola empresa se puede llevar en un solo año más que todos los festivales también en Andalucía. Es que es un dato cierto, objetivo e irrebatible que el 80% de los festivales de los pueblos de nuestra tierra han desaparecido. ¿Cómo es posible que nadie se alarme ante esa pérdida enorme para la cultura de nuestra tierra? Es que es un hecho objetivable que han desaparecido el 80% de los festivales. ¿Cómo se puede ser tan autocomplaciente en esta situación? ¿Cómo es posible que ni siquiera se diga: hay que mejorar la atención, hay que dar más dinero a los presupuestos de los festivales, hay que implicar a más gente en la organización de los festivales, hay que sacar el flamenco de los barrios, de las casas, de los pueblos, y dar a conocerlo, y difundirlo como se ha hecho siempre por parte de la ciudadanía y por parte de la gente que cree en este arte? Y cuando alguien alza la voz y dice que las cosas podrían funcionar de otra manera, en medio de este panorama, es inmediatamente tachado, expulsado de los circuitos. ¿O es que no hay artistas que por haber levantado la voz tienen dificultades para ser contratados? ¿También se me va a negar eso? Evidentemente, difícil de demostrar. Si se pudiera demostrar... Pero, vamos, es un hecho evidente. Cuando hablas con muchísimos artistas y da la casualidad de que el año que le dan la Lámpara Minera puede tener 80 o 90 actuaciones con apoyo institucional, y cuando nos ponemos un pin con la hoz y el martillo, ese mismo artista, en la solapa de la chaqueta, pues se queda en dos o tres apoyos por parte de la Junta de Andalucía. Eso es así y eso ha pasado, y eso no se puede consentir.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que habría que tener atención a esos colectivos. Yo no voy a hablar de la Asociación de Artistas Flamencos, no voy a hablar de ninguna de las personas que están impulsando este manifiesto, de lo que sí voy a hablar es de algo muy sencillo. Fíjense, yo estoy... Yo no puedo aceptar esta transaccional porque niego la mayor. Esto no es una transaccional. Una vez declarado el flamenco como Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad por la Unesco, «seguir impulsando políticas de desarrollo para el flamenco y su sector profesional...». Hombre, es una broma, ¿no? Esto no es una transaccional, esto no es una negociación, esto no... Aquí no hay... Esto es un texto de las iniciativas de aplauso a las cuales nos tiene acostumbrados el Partido Socialista en sus proposiciones no de ley. Nos parece bien que lo hagan en sus proposiciones no de ley, redactar iniciativas de aplauso, pero, hombre, ofrecer una transaccional con una iniciativa de aplauso... Es que, bueno, yo no sé... Esto, ¿cómo voy a aceptar esto? Ustedes lo comprenderán perfectamente. Esto es inaceptable, de ninguna de las maneras.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo lanzo una contraoferta, y elimino los tres puntos que aparecen ahí en la parte dispositiva de la proposición no de ley: «Y esta Comisión insta al Gobierno andaluz y a la Agencia Andaluza del Flamenco a que impulsen la firma con todo el sector de un pacto andaluz por al flamenco de base». Punto. Estoy dispuesto a renunciar a esos tres puntos si de verdad en este Parlamento se expresa por parte de todos los grupos una voluntad de instar... Con una buena idea, creemos, porque en ese pacto se puede hacer un análisis de la situación, nos podremos poner de acuerdo en los datos, que parece que no nos ponemos de acuerdo en los datos, podremos explicar el origen de las subvenciones, la transparencia o no de las ayudas, podremos hablar de todo eso, con participación de los colectivos, con participación de los flamencos, de las peñas, de los municipios donde hay festivales... Nos escuchamos todos y vemos por dónde hay que tirar, y, con los escasísimos recursos que tenemos, cómo los repartimos para fomentar en lo que yo estoy convencido que todos creemos, que es en la necesidad de que el flamenco de base no se muera. Porque, si se muere, nos quedamos sin el otro, nos quedamos sin nada. Se necesita el apoyo de la Administración, se necesita el apoyo de las instituciones. Porque no son los Rolling Stones, esos no necesitan apoyo institucional. Son gente que se trata de buscar la vida y de cuya existencia y de cuyo arte depende el sostenimiento y el mantenimiento de una de las señas de identidad más importante del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Mariscal Cifuentes, ¿rechaza la enmienda propuesta por el Partido Socialista? ¿Entiendo que la rechaza?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Si fuera posible, incluso me gustaría que lo que se sometiera a votación, si fuera posible, es lo que yo acabo de decir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perfecto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si me puedo autoenmendar...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Ah, vale, pues, entonces ya está.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es si acepta el Grupo Socialista la propuesta de texto transaccional que yo le ofrezco que me ofrezca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Contesta que no, señor Mariscal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ha dicho que no, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ha dicho que no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me lo temía. Es una pena. Es una pena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

