<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>299</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Sevilla, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000603</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000603. Pregunta oral relativa a las viviendas en la avenida Juan de la Cruz y calle Doctora Vieira Fuentes, de Sevilla (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, que formula la señora Martínez Martín, del Grupo Popular, y que se refiere a viviendas de la avenida Juan de la Cruz y calle Doctora Vieira Fuentes, en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Le damos tiempo...</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, la Consejería de Vivienda gestiona varios grupos de viviendas de promoción pública en la barriada Virgen de los Reyes. Estos grupos de viviendas se construyeron a finales de los ochenta y a principios de los noventa, como usted sabe, con el objeto de realojar a los ocupantes que anteriormente vivían en bloques de la zona. Estos bloques, cuya transferencia a la Junta tuvo lugar en 1982, fueron demolidos como consecuencia de un proyecto de reurbanización urbana. Entre las nuevas viviendas construidas se encuentra el grupo ubicado en la confluencia de las calles Doctora Vieira Fuentes y avenida San Juan de la Cruz a las que hace referencia su pregunta.</parrafo>
        <parrafo>El hecho de que los nuevos grupos de vivienda se construyeran sobre los mismos suelos en los que ya fueron construidos años antes —1955— otras viviendas por la Obra Sindical del Hogar ha dificultado, sin duda, y, por lo tanto, ha retrasado bastante, el proceso de regularización de las viviendas, así como la tramitación de la certificación de obra nueva y división horizontal. Adicionalmente, el hecho de que parte de los ocupantes de las nuevas viviendas hubiesen sido objeto también de realojo ha dado lugar a una casuística muy diversa que ha requerido la realización de estudios económicos específicos adaptados a la situación de los ocupantes de cada una de las viviendas, dificultándose aún más, si cabe, el proceso de regularización, que, como sabe, es previo a la posibilidad de transmisión.</parrafo>
        <parrafo>Una vez culminada la tramitación de la certificación de obra nueva y división horizontal, se inscribió el 3 de septiembre de 2009 en el registro de la propiedad número 16 de Sevilla, y en estos días me confirman que se están ya emitiendo las ofertas de ventas dirigidas a los beneficiarios de estas 149 viviendas, así como de las 224 situadas en las calles Puerto de los Alazores y Tarragona, que constituyen el otro grupo que se encuentra en similares condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Una vez se acepten las ofertas de venta, se procederá a la firma ante notario y el otorgamiento correspondiente de escritura pública, con lo que se culminará el proceso de regularización de las mismas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señor Consejero, le agradezco la información. En realidad le formulamos esta pregunta a petición de los vecinos de 149 viviendas que hay en Sevilla; viviendas que, como usted ha explicado, son propiedad en este momento de la Junta de Andalucía, viviendas de protección oficial, y que estaban desde su inicio destinadas a ser vendidas a sus destinatarios. Y, sin embargo, a pesar de haber transcurrido más de quince años —que usted ha omitido el dato—, aún no se ha procedido a la firma de las correspondientes escrituras, y, por tanto, durante todos estos años estas viviendas han estado en una situación de irregularidad absoluta. De hecho, según nos señalan los propios vecinos, ni siquiera, como usted bien ha afirmado, se han regularizado las escrituras de propiedad, ni las de división horizontal, y, bueno, pues el espacio de estas viviendas, hoy por hoy, aparece como un solar. Sin embargo, los vecinos están pagando su impuesto de bienes inmuebles, y, sin embargo, no están pagando ni alquiler ni nada que se le parezca, y, por tanto, ante esta situación irregular, los vecinos lo que quieren es que se formalicen cuanto antes sus escrituras, en las condiciones establecidas desde un principio, para, de esta forma, poder ser propietarios de sus viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, algunas de estas viviendas han sido posteriormente vendidas ilegalmente por sus adjudicatarios —claro, vendidas absolutamente en régimen de irregularidad—, por lo que es necesario regularizar todas estas situaciones.</parrafo>
        <parrafo>Desde hace muchos años se les viene prometiendo esta regularización, pero no llega a hacerse efectiva. Lo que nos preocupa es que, mientras tanto, y durante todos estos años, esas viviendas han vivido en un abandono absoluto. Han sido quince años en terreno de nadie, de nadie absolutamente, ni de la Junta de Andalucía, ni del ayuntamiento, ni de nadie, lo que ha dado lugar a que se produzcan actos vandálicos en el interior de esa manzana de viviendas, a que estén elementos destrozados, el aparcamiento, que es en estos momentos parte de la Junta de Andalucía, igualmente está abandonado, etcétera. Podríamos seguir diciendo. No entran los servicios del Ayuntamiento de limpieza, y tampoco la Junta de Andalucía se preocupa en este momento de estas viviendas.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría decirle, por tanto, que vamos a estar atentos a que esto se produzca cuanto antes, y así se lo vamos a reclamar. Yo creo que esta preocupación que tienen los vecinos los ha llevado a ponerse en contacto con la Junta de Andalucía, como parece que usted tiene conocimiento; pero les han remitido a las empresas o a los abogados de la Junta de Andalucía, y nuevamente no saben cómo se va a solucionar este problema.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le insisto en que se tome este asunto, porque nos parece realmente grave, nos parece un abandono absoluto de más de ciento cuarenta y nueve familias que viven en una situación de irregularidad absoluta, con el desorden que eso conlleva, y con la situación de unas viviendas que tienen grandes deficiencias y que nadie se preocupa de ellas, en este caso la Junta de Andalucía, que es la que ejerce de arrendataria. Viviendas también que no tienen ascensores, y que bien podría la Junta de Andalucía, previo a la formalización de las escrituras de compraventa, hacer las funciones que le corresponden por el abandono de quince años y entregar las viviendas en el estado en que realmente los vecinos que están allí se merecen.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señor Consejero, para cerrar esta intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Simplemente para tranquilizar a sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el proceso de regularización ha sido enormemente largo y tortuoso: no tendría sentido que yo no se lo reconociera aquí. Por otro lado, usted también ha reconocido que, efectivamente, no son situaciones fáciles, no se puede llegar a emitir las ofertas de venta sin garantías, evidentemente, de regularización. La casuística y la movilidad de estas personas también lo han dificultado, pero no daré excusas. Simplemente le diré que voy a estar muy pendiente y que, efectivamente, como me confirman, esta semana ya se estaban girando esas ofertas de venta, y, por tanto, los beneficiarios de esas 149 viviendas, y de las otras 224, por tanto, de las otras calles, en los próximos días tienen que recibir esas ofertas y empezar a formalizarlas con escritura pública.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, estaré personalmente muy atento de que el proceso ahora ya en su fase final se agilice y se culmine lo antes posible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

