<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>551</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Estatuto de autonomía, Relación interadministrativa, Relación estado región</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000592</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000592. Pregunta oral relativa a la Comisión Bilateral de Cooperación Junta-Estado (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José García Giralte y Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De esta Comisión consta como retirada. Retirada a todos los efectos, según informa el señor Letrado.</parrafo>
        <parrafo>Hay otras dos preguntas, de las que vamos a iniciar su debate. Una es la pregunta con ruego de respuesta oral en comisión, relativa a Comisión Bilateral de Cooperación Junta-Estado. Es una pregunta que va a realizar la señora Moro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, nuestro Estatuto de Autonomía contempló en el artículo 220 la creación de una Comisión Bilateral de Cooperación Junta de Andalucía-Estado, como marco general y permanente de relación entre ambos Gobiernos, un instrumento de participación, de colaboración, de coordinación de aquellas materias o aquellos asuntos de interés común y en aquellas iniciativas de ámbito estatal que afectaran a Andalucía y, fundamentalmente, que inciden o que incidieran en el desarrollo de nuestro Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Esta Comisión fue creada el 9 de abril del año 2007, dando cumplimiento —por cierto, a las pocas fechas de entrada en vigor de nuestro Estatuto de Autonomía—, dando cumplimiento a esta norma fundamental de los andaluces. Desde su constitución, y en las distintas reuniones mantenidas al efecto en el seno de esa Comisión Bilateral de Cooperación, han sido varios los asuntos, los acuerdos que se han adoptado, asuntos de especial trascendencia e importancia para Andalucía, que suponen, sobre todo, dar cumplimiento a distintas disposiciones de nuestro Estatuto de Autonomía, fundamentales para los intereses de Andalucía, y, por tanto, fundamentales para los intereses de los andaluces y andaluzas, posibilitando con estos acuerdos, con estos asuntos tratados, pues, dar respuesta y cumplimiento a asuntos de esta norma fundamental, del Estatuto, que en algún caso, incluso, se trataba de reivindicaciones históricas de nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, el pasado 16 de septiembre, se celebró una nueva reunión de la Comisión Bilateral Junta de Andalucía-Estado, donde, al igual que las anteriores, se analizaron y se abordaron asuntos de especial trascendencia para los intereses de Andalucía, asuntos que vienen a abundar y que vienen a incidir en el desarrollo y cumplimiento de nuestro Estatuto de Autonomía, concretamente en lo referido al cumplimiento de la Disposición Adicional Tercera, en cuanto a inversiones del Estado en Andalucía; el referido al nuevo modelo de gestión del Guadalquivir, después de la sentencia del Tribunal Constitucional... En fin, asuntos, como digo, de especial trascendencia para Andalucía, y aspectos todos ellos que, al igual que los ya resueltos y acordados en el seno de esta comisión, cuya base fundamental, o tiene como base fundamental dar cumplimiento a nuestro Estatuto, pero tampoco podemos olvidarnos que también forma parte el compromiso y la propia exigencia de reivindicación del Gobierno andaluz mirando por los intereses de Andalucía y por el cumplimiento de nuestro Estatuto, como siempre ha hecho, y desde un clima de colaboración, un clima de cooperación y de lealtad institucional, tanto por parte del Gobierno de España como por parte del Gobierno andaluz. Clima, por cierto, que no existía con los gobiernos del Partido Popular, donde, evidentemente, ni se atendía, ni se atendía ni se escuchaba a Andalucía, negándole el pan y la sal, y de eso nos acordamos que fueron ocho años, ocho años, de desatención constante a Andalucía, donde ese clima de entendimiento y ese clima de colaboración, y de lealtad, no existía entre…, o no quería que existiera, el Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera —termino—, desde el Grupo Parlamentario Socialista, creemos que mucho se ha avanzado desde ese foro de participación, de cooperación de los dos gobiernos, del estatal y del autonómico. Muchas cuestiones se han trasladado al mismo para profundizar en el desarrollo de nuestro Estatuto y en el cumplimiento de sus disposiciones.</parrafo>
        <parrafo>Y ese era el objeto de nuestra pregunta, señora Consejera, en el día de hoy: que nos hiciera una valoración de las relaciones, de esas relaciones de cooperación y de participación mantenidas entre la Administración del Estado y la Administración andaluza, en el seno de esa Comisión Bilateral de Cooperación, que se han reunido a lo largo de esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Moro Cárdeno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Desde que el 20 de marzo del año 2007 entró en vigor el nuevo Estatuto de Autonomía para Andalucía han sido seis las ocasiones en las que se ha reunido la Comisión Bilateral de Cooperación; cuatro, en lo que llevamos de legislatura.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, quisiera resaltar, como parte de la valoración de este Gobierno, que la regla de estas reuniones ha sido la cooperación y la lealtad institucional, y la excepción, que también las ha habido, las discrepancias con el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Entre los asuntos más relevantes quiero destacar el cumplimiento de la Disposición Adicional Segunda del Estatuto, también, por su relevancia, el nuevo sistema de financiación autonómica, que nos proporciona el mayor volumen de recursos que un sistema de financiación nos ha otorgado nunca. Aunque quiero dejar constancia aquí de las discrepancias que mantenemos en su aplicación y que han dado lugar a los oportunos recursos judiciales. Dicho lo cual, solo en 2009 y 2010, cerca de dos mil cien millones de euros más que el modelo de financiación anterior, y que nos sitúa alrededor de la media en la financiación por habitante.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moro, también en el desarrollo de nuestras aspiraciones de autogobierno, con el traspaso de nuevas funciones y servicios, estamos situados como la tercera comunidad autónoma en número de traspasos, costes y efectivos. Baste recordar, por ejemplo, que en las legislaturas anteriores, solamente hubo ocho traspasos con anterioridad a la Presidencia de José Luis Rodríguez Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>O cumpliendo la Disposición Adicional Tercera, como cuarto punto que les señalo, a través de las inversiones en infraestructuras, como la Autovía del Sur a su paso por Despeñaperros, o los significativos avances en la autovía de la A-7, en el Metro de Sevilla, o en el desarrollo de las grandes infraestructuras de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, quiero referirme a la reunión de la Comisión Bilateral que celebramos el pasado día 16 de septiembre. En ella abordamos asuntos relevantes, como la creación de un grupo de trabajo, a fin de elaborar un censo de inmuebles de la Seguridad Social que sirva para un posterior traspaso a Andalucía, y, por lo tanto, como una importante aportación de riqueza patrimonial para nuestra comunidad autónoma; o los acuerdos relativos a la evaluación y seguimiento de las inversiones previstas en la Disposición Adicional Tercera, un acuerdo que va a permitir garantizar el nivel de inversiones del Gobierno de España en Andalucía y liquidar las desviaciones producidas en su ejecución, no solo en el 2008, sino también en 2009, que se han cifrado en 1.372 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por último, quiero hacer referencia al acuerdo sobre el nuevo modelo de gestión de la cuenca del Guadalquivir. Quiero decirle, señora Moro, que los trabajos en este sentido han ido dirigidos a cumplir la sentencia del Tribunal Constitucional, que derogó el oportuno artículo de la Reforma del Estatuto de Autonomía, y, al mismo tiempo, a otorgar el máximo protagonismo a Andalucía en la gestión del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Quiero informar a la comisión que en estos momentos está pendiente la celebración de la Comisión Mixta de Transferencias, una vez que, prácticamente, se han ultimado todos los trabajos técnicos necesarios para la celebración de la misma. En los últimos días hemos trasladado y reiterado al Gobierno de España la necesidad de convocarla con carácter inmediato para dar cumplimiento a lo acordado en la Comisión Bilateral celebrada el pasado 16 de septiembre, cumpliendo los plazos legales. Y, por lo tanto, diré a este Parlamento que la Junta de Andalucía no tiene otro objetivo que cumplir los acuerdos de la Comisión Bilateral, y que la dilación que se está produciendo en la convocatoria de la misma no responde a la voluntad de la Junta de Andalucía, pues quien puede y debe convocarla es el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señora Moro, quiero decirle también, como un asunto de actualidad, que tiene que ver con las relaciones de la Junta de Andalucía y del Gobierno de España, quiero trasladarles que la Junta de Andalucía ha estado informada en todo momento sobre los contactos realizados durante los meses previos para que Rota refuerce, con el nuevo dispositivo naval, las defensas de la OTAN en Europa. Hacemos una valoración positiva y responsable de esta decisión, que no vulnera ningún acuerdo ni ningún tratado previo. Se trata de reforzar la protección del sur de Europa con un sistema defensivo, no ofensivo, que es necesario y conveniente, y que cuenta, por lo tanto, con el beneplácito del Gobierno andaluz. Que, además, y lo sitúo en segundo lugar, va a reportar importantes beneficios, inversiones y empleo en la Bahía de Cádiz, en Rota, a los propios Astilleros de San Fernando.</parrafo>
        <parrafo>Con todo ello, concluyo destacando la relevancia de los acuerdos que mantenemos con el Gobierno de España, como le digo, la colaboración y la cooperación viene siendo la regla, si bien tengo que decir que también la discrepancia forma parte, hasta ahora, de la excepción.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

