<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>137</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo público, Director de empresa, Empresa pública, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000082</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000082. Comparecencia del Excmo. Sr. Director General de la RTVA, a fin de informar sobre el plan de austeridad anunciado por la Dirección General (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, D. José Juan Díaz Trillo, D. Paulino Plata Cánovas, D. José Muñoz Sánchez, Dña. María José López González, D. Mario Jesús Jiménez Díaz y Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía. Dña. María José López González, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Terminado este primer punto del orden del día, continuamos con el segundo punto, también una solicitud de comparecencia, en este caso del Grupo Socialista, relativa al plan de austeridad anunciado por la Dirección General.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el ilustrísimo señor Director General del ente de la Radiotelevisión Pública andaluza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde la RTVA hemos iniciado este ejercicio económico del periodo 2009, marcado por la austeridad y la eficiencia, como no puede ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Un periodo en el que todas las decisiones de la empresa estarán impregnadas de esta filosofía. Hemos pedido un esfuerzo a todos, a los trabajadores, entre los que incluyo —y lo he dicho en alguna ocasión ya—, como no podía ser de otra manera, a los directivos, a pesar de que a veces se quieren hacer diferenciaciones, a los proveedores y a todos los que, de alguna manera, nos pueden ayudar a optimizar la eficiencia, o a hacer nuestros gastos más eficientes.</parrafo>
        <parrafo>Un esfuerzo realista, acorde con la realidad social y con una previsión de reducción de ingresos publicitarios, que se espera para el presente año 2009, y que ya estamos constatando.</parrafo>
        <parrafo>Esta austeridad no afectará a la plantilla de la RTVA, en ningún momento, sino que los niveles de trabajadores que existen en la casa se mantendrán tal y como estaban en diciembre de 2008. Lo digo por despejar alguna duda que pudiera surgir.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Austeridad y Eficiencia de la Agencia Pública Empresarial lo ha acometido un grupo de trabajo lo ha acometido un grupo de trabajo compuesto por miembros de diferentes áreas, con el objetivo de partida de concienciar a todos los componentes de la empresa de que es obligado establecer mecanismos sencillos para el control del gasto y la optimización de los recursos, dada la situación de crisis en la que nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>Tras la primera reunión celebrada por este grupo de trabajo, se estimó necesario solicitar la colaboración de todos los trabajadores, sindicatos, áreas, departamentos y direcciones, para que aportaran ideas, sugerencias o propuestas que contribuyeran a un recorte de los gastos generales de su área, dentro de los principios de eficacia y eficiencia. Además de ello, y por medio de la Intranet, se ha invitado, de forma generalizada, a todos los trabajadores de la empresa a que aporten todo aquello que crean oportuno, a efectos de hacer de este plan un proyecto abierto en el que estén involucrados todos los trabajadores y todos los aspectos de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Una vez recibidas las propuestas, se estudiarán y valorarán, en el seno del grupo de trabajo, para que, en el supuesto de que se considerara conveniente, pasaran a formar parte de los principios generales del Plan de Austeridad y Eficiencia que la Agencia Pública Empresarial de la RTVA va a llevar a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Si fuera necesario, el grupo de trabajo podrá solicitar también la presencia de algunas de las personas que aporten propuestas, a fin de ampliarlas, o explicarlas, en mayor detalle.</parrafo>
        <parrafo>Este plan de austeridad adoptará medidas sobre distintos ámbitos o elementos de actuación, como son: suministro energético, comunicaciones telefónicas, envíos y distribución de mercancías, publicaciones, utilización de equipos de impresión y reprografía; medidas relativas a los puestos de trabajo individuales: ordenadores, impresora, iluminación, climatización, etcétera; adquisición de empresa, libros y revistas; adquisición de materiales consumibles e informáticos; viajes, desplazamientos, medios de transporte, alojamiento, etcétera; contratación de servicios externos; conservación de edificio y optimización de espacios; atenciones protocolarias; optimización de procedimientos, y aquellos otros conceptos, servicios, etcétera, en los que el grupo de trabajo estime oportuno intervenir.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas materias son solamente el punto de arranque para iniciar el proceso de reducción en los gastos, pero será necesario analizar las sugerencias del grupo de trabajo, que está formado por siete profesionales de distintas áreas y niveles, y estudiar las aportaciones de todos los trabajadores, que están invitados a sugerir ideas sobre este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, hemos articulado un procedimiento que consideramos nos ayudará a detectar las áreas y los ámbitos de actuación donde podamos hacer más eficiente el gasto de la RTVA, pero no por ello se están dejando de tomar medidas, que, como saben, hemos tomado desde el primer día, siempre encaminadas a reducir el gasto de la RTVA, intentando que no tenga ningún efecto en el servicio público que prestamos, que pretendemos que sea el mismo, o mejor, del que hemos prestado hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Por el grupo... Va a intervenir en este caso. Pues muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, su señoría, María José López González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señor Director General de la Radiotelevisión de Andalucía, en primer lugar, por estar aquí esta mañana; por atender esta comparecencia, y, evidentemente, por facilitarnos la información que, en su intervención, usted ha puesto de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>La intención del Grupo Socialista, cuando solicita esta comparecencia, no es otra más que tratar de saber, de conocer, cuáles son, lógicamente, los objetivos que se pretenden con esa instrucción de tratar de presentar ese plan de austeridad; ese plan para acomodar el momento económico, que en este momento está pasando todo el territorio; lógicamente, no se escapa tampoco un ente público como es la Radiotelevisión de Andalucía, y, evidentemente, para ajustar que esos objetivos no dejemos de cumplir los que son objetivos prioritarios de esta agencia.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, según sus propias palabras, la búsqueda está, precisamente, en la estabilidad presupuestaria; en tratar de buscar un instrumento en donde la Radiotelevisión de Andalucía siga cumpliendo con la misión específica que la radio tiene, que es una radiotelevisión pública, y, evidentemente, tiene que cumplir esos objetivos; tiene que prestar ese servicio, y, por tanto, ha de contar con el instrumento económico necesario para atenderlo suficientemente. Y, por otra parte —creo que en alguna ocasión lo hemos hablado también en esta Comisión—, con seguir impulsando las nuevas tecnologías que están siendo un instrumento valiosísimo, también, para no parar y para no frenar esa actuación que, desde el ente de la Radiotelevisión de Andalucía se está llevando a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha puesto de manifiesto que, de alguna manera, ese plan de austeridad es un plan a llevar a cabo con una serie de objetivos por esa actuación, donde se ha hecho necesario que, efectivamente, un grupo de trabajo se encargue de esa elaboración del plan; que no sea una elaboración de un plan que salga única y exclusivamente de los objetivos de lo que pueden ser los órganos directivos, sino que además haya una participación de todos los estamentos y donde la coordinación para determinar y para después señalar y hacer el seguimiento de esos objetivos, pues, salga del consenso de la coordinación de toda una serie de departamentos que confluyen en buscar que, efectivamente, esa austeridad se consiga sin perder, como le decía, el objetivo principal de la Radiotelevisión de Andalucía. Es decir, es un objetivo muy sencillo: es el control, pero buscar la optimización de ese gasto, y los responsables de cualquier nivel van a estar implicados hasta el fondo en esa toma de decisiones; es decir, no va a estar ajena a lo que significa, pues, el día a día de la gestión de la Agencia de la Radiotelevisión de Andalucía. Eso significa y exige, a su vez, una eficiencia en los recursos, y, lógicamente, va a significar implantar y modificar algunas de las medidas para obtener esos resultados.</parrafo>
        <parrafo>Siempre hemos dicho que el instrumento más interesante y el instrumento, sobre todo, más importante de un ente —en este caso, la Radiotelevisión de Andalucía— es su propio presupuesto, porque, evidentemente, es el instrumento que te hace llevar a cabo, poder conseguir esos objetivos que están planteados en las prioridades de ese presupuesto. Y yo creo que, precisamente lo que usted propone, y lo que le propone a la Radiotelevisión de Andalucía en ese plan es que, efectivamente, ese presupuesto sea de un análisis permanente; sea un presupuesto para poder implantar y modificar, dependiendo de cuál sea la situación, aquellas medidas tendentes a que se mejoren los resultados. Yo creo que ese es el objetivo principal al que usted ha hecho referencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero a mí me gustaría poner en valor, que yo sé que probablemente por pudor usted no lo haya hecho, pero a mí sí que me gustaría poner en valor algunos de los objetivos que para usted han sido una prioridad:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el objetivo que le decía es que estamos ante un servicio público, y, por tanto, tiene que ser un servicio público de máxima calidad —a la que usted en ningún momento renuncia—, y ha de seguir ese impulso, como yo le decía, de las nuevas tecnologías, donde, efectivamente, la Radiotelevisión en Andalucía está siendo puntera en esa actuación. Pero para ello creo que hay que contar como positivo el que en ese plan ha habido una congelación de sueldos de los directivos, que ya venían siendo congelados desde hace diez años, pero, evidentemente, este año, por la situación económica en la que nos encontramos, parecía que era de lógica. Pero hay que ponerlo en valor. Y, efectivamente, también su compromiso, que a mí me parece extremadamente interesante, es que no suponga que en el presupuesto referente a lo que es el empleo de los trabajadores, pues, no va a afectar a nada de ello. Es decir, el compromiso de la Radiotelevisión de Andalucía es la estabilidad en el empleo, que nos parece una buena noticia y, sobre todo, una noticia que no es tan respetada en otras comunidades autónomas, donde hoy, por ejemplo, la Comunidad de Madrid ha decidido que la austeridad no está en congelar los sueldos de los directivos y en no crecer, por tanto, la plantilla de los directivos, que ya le digo que se ha duplicado y que, por el contrario, la reducción de los gastos se ha centrado, precisamente, en la reducción de la plantilla. Hay 80 despidos ya encima de la mesa y una reducción de 123 personas, que significan el 8% de toda la plantilla de la Radiotelevisión de Madrid. Es decir, hay una diferencia abismal en cómo se crean y cómo se mantienen esos objetivos, y, sobre todo, teniendo y salvaguardando la valoración que para el ente de la Radio y Televisión de Andalucía es importante, que es la calidad, como le decía, en ese objetivo que nos estamos planteando de la radio.</parrafo>
        <parrafo>Creo que, además, es interesante que el análisis de las propuestas se haga, y que, posteriormente, una vez efectuada la valoración, manteniendo esos criterios de eficacia y de eficiencia, sean los que dirijan a que, efectivamente, se tomen las decisiones. Pero, sobre todo, me parece extremadamente interesante que esas decisiones sean participadas, que en ningún momento están siendo impuestas, que en todo momento van a ser coordinadas, van a ser decididas, y, sobre todo, van a ser después continuados su seguimiento y, efectivamente, la eficacia y la eficiencia de ello, para llegar a los objetivos que nos habíamos planteado.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Socialista entendemos que ha sido una buena medida; que, sobre todo, entendemos que esta cadena ha adquirido ese compromiso con los andaluces y con las andaluzas, y que, en atención a todo ello, creo que esos márgenes de lo razonable, de lo eficaz, de lo eficiente, pero, a la vez, de lo austero, es lo que está dirigiendo a que esta nueva dirección y que este nuevo equipo sean cada vez más sólidos y cuenten, además, con el respeto y con el respaldo de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, efectivamente, desde que empezamos a hablar de este plan de austeridad, siempre pensamos que era importante que estuviera formado no por el típico comité de directivos que después trasladan hacia abajo las decisiones que toman, sino más bien por las personas que están directamente implicadas con las áreas que tenían gastos que eran susceptibles de mejora, y por eso este grupo de trabajo, como antes he comentado, está formado por profesionales de distintos niveles que, realmente, van a sentir como propiamente suyo este procedimiento, y, por tanto, no lo recibirán como algo que les viene de arriba, y eso es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>También era importante para nosotros, porque nos preocupaba que se percibiera como..., bueno, han llegado unos nuevos y ya están intentando hacer cosas difíciles. Queríamos dar ejemplo desde el minuto uno, y lo hicimos con dos medidas que eran muy llamativas. Una, que no está englobada dentro de este plan de austeridad, porque fue previa a esto, pero sí creo que ha servido mucho para impulsarlo, que era el tema de la reducción en el 10% de los presupuestos de producción financiada, que ha sido asumido por todas las productoras con las que estamos trabajando —y les agradezco el nivel de compromiso que han adquirido y el esfuerzo que hacen al asumirlo—. También tomamos de forma inmediata algunas medidas que tienen una repercusión en el ahorro económico que no es demasiado importante, pero sí en el terreno de los gestos creo que estaba bien hacerlo, que afectaban directamente a los directivos. Pues lo típico de periódicos y tal, pues reducirlos al máximo para que se viera que la implicación tenía que ser máxima por todo. Y, finalmente, la otra medida que ya se tomó de forma inicial fue la congelación del sueldo de los directivos. Que sí que aprovecho para hacer un comentario: que se ha congelado, ha estado congelado durante muchos años, y que ha llegado a crear una situación que es complicada, y es que, dentro de esos dos niveles que hay dentro de la empresa, que hay una parte directiva y una parte no directiva, todos trabajadores, como es evidente, pero unos directivos y otros no, ya hay muchos trabajadores que tienen una retribución superior a la que tienen muchos directivos, porque a los trabajadores, o a los no directivos, se les ha ido subiendo el sueldo de forma habitual, según el IPC, y a los directivos no, de manera que ahora mismo hay una situación complicada de gobernar en muchos casos, pero que seguro que encontramos alguna fórmula para resolverla.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más que..., bueno, que estamos trabajando en este plan y que estaré encantado, cuando tengamos datos concretos, del ahorro que hemos conseguido, de contárselo en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

