<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>306</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Corrida de toros, Empresa pública, Manifestación cultural, Programación audiovisual, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000032</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000032. Proposición no de ley relativa a la defensa de la fiesta de los toros en la RTVA (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, ocupen sus escaños, sus asientos. Continuamos con el orden del día, y en este caso con el último punto, las proposiciones no de ley. La contenida en este punto es la número 32, relativa a la defensa de la fiesta de los toros en la Radiotelevisión andaluza. Tiene la palabra, por parte del grupo proponente, el Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, don José Luis Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como cualquier otro arte, la tauromaquia supone una adhesión libre. A nadie se le puede imponer que admire la faena de un torero, como que aprecie una sinfonía o se deleite con una lectura poética.</parrafo>
        <parrafo>Coincidiendo con el insigne periodista don Andrés Amorós, no dudamos hoy en poner de manifiesto que la fiesta de los toros es hoy universal, pero en todo el mundo se la ve como algo nacido en España. Forma parte la fiesta de los toros del patrimonio cultural de España y de la Humanidad en el ámbito inmaterial. Así se pretende ahora que lo reconozca la Unesco, y, como cualquier manifestación artística, merece por ello respecto y protección.</parrafo>
        <parrafo>La tauromaquia es la fiesta del toro bravo; sin el toro, simplemente no existiría.</parrafo>
        <parrafo>Como afirman significados expertos el toro bravo, es la máxima aportación española a la zootecnia universal. La desaparición de la fiesta supondría la extinción de este bellísimo animal.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué decir de la significación ecológica de la fiesta? Su valor ecológico es absolutamente indiscutible. La misma ha permitido la conservación de una gran extensión de dehesa en nuestro país, fundamentalmente en Andalucía. Más de cuatrocientas mil hectáreas de tierra, que no permiten otros cultivos, se mantienen hoy gracias a la cría del toro bravo. Es, sin duda, el ecosistema español más apreciado y conocido en el mundo.</parrafo>
        <parrafo>La tauromaquia ha sido siempre y sigue siendo hoy una fiesta eminentemente popular, del pueblo que somos todos. En ella participan libremente aficionados de todas las ideologías, clases sociales y niveles económicos. Como fenómeno artístico y cultural, la tauromaquia ha ido inexorablemente unida a la historia de España. Lo definió de modo tajante Ramón Pérez de Ayala. En ninguna parte como en los toros cabe estudiar la psicología actual del pueblo español.</parrafo>
        <parrafo>No menos digno de mención es el aspecto económico de la fiesta de los toros. Como espectáculo popular que atrae a millones de espectadores, la fiesta supone una importante actividad económica, crea miles de puestos de trabajo y genera importantes ingresos directos e indirectos. Se puede estimar en 200.000 personas en empleos directos y un volumen de dinero anual de alrededor de mil quinientos millones de euros. Su hipotética desaparición supondría un muy grave daño para nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>También, desde el punto de vista cultural, la fiesta de los toros ha propiciado infinidad de creaciones culturales de notable categoría: poemas, novelas, comedias, ensayos, pinturas, esculturas, óperas, música sinfónica, flamenco, películas, canciones, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Nombres como Goya y Picasso, Hemingway y Orson Wells, Ortega, Manuel Machado y Miguel Hernández, Pérez de Ayala y Tierno Galván, Gerardo Diego, Pemán y Federico, el siempre llorado e inmortal Federico, que hizo, como no podía ser de otra forma, la más acertada definición: «Es la fiesta más culta que hay en el mundo».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en estos momentos, cuando se ciernen amenazas sobre la fiesta de los toros, amenazas que vienen más bien desde el desconocimiento y, por qué no decirlo, desde la irracionalidad y desde buscar la confrontación política más allá de los intereses generales, el Grupo Parlamentario Popular ha creído oportuno traer a esta Comisión esta iniciativa, que en su parte dispositiva insta a la RTVA, a través de sus sociedades filiales, Canal Sur Radio y, fundamentalmente, Canal Sur Televisión, a poner en marcha un plan de actuación sobre la fiesta de los toros, de cara al impulso, conocimiento riguroso y verdadero y defensa de la misma. Y lo hacemos..., y desde ya pedimos el voto mayoritario en esta Comisión, fundamentalmente el del grupo político que sustenta al Gobierno de la Junta de Andalucía, siendo conscientes de que con ello estamos dando un espaldarazo y un respaldo moral a la fiesta de los toros. Y lo hacemos también desde la convicción, y no nos duelen prendas en decirlo, desde la responsabilidad y desde el conocimiento de que desde la televisión pública andaluza se viene haciendo un esfuerzo, y un esfuerzo importante, en cuanto a la difusión de nuestra fiesta nacional.</parrafo>
        <parrafo>No es nueva nuestra preocupación en la defensa de la fiesta de los toros. Por eso, desde las iniciativas parlamentarias que hemos puesto anteriormente en marcha en cuanto a este tema, no tenemos ningún inconveniente en reconocer, según los datos de que disponemos, los 27 festejos que fueron retransmitidos en el año 2008 por Canal Sur Televisión. Y lo hacemos también desde la convicción de la defensa de la fiesta de los toros, pero también de los datos estadísticos que avalan el que una gran parte de la ciudadanía andaluza comparte nuestra preocupación y comparte también nuestra defensa de los toros. La prueba es que esas retransmisiones de corridas obtuvieron una cuota de pantalla del 21,3%, muy por encima de lo que es la media en la televisión pública andaluza y muy por encima también de lo que es la media en el conjunto de las televisiones del Estado español. La audiencia fue de 377.000 espectadores. Y si ello fue la media de espectadores y la cuota de pantalla en las corridas celebradas a pie, no menos importante fue la cuota de pantalla y la media de espectadores en las corridas dedicadas al arte del rejoneo, que obtuvieron un 18,4% de cuota de pantalla, muy por encima, también, de la media de las televisiones más vistas en nuestro país, y una audiencia de 418.000 espectadores. Son datos del informe anual de audiencia elaborados por TNS Sofres, que avalan la rigurosidad de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>De ahí, señorías, que con esta iniciativa entendemos recoger también gran parte del sentir del pueblo andaluz, con absoluto respeto, por supuesto, como no podía ser de otra forma, a quienes no comparten esa defensa de la fiesta de los toros, pero también desde el convencimiento, desde el rigor y desde el aval de las mayorías, que no podemos perderlos nunca de vista, respeto a las minorías, pero también a lo que constituye el sentir mayoritario de nuestra tierra, en lo que es la defensa de una fiesta que trasciende la dimensión andaluza y española para cobrar, en muchos casos, como así se ha puesto de manifiesto, dimensión auténticamente universal.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Socialista, tiene la palabra su portavoz, don Miguel Ángel Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Solo entendemos esta proposición no de ley desde un intento, desde el Parlamento, de reafirmar nuestro apoyo a la fiesta de los toros, por otra parte innecesario porque ya está archiconocido, archidebatido en este Parlamento, y el Gobierno de Andalucía también ha manifestado su apoyo firme a la fiesta de los toros. En cualquier caso, es un apoyo más que no viene mal, siempre y cuando no se intente utilizar este apoyo de la fiesta de los toros como un elemento, una herramienta de confrontación en una Andalucía... o de Andalucía con respecto a otra comunidad autónoma. Si no es en ese marco, lo entendemos y tenemos una posición favorable a través de una transaccional que le haremos llegar al proponente. Pero, si lo que se busca con esta PNL, más allá de dar el apoyo a la fiesta de los toros, es un intento de hacer oportunismo político, ahí no estaríamos de acuerdo con la proposición no de ley. Y explico por qué.</parrafo>
        <parrafo>Este Parlamento aprobó una moción en el año 2004, en el Pleno del 24 y 25 de noviembre, en la que había varios puntos; pero uno de ellos era que instaba a la RTVA a mantener e incrementar su programación taurina profundizando en los valores de la fiesta. Eso ya está votado por el Parlamento, y está ahí. Y, luego, el Gobierno de la Junta, al calor del debate que se suscita en Cataluña por una iniciativa legislativa popular, manifestó su posición firme a favor de la fiesta. El Gobierno de Andalucía tiene una amplia producción normativa en materia taurina, el principal exponente, el Reglamento taurino, está siendo el referente para otras comunidades autónomas a la hora de regular la fiesta de los toros en esas comunidades.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista manifiesta respeto a la decisión que en el marco de sus competencias adopten otras comunidades autónomas. Ahí no nos podemos meter, es fruto de la normalidad democrática, y cada comunidad autónoma, dentro de ese marco de competencias, tiene el derecho a decidir lo que estime oportuno, y máxime cuando se trata de una iniciativa legislativa popular; que no entendemos cuándo la calle pide determinadas cosas y no hay que atenderlas, pero, cuando pide otras, sí hay que convertir esas reclamaciones en modificaciones legislativas. O la calle habla siempre, o se tiene una visión y un criterio propio de los partidos políticos. Si en Cataluña hay una mayoría social que no esté a favor de los toros, pues es problema de los ciudadanos de Cataluña, no de Andalucía, que tenemos claro por dónde vamos y por dónde nos dirigimos.</parrafo>
        <parrafo>Y le decía que no es necesario porque la apuesta del Gobierno se manifiesta en todas sus acciones, en todas sus acciones. La última, que, entre los galardonados con las medallas de oro de Andalucía para esta edición del año 2010, está el ganadero Cuadri; una demostración más de cómo, desde el Gobierno de Andalucía, se apoya la fiesta de los toros en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha dado muchos ejemplos con los que estamos absolutamente de acuerdo, en todos y cada uno. ¿Por qué nos interesaba la fiesta? En primer lugar, porque es una seña de identidad, es mucho más que un espectáculo. Es cultura, es tradición, es una muestra de la identidad colectiva de Andalucía. Después genera también riqueza y empleo. Lo ha dicho usted y estamos absolutamente de acuerdo: es un sector dinámico que, como decíamos antes hablando de las productoras andaluzas, también tienen un yacimiento de empleo muy importante que hay que mantener a toda costa. Y, luego, tiene también una repercusión medioambiental nada desdeñable. La res brava vive en un ecosistema que es fundamental, y cuya supervivencia depende de que se siga manteniendo la crianza del toro bravo, y por eso hay una apuesta en Andalucía por el mantenimiento de la dehesa.</parrafo>
        <parrafo>Y le decía que tampoco es necesario, porque la Junta de Andalucía tiene una partida cercana al millón de euros para el fomento de la cultura taurina repartida en dos partidas: una dedicada puramente al fomento, que es de 300.000 euros, y, luego, una de casi setecientos mil, concretamente 697.000 euros, a infraestructuras taurinas. Es decir, la Junta de Andalucía está ahí, pero es que la RTVA también.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dado un número de festejos. No quiero discrepar con usted, pero mis cuentas son superiores al número de festejos. Pero no solamente son los festejos retransmitidos: Es en televisión el programa Toros para todos, que es un ejemplo no solamente de programa dedicado a los toros, sino también de un programa de entretenimiento abierto al conocimiento de la fiesta taurina, que es líder de audiencia en el sector de los toros, y luego tiene un reconocimiento nacional con innumerables premios. Y usted lo ha dicho también: el porcentaje de todo lo que ocupan las retrasmisiones taurinas o programas específicamente taurinos está por encima de la media de la cadena. La RTVA está ahí, en televisión, pero no solamente en lo que es puramente o técnicamente hablando lo taurino: también en otros espacios informativos. En las noticias, en los diarios, se incluyen como noticia determinadas fiestas taurinas, especialmente las desconexiones provinciales. Hay programas específicos, como Tierra y mar, donde hay reportajes con cierta asiduidad sobre el mundo de los toros, u otros programas donde el personaje taurino tiene mucha importancia, como puede ser el programa De lujo, los Ratones coloraos o Mil y una noches, donde hay personajes entrevistados del mundo de la tauromaquia.</parrafo>
        <parrafo>Y, como viene a destacar, el mundo de los toros tiene un horario preferente en la parrilla de Canal Sur, muchas veces en horario de máxima audiencia, y la radio también está a la cabeza en la defensa de la fiesta nacional, como se suele denominar a los toros. Por un lado, tiene el veterano programa El toreo, que es una revista que hace o que da cuenta de la actualidad taurina, y luego está un programa pionero como es El carrusel taurino, único carrusel que existe en la radio española, y es el programa de más duración dedicado a toros a escala internacional, y, como usted bien sabe, se prolonga por espacio de seis horas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, las instituciones andaluzas están con la fiesta taurina, la Radiotelevisión Andaluza está con la fiesta taurina, todos estamos de acuerdo en que hay que darle un impulso, insisto, en que no hay que intentar usar esta situación como herramienta para la confrontación política, ni aquí, ni de Andalucía con otro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Y ya un par de anécdotas, señor Rodríguez. En primer lugar, me gustaría recodarle algunas posiciones de representantes de su partido que han hecho gala de su crítica a los toros en el Consejo de Administración de la RTVA. Hubo un tiempo en que se criticaba el exceso de retrasmisiones como sostén de la audiencia de la programación de Canal Sur Televisión. Debería recordárselo usted a algunos de sus compañeros, que no solamente se quedó en los debates internos, sino que hubo notas de prensa criticando esa inflación de espectáculos taurinos en la parrilla de Canal Sur.</parrafo>
        <parrafo>Una recomendación: hable con sus compañeros de Canarias y que vuelvan o que levanten el veto a las corridas de toro en Canarias, ahora que gobiernan otra vez en esa comunidad autónoma. Su partido las suprimió en el año 1991, las corridas de toros en Canarias: Harían muy bien llamando a sus compañeros de Canarias y que levanten el veto a la fiesta nacional.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, recordarle lo que es la transaccional que le plantea el Grupo Socialista, anunciándoles ya que está muy en la línea de lo que plantean, pero que queremos reconocer el esfuerzo que se hace ya en la RTVA, y tendría la siguiente redacción:</parrafo>
        <parrafo>«El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a que, a su vez, inste a la RTVA, a través de sus sociedades filiales Canal Sur Radio y Canal Sur Televisión, a seguir impulsando su plan de actuación sobre la fiesta de los toros, su conocimiento riguroso y verdadero y la defensa de la misma.»</parrafo>
        <parrafo>Voy a entregar la enmienda a la Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir, tiene la palabra el portavoz del grupo parlamentario, su señoría, el señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero agradecerle al señor portavoz del Grupo Parlamentario Socialista su actitud constructiva y positiva en esta iniciativa que plantea el Grupo Parlamentario Popular. Por supuesto, nada más lejos que el espíritu de esta iniciativa haya sido el espíritu de la confrontación. Yo creo que usted lo ha entendido, de ahí su posicionamiento y el de su grupo—, sino todo lo contrario, absolutamente todo lo contrario. Porque, mire, precisamente, la fiesta de los toros quizás haya sido de los pocos, desgraciadamente, elementos de unión que se hayan podido dar entre los españoles —y digo desgraciadamente—, y así se ha puesto en evidencia a lo largo de la historia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la literatura es una buena prueba de ello. Escritores tan insignes como puede ser Miguel Hernández, como puede ser Federico García Lorca, como puede ser Bergamín, como puede ser José María Pemán, como puede ser Ortega y Gasset, con independencia de estar muchas veces en posturas ideológicas totalmente contrapuestas, sin embargo, a la hora de defender la identidad de la fiesta de los toros, han utilizado su pluma, su maravillosa pluma, como defensa de esa fiesta. Luego mal favor haríamos, en estos momentos, si de alguna forma traicionáramos, al menos, ese espíritu de la literatura española. Ni mucho menos. Ni como elemento de confrontación en esta Cámara ni como elemento de confrontación con otras comunidades de España. Ni muchísimo menos.</parrafo>
        <parrafo>Pero ello ni es contrapuesto ni contradictorio con lo que ha representado el traer esta iniciativa, la defensa de la misma y el respaldo a la fiesta de los toros. En definitiva, ello era lo que intentábamos —y espero conseguir en el momento de la votación— de respaldo moral, más allá de actuaciones concretas, que serán los profesionales de la RTVA los que tengan que definir, de cara a ese impulso constante y continuo en la fiesta de los toros... Le repito que lo que se intentaba con esta iniciativa era el respaldo moral.</parrafo>
        <parrafo>No tengo ningún inconveniente —porque creo que, además, estamos ante un ligero retoque semántico en cuanto a la parte dispositiva de esta proposición no de ley, y desde el espíritu que amparaba la presentación de la misma— en admitir esa transaccional. Creo que con ello gana la fiesta de los toros, gana Andalucía y gana España.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame dos cuestiones finales. Una de ellas, cuando ha aludido usted a que hay determinados compañeros de mi formación política que no pueden compartir los criterios que en estos momentos defiende este portavoz. Indudablemente, igual que los habrá en su grupo político.</parrafo>
        <parrafo>Pero, para su tranquilidad y para el enriquecimiento de lo que significa desde el punto de vista cultural y plural esa fiesta, permítame que le diga que el tema no es nuevo. Mire, en la obra —magna obra— sobre la Fiesta Nacional de José Velázquez y Sánchez, que se llama Anales del toreo, que se edita en 1868 —casi antes de ayer—..., en este trabajo se dedica un capítulo al fuerte alegato contra la tradición taurina española hecho nada menos que por don Gaspar Melchor de Jovellanos. Con lo cual, señor Vázquez, de qué nos vamos a asustar que a estas alturas del siglo XXI se siga discrepando —sana discrepancia—, cuando ya, por aquellos años, insignes escritores españoles también manifestaban esa discrepancia.</parrafo>
        <parrafo>Pero permítame que termine con una frase que recientemente aparecía en los medios de comunicación de un destacado antropólogo americano, Jack Conrad. Y este antropólogo americano definía la corrida de toros como «honradez y honor». Creo que, en el día de hoy, esta Cámara, por encima de la legítima y normal discrepancia política, en esta defensa de la fiesta de los toros se llena de honradez y se llena de honor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Concluidos ya los diferentes turnos de posicionamiento, y habiéndose hecho la transaccional por parte del Grupo Socialista y siendo aceptada por el grupo proponente, pasamos a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Sin más puntos en el orden del día, levantamos la sesión, deseándoles a todos buenas tardes y un buen viaje.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

