<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>227</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Televisión, Televisión de alta definición, Licencia administrativa, Medio de comunicación privado, Medio de comunicación</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000604 8-09/APC-000627 8-09/APC-000630</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000604, 8-09/APC-000627 y 8-09/APC-000630. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia sobre el proceso, marcha, implantación y desarrollo de la TDT, y sobre renuncias efectuadas en nuestra comunidad por concesionarios de licencias de televisión digital terrestre (pág. 4)</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000604</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000604. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia, a fin de informar sobre la implantación y desarrollo de la televisión digital terrestre en nuestra Comunidad Autónoma,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000627</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000627. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia, a fin de informar sobre las renuncias efectuadas en nuestra Comunidad Autónoma por parte de concesionarios de licencias de televisión digital terrestre,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000630</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000630. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia, a fin de informar sobre el proceso, marcha e implantación de la TDT en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Susana Díaz Pacheco, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. Fernando Manuel Martínez Vidal y D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de la Presidencia. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos esta Comisión de la Presidencia para abordar el orden del día, cuyo primer punto es un debate agrupado de las iniciativas que tanto el Partido Popular como el Partido Socialista proponen, de comparecencia del excelentísimo señor Consejero a fin de informar sobre el proceso, marcha e implantación de la TDT en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, el señor Consejero tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco hoy ante esta Comisión para informar, a petición de los Grupos Socialista y Popular, sobre el proceso de implantación de la televisión digital terrestre en Andalucía, y también sobre un asunto puntual que tiene que ver con este proceso y en el que me detendré al final de la exposición. Me refiero a la resolución del contrato que en su día suscribía la Junta de Andalucía con la sociedad Comunicación Radiofónica Corasa para la gestión de un programa de uno de los dos canales múltiples autonómicos de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Comienzo por la cuestión troncal de la intervención, que es la información sobre los aspectos relativos a la implantación efectiva de la televisión digital terrestre —popularmente conocida como TDT— en la Comunidad Autónoma; un proceso que creo que todos consideramos incuestionable y que para el Gobierno andaluz es, en todo caso, irreversible.</parrafo>
        <parrafo>Una parte del territorio de Andalucía es, desde el pasado 22 de julio, podríamos decir que zona exclusivamente digital. Esa fecha va a pasar a la historia como el momento que constituye un punto de inflexión en un proceso complicado, difícil, complejo, en el que España se adapta, o por el que España se adapta a una nueva realidad en la que el mundo de la televisión solo se va a concebir desde una perspectiva digital.</parrafo>
        <parrafo>Lo analógico, ese sistema que durante varias décadas ha servido para llevar la televisión a millones de hogares en todo el mundo, va a pasar a ser, está siendo, historia, y lo será definitivamente en abril del próximo año, el 3 de abril concretamente, cuando todos los hogares de Andalucía sean receptores de TDT y todas las emisiones se realicen en esta tecnología.</parrafo>
        <parrafo>Desde el 22 de julio, los primeros andaluces y andaluzas entraron en la era de la TDT. Ese día, 54 municipios de las provincias de Córdoba y de Huelva dejaron de ver definitivamente la televisión analógica; ese día, en torno a cuatrocientos cincuenta mil ciudadanos de esta Comunidad Autónoma dieron ese salto definitivo a la nueva tecnología de la televisión, en lo que las administraciones de referencia en este proceso, como han sido el Gobierno de España y la Junta de Andalucía, hemos denominado «apagón analógico».</parrafo>
        <parrafo>El proceso de apagado del sistema analógico, y su sustitución por la tecnología digital, tiene un punto de arranque en el Plan Nacional de Transición a la TDT. Es un plan, como conocen, impulsado por el Ministerio de Industria, Turismo y Comercio, con el apoyo de la Junta de Andalucía, y que fue aprobado por el Consejo de Ministros el 7 de septiembre de 2007. Establece un marco básico de actuación para el cese ordenado y coordinado de las emisiones analógicas de televisión a fin de garantizar el tránsito pleno a la TDT antes del apagón definitivo del 3 de abril de 2010.</parrafo>
        <parrafo>El plan de transición fija un calendario para el apagado progresivo del sistema analógico en tres fases, que están definidas temporalmente y que se corresponden, por tanto, con tres fechas del calendario. La primera fase, la fase 1, está situada a partir del 30 de junio de este año; un segundo hito está previsto para el 31 de diciembre, y el tercer y último momento corresponde a la fecha antes referida del 3 de abril de 2010. Para ese día todos los hogares españoles habrán dejado de recibir señales de televisiones nacionales y autonómicas mediante el sistema analógico. Por tanto, en esa fecha, todo el territorio del Estado será digital.</parrafo>
        <parrafo>Para la ejecución efectiva del plan de transición se ha dividido el territorio de España en 90 proyectos de transición, cada uno de los cuales consiste en una planificación programada del cese de las emisiones analógicas de televisión en la zona y su plena sustitución por emisiones digitales.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía se ubican 15 de esos 90 proyectos: Almonaster la Real, Baza, Córdoba, Cuevas de Almanzora, Guadalcanal, Huelva, Jerez de la Frontera, Mijas, Parapanda, Pechina, San Roque, Santa Eufemia, sierra de Almadén, sierra de Lújar y Valencina de la Concepción. Nuestra Comunidad Autónoma está también afectada por un proyecto en Fregenal de la Sierra, ubicado en Extremadura.</parrafo>
        <parrafo>Entro en el proceso de exposición de los datos correspondientes a Andalucía, tomando, o retomando, la mencionada fecha del 22 de julio pasado. Fue a partir de ese día cuando entraron en carga las señales digitales de televisión en 23 municipios de la provincia de Córdoba, correspondientes al proyecto de Santa Eufemia, con una población de setenta y tres mil habitantes, y en otros 31 municipios de Huelva con casi trescientos ochenta mil habitantes. Entre esas fechas, 22 de julio y el 29 de julio, los centros emisores y reemisores que alimentan a esos 54 municipios con las señales de televisión nacionales y autonómicas, tanto públicas como privadas, cesaron las emisiones en analógico para producirlas solo en sistema digital.</parrafo>
        <parrafo>Culminó así la primera mitad de la fase 1, que finalizará en octubre, cuando esa misma operación se reproduzca en otros tres proyectos de transición a la TDT: los de Almonaster, Cuevas de Almanzora y Baza, en las provincias de Huelva, Almería y Granada.</parrafo>
        <parrafo>A partir de la finalización de la fase 1, prevista, como he dicho, para el 31 de octubre, habrá que desarrollar las otras dos fases fijadas en el plan de transición. La segunda fase apagará, culminará el 31 de diciembre, y afectará a una población de ochocientos noventa mil habitantes, repartidos en los municipios incluidos en los proyectos de transición de Pechina, de San Roque y de sierra de Lújar, y la tercera y última fase está prevista para el 3 de abril de 2010, fecha en la que entrará en carga el resto de municipios de Andalucía, casi todas las grandes poblaciones, que suman más de seis millones de habitantes y que están repartidas en los proyectos de Córdoba, Jerez de la Frontera, Mijas, Parapanda en Granada, sierra de Almadén en Jaén, Valencina y Guadalcanal.</parrafo>
        <parrafo>Decía al inicio de la comparecencia que el proceso hasta llegar a este momento ha sido difícil y ha sido complejo, y lo ha sido desde cualquier punto de vista: técnico, administrativo o económico. Llevamos trabajando con la Administración General del Estado para poder hacer realidad la implantación de la TDT con un grado de éxito aceptable y con el menor coste posible para el contribuyente desde el principio. Para ello ha habido que decidir, ha habido que acordar con el Ministerio de Industria, en primer lugar, importantes inversiones, y habilitar, al mismo tiempo, presupuestos considerables, a fin de poner en marcha contratos y líneas de incentivos que permitieran, que permitan aún, hacer frente a las actuaciones necesarias para poder garantizar las emisiones digitales a toda la población; en particular teniendo en cuenta que la cobertura fijada es del 96% para las cadenas privadas y del 98% para las cadenas públicas al final de todo el proceso.</parrafo>
        <parrafo>En ese marco de colaboración entre los dos gobiernos, para garantizar una adecuada ejecución del plan de transición, se produjo, en diciembre del pasado año, la firma del convenio marco de colaboración entre la Administración General del Estado, a través del Ministerio de Industria, Turismo y Comercio y la Junta de Andalucía, a través de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa. Acuerdo que pretende alcanzar los siguientes objetivos:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, extender la cobertura digital para igualar la cobertura analógica. Este objetivo pretende asegurar el despliegue de las estaciones digitales necesarias para que la cobertura digital sea, al menos, igual en su extensión a la analógica preexistente. En segundo lugar, incrementar el grado de conexión de la ciudadanía. Hay que conseguir una adaptación suficiente de las antenas de recepción de las señales, y los hogares han de disponer de sintonizadores para recibirlas. En tercer lugar, informar adecuadamente de las fechas de cese de emisiones analógicas en cada territorio por medio de campañas de comunicación, en los ámbitos locales, sobre las fechas de los apagados analógicos en cada zona, intensificando la periodicidad de las mismas a medida que se vaya acercando la fecha. Y, en cuarto lugar, elaborar un plan de contingencia habilitando los mecanismos necesarios para resolver aquellos problemas que pudieran sobrevenir durante el proceso del tránsito.</parrafo>
        <parrafo>Ese convenio es el marco de referencia en el que se han situado las actuaciones, las inversiones de ambas administraciones para poner a punto los centros emisores que garanticen el nivel de cobertura que he indicado antes. Ese acuerdo, por decirlo si quieren con más claridad, incorpora las medidas necesarias para que ningún ciudadano o ciudadana de Andalucía se quede sin señal de televisión como consecuencia del cambio del sistema analógico al digital.</parrafo>
        <parrafo>El convenio tiene tres anexos correspondientes a cada una de las fases del plan de transición, en los que se detallan las actuaciones, las inversiones de cada administración a lo largo del proceso.</parrafo>
        <parrafo>El primer anexo ha supuesto ya un desembolso de 729.000 euros por parte del Ministerio y otros 277.000 euros por parte de la Junta de Andalucía. Los dos anexos siguientes, que se encuentran, en este momento, pendientes de firma y sometidos al correspondiente proceso administrativo, suman una aportación de casi seis millones de euros entre ambas administraciones, repartidos, aproximadamente, dos tercios para la Administración General del Estado de coste y un tercio para la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, señorías, en definitiva, por tanto, de asegurar que se han desplegado las estaciones digitales necesarias para que la cobertura digital sea, como decía en el primer objetivo, al menos, igual a la analógica preexistente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estas inversiones, contempladas en los anexos del convenio marco, se están materializando en la adaptación de los centros denominados de extensión de cobertura y también en los centros locales, tanto de convenio como públicos, de los que le hablaré más adelante.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, una de las cuestiones que han complicado el proceso de tránsito hacia la TDT ha sido la localización, la identificación de los centros emisores y reemisores desplegados por toda la geografía andaluza. Una parte de ellos, los que se conocen como centros oficiales, son los pertenecientes a los operadores Abertis y Axion, que prestan servicio a solicitud de los radiodifusores para alcanzar el 96% de la cobertura poblacional en canales privados y el 98% en públicos.</parrafo>
        <parrafo>Además, hay otras tipologías de centros que contemplará la red digital de TDT. Me refiero a lo que denominamos centros de extensión, aquellos que dejan de mantener los operadores de difusión y, por lo tanto, no difundirán la señal digital si no son adaptados por la Administración; cosa que se está haciendo gracias al convenio marco con el Ministerio de Industria. También están siendo considerados en esta operación los centros de convenio, desplegados mediante acuerdos entre los operadores de difusión y las administraciones locales, y los centros locales públicos instalados por los propios ayuntamientos para cubrir zonas de sombra en los municipios. Finalmente, los centros derivados son los que habrá que desplegar ahora para poder igualar en digital la cobertura analógica existente.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, a excepción de los centros oficiales, que han sido adaptados al sistema digital por los propios operadores, todas las otras tipologías de centros, que suman la nada desdeñable cifra de 228, requieren actuaciones financiadas por las administraciones públicas, tanto por el Gobierno de España como por la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ello ha obligado, como refería al principio, a disponer de una línea presupuestaria que permita realizar a estos ayuntamientos —habitualmente de escasa población y, en consecuencia, con limitados presupuestos— las actuaciones necesarias para poner a punto estos centros. Para ello, la Consejería de Innovación ha puesto en marcha un programa de incentivos a entidades locales —ayuntamientos, diputaciones, mancomunidades—, con cargo al convenio marco, y destinados a la digitalización de centros analógicos de iniciativa local.</parrafo>
        <parrafo>Hasta este momento han participado en la convocatoria 79 municipios de las provincias de Almería, Granada, Huelva y Jaén. También se está tramitando un convenio para desplegar los centros derivados. Esta actuación pretende poner en marcha aquellos centros nuevos que sean necesarios allí donde, tras el encendido de la señal digital, se detecten sombras de cobertura. Para ello se van a suscribir convenios con los ayuntamientos de referencia, para que, aportando el suelo necesario y su mantenimiento, los centros se cedan una vez construidos y en funcionamiento. El coste de la operación de despliegue de estos centros lo asume la Consejería de Innovación, que dispone para ello de un préstamo de 28 millones de euros a través del Plan Avanza.</parrafo>
        <parrafo>Otra actuación consiste en contratar la certificación mediante la correspondiente auditoría de los centros de difusión de TDT en cuanto equipamiento y calidad de la señal.</parrafo>
        <parrafo>Un último capítulo en relación con las medidas que se están aplicando para garantizar la recepción de la TDT tiene que ver con la contratación por parte de la Junta de Andalucía de un servicio satelital, cuyo coste rondará los doscientos mil euros anuales, que permita llevar las señales nacionales y autonómicas de televisión a aquellos hogares que, por dificultades orográficas, no puedan recibir la televisión a través de ondas terrestres. A este servicio que lleva aparejada la entrega a esos hogares de un decodificador específico, se suma un contrato denominado 98 Plus, que ha suscrito la Radio y Televisión Andaluza para garantizar la recepción de las dos señales de Canal Sur a una población que superará ese porcentaje de obligado cumplimiento y que rozará el ciento por ciento.</parrafo>
        <parrafo>Quiero hacer mención, también, a otra serie de objeciones complementarias, pero igualmente necesarias para garantizar el éxito del proceso, y que también están recogidas en el convenio marco de colaboración suscrito con la Administración General del Estado. Me refiero al diseño de un plan de contingencias para resolver los problemas que puedan sobrevenir en la implantación en el día a día. Y también me refiero a la ejecución de acciones de comunicación para todos los ciudadanos que estén puntualmente..., o que permitan que estén puntualmente informados del proceso.</parrafo>
        <parrafo>En el plan de contingencias hemos enmarcado todos los mecanismos necesarios para resolver aquellos problemas que pudieran plantearse durante el proceso de tránsito. Se intenta, al mismo tiempo, minimizar el impacto de los riesgos identificados durante la operación. Algunos de estos mecanismos consisten en la instalación de conversores digital-analógicos para los centros de televisión autonómica y para los de titularidad municipal; la activación de las tituladoras que anuncian en las propias pantallas de televisión la fecha de cese de las emisiones analógicas; el contrato para la subida de la señal de Canal Sur al satélite, o la adquisición de los aparatos decodificadores para la recepción del satélite.</parrafo>
        <parrafo>También se ha previsto, en el plan de contingencia, la adquisición y distribución de decodificadores para colectivos especiales en riesgo de exclusión, como personas con una grado importante de discapacidad física o mayores de 65 años, que están recibiendo asistencia técnica y personal para poder adaptarse al proceso.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, el Plan de Transición a la Televisión Digital en Andalucía, tiene un último apartado a considerar en el que se agrupan las acciones de comunicación a la ciudadanía. En este sentido, brevemente, les comento que se han previsto y que se están desarrollando jornadas provinciales con los alcaldes y alcaldesas de los municipios que van apagando la señal analógica, reuniones con agentes implicados en el proceso o jornadas formativas con voluntarios del Programa Guadalinfo y con empresas instaladoras de telecomunicaciones. También hay una presencia continua en los medios de comunicación, mediante una campaña informativa: prensa, radio y televisión. Estamos produciendo información, continuamente actualizada, a través de la página Web de la Junta de Andalucía para la TDT, TDTAdanlucía.es, y a través del propio portal juntadeandalucía.es. Igualmente, se han dispuesto números de teléfonos de atención al ciudadano y a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Hasta este momento les he ofrecido los detalles relativos a un plan de transición a la TDT que afecta de lleno a las televisiones nacionales y autonómicas, pero quiero también aportarles algunos datos sobre la situación en que se encuentra el proceso para la implantación de la TDT de ámbito local.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, quiero recordar que el proceso arrancó en marzo de 2004 —concretamente, el día 12 de marzo—, con un acuerdo —ese día 12 de marzo— del Consejo de Ministros, aprobando el Plan Técnico de la TDT Local, que diseña el modelo para regular la televisión digital en el ámbito de los municipios, y establece una hoja de ruta y los procedimientos para realizar esa regulación y para producir la implantación en este ámbito territorial.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, el punto de salida para el proceso se produce en enero de 2006, con la aprobación del Decreto 1, de 2006, que regula el régimen jurídico de las televisiones locales en sistema digital, y que supone el inicio de un camino en el que seguiremos avanzando hacia la puesta en funcionamiento, próximo ya, de estas TDT.</parrafo>
        <parrafo>Ese decreto permitió convocar, en abril de 2006, los concursos públicos para otorgar las concesiones de explotación privada y pública de los canales locales digitales de televisión, incluidos en el Plan Técnico de TDT de ámbito local.</parrafo>
        <parrafo>La convocatoria para otorgar las licencias privadas quedó resuelta en julio de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Les recordaré los datos numéricos de ese concurso, que ha culminado de forma efectiva en los primeros meses del año presente, con la firma de los contratos con los concesionarios que, finalmente, cumplieron todos los requisitos. Así, la firma de los contratos que otorgan las concesiones para la explotación privada de los canales locales arroja un total de 157 acuerdos suscritos entre la Administración y los titulares de los contratos, empresas o personas físicas, sobre el total de 186 concesiones que salieron a concurso. Las 29 concesiones restantes del concurso han quedado desiertas; de estas, 24 lo fueron por falta de licitación y, las otras cinco, porque los concesionarios no pudieron formalizar los contratos, al no hacer efectivas las garantías definitivas.</parrafo>
        <parrafo>Debo reconocer que si el concurso para otorgar estas concesiones no fue fácil, por el elevado volumen de participantes y por las especiales características de la convocatoria, absolutamente novedosa, y por el rigor que se quiso imprimir a todo el proceso, el tramo recorrido en el último año tras la resolución del concurso tampoco está siendo sencillo.</parrafo>
        <parrafo>Las dificultades económicas actuales, unidas a un nuevo modelo de gestión de las televisiones locales, que obliga a los concesionarios a coordinarse para realizar de forma conjunta determinadas actuaciones, como ciertos procedimientos administrativos y la contratación del servicio de transportes y difusión de las señales, están dificultando la culminación de un proceso y, por lo tanto, el inicio de emisiones de las TDT locales.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito público, desde este momento se han tramitado 15 concesiones, de las que 13 corresponden a ayuntamientos, que podrán explotar un canal por sí mismos: son las ocho capitales y los municipios de Dos Hermanas, Fuengirola, Jerez, Algeciras y El Ejido, y las otras dos son para agrupaciones de municipios, ambas en la provincia de Cádiz; concretamente, en las demarcaciones de Medina Sidonia y Arcos de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo que el número de concesiones públicas disponibles es de 72, de las que 12 han sido declaradas desiertas; la mayoría de las 12, 10, por falta de participación de los ayuntamientos, de las entidades locales, en la convocatoria, y las otras dos —concretamente, el segundo programa público de Cádiz y el segundo de Fuengirola—, por no cumplir los requisitos exigidos.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, de las 62 demarcaciones que conforman el mapa de la TDT local en Andalucía, hay 19 comarcas ya cerradas a efectos administrativos, con las concesiones públicas y privadas, ya otorgadas o declaradas desiertas. A esas 19 demarcaciones se les está requiriendo que constituyan los órganos de coordinación, en los que deben estar concesionarios públicos y privados, y que, a continuación, presenten a la Administración los proyectos técnicos necesarios para poder desplegar las instalaciones e iniciar las emisiones.</parrafo>
        <parrafo>Y decía al inicio de la comparecencia que, a petición del Grupo Popular, me disponía, en la última parte de la intervención, a informarles del proceso que ha culminado con la resolución del contrato suscrito en su día por la Junta de Andalucía con la sociedad Comunicación Radiofónica Corasa. Esta decisión, adoptada por el Consejo de Gobierno, el pasado 1 de septiembre, tiene su origen en una solicitud formulada el 16 de abril de este año por la citada sociedad, que en su escrito de petición argumenta la dificultad de dar cumplimiento a los términos del contrato, como consecuencia del escenario audiovisual que se está configurando en España.</parrafo>
        <parrafo>Estas circunstancias llevan al grupo, según expone, a revisar su plan de negocio, respecto al canal autonómico disponible en Andalucía, y a solicitar la resolución del contrato, así como la devolución de la garantía depositada, por importe de 900.00 euros, tal y como establecían los pliegos del concurso, en base a que no se ha producido un incumplimiento de las condiciones del contrato.</parrafo>
        <parrafo>Debo añadir que a lo que acabo de citar, expuesto por la empresa, el acuerdo del Consejo de Gobierno, que permite la resolución de dicho contrato, se apoya, también, en el interés público que justifica el mutuo acuerdo, dado que, previamente a la solicitud de la empresa, la Radiotelevisión andaluza había trasladado al Gobierno, por escrito, formalmente, una solicitud para poder disponer de una mayor capacidad en el canal múltiple donde opera, al que pertenecía el programa que deja libre ahora Corasa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es el interés público el que justifica la decisión del Consejo de Gobierno, a partir de la solicitud; acuerdo que abre la puerta ahora a un nuevo procedimiento para asignar el uso del espacio radioeléctrico a la Radiotelevisión andaluza, que así podrá disponer de más capacidad para otras aplicaciones, como los servicios de datos o la televisión de alta definición, y encontrará menos obstáculos para la gestión administrativa del múltiple.</parrafo>
        <parrafo>En este mismo canal múltiple permanece el grupo Vocento, como conocen, con la concesión otorgada en su día a la empresa [...] Televisión de Andalucía, que deberá poner en marcha la emisión de la primera televisión privada autonómica en el plazo de unos meses.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para debate, tiene la palabra, por el Grupo Popular, el señor Ayllón, ya que el Grupo de Izquierda Unida no está.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En razón de esta comparecencia, nosotros teníamos la intención de que se expusiera la implantación de esa Televisión Digital Terrestre en Andalucía: cómo se está llevando a cabo todo lo relacionado con su implantación, con su desarrollo; qué está ocurriendo con las concesiones de licencias, y su aplicación práctica.</parrafo>
        <parrafo>Hemos visto que, después de escucharle, nosotros teníamos unas dudas, seguimos teniendo esas dudas, más que justificadas, en función de la información que usted nos da y también en función de la información que nosotros tenemos, y otras que hemos ido recabando.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, no estamos satisfechos de cómo se está haciendo este proceso. La TDT andaluza, como ya hemos dicho en algunas ocasiones, nace con un déficit claro, en igualdad de trato, en transparencia y en objetividad. Es la posición de este grupo. Y creemos que los grupos que aquí nos sentamos hoy debemos tener claro que la comunicación social debe ser neutral —repito, neutral— y asegurarles a los andaluces que, con los impuestos que pagan, se pague información, se pague comunicación, y no entremos en el debate de si se paga o no se paga propaganda.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora, la Junta de Andalucía y el partido que la sustenta, el Partido Socialista, vienen haciendo, en la Televisión Digital Terrestre Local, un monumento al sectarismo y a la arbitrariedad. Entendemos que se han procurado unos criterios de concesión, desde el inicio de este proceso, mucho más ideológicos y partidistas que basados en unas razones empresariales y técnicas —han quedado esas razones, fundamentalmente, en un segundo plano—, y se ha fijado como objetivo aceptado de la TDT que siga estando controlada, que siga estando sumisa. Y eso entra, digamos, en contradicción absoluta con las palabras del Presidente de la Junta de Andalucía, señor Griñán, que dijo que quería un sector audiovisual de medios de comunicación neutral. Y nosotros entendemos que se debe garantizar la libertad, la igualdad de oportunidades y el pluralismo informativo, si de verdad se va a llevar a cabo lo que dijo el Presidente de la Junta de esa neutralidad. Hasta ahora, entendemos que no, y que el comportamiento de su Consejería, con todo el respeto —se lo quiero decir—, está dejando mucho que desear. La neutralidad que debería protagonizar las actuaciones de la Junta de Andalucía en todo este proceso, a nuestro entender, está siendo totalmente inexistente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además de este relato de acontecimientos que han ido ocurriendo, yo les quiero decir que, además de esas prácticas, la Junta de Andalucía no está haciendo sus deberes como debía: La implantación comarcal, en lo que es Andalucía, de esa televisión digital terrestre está produciendo un gran desequilibrio entre unas comarcas y otros; los ritmos no son en absoluto iguales ni veraces, ni esa información que usted ha dado en la realidad es la que se tiene.</parrafo>
        <parrafo>Como bien se ha dicho, el 3 de abril del año próximo la televisión digital terrestre tiene que estar a pleno funcionamiento, con capacidad de señal, en toda nuestra Comunidad Autónoma, para todos los andaluces, y deberíamos velar entre todos, y fundamentalmente ustedes, por que las garantías de cobertura y de calidad fuera lo que primara en todo este proceso.</parrafo>
        <parrafo>Para llevarlo a cabo, como usted bien ha dicho, ha planteado tres fases: Ha planteado una fase que ha terminado en este primer semestre del año 2009; el segundo semestre, que ya ha comenzado, hasta 2009, y hasta el 3 de abril de 2010, que sería la definitiva. El balance hasta ahora no es bueno: el calendario de apagón se ha retrasado en múltiples ocasiones, se ha ido retrasando ese apagón analógico. Pero, además, esta primera fase, de la que ahora también podemos hacer balance, de cómo la han estado ustedes llevando adelante, para ustedes dicen que es satisfactoria, que ha sido un éxito, etcétera, etcétera. Para nosotros no. De hecho, una de las grandes pruebas es que no ha habido un apagón analógico en ningún lugar de Andalucía en lo que se refiere a la televisión digital local, con lo que eso supone para el mercado. Nosotros entendemos que eso puede romper perfectamente el mercado de esos pequeños empresarios, de esos trabajadores que viven de esa televisión y que es una fuente de trabajo más en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En esta fase usted ha hablado de que se culmina la cobertura en Córdoba y Huelva; pero también, si nuestros datos son buenos, que creo que lo son —perfectamente—, también se ha hablado de la zona de Baza y la zona de Cuevas de Almanzora. ¿Se ha hecho algo en Cuevas de Almanzora y Baza? ¿En Córdoba y Huelva se ha hecho con total garantía esa cuestión? Porque los datos que nosotros tenemos es que, en Córdoba, por ejemplo, de esas reuniones que usted ha dicho, se han hecho solo tres o cuatro reuniones, acudiendo a ese programa Guadalinfo; no se ha dado una información adecuada; hay problemas en la recepción de señal digital constante y continua; faltan los decodificadores que ha subvencionado la Junta de Andalucía —faltan—; hay que trasladarse a Córdoba a recoger, por ejemplo, a recoger esos decodificadores y se han acabado, no hay, etcétera. Y así podríamos seguir hablando de muchas cuestiones que no se han cerrado en cuanto a esa cuestión de qué se ha hecho. Por eso le preguntamos que qué se ha hecho. Creemos que no se ha hecho con una capacidad suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Y también le queremos comentar que, según algunos informes de empresas solventes, especializadas en este tema de televisión digital terrestre, la penetración de la televisión digital terrestre en Andalucía está por debajo de la media nacional, está más de un punto por debajo de la media nacional, y la audiencia en un 22%. Eso es lo que tenemos nosotros. Y se produce una brecha digital clarísima entre unas comunidades y otras. Hay otras comunidades que ya están muy avanzadas en esta situación, en este tema de la televisión digital terrestre, y nosotros estamos todavía viendo cómo la planteamos, con muchas quejas, muchos problemas y muchas cuestiones de cobertura.</parrafo>
        <parrafo>A esto hay que añadirle que hay gravísimos problemas: una señal muy dificultosa, nula prácticamente, para cuatrocientos ochenta mil andaluces, que, en la actualidad, después de este semestre, todavía no gozan de esa situación. Un 20% de la población tiene problemas de cobertura en los pueblos de menos de 10.000 habitantes. Digamos que este ranquin lo encabeza Cádiz, con ciento catorce mil personas que todavía no lo tienen, y ocupa ese primer lugar, y no tienen clara esa señal seguida de Málaga, Sevilla, Jaén, Huelva, Granada y Almería. Todas esas provincias, todas nuestras provincias, en líneas generales, tienen bastante población, miles de personas que todavía no están disfrutando de esta señal.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el panorama no es el mejor después de este primer semestre de implantación, y la Junta de Andalucía, que debía haber estado vigilante y pendiente para que se haga de manera equilibrada, de manera neutral y de manera práctica esa aplicación, no lo está llevando adelante.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, usted ha comentado algunas, digamos, demarcaciones, etcétera, y ha hecho un planteamiento un poco más técnico. Nosotros la realidad que vemos es que hay 60 demarcaciones, que configuran el mapa de la TDT andaluza, y se han cubierto 57. Distintas cuestiones han ido ocurriendo. Sesenta licencias locales de gestión municipal están pendientes y hay que adjudicarlas todavía, ya, y hay que poner en marcha un nuevo concurso sin privilegios para nadie. Es una serie de cuestiones que creemos que se tienen que plantear.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos, entendemos que se debería hacer de otra manera; entendemos también que la última decisión de ese Gobierno del señor Zapatero en cuanto a ese decreto que se ha hecho y en cuanto a la televisión digital de pago daña fuertemente a los andaluces —otro aspecto que usted no ha comentado absolutamente nada, y se ha hecho desde Andalucía un silencio cómplice con lo que respecta a esa decisión del Partido Socialista—. Hemos adquirido todos los andaluces más de setecientos cincuenta mil decodificadores que ahora no sirven: no sirven para todo lo que necesita el consumidor de esta televisión. Distintas asociaciones de usuarios se han quejado de todo lo que supone, y han denunciado el gasto que supone, en plena crisis, el tener que, por un capricho y un trato de favor clarísimo a amigos del Partido Socialista, a amigos del señor Zapatero y del señor Griñán, que tengamos que estar dañados los andaluces y no podamos gozar de una televisión digital terrestre con todas sus prestaciones, que hoy no lo estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le digo que el panorama no es bueno; que abril de 2010 está detrás de la puerta prácticamente; que dudamos que no haya más aplazamientos en cuanto a la televisión digital terrestre —no habría de haberlos—; que nos tenemos que poner las pilas; que tenemos que preguntarnos y preguntarles a los andaluces, y a ustedes en concreto, que son los que nos gobiernan, y a usted, que es el responsable de esta situación, si servirán los decodificadores comprados. ¿Servirán para toda la televisión digital terrestre, o Andalucía tendrá que sufrir esos caprichos y esas veleidades en función de los grupos mediáticos más simpatizantes, o a los que más necesita el Partido Socialista para seguir en su Gobierno? ¿Tendremos la cobertura suficiente en todos los pueblos de Andalucía, y no como se está desarrollando en estos momentos? ¿Se verán todos los canales?</parrafo>
        <parrafo>Hay multitud de problemas en los sitios que usted ha dicho, en las distintas comarcas de influencia de la TDT, demarcaciones, con respecto a los canales: no se ven todos los canales en esas demarcaciones donde se ha hecho la primera fase. ¿Se verán solo Canal Sur y Canal Sur 2? ¿Serán solo las únicas televisiones que se verán, o habrá posibilidades de pluralidad informativa y clara?</parrafo>
        <parrafo>Por eso queríamos tener esta comparecencia. Y también, también decirle que traeremos más iniciativas en este sentido a esta Comisión; que entendemos que no podemos seguir haciendo con la televisión Digital terrestre lo que se está haciendo: que hayan quedado una serie de demarcaciones desiertas, como usted bien ha dicho, 10 demarcaciones desiertas, siete demarcaciones han renunciado a esa concesión; esa licencia autonómica, de la que usted ha hablado, de Corasa, donde se premia, se premia a un grupo afín al Gobierno y se hace que se le devuelvan novecientos mil euros de esa fianza a esa empresa —se le devuelven novecientos mil euros por unas razones de interés público que nosotros no tenemos nada claras—; hay aún trato distinto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ayllón, debe su señoría finalizar la intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, voy a terminar ya.</parrafo>
        <parrafo>Y hay un tratamiento distinto y claro con respecto a unas empresas y a otras: a una se la ha devuelto esa fianza, que son novecientos mil euros con ese interés público, y esas razones de tener que utilizar más a ese múltiplex, y, en cambio, otras no han sido capaces de tener el mismo trato por parte de ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Por eso entendemos que todo lo que aquí hemos dicho está suficientemente justificado; que la Junta de Andalucía, su Consejería, debería aplicar otros criterios y otros parámetros distintos a los que ha ido aplicando su sucesor, y que este mapa de la televisión digital terrestre sea mucho más claro, más imparcial y más honesto para todos los que se dedican a esto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra el señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero, por el aluvión de datos; que yo creo que ha dado usted una radiografía bastante objetiva, bastante certera y reconociendo las dificultades de implantación que está teniendo esta nueva tecnología, que es la televisión digital terrestre. No hay que olvidar que el sector de la comunicación posiblemente sea el que más se está viendo afectado por la situación de dificultad económica que están atravesando España y el resto del mundo. Eso es una variable importante a la hora de valorar todo el proceso de implantación y desarrollo de la televisión digital terrestre.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señor Ayllón, no nos sorprenden para nada sus argumentos: los conocíamos de antemano. Son repetidos en unos y otros debates que venimos manteniendo en esta Comisión o en este Parlamento. Usted ve fantasmas, el Grupo Popular ve fantasmas donde no los hay, siempre sembrando la sombra de la duda, de la sospecha, poniendo siempre en solfa todo procedimiento administrativo que emana de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y es que ustedes, señor Ayllón, no están contentos con nada, y eso no es nuevo. Tienen como consigna, como directriz para este periodo de sesiones y para lo que queda de legislatura, el no, es la política del no, del no a todo. Y echando —como decía antes— sombras de sospecha, mantos de sospecha sin ninguna base sólida.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que todos en este Parlamento tenemos que congratularnos del procedimiento que se ha seguido en la adjudicación de la Televisión Digital Terrestre, tanto de las licencias públicas como de las privadas. Ha sido un proceso sin trampa ni cartón, un proceso pulcro, riguroso, transparente, ejecutado con rigor, desde el primer momento hasta el actual. Y en el futuro, tenemos la garantía y la confianza de que seguirá siendo así, porque la Junta de Andalucía, la Consejería de la Presidencia, está teniendo una actitud garantista y de seguimiento escrupuloso de las leyes y del marco normativo del que nos hemos dotado en España y en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No se puede decir lo mismo de la trayectoria de los expedientes del Partido Popular en otras comunidades autónomas. Le puedo recordar el caso de la Comunidad de Madrid, que no es tan lejano, donde ha sido revocado el concurso de la adjudicación de la Televisión Digital Terrestre..., ha sido revocado el concurso porque había habido arbitrariedad reconocida por el Tribunal Superior de Justicia de Madrid. Una decisión que tendría que sacarle los colores a muchos dirigentes del Partido Popular, que un Tribunal Superior de Justicia considere que hay una serie de irregularidades en el procedimiento, tan graves, que falta motivación que justifique el reparto de licencias. Eso sí que es sectarismo. ¿O cómo llamamos a eso, señor Ayllón? Que revoquen una decisión administrativa los tribunales de justicia por parcialidad, por falta de neutralidad, por persecución de los grupos que no eran afines al Gobierno de la señora Aguirre. Y eso pasó en Madrid, y estamos todavía pendientes de la resolución de ese nuevo concurso.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, el doble rasero, porque ustedes hablan aquí de una adjudicación tendenciosa, ideológica... Yo no sé si ustedes, de vez en cuando, comparten experiencias con sus compañeros de partido en otras comunidades autónomas. En Valencia, un 33% —es decir, una de cada tres licencias— se lo ha llevado un empresario que responde al nombre de Ulibarri, que está en la trama Gürtel. Y, curiosamente, todos los expedientes realizados para la adjudicación de licencias se los hizo el bufete de Michavila, que es compañero suyo, que tiene tratos con la Comunidad Autónoma de Valencia. ¿Eso cómo se llama, señor Ayllón? ¿Se llama sectarismo? ¿Eso se llama posición de parte en los concursos públicos? ¿Falta de neutralidad? ¿Cómo le llamamos a ese tipo de operación que se ha visto en Valencia, en Madrid, y que podemos trasladar, seguramente, a otras comunidades autónomas? Pero le dejo las dos joyas de la corona del Partido Popular. El Partido Popular ha situado a estas dos comunidades como el centro de todos sus objetivos en política, son las referencias en su política y, lógicamente, será también referencia en sus políticas negativas, que son muchas.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Ayllón, habla de una política de comunicación social en Andalucía de una manera inconsistente, de una manera insuficientemente argumentada. Aquí se habla de manera gratuita con unos latiguillos, con unos clichés que vienen heredados desde el principio de la autonomía. No han cambiado el discurso. Tenemos una autonomía transparente en materia de comunicación social. Es la única que hace públicos sus contratos de publicidad en la web. Eso no lo hace ninguna comunidad autónoma en España, ninguna. Se sabe a quién se adjudica, cuáles son las cantidades, y se hace de una manera semestral.</parrafo>
        <parrafo>Avanzada en otras materias de comunicación social. Somos la única comunidad autónoma que elige al Director General por el Parlamento. Aplíquense este criterio, aplíquenlo en las comunidades donde gobiernan, no intenten dar lecciones y después hacer lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Ejemplo en higiene democrática. Eso no lo puede decir el Partido Popular, que frena decisiones democráticas en parlamentos donde tiene mayoría absoluta por su puro capricho, por auténtico capricho. Y le podemos poner un elenco de asuntos donde el Partido Popular saca su vena sectaria y evita que el pluralismo y la democracia funcionen con normalidad.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Ayllón, nosotros queremos poner sobre la mesa la realidad de un mapa plural en la Televisión Digital Terrestre. Existe un catálogo importante de concesionarios y, si no, busque y compare, y cuando busque usted y compare se le caerán todos los argumentos. Se le caerán porque no tienen peso, son un castillo de naipes las argumentaciones, las insinuaciones que ustedes han puesto sobre la mesa en el día de hoy en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, en cualquier caso, todo el proceso se marca por la pulcritud, por el rigor y por el pluralismo. Hay respeto constitucional y respeto estatutario en todo el proceso. Y ustedes gritan mucho, mucho ruido, y solo pretenden tapar determinadas vergüenzas en comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y se le ha escuchado a usted aquí —y no sé qué tiempo me queda, pero no quiero que se me quede en el tintero— una enmienda a la totalidad al Plan Técnico Nacional, que fue elaborado por el Partido Popular. Si la Junta está desarrollando el Plan Técnico Nacional del Partido Popular, que no se ha tocado prácticamente ni una coma, lo único que se ha hecho es incrementar dos múltiples [...] para Sevilla y Málaga. Que se mantiene exactamente el Plan Técnico Nacional que aprobó el Gobierno de José María Aznar cuando el país estaba sumido en una conmoción: la conmoción del 11 de marzo. Un día después, el Consejo de Ministros aprovechó esa conmoción nacional para aprobar un plan... No sé si tendrían algún tipo de cuestión que ocultar, porque aprovecharon el momento más duro de la historia reciente de este país para aprobar un Plan Técnico Nacional...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor. Señorías...</parrafo>
        <parrafo>Le queda un minuto, señor Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, no hay más sordo que el que no quiere oír, por más fuerte que se diga aquí...</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a recordar las palabras de un miembro del Partido Popular, al que le gusta que le escuchen cuando se le habla. Yo creo que es importante mantener un poco el decoro parlamentario. Bueno, cada cual hace lo que considera oportuno, no soy yo nadie para dar lecciones a ninguno de los miembros de esta Comisión parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señor Ayllón, ha hecho usted una enmienda a la totalidad del Plan Técnico Nacional aprobado por el Gobierno de José María Aznar. Las demarcaciones... El mapa de demarcaciones es el que dejó preparado José María Aznar, porque José María Aznar —y aunque usted quiera darse aquí golpes ahora de un supuesto progresismo— hizo un mapa de demarcaciones de corte liberal, donde solamente los grandes grupos y las grandes concentraciones urbanas tuvieran posibilidad de hacer negocio.</parrafo>
        <parrafo>Y, del mismo modo, también, le patina a usted su vertiente ideológica, porque plantea que la Junta haga algo en aquellas demarcaciones donde no han querido concurrir los operadores privados. Oiga usted, yo creía que era liberal el Partido Popular. Si los operadores privados no quieren ir a determinadas demarcaciones porque no hay negocio, pues, oiga usted, o se cambia de partido o cambia el discurso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vázquez, finalice su intervención, por favor. Le recuerdo que tiene un segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Finalizo enseguida.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, esto es básicamente lo de siempre en el Partido Popular: el no a todo, el no reconocer el esfuerzo que se está realizando por la Consejería de la Presidencia, por el Gobierno andaluz, para poner en marcha un dispositivo muy complicado, un salto tecnológico complicado. Pero que, sin embargo, considero que se va por el buen camino y se va a dar un buen servicio al conjunto de la población de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Vázquez, por su intervención. Y al señor Ayllón, porque, como siempre, me permite, desde la crítica, analizar y realizar algunas reflexiones.</parrafo>
        <parrafo>Yo he iniciado la intervención diciendo claramente algo que no hay ni que ocultar ni, desde luego, me voy a empeñar ni voy a perder, como Gobierno, mucho tiempo en intentar desviar la atención. Es un proceso difícil, porque es la implantación de una nueva tecnología con carácter universal, tanto en cuanto nos refiramos a la población como al territorio, y en la que, sinceramente, por los efectos que tiene sobre la sociedad y por los efectos que tiene en cuanto a ciudadanos y por los efectos que tiene sobre las empresas, pues, entiendo que debería ser un ámbito en el que, como mínimo, se pudiesen encontrar entre todos los grupos políticos puntos de encuentro, pues porque su éxito, simplemente, va a ser el éxito de todos; otra cosa es que se quiera utilizar, como me da la impresión, sinceramente, señor Ayllón, como un elemento más de desgaste al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pero voy a entrar en su intervención de manera, con el tiempo que tenga, un tanto pormenorizada. Porque, al margen de ese reconocimiento de las dificultades que está teniendo, pues hemos puesto también encima de la mesa, yo creo que de una manera bastante equilibrada, todo lo que estamos también haciendo, todo lo que se está haciendo desde la Junta de Andalucía, en coordinación, en coordinación con el Gobierno de España, intentando también la coordinación con los ayuntamientos implicados, prestando unos servicios que tienen un coste que asume el Gobierno andaluz para estos ayuntamientos, en un proceso que, técnicamente, pues no alcanzo a comprender cuáles son los problemas que ustedes pueden encontrar, porque tiene unos plazos marcados en fases, donde se indican cuáles son, con exactitud, los municipios afectados en cada apartado; con un plan que lo respalda, que es público y notorio, que lo puede seguir cualquiera y que no está ni ocultando nada ni intentando desviar ninguna atención. Y, desde luego, permítame que me sorprenda que se hable de retrasos, porque es que el plan habla de que, a partir del 30 de junio, y a partir del 30 de junio, en Andalucía, ha empezado a ser el 22 de julio. No sé... Por cierto, una fecha, además, exactamente igual, exactamente igual a la de otras comunidades autónomas, como Galicia o Castilla y León, que, por cierto... O el País Vasco, una comunidad que también seguramente podría ponerse como referencia. Que, por cierto, pues, como a lo largo de su intervención, absolutamente crítica y demoledora, o pretendidamente demoledora, sobre cómo se está desarrollando aquí el proceso, he tenido que escuchar también no sé qué del silencio cómplice, pues a lo mejor también hay un silencio cómplice cuando no se pone como referencia a alguien que lo esté haciendo bien. Porque, a lo mejor, se podía poner como referencia, por su parte, a alguien que lo esté haciendo mejor que Andalucía. Desde luego, insisto, en el tema del retraso, no Galicia, no Castilla y León, por ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a la mayor, que ha sido el principio de su intervención. Porque usted ha hecho unas afirmaciones acerca de la no satisfacción en la que se encuentran respecto al proceso. Bueno, puede ser una no satisfacción respecto al proceso en dos partes, o bien en que no comparten cuáles son las fases en las que se tiene que desarrollar la implantación, o bien que la fase que se ha desarrollado no le parece correcta.</parrafo>
        <parrafo>En el primer caso, pues lo siento, pero esas son las fases, y eso es lo acordado con el Ministerio, y esas son las que vamos a cumplir. Pero entiendo que no. Por lo que ha comentado, entiendo que no. Entiendo que es por cómo se ha desarrollado el proceso. Y el proceso se ha desarrollado, en los dos proyectos de las provincias de Córdoba y de Huelva, pues con la normalidad que se preveía. Y, desde luego, elevar a categoría lo anecdótico, pues me parece que no contribuye a lo que decía al principio de intentar que el proceso pueda ser un éxito en Andalucía. Contribuye solamente a generar confusión, a intentar generar sobre la ciudadanía, que va a tener que entrar en este ámbito, una incertidumbre que luego, como pasa siempre, a la hora de la verdad pues se concreta y se queda en nada.</parrafo>
        <parrafo>Mis referencias a los proyectos, por cierto, de Almonaster, de Cuevas de Almanzora y de Baza es a que estén culminados el 31 de octubre. No hemos hecho nada. Pues no sé qué es lo que tenemos que hacer o dejar de hacer. Estamos en el proceso de implantación, y la culminación, pues, será el 31 de octubre.</parrafo>
        <parrafo>Hace usted referencia también, o me hace usted referencia a la brecha digital que existe. Si, precisamente, el proceso de implantación de la TDT lo que pretende es que no exista brecha digital el 3 de abril de 2010 en España. Por eso hay unas fases y unos calendarios y unos programas que se están cumpliendo. Unos programas de actuaciones que yo, con sinceridad, he pretendido ser absolutamente detalloso. De lo que sí puede tener usted la seguridad, en cualquier caso, en todo este proceso, es de que el procedimiento de intervención de la Junta de Andalucía, durante todas las fases de implantación y para cada uno de los proyectos territoriales, va a ser absolutamente garantista, absolutamente garantista de los derechos de los ciudadanos para ver la televisión. Y, si eso tiene que conllevar decisiones, no dude también de que las vamos a tener que adoptar, en el sentido que sea.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho referencia a que quedaron desiertas una serie de convocatorias. Pues, mire usted, si quedaron desiertas porque no ha acudido ningún licitador, pues yo qué quiere que le diga, pues quedaron desiertas. ¿Y qué haremos? Pues esperar un momento más oportuno. Le digo con sinceridad que no hay una demanda que se pueda percibir como muy intensa, respecto a la necesidad a tener que sacar un nuevo concurso, pero no le quepa ninguna duda de que sacaremos un nuevo concurso para cubrirla en su momento. Y que sacaremos un nuevo concurso —y lo digo en primera persona del plural— que sea también absolutamente garantista para las empresas, como lo fue el anterior. No entiendo cuál es el problema cuando se realiza un concurso público. Oiga, si hay algún problema cuando se realiza un concurso público, se va y se denuncia. Esa es la forma de proceder en un Estado de derecho. Porque es un concurso público amparado en un decreto del Consejo de Gobierno, no en una orden de ningún Consejero, no en ninguna resolución de un Director General, como hemos tenido ocasión de escuchar en la referencia que hacía durante su intervención el señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, hablar, poner en solfa, poner en duda las garantías que ha tenido un concurso público, pues, me parece puramente gratuito, gratuito, porque no se sustenta en nada. Y vuelvo al principio de su intervención: dudar de la neutralidad de la comunicación social, decir que no está satisfecho, decir que hay un déficit en la igualdad de trato, pues yo, simplemente más allá de que lo tiene que decir, porque viene y lo tiene que decir, pues por propaganda, supongo, y por..., pero me gustaría que me lo sustentase y me diese ejemplos concretos y bueno, pues, de las empresas que estén implicadas en esos procesos tan graves que usted indica, que den un paso adelante y hagan lo que tienen que hacer y lo que se les anima a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, su referencia a que la brecha digital en Andalucía se establece, que antes no se lo he dicho, en un punto porcentual de la penetración, pues, bueno, un punto porcentual.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a terminar con la referencia que hacía usted en función de la solicitud que también me traía a esta Comisión, respecto..., que he referido al final de la intervención, respecto a la resolución del contrato de Corasa. No, no entiendo cuál es el problema. Si hay un problema, me lo dice con claridad o, lo mismo que le decía antes, es un acuerdo del Consejo de Gobierno, que está sometido, por tanto, al imperio de la ley, y se recurre y sigue su procedimiento. Y, lo que le estoy diciendo, y está publicado en el acuerdo del Consejo de Gobierno, es que la Ley de Contratos de las Administraciones Públicas indica que se tienen que dar dos condiciones: una, del concesionario, y otra, de la Administración contratante. La del concesionario es que esté al corriente de sus obligaciones contractuales; la de la Administración contratante, que existan razones de interés público. Las razones de interés público están fundadas en la solicitud de la Radiotelevisión andaluza, que es pública, para ocupar ese espacio. Y, por lo que se refiere a que la empresa esté al corriente de sus obligaciones contractuales, una vez analizado el caso, lo está.</parrafo>
        <parrafo>La decisión tiene sustento en un informe preceptivo del Consejo Audiovisual de Andalucía, donde hay representantes de los grupos políticos, y, que yo sepa, nadie puso objeción o votó en contra. Y tiene, por supuesto, como todo acuerdo del Consejo de Gobierno, el informe del gabinete jurídico, que lo sustenta. Y yo no le puedo decir más. Yo no le puedo decir más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de dúplica, tiene la palabra el señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, muchas gracias. Y, en fin, decirle al señor Vázquez que no es nuestra intención no ser respetuosos, pero que pediría un trato igual y equilibrado por su parte y que, en múltiples ocasiones, no lo hace así. La verdad es que escuchar a algún compañero que te dice algo es útil, también. Y no crea usted, tengo dos oídos. Con uno escucho a mis compañeros y con otro le escucho a usted.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a Corasa, para empezar con Corasa, yo le quiero decir que usted ha hablado en varias ocasiones y hoy también de una orden, de que en algunas..., parece ser que en algunas comunidades del PP se hace una orden y por medio de orden se toman decisiones de un director general.</parrafo>
        <parrafo>¿Me quiere usted decir la decisión de Zapatero, del Gobierno de Zapatero, este verano con respecto a la televisión digital terrestre privada qué es? ¿Es parlamentariamente correcto? ¿Es una decisión distinta? ¿Es peor porque ha fastidiado —ya digo—, no ha lugar y ha fastidiado a muchos españoles? En Andalucía a muchos; como le he dicho antes, a setecientos cincuenta mil.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo que usted ha dicho aquí es justo: acaba usted de censurar al Gobierno de Zapatero y a la decisión que tomó con respecto a la televisión digital terrestre privada. Me parece muy bien, me parece perfecto, y en esa igualdad de trato entra esa cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros... Sé que les molesta, pero la verdad es que es así. Yo no hago estas intervenciones por un tema propagandístico, sino que usted se ha encontrado con un marrón de su compañero, el señor Zarrías, y usted no sabe cómo lavar ese marrón.</parrafo>
        <parrafo>Esto es un movimiento del Partido Socialista que va más en dirección de eso que le he dicho antes, de esa arbitrariedad, de esa política sectaria, de esa política partidista de controlar la comunicación social en Andalucía, de convertirla en propaganda. Y así es como lo decimos, así de claro se lo pienso decir. Y le pienso escuchar sus razones después, pero nosotros lo creemos firmemente. Si no, que nos lo hagan o que nos lo demuestren de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de concursos garantistas. Los concursos no han sido nada garantistas. Si la RTVA, con respecto a Corasa, necesitaba más medios, más señal, más múltiplex, más posibilidades, que se le hubieran dado en su momento. Significa improvisación, significa ineptitud si no se dice en ese momento. Y ahora lo que significa es que hay una dudosa legalidad de esos novecientos mil euros que se le devuelven a Corasa —igual a PRISA—. Se le devuelven por intereses del Partido Socialista. Lo mismo que la televisión digital terrestre de pago. Vivimos en función de los intereses del Partido Socialista y su política de comunicación, y esa es la realidad y hasta ustedes lo saben perfectamente. Entiendo que no lo digan así, pero es una realidad y así está.</parrafo>
        <parrafo>Sus procedimientos, el procedimiento que tiene ahora mismo la Consejería. Hombre, quedarse 10 demarcaciones desiertas, será por algo; que siete demarcaciones hayan renunciando, será por algo; que una licencia autonómica, esta, de Corasa —igual a PRISA—, esos novecientos mil euros, que no se hace con otras empresas, se haya hecho así, será por algo; que el 70% de las licencias concedidas no han sido para televisiones locales habituales... ¿Por qué? ¿Por qué no se ha primado a esos empresarios que iban haciendo su actividad en esa rama? ¿Por qué esos trabajadores están en entredicho por ese concurso mal planteado por la Junta de Andalucía en ese momento? ¿Por qué el 65% de las concesiones ha sido concentrado en grupos mediáticos afines al Partido Socialista, al Gobierno de la Junta, en estos momentos? ¿Por qué? ¿Por qué se hace ese mapa audiovisual tan complicado?</parrafo>
        <parrafo>Ahora les va a costar mucho el poder adaptar todo esto a la realidad de lo que tiene Andalucía: le va a costar. A usted le va a costar mucho poder adaptar la obra maestra —entre comillas lo de maestra— del señor Zarrías, su sucesor. Y ahora espero que usted no siga... Eso, su antecesor. Espero que no sea su sucesor, que sea alguien del Partido Popular su sucesor.</parrafo>
        <parrafo>Bien, con respecto a la política que usted dice de ejemplo. Yo le voy a citar un ejemplo rápido. Resulta que...</parrafo>
        <parrafo>En fin, yo sé que los argumentarios que tienen todos ustedes con respecto a nuestras comunidades les pueden hacer daño; pero la implantación de la TDT en España está encabezada por Madrid, su implantación. Después Cataluña y después Valencia. Son las tres comunidades donde la implantación de la televisión digital terrestre en sus comunidades autónomas va por delante de Andalucía. Con lo cual, permítame usted decir que —tantos ataques como sufrimos— esto lo apunte usted en su librito, en su libretita, y los compañeros del Partido Socialista, para que nos los digan también. Madrid, Cataluña y Valencia son las tres comunidades que más implantación tienen en la televisión digital terrestre en España, con lo cual Andalucía está por detrás.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión que yo quería dejar clara.</parrafo>
        <parrafo>El señor Vázquez, el señor portavoz del Partido Socialista, creo que no pone al día sus informaciones. Habla usted siempre de otras comunidades. Le tengo que citar algo.</parrafo>
        <parrafo>Yo hablo de Andalucía, y usted tendrá que explicarles a los andaluces, su Gobierno, y ustedes tendrán que explicarles a los andaluces, por qué hay tantos problemas en la implantación, por qué no ven bien la televisión, por qué han promocionado una serie de reuniones... Por ejemplo, por ejemplo, en el valle de Los Pedroches, en 17 municipios han hecho ustedes cuatro reuniones solo, cuatro, para poder decir cómo se hace esa implantación, cómo se pueden manejar esos decodificadores. ¿Por qué hay que ir a Córdoba por los decodificadores? ¿Por qué en Córdoba no existen esos decodificadores cuando van a retirarlos? ¿Por qué no se cubre eso? No se puede anunciar, hacer propaganda y luego no cumplir lo que se ha estado diciendo. Y eso se lo quiero decir también al señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle algo que creo que no lo pone al día, que debía pagarle su grupo parlamentario un viaje a Madrid y que mire usted a ver en qué juzgado tiene alguna denuncia el Partido Popular con respecto a este tema. En Andalucía sí que tienen ustedes una denuncia, en Andalucía sí que tienen en los juzgados —están ahora mismo— por esta implantación. En Madrid no hay ningún tipo de recurso con respecto a la televisión digital terrestre: hoy no lo hay. En Andalucía sí lo hay por la política que han hecho ustedes, falta de neutralidad y con mucha propaganda.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros entendemos y repetimos que, cuando las cosas se hacen de manera sectaria, de manera partidista; cuando se busca un control informativo, un control de la comunicación, más que una comunicación plural, con libertad, pasan estas cosas, que cuesta mucho echarse a andar.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos en la televisión digital terrestre, por supuesto, creemos en la fase; pero el primer año de la carrera hasta el 3 de abril no ha sido bueno, no se está haciendo bien. Hay multitud de problemas, hay esos cuatrocientos ochenta mil andaluces que no reciben bien la señal, a esa provincia de Cádiz que está en primer lugar, y que todos lo sabemos, y que no se está haciendo como se debiera. Se planteó de una manera partidista y sectaria: estos son los resultados.</parrafo>
        <parrafo>Ese planteamiento era bueno para el Partido Socialista, pero es muy malo para los andaluces, y a eso le ponemos la guinda de los decodificadores de pago, porque el señor Zapatero necesitaba un guiño claro a otro grupo mediático afín. Corasa igual a PRISA, Zapatero igual a manipulación.</parrafo>
        <parrafo>No queremos que eso pase en Andalucía y nos da igual que se hable de otras comunidades autónomas. Aquí, a los andaluces no queremos que se haga como está. Pero no olvide un detalle. Las primeras comunidades...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ayllón, tiene que ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... Madrid, Cataluña y Valencia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, por el Grupo Socialista, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ayllón, sobre el tema de Corasa, muchos discursos pero ninguna realidad, ningún elemento jurídico que cuestione la decisión tomada por el Consejo de Gobierno de la Junta. Se esgrimen razones de interés público, se apoya la decisión en un informe del Consejo Audiovisual de Andalucía, el concesionario ha cumplido con la ley, y el beneficiario de esta decisión administrativa es la RTVA. Desde ese punto de vista, para nosotros es una buena noticia que se apueste de manera decidida por la televisión pública en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros somos defensores a ultranza del modelo público, y consideramos que el hecho de que RTVA cuente con un canal más en el múltiplex para nosotros es una buena noticia. Para el Partido Popular no, porque no cree en el modelo público: cree en la privatización y en otros modelos que pone en marcha en otras comunidades autónomas. En este no cree.</parrafo>
        <parrafo>Pues, si no cree, entendemos que no le guste ese modelo; pero diga algún elemento de peso jurídico que ponga en duda, o que ponga en solfa, la decisión del Consejo de Gobierno de la Junta: ninguno.</parrafo>
        <parrafo>También tenemos el caso de la Comunidad de Madrid. En el año 2002, la televisión digital Quiero quiebra, y desde el año 2002 a fecha de hoy todavía no ha salido el concurso de esa televisión autonómica en Madrid. Han pasado ya nueve años y medio, y estamos esperando ese concurso. También se le puede pedir celeridad a la Comunidad de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Y usted dice: «No hay ningún recurso judicial vivo contra la Comunidad de Madrid por la televisión digital». Es que ya está resuelto: resuelto en negativo para la Comunidad de Madrid. Precisamente lo que revoca el Tribunal Superior de Justicia de Madrid es una orden, no un acuerdo de Consejo de Gobierno, sino una orden, 298/05, precisamente por arbitrariedad en la concesión de la licencia. No hay ninguno vivo porque el que había está resuelto y en contra de la decisión del Gobierno de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, yo creo que tenemos que estar razonablemente satisfechos con el nivel de implantación que se está produciendo en Andalucía. Yo creo que el objetivo...</parrafo>
        <parrafo>Y este grupo emplaza al Gobierno a que siga trabajando en este camino; que el proceso es complicado, y en un momento de crisis más todavía, pero, sin embargo, nosotros consideramos que es mucho más importante, a diferencia de lo que plantea el Grupo Popular, que es culminar este proceso de implantación, y que las lagunas, las licencias que hayan quedado desiertas, se sometan a un nuevo concurso a continuación de la implantación de esta primera fase de la televisión digital o del apagón analógico el día 3 de abril de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, en este sentido, exigimos también, como el Grupo Popular —y ahí estamos de acuerdo—, el cumplimiento de la norma. Pero es que estamos convencidos y seguros de que se está haciendo y se va a seguir haciendo, y también animamos a ese cumplimiento de la norma con flexibilidad.</parrafo>
        <parrafo>El sector de los medios de comunicación está atravesando una profunda crisis; si me apuran, más grave que el resto de otros sectores productivos, y requiere un tratamiento flexible, diferenciado, en el sentido de que se les pueda ayudar a la consolidación de las licencias, y que puedan los ciudadanos disfrutar de la televisión digital terrestre, ya sea pública o privada. Consideramos que ese cumplimiento de la norma, que lo defendemos a rajatabla, debe ser flexible.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, por último, señor Ayllón, no me deja más remedio que hablarle de comunicación social. En Andalucía, en Andalucía, el PP, el Partido Popular, también hace comunicación social en Andalucía: tiene televisiones municipales de ayuntamientos gobernados por el Partido Popular. Y ahí también se puede testar qué modelo de comunicación se hace en Andalucía, qué chiringuitos tiene el Partido Popular en beneficio de la propaganda de Javier Arenas, qué escaparates ponen en marcha de manera cotidiana y habitual para difundir la propaganda del Partido Popular. Lo conocemos. Lo que no conocemos es lo que cuesta. Eso sí que no lo conocemos, porque los ayuntamientos del Partido Popular no dan ni un solo dato a la oposición, impiden el cumplimiento del deber democrático del control de la acción de los gobiernos municipales. Y eso lo hace el Partido Popular en los ayuntamientos. No sabemos cuánto ponen los ayuntamientos en Aierta, cuánto les cuesta a los ciudadanos de Málaga, de Almería o de Cádiz. ¿Cuánto cuesta eso? Queremos controles, como tiene la RTVA. Queremos controles, como tienen las cuentas autonómicas. Queremos controles democráticos, la posibilidad de debatir, y ustedes cercenan, habitualmente, de manera sistemática, la posibilidad de debatir.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, señor Ayllón —y concluyo—, menos titulares y algún dato concreto que sustente esas afirmaciones. Porque lo que suele poner el Partido Popular en este Parlamento, y en su acción política, son cortinas de humo; humo que se lo lleva el viento porque no hay nada detrás.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para terminar el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente, pero, por puntualizar algunas de las cosas que se han vuelto a decir, porque no se ha añadido nada.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero dejar muy claro que no hay retraso, que no hay retraso y que ese supuesto avance de tres comunidades autónomas por encima de Andalucía, pues, es porque llevan 22 días de adelanto. Es de lo que estamos hablando en un proceso que tiene que culminar con la extensión a más de 44 millones de españoles, de un proceso de cambio tecnológico. Entonces, como usted comprenderá, más allá de que sonría ante una nueva elevación a categoría de la anécdota, pues no puedo compartir con usted esa gran preocupación.</parrafo>
        <parrafo>Yo, cuando le he hecho referencia a que en Andalucía no se toman las decisiones por orden, y usted me ha dicho que «para orden la de —cito casi textualmente— Zapatero», ¿no?, la del Presidente del Gobierno de España, le estoy haciendo referencia a otra cosa: no al concepto de orden de ordenar algo, sino a cuál es el procedimiento que se tiene. Aquí no se toman decisiones en cuanto a concesiones por resolución del Director —en este caso, de la Directora General— ni del Viceconsejero, ni por orden del Consejero; que es lo que quería decirle, que es como se hace en otros lados, ¿no? Aquí se hace por decreto. Y lo que se ha hecho, en la referencia que decía usted, por parte del Consejo de Ministros del Gobierno de España, es un decreto ley que tendrá que tener su ratificación, tendrá que convalidarse en el Parlamento. Entonces, no entiendo esa vuelta de hoja que usted le quiere dar a la cuestión. Pero bueno, a lo que iba.</parrafo>
        <parrafo>Hay una afirmación suya que yo quiero entender que no responde a lo que realmente usted debe de entender que debe ser el control al Gobierno. Es que este tipo de afirmaciones, pues pueden quedar sin más, pero revelan algo, ¿no? Y luego volveré también sobre ese concepto de la revelación. Usted me ha dicho que demuestre que no se ejerce control desde la comunicación social de la Junta de Andalucía. Si usted hace una afirmación, el que la tendrá que demostrar es, lógicamente, usted, sobre algo que hace el Gobierno que no está sujeto a ningún proceso de ocultismo, que tiene procedimientos reglados, cuyos resultados son perfectamente conocidos, y donde, además, pues, uno escucha hasta que, en el caso de las TDT locales, pues, seguramente habría que mirar también qué es lo que pasa en todas las que hay o pueda haber emitiendo. Pero, insisto, es que afecta a los fundamentos: yo no tengo que demostrar que no hago control, es que es usted el que me tiene a mí que demostrar que el Gobierno está haciendo algo que no debe. Es que es justamente al contrario. Entonces, desde esa perspectiva, claro, se puede entender también que haya un problema porque haya equis concesiones desiertas.</parrafo>
        <parrafo>Si es que miramos... Pongamos un puntito aparte, descansemos dos segundos y reflexionemos sobre la afirmación. Si es que el día 12 de marzo, dos días antes de unas elecciones generales se toma una decisión que afecta a ocho mil municipios de España. Se presupone que estará suficientemente meditada y organizada a nivel de lo que deben de ser luego, con posterioridad y cuando se ponga en marcha, las oportunidades de negocio para las empresas. Si cuando se pone en marcha hay empresas que no acuden, ¿eso es culpa de la Junta de Andalucía? Es que son afirmaciones que, de verdad, no sé cómo se pueden hacer tan gratuitamente.</parrafo>
        <parrafo>Y la última, la de las preferencias reveladas, sobre el tema de Corasa. Es un concepto o un instrumento que utilizamos los economistas. Pero yo creo que hay aquí una preferencia revelada por parte suya con respecto al tema de Corasa, o de la resolución del contrato de Corasa. Yo le he dicho que, en función de una petición de una empresa, cumpliéndose los dos requisitos que dice la ley, se ha tomado una decisión por el Gobierno, y usted me cita en la réplica que es darle dinero a PRISA. Entonces, ¿yo qué es lo que entiendo? ¿Qué me está usted revelando con esa afirmación? ¿Que el Gobierno, porque es a una empresa concreta —que parece ser, me estoy enterando, no lo sabía, debe de tener usted alguna animadversión sobre ella—, tiene que no cumplir la ley? Es que no entiendo. A usted no le gusta PRISA. Si usted estuviese en la Consejería de la Presidencia, ¿usted qué hubiese hecho?, ¿tomar la decisión, porque, siendo PRISA, que a usted no le gusta, parece ser, no devolver una garantía? Si la garantía no se devuelve porque se haya incumplido el contrato, si la garantía, el problema que tiene es que se hubiese planteado la no devolución si hubiesen empezado las emisiones.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo, sinceramente, creo que determinadas afirmaciones las podemos hacer gratuitamente, y fuera. Pero es que hay otras que tienen una trascendencia. Y es que, fuera de la confusión que pueda generar, esta en particular me pone en una situación muy difícil de entender. Si al Gobierno no le gusta un determinado grupo, ¿me está usted diciendo que tiene que tomar una decisión en contra del grupo, a pesar de que el Consejo Audiovisual, a pesar de que el Gabinete Jurídico de la Junta —que no es el gabinete jurídico del PSOE ni nada de eso; es el Gabinete Jurídico de la Junta de Andalucía—, diga que es conforme a derecho? Pues, conforme a derecho vamos a actuar siempre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

