<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>68</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Política de empleo, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000424</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000424. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre la presencia del Consejo de Gobierno, en la denominada Mesa por el Empleo, en el municipio jiennense de Bailén (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días a todos.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos con el primer punto del orden del día, que sería solicitud de comparecencia en Comisión, por parte del Grupo Popular a fin de que el excelentísimo señor Consejero de Empleo informe sobre la presencia del Consejo de Gobierno en la denominada Mesa por el Empleo, en el municipio jiennense de Bailén.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, quisiera pedirles perdón por la demora, según la hora citada que tenía.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en relación con esta comparecencia, y con carácter previo, quisiera señalar a sus señorías que cualquier iniciativa para la propuesta de planes y programas de empleo, que es el ámbito competencial al que me ceñiré en relación con la solicitud de comparecencia —en tanto en cuanto esta Consejería de Empleo, su ámbito de competencias se refiere, dentro de lo que serían los acuerdos de la Comisión de Bailén, al ámbito exclusivamente de empleo y no de los otros contenidos o propuestas que realizó la Mesa de Bailén...— Quería, por tanto, decirles que los referidos planes y programas de empleo, la presencia o iniciativa, insisto, se debe producir a través del Consejo de Administración del Servicio Andaluz de Empleo, a quien, conforme a lo dispuesto en el artículo 8.3 de la ley que lo regula, de la Ley 4/2002 de 16 de diciembre, de Creación del Servicio Andaluz de Empleo, le corresponde, como competencia, su elaboración.</parrafo>
        <parrafo>Sentado lo anterior, señorías, hemos de significar que se está planteando el porqué de la ausencia de la representación del Gobierno autónomo en una Mesa denominada «Por el empleo», constituida al amparo de una iniciativa municipal, en Bailén, en cuyo seno, y contando con los representantes políticos locales y los agentes económicos implicados, se trabajó en el debate de un documento que contemplara la propuesta de una serie de medidas para paliar la situación actual en la que nos encontramos, entre las que se encuentran —según hemos podido recabar la información— exenciones temporales de determinados impuestos; facilitar suelo público, tanto para viviendas como para industrias; impulsar el centro comercial abierto, una vez esté finalizado el aparcamiento previsto en la zona céntrica; impulsar el sector servicios, misiones comerciales futuras, etcétera, así como instar del Gobierno andaluz la catalogación de Bailén como zona ATIPE.</parrafo>
        <parrafo>Como iniciativa municipal que es, resulta lógico que analice todo aquello que considere necesario para que revierta en beneficio de su municipio. Pero, precisamente, el matiz municipal de la iniciativa hace que la mayor parte de las cuestiones que en su seno se abordan, requieran de un debate previo que culmine en un documento que recoja, de forma clara, qué se pretende hacer. Y es, a partir de esa definición, cuando puede determinarse en qué punto es necesaria la participación del Gobierno de la Comunidad Autónoma, qué departamentos, para qué líneas de ayuda, etcétera. Participación que, generalmente, puede ser atendida con las líneas de ayuda e incentivos que el Gobierno articula a través de sus distintas consejerías, sin necesidad de acudir a arbitrar procesos específicos.</parrafo>
        <parrafo>En este punto quisiera traer a colación que, mediante las medidas de ayudas en políticas activas de empleo en el municipio al que nos referimos, se han invertido en esta legislatura, y hasta la fecha, un total de más de tres coma cuarenta y un millones de euros. Algunas de las inversiones realizadas en Bailén se las puedo reseñar a sus señorías. Pero, en concreto, en programas de escuelas taller, más de cuatrocientos trece mil euros; en las ayudas a consorcios, más de seiscientos mil euros, y en proyectos de formación, más de ochocientos mil euros, entre otras de las acciones realizadas por esta Consejería en la ciudad de Bailén.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, quisiera indicar que la situación económica y del mercado laboral no se circunscriba al territorio de la provincia de Jaén, bien al contrario, la misma se hace extensible a todos los municipios, tanto de la Comunidad Autónoma como del resto del territorio nacional.</parrafo>
        <parrafo>La situación de crisis económica que nos afecta deriva tanto de factores externos —como saben sus señorías: falta de liquidez, inflación de las materias primas—, vinculados a la coyuntura económica internacional, como de factores internos relacionados con la pérdida de dinamismo en diversos sectores de la actividad; en particular, la construcción y, entre ellos, las fábricas productoras o auxiliares de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Las consecuencias más significativas de dicho proceso se hallan en la disminución de las rentas disponibles y en un menor crecimiento del empleo, o, más concretamente, en el crecimiento del desempleo.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, desde el ámbito de las competencias del SAE, de la Consejería de Empleo, nuestro cometido se centra en establecer medidas que frenen el aumento de los niveles de desempleo como consecuencia directa de los factores antes señalados y del crecimiento de la población activa, que reactiven el empleo en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En cumplimiento de dichos objetivos, la Consejería de Empleo, a través del SAE, y en el marco del Acuerdo del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, del 3 de junio de 2008, se halla inmersa en la tramitación de una orden por la que se establece un conjunto de medidas extraordinarias para la mejora de la empleabilidad de las personas demandantes de empleo, que, a corto plazo, palien esta situación y permitan la reabsorción, en el mercado laboral, de las personas que pudieran verse afectadas en la mejor de las condiciones posibles, dando especial atención a aquellos provenientes de los sectores productivos en los que el desempleo haya crecido por encima de la media andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Junto a ello, el Real Decreto Ley 2/2008, de 21 de abril, de medidas de impulso a la actividad económica, introdujo, en su capítulo II, el Plan Extraordinario de Medidas de Orientación, Formación e Intermediación Laboral, con el objetivo de hacer frente al aumento de personas desempleadas, como consecuencia de la actual situación.</parrafo>
        <parrafo>De conformidad —insisto, señorías— con la Ley 4/2002, de creación del SAE, y en el marco del Real Decreto 467, sobre traspaso de comunidades autónomas de la gestión realizada por el Instituto Nacional de Empleo, en el ámbito del trabajo, el empleo y la formación, corresponde por tanto al SAE el desarrollo de dicho plan extraordinario para su implementación en el territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Empleo ha considerado oportuno que una única norma trate, de manera integral y homogénea, todas las medidas de actuación diseñadas frente a la actual situación, tanto las estatales como las autonómicas, por cuanto que ello asegura una total coordinación en la implementación de las mismas, y con ello una mayor y mejor productividad y eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo anteriormente expuesto, entendemos que no resulta operativo implementar medidas destinadas a un municipio en concreto, cuando lo que debemos es paliar los efectos que la crisis económica está provocando en todo el territorio andaluz —especialmente, los efectos sobre el empleo— con medidas puntuales y coyunturales que, insistimos, están siendo abordadas por los distintos departamentos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Fernández de Moya, por parte del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene quince minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, muchas gracias, señor Consejero, por su presencia en el ámbito de la Comisión de Empleo, para informar, entre comillas, porque más de la mitad de su intervención ha sido una nula referencia a la situación de Bailén y a la ausencia de la Junta de Andalucía en la Mesa por el Empleo; de la presencia del Gobierno autonómico en el ámbito de la Mesa por el Empleo, en Bailén.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, nosotros sí vamos a hablar de Bailén, porque nos interesa Bailén, nos preocupa Bailén, y porque la situación que actualmente tiene el municipio jiennense de Bailén requiere una explicación pública por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía de su abandono en la Mesa por el Empleo, en la ciudad de Bailén.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero comenzar mi intervención con palabras que tomo del Presidente de la Asociación Provincial de Ceramistas, que dice, textualmente, lo siguiente: «Bailén es un municipio de 18.583 habitantes, que en este momento tiene el alma en vilo ante el inminente despido masivo de buena parte de los 1.600 bailenenses que se ganan el jornal en 47 ladrilleras y 74 alfarerías». Sigue el Presidente de la Asociación Provincial, diciendo una frase que me parece sumamente importante, señor Consejero: «Sin obras no hacen falta ladrillos, sin ladrillos no hacen falta fábricas y sin fábricas no hacen falta trabajadores».</parrafo>
        <parrafo>Mi grupo parlamentario le ha pedido, en la mañana de hoy, su comparecencia porque en Bailén se han encendido las luces rojas de lo que significa destrucción de empleo, señor Consejero. Usted sabe tan bien como yo, y si no le puedo hacer entrega, concretamente, del acta de la sesión plenaria, que el pasado 25 de octubre, del año 2007, el Ayuntamiento de Bailén acordó la constitución de la Mesa por el Empleo, tomando nota de otras circunstancias que, con carácter similar, han determinado, concretamente, la puesta en marcha de las mismas, en España, en diversos municipios y en diversas comarcas. La gran virtualidad de este acuerdo es que nació fruto del consenso más amplio, empezando por empresarios, siguiendo por centrales sindicales, igualmente con el apoyo de las instituciones locales y también con la presencia del Gobierno de la Junta de Andalucía, con competencia en este problema, textualmente dice el documento: «Para que aporten su experiencia y su capacidad de hacer».</parrafo>
        <parrafo>Nos hemos encontrado, señor Consejero, con una desagradable noticia, y es que ustedes asistieron a la primera reunión, se hicieron la foto y, después, se retiraron. Y nosotros venimos a pedirle explicaciones públicas de por qué ese agravio al municipio jienense de Bailén. Usted sabe, como yo, que no gobierna el Partido Socialista en Bailén; gobierna una coalición y Partido Popular. No quiero pensar que la causa de hacerse primero la foto y, después, abandonar la mesa por el empleo en Bailén es que no gobierna el Partido Socialista en ese municipio, porque no habría ninguna justificación que avalara esa posición. Y escuchándole, señor Consejero, me ha llamado poderosamente la atención, y aquí tengo el documento aprobado, de trabajo, en el que usted, textualmente, ha citado objetivos a conseguir que textualmente se recogen en la Mesa por el Empleo, en la primera reunión de la que ustedes se han retirado. No, si se lo voy a citar. Además, le puedo hacer entrega de al copia, si quiere. Usted ha citado, textualmente: «Inclusión de Bailén en las zonas ATIPE: Actuaciones Territoriales Integrales para el Empleo». Eso está entre uno de los objetivos a corto plazo. Usted ha citado textualmente «la promoción del centro comercial abierto, una vez concluya…» —es que, además, lo ha citado literalmente— «concluya la obra del parking de la plaza de la Constitución como actuación para llevar a cabo un mayor impacto y reordenación del comercio local». Pero es que ustedes lo han abandonado. Ustedes se han salido de la Mesa por Empleo en este documento, que estaba aprobado a instancias de centrales sindicales, comenzando por la UGT, que fue la que tuvo la iniciativa de la puesta en marcha de la Mesa por el Empleo, y que el Ayuntamiento recogió —a cada uno lo que es suyo—, pero que, sin embargo, después ustedes se retiran.</parrafo>
        <parrafo>Yo le doy la fecha. Esto, como usted bien sabe, se aprueba por acuerdo plenario de 25 de octubre, del año 2007. Es decir, estamos hablando, apenas, de hace un año. Me quiere usted a mí explicar, señor Consejero, cómo es posible que el 30 de junio, del año 2008, se reciba una carta firmada por la Junta de Andalucía, firmada por la Delegada del Gobierno en la provincia jienense, donde dice: «Estimado alcalde, con motivo de la convocatoria recibida para asistir a la Mesa por el Empleo, en Bailén, quisiera trasladarle la postura que desde el Gobierno andaluz tenemos al respecto. A pesar de que en las últimas convocatorias, la reunión de Bailén ha contado con nuestra presencia…» —ustedes han estado: Gobierno de la Junta de Andalucía— «consideramos que se ha producido una situación nueva. El Consejo Económico y Social de la Provincia de Jaén, el máximo órgano de interlocución entre agentes sociales, con el que nos hemos dotado, acaba de adoptar, en una de sus últimas reuniones, y a propuesta de los sindicatos, la creación de un Foro por el Empleo». Diciendo que desde ese momento se suscriben a la iniciativa de la diputación provincial —¡oh, casualidad!—, con mayoría del Partido Socialista, abandonando a un Gobierno local, donde los socialistas no gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría, señor Consejero, explicarle por qué asisten a la primera y, después, se retiran. Porque los datos de paro de Bailén, que me imagino que usted también tiene, en el conjunto de todos los sectores, aquí tiene un gráfico donde se muestra la evolución del paro y desempleo en el último año. Y en el sector de la construcción, por no mencionarle la agricultura, por no mencionarle la industria, servicios u otro tipo de ocupaciones sin empleo anterior, usted sabe también, como yo, cuál ha sido la evolución. La sabe. Y sabe que Bailén está asumido en una tasa de paro vinculada a la construcción muy por encima de la media del conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Si eso es así, señor Consejero, ¿por qué no se apuesta decididamente...? Teniendo en cuenta que estamos hablando de un municipio enclavado en pleno eje de la Nacional IV, que, junto con Bailén, Linares, La Carolina, Guarromán, usted sabe que estamos hablando de un provincia que necesita diversificar el tejido productivo, apostar por lo que significa la industria, porque hay una gran dependencia del monocultivo del olivar. Tenemos más de sesenta millones de olivos, en el conjunto de la provincia jienense. ¿Por qué no se apuesta por municipios que, por su enclave geográfico, necesitan de la dotación de esa mayor infraestructura para la generación de empleo, establecer Mesas específicas que permitan, de la mano coordinada de todas las Administraciones públicas, una apuesta decidida para que no se destruya empleo? Porque ustedes mostraron su voluntad en la primera reunión, asistieron, fueron de la mano de la Administración local. ¿Por qué se retiraron después? Cuando usted bien sabe que, además, Bailén tiene otro problema acuciante, como consecuencia de las contaminaciones, que es el Plan de Mejora de Calidad del Aire. Y usted bien sabe que el Gobierno de la Junta de Andalucía está retrasando deliberadamente, y ya pediremos otra comparecencia, infraestructuras básicas para el desarrollo de ese municipio, como es, por ejemplo, el tan traído y llevado centro de transporte de mercancías de Bailén. Llevamos hablando, desde el año 2001, de la puesta en marcha de unas infraestructuras que generen empleo y permitan el desarrollo, desde el punto de vista de las infraestructuras, del municipio jienense bailenense.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en un municipio que necesita una actuación preferente, un apoyo del Gobierno de la Junta de Andalucía, y nos encontramos con que, a las primeras de cambio, el Gobierno de la Junta de Andalucía se sale de esa Mesa por el Empleo, y queremos pedirle explicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Después, en la réplica, señor Consejero, yo le voy a enseñar también documentos donde se demuestra la nula voluntad política del Gobierno de la Junta de Andalucía hacia la puesta en marcha, incluso, de ese Foro por el Empleo, incumpliendo plazos dados ya por el Vicepresidente Primero del Gobierno de la Junta de Andalucía, que dice una cosa en Jaén, pero que después, cuando llega a Sevilla, se hace justamente la contraria.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que queremos es saber cuál es la apuesta que tiene el Gobierno de la Junta de Andalucía hacia la ciudad de Bailén, en una situación económica muy difícil, muy precaria, de mucha destrucción de empleo, vinculado al sector de la construcción, por las peculiaridades que usted bien sabe y conoce que tiene el municipio jienense de Bailén.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Consejero, yo le pido que, aparte del discurso general, se centre en la petición de comparecencia del Grupo Parlamentario Popular, que hable de Bailén. Porque yo, si quiere, también le puedo hablar de la provincia de Jaén. La provincia de Jaén es la quinta provincia con más tasa de paro en España. La quinta provincia con más tasa de paro en España. Y la provincia de Jaén no está recibiendo el apoyo del Gobierno de la Junta de Andalucía en lo que significa el equilibrio territorial y la discriminación positiva que requiere la provincia jienense. Y hoy he venido a hablarle de un municipio fundamental, enclavado en el eje de la Nacional IV y que, por lo tanto, necesita ese apoyo para la industrialización que la provincia jienense se merece.</parrafo>
        <parrafo>A partir de este momento, me gustaría escucharle reflexiones sobre Bailén, que son las que yo he hecho, en la mañana de hoy. Sobre Bailén. Y hablemos de Bailén. Pero no venga usted a hablarme de Andalucía, de España y de todo lo que quiera. Pero lo realidad y la petición de comparecencia es: ¿Por qué el Gobierno de la Junta de Andalucía ha abandonado, en circunstancias críticas, la Mesa por el Empleo en la ciudad jienense de Bailén?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, agradecer al Grupo Parlamentario Popular que, de todas las cuestiones que presenta la mesa de Bailén, me elija a mí para que sea el que dé explicaciones. Ni yo fui ni yo contesté, pero yo soy el máximo representante al que usted le pide. Y que yo estoy encantado, yo estoy encantado. Pero, vamos, asiste Innovación, y me da a mí el leñazo. Le contesta la Delegada del Gobierno, me da a mí el leñazo… Bueno, ¿y yo qué tengo que ver con esto? Pero, en fin, digo… Porque, claro, cuando yo me encontré con lo de Bailén, me dije: «¿Y esto de qué va? Entonces, he tenido que buscar papeles. He tenido que buscar papeles porque, hasta ahora, a Empleo nadie se había dirigido, porque del contenido de sus temas eran todos ajenos a la Consejería de Empleo. Y el acta que tengo yo aquí, que he conseguido recapitular para montar al expediente, se refiere a la presencia de la Delegación o del Delegado de Innovación, Ciencia y Empresa. Por otra parte, razonable, en tanto en cuanto, de los temas que había, usted está abordando la causa que genera los elementos del paro en Bailén, que es la situación de crisis de las empresas proveedoras del ladrillo en Bailén.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo estoy encantado de que usted me formule el conjunto de temas; pero usted tendrá que entender que yo le conteste en mi ámbito competencial a lo que usted, de esa reunión, me pide: configuración como ATIPE.</parrafo>
        <parrafo>De todas las competencias de que se hablaron, que sea incluida como ATIPE Bailén. ¿Vale o no? Ese es mi ámbito competencial. Usted tiene claro, le respondió la Delegada del Gobierno y, competencialmente, o es el Consejero de la Presidencia, o la Consejera de Gobernación, quien le tiene que responder por la delegada del Gobierno en ámbito mucho más allá del competencial de Empleo. Pero yo le agradezco que ustedes me elijan a mí como interlocutor global del Gobierno, porque eso demuestra una confianza en mí que yo les agradezco enormemente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, para que usted lo tenga claro. Usted sabe que yo soy natural de Jerez de la Frontera, vinculado y con mucho cariño a mi pueblo. No he firmado ni está presente la Junta de Andalucía en la mesa por el empleo de la ciudad de Jerez, gobernada por socialistas. Quiere decir que se aplique usted la misma teoría, y que no hay ningún criterio partidario ni partidista a la hora de formar o de pertenecer a ningún tipo de mesa de empleo. Le puedo traer aquí el acuerdo por la concertación social y el desarrollo de la ciudad de Jerez, y observará que no tenemos tampoco presencia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no es el color del ayuntamiento o del gobierno el que determina la presencia. Es más, y usted, que es un buen conocedor de la legislación, debería saber que, en este tema, lo crean o no, les guste o no, está muy tasado y muy marcado cuál es el papel y a quién corresponde el desarrollo de los planes, ya sean locales, ya sean provinciales, ya sean de mayor ámbito, o ya sean sectoriales. Y la ley, por suerte o por desgracia, me guste o no me guste, determina con una claridad tremenda que corresponde al Consejo de Administración del SAE, que, como usted sabe, está formado, por ley, por la Administración, sindicatos y empresarios, y es a ese órgano al que hay que llevar la petición de la participación en cualquier plan, ya sea territorial o sectorial. Tan así se hizo que, para ser ATIPE, se tienen que cumplir unos determinados requisitos que también están previstos por ley, por norma, por la orden, en la que dice qué umbrales tienen que producirse para que una población pueda ser incorporada el ATIPE. Orden a la que no se ha acogido Bailén, y, afortunadamente, en estos momentos, Bailén no cumple con los umbrales o con los valores que están previstos para ser catalogada por ATIPE. Y yo felicito a Bailén por ello, porque ser ATIPE, por desgracia, significa estar en una situación de valores o de umbrales mucho mayores o peores de los que tiene Bailén al día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que no quiere pensar que hay una actitud sectaria. Yo tampoco quiero pensar que usted solo trae Bailén porque es de su partido —mutatis mutandis, me aceptará la argumentación—, porque resulta que no es en estos momentos la población de Jaén que mayor evolución negativa está teniendo en relación con el paro. Ni de lejos, ni de lejos. Y usted también debería saber que, en cualquiera de los parámetros que cojamos, pues Bailén es la séptima localidad en la provincia por número de habitantes; Bailén es el sexto municipio de la provincia por número de parados; tiene, por desgracia, más parados de manera muy importante Jaén capital, Linares, Andújar, Úbeda, La Carolina..., y no he visto que usted tenga la misma intensidad de preocupación. Precisamente porque Linares —me imagino— y Jaén están gobernados por otro partido, que yo estoy seguro que no es esa su argumentación. Pero, en términos relativos, el paro registrado en Bailén creció un 32,5% en el último año, siendo Jaén prácticamente el municipio casi vigésimo en crecimiento del paro en términos interanuales. Le preceden en crecimiento del paro, por desgracia, Huesa, La Iruela, Lopera, Lahiguera, Escañuela, Torres de Albánchez, Alba, Arroyo del Ojanco, Baños de la Encina, Pegalajar, Villanueva, Higuera, Marmolejo, Frailes... En fin, por desgracia, la situación en este año negativa sobre el empleo no sitúa a Bailén, afortunadamente, como líder del crecimiento del paro interanual, y no ha merecido la consideración de su señoría de una propuesta en relación con este tema.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo en lo único en lo que le quiero insistir y le quiero valorar es, primero, Bailén es de los municipios que mayor aportación en políticas activas de empleo ha tenido en esta legislatura, proporcionalmente, en relación con los parados y la inversión que se ha efectuado, uno de los municipios con mayor ratio de dinero público por parado o por demandante de empleo, porque ha habido épocas de bonanza, que han sido estos años atrás del boom de la construcción, donde Bailén no planteó nada.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, yo estoy en condiciones de aceptar la optimización que de esfuerzos se puede hacer en cualquier municipio, y, si hay una mesa de trabajo, de sindicatos, yo estoy encantado, porque seguro que los fondos públicos de formación se optimizarán mejor que de manera aislada, como en estos momentos se hace. Pero le invito a que coja el camino —y los sindicatos lo saben, y los empresarios— para la participación en un plan, ya sea local, territorial o sectorial. No es más que el previsto en la ley, el previsto en la ley del SAE, que es el que lo apruebe el consejo de administración. Y, en estos momentos, para las ATIPE, afortunadamente, no hay los umbrales o los valores negativos que indican su inscripción en la ATIPE. Y, en tercer lugar, le diría que el plazo no está abierto, porque la orden que lo regula prevé cuáles son los elementos que tienen que concurrir y el plazo en el que hay que solicitarlo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, he hablado de Bailén. Creo que es un municipio, efectivamente, con potencial de empleo, con potencial de problemas de desempleo; pero hoy por hoy, afortunadamente, no lidera la situación en la provincia de Jaén, ni de lejos lidera el paro en la Comunidad Autónoma andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, colaboración, sí, presencia por cada municipio, según lo que dice la ley, y ahí tenemos, en el consejo de administración, la palabra en cumplimiento de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Fernández de Moya para terminar su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No sabe usted, señor Consejero, el favor que me ha hecho al reconocer públicamente —verán los ciudadanos de Bailén sus palabras y sus declaraciones en esta Comisión—, al decir que como responsable de Empleo ha tenido que encontrar o buscar papeles porque no sabía de lo que se trataba esta mesa por el empleo en Bailén. Lo digo porque eso no me parece serio en el responsable de Empleo de la Comunidad Autónoma de Andalucía, en una mesa por el empleo donde participa la Junta de Andalucía y la abandona.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué he traído yo aquí Bailén? Porque ustedes participaron en la primera reunión de la mesa por el empleo, y se pusieron al lado de la Administración local, se pusieron al lado de las administraciones públicas locales, se pusieron al lado de sindicatos, al lado de empresarios, pero después se quitaron de en medio. Mi pregunta es: ¿Ustedes se quitan de en medio porque no gobierna el Partido Socialista? Esa es mi pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que vamos a hablar, señor Consejero; sería bueno que se repasara el resto de inventario de iniciativas. Hay pedida una iniciativa relativa a comparecencia del Consejero de Innovación para hablar del parque empresarial Innovandújar, por ejemplo; hay pedida una petición de comparecencia para hablar del expediente de regulación de Santana en Linares, por ejemplo, señor Consejero. Lo digo porque claro que nos preocupamos de todos y cada uno de los municipios de la provincia de Jaén. Pero la pregunta es: Si el Gobierno de la Junta estaba en la mesa por el empleo en Bailén en la primera reunión, ¿por qué la abandona? ¿Porque no gobierna el Partido Socialista? Esa es mi pregunta, que, evidentemente, usted no me ha aclarado.</parrafo>
        <parrafo>No vengo yo aquí a pedir un privilegio para la ciudad de Bailén. Usted sabe perfectamente que los jiennenses somos gente muy trabajadora; gente con mucho esfuerzo y que con mucha voluntad sacamos adelante nuestra tierra, como en el resto de las siete provincias de Andalucía. Lo que vengo es a pedirle responsabilidad pública de, si se crea una mesa por el empleo, donde está la Junta de Andalucía, por qué después, a la siguiente reunión, la Junta de Andalucía se desmarca de esa mesa.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me dice que lo único que como medida a corto plazo estaba contemplado, desde el punto de vista de empleo, eran las zonas ATIPE, y eso no es verdad, señor Consejero, eso no es verdad. Primera medida a corto plazo: paliar los efectos de los expedientes de regulación de empleo. De ahí que se reclamen ayudas a la Administración pública para colaborar en el esfuerzo ímprobo que los patrones están afrontando. Y usted no ha dicho ni media palabra. Nueve expedientes de regulación de empleo en el último año en la ciudad de Bailén.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente medida, señor Consejero, que usted también ha obviado en su intervención: la puesta en marcha de coordinación de recursos institucionales en materia de empleo en favor del desempleado. La proliferación, incluso recurrente y solapada, de servicios de estas características requiere de un compromiso urgente, positivo e inequívoco que permita que el desempleado en situación de búsqueda de apoyo no se encuentre perdido y reciba una información clara, detallada y personalizada. ¿Por qué no ha mencionado también esos objetivos, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Todo esto está en la primera reunión, en la que se aprueba en el acuerdo plenario del Ayuntamiento de Bailén; en la que participa la Junta de Andalucía, pero después se retira. Y, señor Consejero, yo vengo a entregarle aquí y a enseñarle documentos de la Junta de Andalucía; no sé si con su intervención pretende desautorizar a la Delegada del Gobierno que, me imagino, representa al Consejo de Gobierno, ¿o no? ¿O es que entre ustedes no se hablan? ¿O no tiene usted conocimiento de esta notificación de la representante del Gobierno de la Junta de Andalucía? Esto es un documento público oficial de la Junta de Andalucía firmado por la Delegada del Gobierno, con fecha 30 de junio de 2008, con registro de salida 8.879, dirigido al Alcalde de Bailén. Proviene de la Administración pública de la que usted forma parte, como miembro de ese Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y por qué le digo —y voy terminando, señora Presidenta— la afirmación relativa a que no hay voluntad hacia el municipio jiennense de Bailén, no queriendo los bailenenses recibir un trato especial, sino simple y llanamente que no se les tome el pelo, que se les trate por igual; y, sobre todo, al ayuntamiento, que representa a todos los bailenenses, como usted, en la mañana de hoy, está representando a todos los andaluces y es, evidentemente, miembro de mi Gobierno, en el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Porque el pasado 15 de septiembre, hace apenas 17 días, se nos dijo que, esa misma semana, se iba a convocar la problemática del sector, a través de una Mesa por el Empleo; teniendo especial atención a las situaciones de expedientes de regulación de empleo en la ciudad de Bailén. Eso lo dijo el Vicepresidente Primero del Gobierno el 15 de septiembre en la provincia de Jaén. Aquí tiene usted el teletipo. Lo digo para que tome nota: el 15 de septiembre. Hoy, a 2 de octubre, los agentes sociales, económicos, empresariales y la Administración local no han sido citados ni convocados a debatir sobre la situación de la Mesa por el Empleo en la ciudad de Bailén. Y eso no nos parece serio, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a defender por igual a todos los jiennenses y a todos los andaluces, pero no trate usted de darle la vuelta a mis palabras. Yo traigo hoy la situación de Bailén, porque ustedes estuvieron en la foto y después se retiraron. No sé de quién partió la consigna; yo la intuyo, porque vivo en Jaén y sé cómo se funciona en Jaén. Lo que vengo es a pedirle responsabilidades políticas y públicas ante los bailenenses de, ante la grave situación socioeconómica de desempleo que padece este municipio, por qué la Junta dijo sí al principio y ahora se retira cuando, más que nunca, los bailenenses y su ayuntamiento necesitan al Gobierno de la Junta de Andalucía arrimando el hombro en esta situación difícil y no dándole la espalda, como lo están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, yo no quiero insistir, pero de toda la película, nunca he estado yo, y ninguno de los míos, de Empleo. Aquí insiste usted ahora en que estuvo el Delegado de Innovación y no estuvo el de Empleo, aquí viene usted a preguntarle a Empleo, porque el título de la Mesa es la Mesa por el Empleo. Pero los contenidos, como usted sabe —y no lee íntegramente—, son: Concreción del proyecto de centro de transportes; puesta a disposición de suelo para VPO; desarrollo de los proyectos Innovarcilla. Diga usted la verdad de todo.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora quiere, por narices, en función del título y cuya presencia fue el Delegado de Innovación, que Empleo, magnificando los datos, le dé a usted una respuesta política. Y no se le va a dar porque, afortunada o desgraciadamente, no hay más respuesta política para la presencia del Gobierno en los planes de empleo que la aplicación de la ley, que yo estoy seguro que usted respalda la ley, porque está fijado. Esto de hacer planes para amortiguar los efectos del desempleo no es nuevo en esta Comunidad; para usted puede que sea nuevo porque, mientras fue bien, no se preocupó del paro. Yo sí me he preocupado del paro porque es mi obligación.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, abordamos planes de empleo específicos, tanto territoriales como sectoriales; aplicamos la ley del SAE; aplicamos la orden que dice los umbrales y los criterios para hacer planes, insisto: territoriales o sectoriales. Y usted, en Bailén, y yo, en Jerez, debemos cumplir la ley, lo que dice literalmente. Y los sindicatos, le garantizo que tienen acordado en el Consejo de Administración que no hay Mesas por el Empleo locales bajo sus siglas que no sean las que apruebe el Consejo de Administración del SAE. Le invito a que vea el Acta del Consejo de Administración, donde los sindicatos no son un invitado sino son condueños del Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no trate usted de magnificar, desde el punto de vista político, donde siempre está Gaspar parece que machacando al Alcalde de Bailén —o el Vicepresidente Primero—, cuando usted sabe que eso es absolutamente falso. Y, en este caso, más aún, si cabe, porque la problemática a la que usted alude la tenemos absolutamente clara, y ha habido absolutamente fondos para las políticas activas de empleo en el municipio de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le insisto, de Jaén... ¿Por qué participó el Delegado de Innovación? Yo lo desconozco. ¿Por qué participó el Delegado de Innovación? Posiblemente, porque le invitarían y el Delegado de Innovación, preocupado por las industrias —porque es su ámbito competencial— asistiría con toda la nobleza del mundo y con toda la diligencia del mundo. ¿El que asista a una reunión significa que es miembro de una Mesa para hacer un pacto territorial o un pacto local? No. A esa invitación se debería responder con generosidad, no con amenazas de que «ya estás aquí». ¿Usted prefiere que se haga la política de empleo o la política industrial pueblo a pueblo, es decir, como un programa de televisión que había en tiempos pasados, Pueblo a Pueblo? No, yo creo que usted quiere una visión global.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el Delegado de Innovación —vuelvo a repetir que no fue el Delegado de Empleo— fue el que asistió. Después, cuando la Delegada del Gobierno le escribe a usted, al Alcalde de Bailén, y le escribe diciendo que no..., que se ha optado por abordar el tema desde un enfoque provincial, pregunte usted a la Delegada del Gobierno por qué toma ese acuerdo, por qué toma usted ese acuerdo, a la Delegada del Gobierno, quien tiene posibilidad de hacerlo— o al representante del Gobierno que coordina los delegados del Gobierno. Yo le doy a usted la información que, en el ámbito de empleo, me compete; no me pida usted que yo responda de cosas que, por mi ámbito competencial, no me corresponden.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde el punto de vista del empleo, en Bailén se ha dado más dinero por persona y demandante —y se lo demuestro— que en el resto de Andalucía; segundo, se aplica la ley y, por tanto, Bailén será ATIPE cuando tenga las conclusiones o las características o los umbrales, sin lugar a dudas. No va a tener usted que pedirlo sino, automáticamente, se queda integrado como ATIPE en su tiempo correspondiente; después, seguro que me dirá que la inclusión en ATIPE no sirve para nada. Pero eso ya le corresponde a otro miembro del Partido Popular valorar las ATIPE. Por lo tanto, no pida algo que el propio Partido Popular rechaza y dice que es muy malo, pero bueno, como son distintos papeles, yo se lo dejo al señor Loaiza. Es decir, no pida estar en algo que después descalifica. Pero, bueno, como digo, esto es el reparto que toca a cada uno.</parrafo>
        <parrafo>Y se le aplicará por principio legal, no tenga usted la menor duda. Por lo tanto, la Consejería de Empleo, en el ámbito de empleo, no está en ninguna Mesa, sencillamente porque no corresponde al Consejero de Empleo esa decisión, sino por imperativo legal le corresponde al Consejo de Administración, previa petición y cumplimiento de los valores y umbrales que pide la orden que regula la estructura para ser un plan territorial, como es el de ATIPE.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

