<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>399</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Almería, Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000083</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000083. Proposición no de ley relativa a la rehabilitación integral del conjunto monumental de la Alcazaba de Almería (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Cara González, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a reanudar la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos al siguiente punto del orden del día, proposición no de ley relativa a la rehabilitación integral del conjunto monumental de la Alcazaba de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Cara González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pues mi grupo, el Partido Popular, presenta esta iniciativa con el objeto de que la Alcazaba de Almería, el monumento más emblemático de la provincia de Almería, pueda representar para toda España y para todos los turistas y para todas las personas que vienen a Almería lo que representa para los almerienses. Es el conjunto monumental por el que todo el mundo responde cuando se le pregunta por un monumento en Almería. Cuando a alguien le preguntan, incluso a un niño pequeño, cuál es el monumento más importante de tu ciudad o de tu provincia, siempre responde la Alcazaba de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Y es el conjunto musulmán más extenso de España, después de la Alhambra, pues tiene 1.430 metros de perímetro amurallado. Este conjunto monumental y arqueológico nos ha permitido conocer el origen y la evolución de nuestra ciudad, que está totalmente ligada a la Alcazaba. De hecho, fue declarado monumento nacional en 1931, conjunto monumental por la Junta de Andalucía en 1989, Bien de Interés Cultural también, y reconocimiento especial a los castillos de la Comunidad por la Junta de Andalucía. Tiene muchos títulos este monumento, muchos títulos, pero se ha gastado poco dinero en rehabilitarlo y darle el carácter que nosotros queremos que tenga este monumento para la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Con la disminución del presupuesto de la Junta de Andalucía para este año en la provincia de Almería, en cultura, que es un 17% menos, y la Alcazaba, pues, pasa de tener 300.000 euros de presupuesto en el 2009 para la rehabilitación, pasa a tener 200.000 euros en el 2010, nada que ver con los 647.000 que aparecían en el 2007, y 427.000 euros en el 2008.</parrafo>
        <parrafo>Yo le preguntaría, también, a los señores del Grupo Socialista, que son del mismo grupo que el Gobierno, que cuánto se ha ejecutado en estos años anteriores de las partidas presupuestarias, que iban en los presupuestos de la Junta de Andalucía, para la rehabilitación de la Alcazaba, también para la muralla de Jayrán, que desciende desde la Alcazaba a través del Barranco de la Hoya y finaliza en el cerro de San Cristóbal. El propietario de este monumento, de esta parte del conjunto monumental, es el Ministerio de Economía y Hacienda. Y sí es cierto que esta muralla en el 2007 se vigoriza y rehabilita, pero no acaba rehabilitándose en su totalidad, y tampoco se rehabilitan los torreones existentes en el cerro de San Cristóbal.</parrafo>
        <parrafo>Yo les pediría a los señores del Grupo Socialista y de Izquierda Unida, aunque parece que no hay nadie de Izquierda Unida ahora mismo en la Comisión, que votaran a favor de esta iniciativa, que pide actuaciones muy importantes en la Alcazaba, como es realizar la rehabilitación integral de todo el conjunto monumental, que es muy amplio, como he dicho antes, y es vigía de la ciudad y referente de la ciudad. Realizar la rehabilitación integral de todos los torreones del cerro de San Cristóbal, también darle un contenido temático haciendo el museo de la Alcazaba y crear salas ordenadas de forma cronológica, de manera que para visitarlo, pues, no parezca que estamos visitando unas murallas solamente, o un conjunto, o un edificio antiguo sin ninguna referencia histórica, ni nada que nos pueda hacer ver la realidad, ni la evolución de la ciudad a la vez que se fue construyendo esta Alcazaba y fue evolucionando la propia Alcazaba. Crea también actuaciones de contenido temático, como serían conciertos, bibliotecas, archivos, publicaciones y exposiciones itinerantes, de manera que todo este conjunto monumental se dignifique como lo que es, el más emblemático de Almería, y pase a ser elemento vertebrador de todo el casco histórico y motor cultural de la ciudad. Ahora, cuando alguien quiere visitar la ciudad, la Alcazaba, pues muchas veces no tiene ni por dónde ir, te encuentras muchos turistas y muchas personas que te preguntan por el camino, por el casco antiguo de la ciudad, por dónde está la Alcazaba, porque no saben por dónde llegar.</parrafo>
        <parrafo>Sería necesario, también, crear el Patronato de la Alcazaba y muralla de Jayrán, como fortaleza musulmana con mayor extensión de España, que lo es. Y también habilitar un aparcamiento para la promoción de visitas al recinto, y establecer un programa de investigación permanente de los diferentes recintos que constituyen el conjunto monumental de la Alcazaba, y flexibilizar los trámites para que se pueda utilizar el recinto con otras propuestas de uso, así como implantar normativas de rodaje, de manera que pudiera servir de decorado para diferentes películas y otro tipo de actividades culturales, como sesiones fotográficas. Y que, a su vez, se inste al Ministerio de Hacienda para llevar a cabo la rehabilitación integral de la muralla de Jayrán.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esta es una iniciativa muy importante para la ciudad de Almería, para toda la provincia, y que la Alcazaba, pues, deje de ser solamente esa atalaya que se ve desde la autovía, siendo la parte más elevada de la ciudad cuando se llega a Almería, o siendo esa imagen fabulosa que se ve desde la entrada del poniente cuando se ve iluminada por la noche, sino que tenga otro tipo de actuaciones, que se puedan realizar otro tipo de actividades y pase a ser un elemento también de la ciudad, un monumento que se pueda visitar igual que se pueden visitar el monumento más visitado de España, la Alhambra de Granada, y otros de los más visitados de España, la Mezquita de Córdoba. Que esta Alcazaba de Almería, la fortaleza árabe más extensa de España, tenga también un número elevado de visitas y no sea solamente la atalaya que corona la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Esperando su voto favorable, nada más.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado Cara González.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para hacer uso del turno por parte del Partido Socialista, el diputado señor Segura Vizcaíno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sería interesante, muy interesante, la iniciativa que ha presentado el Partido Popular si no se hubiera hecho absolutamente nada en este monumento. Por lo tanto, en términos generales se percibe algún desconocimiento, tanto de la realidad cotidiana de la Alcazaba de Almería como de la labor que lleva a cabo en ella la Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que, fruto de este desconocimiento, la presente proposición no de ley insta a llevar a cabo actuaciones y medidas que se encuentran en funcionamiento desde hace ya mucho tiempo, por lo que pasamos a informarles detalladamente en función de como el señor Cara ha presentado en su intervención esas peticiones instando al Consejo de Gobierno. Y muchas de estas actuaciones, casi todas, no solamente cuentan con la colaboración del Ayuntamiento de Almería, sino con la participación muy activa del Ayuntamiento de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Se habla de rehabilitación permanente, y la labor de rehabilitación de un inmueble de bien de interés cultural es un proceso permanente y constante. Si entendemos rehabilitación integral como una operación que es posible y aconsejable acometer, en su único impulso proyectual y presupuestario, a resolver en un breve espacio de tiempo, estaríamos manejando un planteamiento totalmente alejado de la realidad. Es el caso de bienes de la complejidad y envergadura de la Alcazaba de Almería y de los principios de conservación y mantenimiento del patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>La Alcazaba, como bien del patrimonio histórico, requiere una serie de acciones de mantenimiento, conservación y restauración continua, cimentadas en la investigación rigurosa y ordenada en función de una programación lógica derivada de un conocimiento y una reflexión en permanente alerta y actualización. Es decir, responde a una planificación. Y esa planificación es el plan director, redactado ya, que especifica cuáles son las necesidades del conjunto monumental a medio y largo plazo —entendamos cuatro, ocho años— y establece unas directrices para el desarrollo futuro de la Alcazaba en materia de conservación y restauración.</parrafo>
        <parrafo>Hay una inversión ya realizada. Respecto a la rehabilitación ya realizada entre los años 2005 y 2009, la inversión de la Consejería de Cultura en la conservación básica de la Alcazaba supera los seiscientos mil euros; inversión centrada en gran parte en la mejora de las condiciones de conservación y puesta en valor de los elementos emergentes del segundo recinto de la Alcazaba. Así, se han ido realizando trabajos de limpieza, desescombro, excavación, consolidación, conservación de elementos, puesta en valor de diferentes piezas, salas del citado recinto, andenes y pabellones de la zona palacial, casas musealizadas, baños de la tropa, etcétera; todos ellos trabajos de conservación básica y de adecentamiento de los restos emergentes del recinto para su adecuada visita e interpretación. Y en buena parte la inversión se ha realizado con fondos Feder, del programa de intervención en arquitectura defensiva. Y, por otro lado, finalizan el presente año 2010 las obras de restauración de la Muralla de la Hoya; obras en ejecución por importe total de 773.405 euros, cofinanciado con 300.000 euros del Ministerio de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Habla también de la inversión prevista. Se tramitan en la actualidad dos proyectos para futura licitación de obras por concurso. Hay un proyecto para restauración del frente norte del primer recinto, proyecto supervisado favorable en abril del presente año 2010, con un presupuesto de 668.144 euros, y se espera poder licitar y empezar las obras al principio del ejercicio 2011, y hay otro proyecto de reforma de la instalación eléctrica, a la que usted ha hecho mención, y de iluminación de la Alcazaba de Almería, supervisado favorablemente en julio de 2010 por importe de 673.863 euros.</parrafo>
        <parrafo>Durante al año 2011 se van a concretar el contenido y estimación de presupuestos para la contratación de proyectos para futuras intervenciones en el castillo cristiano del tercer recinto, continuar la restauración de la muralla norte por el segundo recinto y completar la conservación y puesta en valor del complejo palacial, también en el segundo recinto. Igualmente en el ejercicio 2011, una vez realizado un primer diagnóstico-propuesta para futura intervención de las Murallas del Cerro de San Cristóbal, se iniciará la contratación de un proyecto para la primera fase de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Usted también habla sobre cómo realizar la rehabilitación integral de los torreones del Cerro de San Cristóbal.</parrafo>
        <parrafo>Los torreones del Cerro de San Cristóbal no pertenecen al conjunto monumental de la Alcazaba. Figuran en los correspondientes registros como propiedad del Patronato de Almería del Sagrado Corazón de Jesús; es decir, del Obispado de Almería. Cabe, en este sentido, recordar el artículo 14 de la Ley 14/2007, de 26 de noviembre, del Patrimonio Histórico de Andalucía, que señala que las personas propietarias, titulares de derechos o simple poseedoras de bienes integrantes del patrimonio histórico andaluz tienen el deber de conservarlo, mantenerlo y custodiarlo. También habla de cómo crear el Museo de la Alcazaba con salas de contenido temático y salas ordenadas de forma cronológica, así como promover tanto actividades de ocio como culturales, tales como conciertos, biblioteca, archivos, fototeca, publicaciones y exposiciones itinerantes.</parrafo>
        <parrafo>El conjunto monumental de la Alcazaba es una institución de carácter museístico que cumple, entre otras, con las necesidades funcionales, de conservación, investigación y difusión en sus bienes muebles e inmuebles, como cualquier otro museo. No obstante, la creación del Museo de la Alcazaba, que es una idea antigua poco concretada, constituye hoy, a la luz de los requerimientos museísticos del siglo XXI, un proyecto insostenible e innecesario.</parrafo>
        <parrafo>Insostenible e innecesario porque, además de las funciones arriba mencionadas, los museos exigen hoy día contar con instalaciones altamente especializadas de almacenaje y conservación de piezas, de laboratorios de restauración, de espacio expositivo para las colecciones de bienes muebles, etcétera, que, por un lado, obligarían a desvirtuar el espacio patrimonial del conjunto y que, por otro, no tendrían sentido duplicar, ya que la ciudad cuenta con las magníficas instalaciones del Museo de Almería al que con anterioridad ha hecho el Consejero referencia.</parrafo>
        <parrafo>El Museo de Almería es un equipamiento museístico de primera línea, inaugurado en 2007, totalmente actualizado y en plena actualidad, que posee una sala dedicada a la Almería islámica, y el Museo de Almería es museo natural de la Alcazaba.</parrafo>
        <parrafo>Con todo, e incidiendo en la naturaleza museística del conjunto, en 2005 se musealizaron y abrieron al público la casas árabes del segundo recinto, que presentan ordenada una serie de piezas recuperadas de la Alcazaba. El museo de la Alcazaba es el inmueble.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con el enunciado de esta cuestión, parece desconocerse que el conjunto monumental de la Alcazaba de Almería realiza continuas actividades de todo tipo, desde el más puro carácter científico a otras de divulgación para todos los públicos, sin olvidar las pedagógicas. Entre otras podemos destacar las visitas nocturnas que han tenido lugar las noches de los sábados en julio y agosto, amenizadas con teatralizaciones y conciertos, o las visitas singulares que tienen programadas para este otoño de Las Canteras de Poniente, la balsa romana y el castillo. La muy importante afluencia de personas a esas actividades indica que están correctamente publicitadas, y podemos recordar que en 2009 visitaron la Alcazaba más de ciento sesenta mil personas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la biblioteca, el archivo y la fototeca también existen ya, y están abiertos a los investigadores que lo solicitan.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, quiero informar de que las publicaciones de la Alcazaba son una realidad desde hace años, contando, incluso, con una colección propia denominada «Monografía del Conjunto Monumental de la Alcazaba».</parrafo>
        <parrafo>Y permítame aprovechar esta ocasión para sugerir como escaparate inmediato de todas estas actividades la página web del conjunto, que se puede encontrar, como no podría ser de otra manera, en el portal de los museos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Habla también de que se dignifique el monumento más emblemático de Almería, que debe ser el elemento vertebrador de todo el casco histórico y motor cultural de la ciudad, y yo le digo que la Consejería de Cultura, consciente del rotundo peso de la Alcazaba como emblema de Almería, vela no solo por la digna representación del conjunto monumental, sino por que esta sea cada día mejor. Prueba de ello son todas las actuaciones a las que hemos aludido en las preguntas anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Y sería deseable una más decidida colaboración en este caso concreto, no en otros, del Ayuntamiento de Almería, responsable del entorno, en la mejora de los accesos desde la ciudad, esencial en la dignificación de la que se habla.</parrafo>
        <parrafo>Ya existió un Patronato de la Alcazaba, creado mediante decreto en 1967, concretamente el 16 de abril, que fue disuelto en 1986, al entenderse, por parte de la Dirección General de Bellas Artes del Ministerio de Cultura y por el Ayuntamiento de Almería, que no era la mejor fórmula de gestión. El salto cualitativo, en este sentido, se dio en 1989, cuando se aprueba la creación del Conjunto Monumental de la Alcazaba, figura autonómica de gestión que tantos buenos resultados ha dado.</parrafo>
        <parrafo>Se habla también en su iniciativa de habilitar una zona de aparcamiento para la promoción de visitas al recinto y facilitar la accesibilidad de todas las personas al conjunto monumental y a la Alcazaba de Almería en la medida de lo posible y sin desvirtuar sus valores. Es una prioridad en la gestión del conjunto monumental. Y aunque promocionar las visitas que demanden zonas de aparcamiento para vehículos particulares no es la cuestión sustantiva para un edificio patrimonial que está emplazado en suelo urbano, en todo caso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor diputado Segura Vizcaíno, vaya terminando, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en un segundo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Está en marcha el proyecto del parque de La Hoya, y en este parking no solamente ha participado la Consejería de Obras Públicas, la Consejería de Cultura, sino también, y muy activamente, el Ayuntamiento de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Habla también sobre la flexibilidad de los trámites para los empresarios y ciudadanos de Almería, y en estos momentos los trámites son muy sencillos, como saben todos ellos y saben los empresarios y los ciudadanos en general.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, plantea que inste al Ministerio de Economía y Hacienda para que se lleve a cabo la rehabilitación integral de la muralla de Jayrán. Y le digo que la restauración de la muralla de Jayrán se está llevando a cabo desde hace ya varios años y, como hemos avanzado al principio de este documento, es en el 2010 cuando se va a finalizar. Y la obra de restauración de la muralla de La Hoya ha supuesto una inversión total de 773.405 euros, y cofinanciados con 300.000 del Ministerio de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo he de reconocerle, señor Cara, que la iniciativa es buena si no se hubiera hecho absolutamente o no se estuviera haciendo nada. Y he de decirle también que, en dos apartados concretamente, ante su iniciativa, yo desconocía, y también he aprendido con ella. Pero como se están haciendo y se da cumplimiento a todos y cada uno de los apartados que usted pide, solicita en su iniciativa, no tenemos, por menos, que votarle que no.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Segura Vizcaíno.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Cara González para consumir su segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Segura Vizcaíno, yo lo que no comprendo es que si hay en mente del Consejo de Gobierno, o está previsto hacer determinadas actuaciones de las que aquí se piden, y algunas hasta incluso usted afirma que puede ser que estén empezadas, yo no sé qué problema tienen ustedes en votar que sí a esta iniciativa. Si lo que está claro es que es una iniciativa buena para la provincia de Almería, que con esto se podrían conseguir hasta incluso más cosas... Porque yo a usted no le he dicho en la primera intervención que no se estuviera haciendo nada. Yo le he dicho lo que se estaba haciendo, incluso le he dicho las cantidades que aparecían en el presupuesto de la Junta de Andalucía, y usted me ha dado otro dato que yo no tenía. Lo que sí es cierto es que el presupuesto de la Junta de Andalucía para la Alcazaba en los últimos años ha sido de un millón y medio de euros, que usted me ha dicho, y han ejecutado 600.000 euros, han ejecutado 600.000 euros. Ustedes han ejecutado prácticamente un tercio del presupuesto de lo que tenían previsto en la rehabilitación de la Alcazaba. Por eso la primera iniciativa lo que pide en el primer punto es una rehabilitación integral.</parrafo>
        <parrafo>Y no podemos estar rehabilitando un monumento más tiempo del que se tardó en construirlo. Lo que no podemos es estar cuarenta años rehabilitando el monumento. Yo no sé cuánto tardarían en construir la Alcazaba, probablemente muchos siglos, pero no podemos tirarnos un siglo entero rehabilitando el monumento. Igual que otros, como ocurre con el Cable Inglés, que vamos a tirarnos muchos más años rehabilitándolo de lo que se tardó en construirlo. El Cable Inglés se tardó en construirlo unos pocos meses, y el Cable Inglés vamos a tardar muchos años en rehabilitarlo por completo. Y esto es lo que no quiero que pase con la Alcazaba. Probablemente con la Alcazaba no llegue a pasar porque la Alcazaba tiene..., dentro de los tres recintos hay un recinto que se hizo, hecho por Abderramán, al principio; luego, otro recinto árabe posterior, y luego un castillo cristiano que se hizo bajo el reinado de Carlos III. Entonces, está claro que vamos a tardar menos años en rehabilitarlo que lo que se tardó en construirlo, que fueron varios siglos.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo lo que quiero, señor Segura Vizcaíno, es que nosotros, por lo menos, lleguemos a ver acabada la rehabilitación integral de la Alcazaba para uso y disfrute de todos los almerienses y también para que lo puedan visitar todos los turistas, que sea un referente turístico de la provincia de Almería. Que nos estamos quedando sin referentes turísticos en la provincia de Almería, que únicamente tenemos lo que la naturaleza nos dio: únicamente tenemos las playas vírgenes de Cabo de Gata, tenemos el Parque Natural de Cabo de Gata, y tenemos nuestros paisajes. Pero obras hechas por el hombre, ya que hemos tenido la suerte de tener una amplia historia, menos que en otras provincias, pero nos han dejado estos baluartes, pues tenemos que intentar rehabilitarlos para poder ponerlos en valor. Está claro que probablemente no lleguemos a alcanzar nunca el número de visitas de la Alhambra o de la Mezquita de Córdoba, pero estoy seguro de que si este dinero que ustedes están aquí presupuestando, que presupuestan todos los años, se llevara, se ejecutara, seguramente la Alcazaba de Almería tendría muchas más visitas, y los turistas, pues, no tendrían que deambular por la ciudad de Almería, porque no saben por dónde ir a la Alcazaba, no hay ni indicadores puestos de la Junta de Andalucía, igual que hay en otros monumentos para poder ir. Por eso, una de las iniciativas que pide es que se mejoren también los accesos a esta Alcazaba. Usted dice que está en marcha, conjuntamente con el ayuntamiento, la construcción del parque de La Hoya..., del parking del parque de La Hoya. Bueno, pues vote que sí a que se habilite también la zona de aparcamiento para estos... Yo incluso iría más lejos, yo mejoraría hasta incluso un acceso desde la autovía para la ciudad de Almería por la zona norte, que se pudiera llegar entrando desde la Alcazaba. Es técnicamente, totalmente, factible y se podría hacer, y se podría... Incluso sería muy bueno para el casco histórico de Almería. Iría muchísimo más lejos de lo que dice esta proposición no de ley. Pero entiendo que no estamos en unos tiempos en los que tampoco se pueden hacer... Durante estos tiempos, durante estos tiempos de crisis no se puede exagerar en los presupuestos. Pero sí les podemos permitir que los cumplan, que los cumplan, que cumplan que ese millón y medio de euros que presupuestaron para la Alcazaba de Almería, que se cumpla, que se ejecute totalmente, que no nos rebajen el presupuesto que hay para la provincia de Almería en cultura de 8,4 a 6,9, que baja un 17%. Pero también le pido que ese 6,9 que lo ejecuten, que lo ejecuten, que estamos muy acostumbrados a que el presupuesto de la Junta de Andalucía únicamente, al final, se ejecute el Capítulo I, se ejecute el gasto en personal, que es totalmente sobredimensionado; que se ejecute el Capítulo II, el gasto corriente, que también es totalmente sobredimensionado; y que luego las infraestructuras y las inversiones que se tienen que realizar, inversiones en cultura, inversiones en carreteras, inversiones en otros..., que no se ejecuten. Porque no se ejecuta la parte del presupuesto que ustedes ponen en infraestructuras, en cultura y en la gran mayoría de inversiones que ustedes prometen y que luego, al final, no cumplen. Lo que sí cumplen, porque no les queda más remedio —es lo que está sobredimensionado en el presupuesto—, es el Capítulo I y el Capítulo II. Las inversiones también están sobredimensionadas, pero al final, como no las cumplen, da igual, porque el papel lo aguanta todo, podemos poner la cantidad que queramos en los presupuestos, que luego, al final, no ejecutamos. Como en este caso de la Alcazaba: un tercio de lo presupuestado es lo que se ha gastado.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esta iniciativa es una iniciativa bastante buena para Almería, para Almería en su conjunto, para la ciudad, para la capital y para toda la provincia. Creo que podríamos revitalizar la Alcazaba y convertirla en el monumento estrella de la provincia de Almería. Ya lo es para los almerienses, pero queremos que lo conozca toda Andalucía, toda España y todo el mundo. Y creo que si se llevaran a cabo todas las actuaciones que nosotros pedimos en esta proposición no de ley, conseguiríamos, por lo menos, el doble de visitas que actualmente tiene la Alcazaba.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso es factible, que eso se puede hacer. Estoy seguro de que tarde o temprano lo haremos. Y espero que si gana el Partido Popular las próximas elecciones, pues, tardemos menos en rehabilitar la Alcazaba que lo que se tardó en construirla. De Abderramán hasta Carlos III pasó mucho tiempo, pasaron varios siglos desde Abderramán hasta Carlos III; desde el Partido Socialista al Partido Popular van a pasar menos. Y espero que esta proposición no de ley se lleve a cabo cuando el Partido Popular gobierne la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y tendremos que lamentar que los almerienses..., tendremos que lamentar que el Partido Socialista, partido que gobierna la Junta de Andalucía, pues, vote que no a esta proposición no de ley una vez más; una vez más, sin motivo, votan que no a una proposición de ley buena para la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que este no es el camino que Almería necesita, y, por tanto, creo que los almerienses se harán eco de lo que aquí está ocurriendo y de que ustedes voten que no a todas las iniciativas buenas para la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

