<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>209</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administración periférica, Gastos generales, Política sanitaria, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-08/PE-003546</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PE-003546. Pregunta escrita relativa a los gastos de mobiliario de la Delegación de Salud en la provincia de Huelva (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos, pues, el ánimo aclaratorio que yo le hacía era respecto al Reglamento y respecto al funcionamiento de esta Comisión, y respecto al tiempo que tiene. Lo saben sus compañeras, de verdad.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, ya que la Consejera ha vuelto a incorporarse, volvemos con las preguntas, a ver si así terminamos antes, porque el resto de los miembros de la Comisión tenemos después dos proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta escrita, que se convierte en oral, y que formula su señoría, Rodríguez Domínguez, relativa a los gastos de mobiliario de la Delegación de Salud en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta, y con el mismo orgullo que usted ha manifestado con respecto a los miembros de esta Comisión, que en el caso de este diputado, que lleva 14 años representando a su provincia aquí, en esta Cámara, se hace igualmente partícipe.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mire, aquí en la literalidad de la pregunta, que es una pregunta formulada el día 2 de diciembre, por eso le voy a decir que las cosas son muy sencillas cuando se quieren hacer sencillas, y cuando no se quiere ver ni fantasmas, ni nada hay. En la pregunta, y me atengo a la literalidad de la misma, con respecto a lo que se pide, y digo que si usted tiene el dato, pues, me lo da, y si no, yo, de entrada, asumo que no le voy a echar las culpas a quien ha mecanografiado la pregunta, sino que, en un momento dado, pues el error lo asumo yo, y no pasa absolutamente nada por asumir el error, porque yo me tengo que atener, desde el rigor, a la literalidad de la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que pretendía preguntarle a usted el día 2 de diciembre era los gastos en asesoría jurídica externa, que es algo que lo he hecho extensivo al resto de delegaciones provinciales de las distintas consejerías en la provincia de Huelva, en mi condición de diputado de la provincia de Huelva, y, sobre todo, una consejería que, en un momento dado, por aquello desde que un médico sufre una agresión por un paciente, o, al revés, un paciente estima que ha habido una negligencia médica y es objeto de demanda y de litigio en los tribunales, etcétera, etcétera, etcétera, Ello, por un lado, puede dar lugar a que la Junta pueda ser defendida por los letrados de la Junta de Andalucía, como puede ser en la mayoría de los casos, o puede acudir a asesoría jurídica externa y a contratación de abogados externos en cuanto a la defensa de determinados pleitos que pueden ocurrir, desde el gerente de un hospital hasta cualquier personal al servicio de la Consejería de Salud de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como hay un último párrafo que se ha metido ahí, que ya digo que no voy yo a culpabilizar ni a la secretaria, bueno, pues, quien firma la pregunta es este diputado y asume el error. Con lo cual, señora Consejera, si usted tiene el dato de la asesoría jurídica externa, como la pregunta es confusa en cuanto a esa última parte, si no lo tiene, pues, yo, en primer lugar, soy yo ahora el que pide disculpas por ese párrafo que se ha colado en la redacción, y como el espíritu de la pregunta —se lo vuelvo a repetir— es de la asesoría jurídica externa, ¿que usted no lo tiene en este momento?, no pasa nada, y lo que sí le pido es que, al objeto de completar, como con el resto de delegaciones de las distintas consejerías, si me lo hace usted llegar en el menor plazo de tiempo posible, pues yo se lo agradezco.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Rodríguez, no entendíamos bien la pregunta, porque no sabíamos si se refería a que ustedes entendían que había una, podía haber un mecanismo, que nosotros desconocemos, pero puede ser que exista, de a través de alguna asesoría jurídica intentar la adquisición de algún bien, en este caso, inmueble.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, señoría, la respuesta que le habíamos dado era que en ese concepto no había nada, pero en la aclaración que usted hace ahora se la comprobaremos, pero mi primera impresión es que no hay ningún tipo de contratación de asesoría jurídica externa, porque sí decirle que el Servicio Andaluz de Salud tiene letrados, cuerpo de letrados propio, que hace la asesoría jurídica al organismo, bien a los profesionales en las circunstancias que se especifican, o bien a los propios directivos. Entonces, a priori, y sin poder constatar con rigor, no debe haber, desde luego, grandes cantidades en este concepto, salvo que haya algún elemento que se contrate por asesoría jurídica. Se lo miramos, no obstante, pero que usted sepa que tenemos un cuerpo de letrados, que no es el de la Junta, que es del Servicio Andaluz de Salud, y que habitualmente hace las funciones de defensa del organismo, y, por ejemplo, en caso de agresiones de los profesionales sanitarios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, le informo que tiene un minuto y medio para la conclusión de la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No voy a agotar ese minuto y medio, porque he reconocido que había un párrafo de la pregunta, la señora Consejera, pues, está en su derecho de no conocer en estos momentos la cantidad exacta, si se ha pagado aparte de ese cuerpo de letrados al servicios del SAS, y cuando tenga la respuesta, pues, me la hace llegar y encantado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

