<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>110</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Arte barroco, Difusión de la cultura, Exposición, Huelva, Política cultural</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000583</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000583. Pregunta oral relativa a la Exposición en Huelva (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Juan Díaz Trillo y D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente Pregunta del Grupo Socialista, relativa a la Exposición en Huelva. La formula su portavoz, el señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos con Gracián, señora Consejera. No puedo, lógicamente, abstraerme de la intervención anterior porque vamos a hablar del patrimonio de la provincia de Huelva, y no puedo abstraerme, digo, de una interpretación o de una versión que se ha trasladado, concretamente, sobre el patrimonio industrial, absolutamente equivocada, malintencionada y que obedece más a una táctica de corto plazo política y no a la realidad del patrimonio, en este caso industrial, de la provincia de Huelva, que, por otra parte, como se ha puesto de manifiesto en las recientes Jornadas europeas de patrimonio, es uno de los más importantes de Andalucía y ha tenido, además, una respuesta de público, esta jornada, excelente, y yo creo que, además, los ayuntamientos de la cuenca minera, dentro de las dificultades en las que viven, hacen un esfuerzo notabilísimo por acompañar a la Consejería y a la propia Diputación en la defensa y puesta en valor de ese patrimonio, que se va convirtiendo, poco a poco, además, en una fuente de riqueza para esas localidades.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, la cuestión que nos ocupa es, precisamente, la de poner en valor, como se dice ahora incorrectamente, ¿eh?, la de darle valor o la de mostrar, en este caso, el patrimonio del arte barroco en la provincia de Huelva, a través de una iniciativa que tenía que ver con exposiciones itinerantes en toda Andalucía, pero que singularizaba su expresión, concretamente, en las cocheras del puerto, en Huelva, hace escasamente unos días, que cerraba la exposición. Ha tenido un notable éxito de público, porque lo hemos percibido allí, ha sido un acontecimiento cultural y ha permitido conocer todavía mejor, y, además, en un espacio limitado, ese vastísimo patrimonio barroco que tenemos también en la provincia de Huelva, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Quiero, con mi pregunta, interesarme por cuál es la valoración que hace la Consejería, así como animarle, lo hago ya de antemano, para ser breve, como le decía, para que este tipo de iniciativas se sigan llevando a cabo. Repito que en la propia ciudadanía de Huelva ha sido un acontecimiento del que nos gustaría, lógicamente, tener próximas ediciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Díaz Trillo, porque, realmente, con esta pregunta vamos a valorizar, que es el otro término que se puede, también, utilizar para conceptuar lo que estamos hablado hoy, un patrimonio que, quizás por cercano y por cuantioso, ha sido uno de los patrimonios menos valorados de Andalucía, y por ello es especialmente satisfactorio ver cómo, a raíz del proyecto cultural Andalucía barroca, ha ido emergiendo con toda su brillantez este patrimonio. Es verdad que hubo un ciclo de grandes exposiciones que, sin duda alguna, fueron un referente en la anterior legislatura, pero también es verdad que Andalucía barroca sigue viva y sigue teniendo presencia en el territorio andaluz, tal como nos planteamos en su inicio. La confección de una exposición itinerante ha hecho posible que municipios como Almería, Antequera, Écija, Guadix, Jerez de la Frontera o Priego de Córdoba hayan formado parte de este proyecto, ¿no? Y hay una característica especial que tiene esta exposición itinerante, y es que en cada lugar se rodea o se acompaña de una serie de piezas del propio territorio, ¿no? Naturalmente, para que eso sea así y luzcan en todo su esplendor, es necesario llevar a cabo una serie de trabajos de restauración o limpieza, y, efectivamente, la exposición que ha tenido lugar en Huelva ha hecho posible que restauremos obras muy significativas del patrimonio histórico de Huelva: el conjunto escultórico de San Juan del Puerto o los cuadros del pintor Juan de Roelas, de la diputación provincial, que están depositados en el Palacio Episcopal, y que el próximo martes será el autor objeto de una nueva exposición en el Museo de Bellas Artes de Sevilla. En total, señoría, una hermosa exposición, con una selección de 32 bienes de gran valor patrimonial, procedentes de su provincia, de la provincia de Huelva: pintura, escultura, platería, tejidos, todo ello procedente de localidades como Almonte, Ayamonte, Bonares, Cumbres Mayores, Galaroza, Higuera de la Sierra, Hinojales, Hinojos, Lepe, Moguer, San Juan del Puerto, Trigueros, Villarrasa o Zufre. Y los nombro todos porque gracias a su colaboración ha sido posible hacer esta muestra; una muestra de la que han disfrutado al menos cuatro mil personas, que han visitado la exposición, y que, además de contemplar estas valiosas piezas, han podido también profundizar en el conocimiento de una época, la época barroca, que está presente en nuestros comportamientos, en el pensamiento, en la arquitectura, en el urbanismo, en las artes figurativas, en las creaciones literarias y musicales, en el conocimiento científico... Y todo ello se ha podido presentar a través de paneles, de proyecciones, de elementos interactivos que, sin duda alguna, han hecho de una exposición, que tiene que ver con una época de nuestra tradición más clásica, con las herramientas del siglo XXI.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente —usted lo sabe, pero después de la intervención creo que es más necesario que nunca decirlo—, poner en valor o valorizar a la Diputación Provincial de Huelva, porque gracias a ella también se ha podido llevar a cabo esta exposición, porque hemos tenido una aportación inestimable para alguna de las piezas, junto con la Iglesia católica, que ha sido la otra institución que también ha donado, ha depositado temporalmente alguna de esas piezas.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que no tendrá que solicitarlo muchas veces, porque nuestra voluntad es que, efectivamente, esta exposición siga recorriendo el territorio, y sin duda alguna recalará en Huelva y en alguno de sus municipios en más de una ocasión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me va a permitir... No tendré quizás otra ocasión en este Parlamento, pero sí creo que viene a propósito el felicitar a la Autoridad Portuaria de Huelva por haber prestado un lugar tan emblemático del patrimonio industrial de la provincia de Huelva, que también se ocupa en Huelva del propio puerto, como le hemos llamado clásicamente, y porque, además, esa instalación se va a convertir dentro de poco, gracias a la generosidad, nuevamente, de una autoridad portuaria —gobernada, por cierto, por una partido que es el mismo que gobierna esas localidades de la cuenca minera a las que me refería anteriormente— que va a ceder este lugar para un acuerdo, y convertirlo en un espacio cultural, escénico, en vanguardia, coincidiendo con ese mismo espíritu que queremos en Huelva y estamos empeñados en seguir cuidando, a pesar, incluso, del empeño de otros de no ver esta atención que prestan las distintas administraciones en la provincia de Huelva al patrimonio industrial.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Yo creo que está muy bien traída esa felicitación, porque, para poder trabajar en la protección y en la difusión de la cultura andaluza, necesitamos de manos que echen manos y no de manos que tuerzan el brazo, así que todas las colaboraciones son bienvenidas.</parrafo>
        <parrafo>Solo decir, señoría, que, gracias al proyecto Andalucía Barroca, hemos intervenido en dos centenares de bienes muebles de gran valor artístico y hemos logrado que más de ochocientos bienes muebles del patrimonio andaluz, o que fueron realizados en Andalucía, se hayan podido dar a conocer. Además, Andalucía Barroca va a ser uno de los focos culturales que nos ayuden a esa externalización de la cultura andaluza en la que también estamos empeñados, porque tiene también vocación de cruzar el océano Atlántico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Una vez concluidos los puntos del orden del día que requieren de la presencia de la Consejera, suspendemos la Comisión durante cinco minutos para despedirla.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

