<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>399</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del patrimonio, Provincia de Jaén, Resto arqueológico</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000301</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000301. Proposición no de ley relativa a la declaración de Cástulo como Conjunto Arqueológico (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista. Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el debate de la proposición no de ley, y para terminar, antes de proceder a las votaciones, vamos a pasar al último punto del orden del día, que es la proposición no de ley relativa a la declaración de Cástulo como Conjunto Arqueológico.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo Socialista...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Estoy convencido de que el conocimiento que todos sus señorías, integrantes de esta Comisión de Cultura, tienen sobre el enclave arqueológico de Cástulo es bastante avanzado y es suficiente para entender, y yo creo que tras la lectura de la exposición de motivos, de lo que este grupo, de lo que este Grupo Socialista pretende hacer con esta iniciativa, que es evidente lo que pretendemos: es declararlo Conjunto Arqueológico. Me van a permitir, por tanto, que, bueno, como diputado de la provincia de Jaén, y más concretamente como linarense, si les doy algunas líneas, algunos apuntes breves y telegráficos sobre la importancia, o ahondar en esa importancia, refrescarles así un poquito la memoria.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de un enclave arqueológico que está situado a cinco kilómetros al sur de Linares, en la provincia de Jaén, ubicado en una meseta que está a 300 metros sobre el nivel del mar, en el margen derecho del río Guadalimar, que, como saben sus señorías, es afluente importante del Guadalquivir. Está situado, por tanto, en un lugar estratégico, que tiene una terraza fluvial de difícil acceso, y si además añadimos que está ubicado en lo que son ahora mismo las comarcas de Linares y La Carolina, que son los territorios más ricos en sulfuro y plomo, en galena, de toda España, podemos darnos cuenta de la importancia que tenía este asentamiento y por qué han ido eligiéndolo todos los pueblos que han ido pasando por España. Puesto que tenían cercanía al río, control del territorio próximo y riqueza —plata—. Porque, como les decía, la galena, que se sitúa en el subsuelo en esta zona, es sobre todo importante su variedad de galena argentífera, que es la que, como todos saben sus señorías, tiene parte..., una rica ley y una proporción de plata.</parrafo>
        <parrafo>Hoy día, esta meseta donde se ubicaba la ciudad es de propiedad pública, gestionada por la Junta de Andalucía, concretamente por la Consejería de Cultura. Tienen unas 76,5 hectáreas lo que son la meseta y las laderas donde se ubicaba la ciudad. Pero advertirles y decirles a sus señorías que la extensión de los restos arqueológicos es más importante que esas hectáreas. Por tanto, que hay que entender el conjunto arqueológico no solo con la parte que está protegida como suelo público, sino también en cuanto nos extendemos a la localización de la necrópolis, las zonas industriales y de hábitat que tenían en esta ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Como me comprometí, ligeramente a apuntarles un poco los distintos pueblos que han ido pasando y por qué esa importante relevancia de este yacimiento arqueológico.</parrafo>
        <parrafo>Aunque se conoce y hay existencia de poblaciones nómadas, del Paleolítico, los primeros asentamientos estables que se han documentado datan del siglo VIII antes de Cristo, lo que venimos a llamar «el Poblado de la Muela», en el que han aparecido mosaicos de cantos rodados de un edificio que posiblemente fuera un templo y que está datado en el siglo VII antes de cristo. Posteriormente pasamos a una fase ibérica, en la que tuvo gran desarrollo la ciudad. Esta ciudad de Cástulo era la capital de Oretania. Y recordar que Oretania es una región situada entre la mitad sur de lo que es la provincia de Ciudad Real y el norte de la provincia de Jaén, y en aquella época creo que lo que mejor lo puede describir son los estudios que se han hecho sobre la necrópolis.</parrafo>
        <parrafo>Luego tenemos lo que podríamos denominar la fase púnica, en la que, como todos también sabemos, tras la primera guerra púnica, los cartagineses se situaron en Hispania, y eligieron muchos enclaves por su riqueza para obtener explotaciones agrícolas o mineras, y en este caso escogieron esta por su riqueza de plomo y de plata.</parrafo>
        <parrafo>Recordar que nos puede ayudar a comprender esa importancia en aquella época que Aníbal, el famoso general cartaginés, para asegurar la amistad y el dinero de Cástulo, la plata, vino a casarse con una hija de un noble castulonense, con Himilke.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, son demostraciones de la importancia que tuvo esta ciudad en las distintas civilizaciones su fase romana, cuando fue conquistada la ciudad por Publio Cornelio Escipión en el año 206 antes de cristo, incorporándola al Imperio Romano. Es una etapa de la que tenemos ahora mismo más vestigios, donde se puede demostrar que ahí hubo anfiteatro, teatro y posiblemente circo.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente la fase visigoda, que queda también muy acreditada porque aparecen representados obispos de Cástulo en todos los concilios; luego la fase musulmana, , o la fase cristiana, en que se denominaba a la ciudad Cazlona, hasta el año 1300, en que la ciudad de Linares solicitó a Fernando IV su incorporación. Así se produjo y está incorporada al término municipal de Linares.</parrafo>
        <parrafo>Hoy en día este yacimiento de Cástulo, que está considerado bien de interés cultural, está incluido en la Red de Espacios Culturales de Andalucía con la categoría de enclave; pero es cierto que no cuenta con un órgano de gestión propia ni una plantilla estable de trabajadores para la investigación, lo cual es lo que da su importancia, anima a este grupo, al grupo socialista, a que propongamos en esta Comisión que se declare y que se convierta en conjunto arqueológico para que pueda disponer de esas figuras, de una plantilla estable y de unos proyectos de conservación e investigación que vengan a ir ratificando y dándonos a conocer más lo que tiene aún por descubrir este yacimiento arqueológico. Lo hacemos, simplemente, como eco de toda la demanda ciudadana, de los colectivos, de la Diputación provincial, que está trabajando mucho en este yacimiento, del propio Ayuntamiento de Linares...</parrafo>
        <parrafo>Es decir, lo que venimos es a trasladar a este Parlamento una inquietud, trasladamos lo que los ciudadanos están pidiendo, que es tratar de aprovechar toda la riqueza que tenemos en este yacimiento arqueológico porque es una obligación lo de mantener viva nuestra historia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, yo creo que, además, debemos aprovechar en estos momentos que estamos ahondando y tratando de dar pasos en unos nuevos modelos de desarrollo económico, podemos utilizar estos yacimientos arqueológicos, esta importante cultura que tenemos en nuestros territorios, para hacerlos como actividad complementaria de aquella atracción que pueda ser complementaria de movimientos turísticos que puedan venir a la ciudad del Renacimiento de Úbeda y de Baeza, al paraíso interior, a los grandes parques naturales cercanos de Cazorla, Segura y las Villas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, podríamos contribuir, con una excavación, con unos yacimientos, con un centro de interpretación... Es decir, obtener, ser fieles, conservar nuestra historia, y al mismo tiempo dar las posibilidad de tener una explotación que cree empleo hoy día, y, por tanto, contribuir a esos nuevos modelos de economía, a esa economía sostenible, que le llamamos en general, pero que luego se tiene que ir concretando en actuaciones que vengan a poner en valor nuestro turismo, a través de nuestra cultura, de nuestro paisaje, nuestro medio ambiente, y podamos desarrollar en ese otro sentido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que, a la espera de contar con el voto favorable de esta Comisión, concretamente solicitamos, en tres puntos, que sea declarado conjunto arqueológico el sitio arqueológico de Cástulo, como unidad de gestión propia dentro de los espacios culturales de la Consejería de Cultura; que se integre en la declaración de conjunto arqueológico tanto el yacimiento como el museo monográfico de Cástulo, que está ubicado en la ciudad de Linares, y que, en la medida de lo posible, el Consejo de Gobierno, la Junta de Andalucía, acuerde y firme convenios de colaboración con las distintas administraciones, especialmente con el Ayuntamiento de Linares y con la Diputación, que están colaborando y aportando que sea una realidad este yacimiento arqueológico de Cástulo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para hacer uso de la misma, en nombre del Partido Popular, la señora diputada Isac García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, en primer lugar, trasladarle que para el Partido Popular es una satisfacción que de una vez por todas el Partido Socialista traiga iniciativas que tiendan a impulsar y a poner en valor el importantísimo yacimiento arqueológico de Cástulo.</parrafo>
        <parrafo>Y paso a explicar por qué digo estas palabras, que, como dije con anterioridad, llegan con alegría, pero también con cierta sorpresa, porque esta modesta diputada ha traído, en sucesivos periodos de sesiones, distintas iniciativas relacionadas con la puesta en valor del yacimiento de Cástulo, y simple y llanamente he recogido la frialdad y el poco apoyo por parte del Partido Socialista. Por eso intento ahora traer a este debate consenso, amabilidad, para ver si de una vez por todas somos capaces de ponernos de acuerdo en algo que es de vital importancia para la ciudad de Linares, para el futuro y la prosperidad de los ciudadanos de Linares.</parrafo>
        <parrafo>Y el Partido Popular, en esta ocasión, a la proposición no de ley del Partido Socialista presenta cinco enmiendas de adición que entiende que contribuyen a mejorar sustancialmente, a concretar más en el tiempo, a visualizar acciones concretas y específicas para que la ciudadanía tenga ya la plena tranquilidad de que de una vez por todas se va a trabajar en Cástulo como Cástulo reclama y merece. Y me explico.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, he tenido la paciencia de ir recopilando distintos recortes a lo largo del tiempo, y, si les parece bien y el tiempo me lo permite, voy a pasar a leérselos textualmente.</parrafo>
        <parrafo>Diario El País. Viernes 10 de julio de 1998. La directora, en este caso, del yacimiento arqueológico de Cástulo querría para Cástulo al menos «un centro de recepción de visitantes, el vallado de la finca y la mejora del carril de acceso». Eso, señorías, en 1998. Estamos en 2010. El vallado sí se llevó a cabo por parte de la Consejería en el año 2002. Este año 2010 tuvo la desafortunada actuación de que, como consecuencia de las lluvias, se derribó toda la parte oeste del vallado, y creo que aún no está reparado. Pero creo que van a visualizar mejor en qué circunstancias se encuentra.</parrafo>
        <parrafo>El centro de recepción e interpretación, cerrado. Lleva dos años hecho, donde la Diputación provincial invirtió casi un millón de euros, cerrado. De manera que, cuando llegue la ocasión de abrirlo, tendremos que volver a invertir dinero público en mejorar las condiciones en las que se encuentre.</parrafo>
        <parrafo>Y puede ser un testimonio importante poner aquí de manifiesto cuando ya en 1998 se decía que era condición sine qua non para propiciar las visitas y la investigación del yacimiento arqueológico que el camino estuviera en perfectas condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, he tenido a bien traer, para que ustedes puedan visualizar, en qué circunstancias se encuentra actualmente —2010— el camino que conduce al yacimiento.</parrafo>
        <parrafo>Los guías turísticos de Linares dicen que, a pesar de que la ciudad de Linares, por desgracia, tiene poco patrimonio, pero sí tiene el más importante, o de los más importantes, de Andalucía. A los turistas que se aproximan a Linares, pues les llevan a ver la Iglesia de Santa María la Mayor —que, por cierto, está esperando la rehabilitación que ya se comprometió la Junta de Andalucía a acometer en este año 2010— y las rutas mineras, pero que, en ningún caso, pueden llevar autobuses por este camino intransitable, lleno de baches, lleno de escombros, y que, cuando menos, traslada una imagen muy deplorable de la inversión pública en el yacimiento arqueológico de Cástulo.</parrafo>
        <parrafo>En 1994, el diario Ideal: «Cultura tiene previstas diversas inversiones en los próximos años para el yacimiento de Cástulo». Subtitula: «El delegado provincial considera que ha llegado el momento de valorar el conjunto arqueológico».</parrafo>
        <parrafo>Once años más tarde sin que, aparentemente, haya sucedido nada en Cástulo, otro titular igual: «Diputación y Junta trabajarán en la puesta en valor del yacimiento de Cástulo».</parrafo>
        <parrafo>Señoría, esto sería muy largo y los titulares y los recortes son abrumadores. En cualquier caso, la comunidad científica de Andalucía, refiriéndome, concretamente, a la Universidad de Granada en su departamento de Arqueología y la Universidad de Jaén en su departamento de Historia, brevemente, dicen que las actuaciones que se están llevando a cabo en el yacimiento arqueológico de Cástulo no son las apropiadas y, en cualquier caso, no se está invirtiendo lo suficiente, por no decir que la inversión es nula.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto nos lleva a la conclusión de que, evidentemente, aun reconociendo y votando, como lo vamos a hacer, a favor de la iniciativa que hoy nos presenta el Partido Socialista, lo vamos a hacer con nuestras reservas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nosotros traíamos cinco enmiendas que paso a relatarles.</parrafo>
        <parrafo>La cuarta, en este caso, porque son de adición: «Acometer con carácter de extrema urgencia la adecuación del camino que conduce al yacimiento, así como la definitiva apertura del centro de interpretación del yacimiento arqueológico de Cástulo».</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana aquí la diputada por Córdoba, la señora de Córdoba que..., perdón, se me ha olvidado el nombre..., Quevedo Ariza, hablaba de las bondades que ha traído la puesta en valor del yacimiento del Guijo que incluso ha dicho que traía pleno empleo. Pues yo para Linares quiero eso, como mínimo eso, y si es posible pues más.</parrafo>
        <parrafo>La quinta: «Declarar el yacimiento arqueológico de Cástulo como conjunto arqueológico durante el último trimestre de este año, con la finalidad de que en los Presupuestos de la Junta de Andalucía para el año 2011 ya se consigne una partida presupuestaria específica». Esta partida podría ser..., a pesar de que en prensa se solicitaban en torno a dos millones para los próximos años, para empezar a hablar sería muy conveniente que esta partida estuviera dotada con un millón de euros.</parrafo>
        <parrafo>«Promover el reconocimiento con carácter de unidad, integrando excavaciones y hallazgos efectuados fuera del perímetro acotado del yacimiento y/o disperso en las inmediaciones de la ciudad, para su estudio, difusión y protección».</parrafo>
        <parrafo>El diputado que me ha precedido en la defensa de esta proposición no de ley hablaba, concretamente, de un punto estratégico de vital importancia, como es el Santuario de la Muela, con datos históricos y arqueológicos que nos corroboran que formó parte de la civilización tartésica, que es de los pocos que hay en Andalucía y que merece la pena su investigación.</parrafo>
        <parrafo>Séptimo punto: «Instar, a su vez, al Ministerio de Cultura para que incluya el yacimiento arqueológico de Cástulo dentro de las actuaciones correspondientes al 1% cultural». Sabemos que esta solicitud se podría efectuar con toda naturalidad, porque el Ministerio de Cultura ya ha trabajado en otro yacimiento arqueológico, en este caso en la provincia de Jaén, como ha sido en la Fortaleza de la Mota en Alcalá la Real.</parrafo>
        <parrafo>Y el octavo: «Elaborar un calendario de actuaciones con una periodización concreta y dotación presupuestaria plurianual definida».</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué? Entendemos que estas cinco enmiendas vienen a mejorar sustancialmente la proposición no de ley, a concretar más y mejor tanto en presupuestos como en actuaciones dentro del yacimiento. En cualquier caso, si no reciben el apoyo del Partido Socialista, el Partido Popular, fiel a la moción que se presentó también en el Ayuntamiento de Linares, que se aprobó por unanimidad, votará a favor de esta declaración institucional, porque, como decíamos al principio, el yacimiento lo merece, está catalogado como uno de los 10 yacimientos más importantes de España y de relevancia y trascendencia también a nivel europeo. Como he conseguido demostrar, la comunidad científica se ha manifestado en contra de las acciones que se han desarrollado en este yacimiento en los últimos 25 años, desde que la Junta de Andalucía es titular del bien.</parrafo>
        <parrafo>Y que, en cualquier caso, señorías, entendemos desde el Partido Popular que ya hay que pasar de las musas al teatro; que las promesas propiciadas por distintos delegados, en distintas épocas del tiempo, se visualicen y se consoliden como realidades patentes en este yacimiento; que contribuya el esplendor de la ciudad de Linares al turismo y a la riqueza como de verdad puede hacerlo una vez que se lleven a cabo las inversiones que tanto tiempo reclaman; que se abra, definitivamente, el centro de interpretación de este yacimiento para que se pueda formar sobre todo a los más jóvenes, a los niños, a los escolares, para que puedan ser patentes de cuáles fueron sus antepasados y cuáles son las raíces de su ciudad, cuál era su cultura, cómo convivían. Y, en definitiva, estaremos contribuyendo a una sociedad mucho más culta, mucho más equilibrada y mucho más espléndida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su benevolencia, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada Isac García.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra, para terminar el debate de esta proposición no de ley el diputado señor Mesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Empezaremos agradeciendo el voto favorable del Partido Popular. Yo creo que es razonable que se apoye una iniciativa como esta.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo que hay que aprovechar..., como partido de la oposición tienen que aprovechar para utilizar la crítica y decir que no se están haciendo actuaciones o que se va demasiado despacio. No quisiera tener que recordarle lo que ya le dijo en esta Comisión el propio Consejero: que un yacimiento es un libro que se lee solamente una vez y hay que tener mucho cuidado de saber leer e interpretar todo lo que se puede encontrar y todo lo que se pueda deducir de esa lectura de ese yacimiento.</parrafo>
        <parrafo>Usted va mezclando situaciones y no va siendo capaz de ir atendiendo a lo que se va avanzando en un yacimiento con la velocidad adecuada que merece y que tiene que hacerse y en el que se va haciendo posible una realidad. Y le podemos ir dando dato a dato y le podemos hablar de todo lo que se ha hecho desde el año 1969. Podríamos ahondar más y explicar lo que se ha hecho desde que es propiedad de la Junta, desde 1985. Podíamos ir describiendo las actuaciones una por una en un yacimiento..., y que nos han hecho posible hacer el relato que le decía yo en mi primera intervención: el ir viendo cómo hemos ido excavando, cómo hemos podido interpretar... Ir leyendo ese yacimiento.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como el tiempo está tasado en esta Comisión, nos tendremos que referir a las últimas actuaciones. Y las últimas actuaciones son... Como usted lo decía, no puede decirse que no se hace nada y luego decir que se abra el centro de visitantes. Es que está construido y para eso se han invertido 350.000 euros. Es que ha existido un trabajo de una escuela taller —Viaje al tiempo de los íberos— cofinanciado con el Servicio Andaluz de Empleo, y ha puesto 748.000 euros; una redacción del proyecto museográfico, con 44.000 euros; la contratación del proyecto museográfico, 256.744,45 euros; la instalación de un sistema de alarma de seguridad del centro de interpretación, 9.126 euros; está en ejecución la consolidación, restauración y adecuación para la visita de la muralla norte, más de 200.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que están adjudicadas las obras, tanto del acceso a Madrigueras como del camino que llega hacia Cástulo. Y sabe usted también, y si no se lo informo yo en esta Comisión, que para terminar, abrir el centro de visitantes era necesario llevar una línea de media tensión y un centro de transformación. Y esa línea tiene que ir a través de la carretera. Y por eso está esperando la terminación de la construcción del acceso de la carretera, para que se pueda acabar el centro de transformación y la línea. Ambas están adjudicadas y no es que me lo estoy inventando. Hoy mismo aparecía en prensa que la diputación licita la instalación eléctrica de la zona de Cástulo. Por cierto, se están dando pasos: la instalación eléctrica va a ir soterrada, se está haciendo el acceso que está adjudicado... Si quiere, le digo exactamente dónde están las publicaciones de la adjudicación, a qué empresas están adjudicadas y por qué cantidad. Si quiere, le doy toda esa información, para que a usted le quede la tranquilidad de que están adjudicadas las obras y en pleno proceso de ejecución. Por eso es por lo que es adecuado el momento de traer, en esta Comisión, el empuje para que sea conjunto arqueológico. Yo creo que hay que tener tranquilidad, y las cosas ponerlas en sus justos términos, y reconocer al Gobierno de la Junta de Andalucía, al Gobierno andaluz, a la Diputación Provincial y al ayuntamiento los esfuerzos que están haciendo tendentes a mantener nuestra historia, y también a aprovecharlo para generar riqueza y empleo.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a las enmiendas, que yo, de entrada, le agradezco que las haya presentado, pero le tengo que decir, y usted, de mi primera intervención, lo habrá desprendido, de la propia información que aparece en prensa, que la mayoría de las cosas que usted pide en las enmiendas están realizadas, realizándose o adjudicadas. Por tanto, me va a permitir que se le agradezca que las presente, pero que no puedo admitirlas, porque usted, en una de ellas, dice: «Acometer con carácter de extrema urgencia la adecuación del camino». Mire usted, yo no puedo instar al Consejo de Gobierno a que haga una cosa que no es de su competencia, y que además, como le he dicho, es de Diputación Provincial, y la tiene adjudicada y están trabajando en ello. Por tanto, usted entenderá que no se la pueda admitir.</parrafo>
        <parrafo>Sí, por ejemplo, y yo en eso sí le puedo hacer una transaccional al propio texto de la proposición no de ley, para que se quede usted tranquila, porque en una de sus enmiendas trata de enmarcar en el último trimestre del año el que se declare el yacimiento arqueológico como conjunto arqueológico. Bueno, pues yo, si le parece a la Comisión y le parece a su señoría, propondría una enmienda en voz al punto 1, en el que, en vez de decir «solicitar», diría «aprobar la declaración de conjunto arqueológico del sitio arqueológico de Cástulo como unidad de gestión propia, dentro de los espacios culturales de la Consejería de Cultura, antes de finalizar 2010». Para darle la tranquilidad de que es voluntad de este grupo político impulsar para que el Gobierno, evidentemente, lo haga en este año y pueda figurar en los presupuestos la partida suficiente para lo que le decía anteriormente, es decir para que este conjunto arqueológico tenga su plantilla, tenga sus proyectos de investigación y podamos ir avanzando en descubrir y en ahondar más en nuestra propia historia.</parrafo>
        <parrafo>El resto de enmiendas, se lo tengo que decir igual que con la construcción de la carretera, mire usted, instar al Gobierno central a que incluya Cástulo en el 1% cultural, como sabe, o debe saber, o, si no, se lo digo yo, lo que se presenta para obtener financiación del 1% cultural son proyectos concretos. En este caso, en el desarrollo de toda la actuación que se está haciendo en Cástulo, algunos proyectos la Consejería de Cultura los traslada buscando financiación, pero no solo en la financiación del 1% cultural. Por tanto, es una cosa que se viene haciendo, y que se va a seguir haciendo. Por lo tanto, dela usted..., porque no se la acepto porque se está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y en el caso que nos decía usted, la última de las enmiendas, hacía referencia a elaborar un calendario, pues debe usted saber, y, si no, pues yo se lo digo, que es que existe un documento de formulación del Plan director de Cástulo, que prevé una serie de estudios para la redacción del documento de avance. Este se someterá a la fase de información pública y de participación social, y entonces tendrá un horizonte de ocho años, y ahí irán incluidos —en el consenso, con la construcción entre todos— un calendario y unos presupuestos para hacer actuaciones concretas.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el camino a seguir, yo creo que ese es el camino que se está llevando bien dirigido desde la Junta de Andalucía, con la colaboración inestimable de la Diputación Provincial y del Ayuntamiento de Linares, y entre todos vamos a hacer posible, desde esta Comisión, sumándonos también para que sea declarado conjunto arqueológico y, al mismo tiempo, podamos dar ese paso de saber más de nuestras historia, mantener viva nuestra historia y, además, contribuir a complementar, desde el punto de vista de atracción turística para la generación de riqueza y empleo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo, por lo tanto, que se rechazan las enmiendas propuestas por el Partido Popular, y que el punto número 1 quedaría redactado conforme a la enmienda que in voce acaba de pronunciar el señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Partido Popular, la diputada Isac García, que ha tenido la intervención en esta proposición no de ley, ¿qué dice al respecto?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí, Presidente. De acuerdo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿De acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Quedaría redactada así: «Aprobar la declaración de conjunto arqueológico del sitio arqueológico de Cástulo como unidad de gestión propia, dentro de los espacios culturales de la Consejería de Cultura antes de finalizar 2010».</parrafo>
        <parrafo>El resto de los puntos, 2 y 3, permanecerían igual.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón. En la primera enmienda, el representante del PSOE ha hecho una enmienda en voz con la que nosotros estamos de acuerdo. Yo, parece ser que he entendido que las demás no las acepta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Claro, las demás ha dicho que no.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, está claro. El punto primero, vuelvo a repetir, lo que se va a votar... Por eso, siempre que se acepte esta enmienda, como es lógico. La primera quedaría redactada en la forma que le hemos dicho, y los puntos 2 y 3, tal y como venía en la proposición no de ley formulada por el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar a la votación de la primera proposición no de ley, relativa a la rehabilitación integral del conjunto monumental de la Alcazaba de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Proposición no de ley relativa al templo de Santo Domingo de Osuna.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Proposición no de ley relativa a la declaración de Cástulo como conjunto arqueológico, tal y como acabo de dar lectura que han quedado los tres puntos, formulada por el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

