<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>64</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. María José López González.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Joven, Trabajo de jóvenes, Trabajo voluntario, Política de la juventud</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000465</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000465. Pregunta oral relativa a campos de trabajo para jóvenes (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Isabel Muñoz Durán y D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz, ¿quiere hace uso del segundo turno?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Muñoz, se lo agradecemos, dado lo avanzado de la hora.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, y última, señora Consejera, relativa a los campos de trabajo para los jóvenes, que le formula el señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, son muchos los jóvenes andaluces, y cada año podemos decir que son más, los que se comprometen de forma voluntaria con la sociedad y realizan labores en distintas ONG, asociaciones o entidades sociales.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería que usted dirige fomenta este hecho y ofrece durante los meses de verano una amplia y variada oferta de actividades a desarrollar, dirigidas especialmente a jóvenes y, más especialmente, a los que realizan un descanso durante sus estudios. Son estos los denominados campos de trabajos, que consisten en la realización, de forma voluntaria y desinteresada, de un proyecto de trabajo de proyección social que reinvierte en beneficio de la comunidad. Además, incluyen un programa de actividades complementarias y de carácter lúdico, recreativo y sociocultural. Especialmente dirigidas al conocimiento del entorno en que se desarrollan estas actividades.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, estos proyectos ofrecen la posibilidad de conocer nuevos lugares y otras formas de cultura, de contactar con otros jóvenes y de participar y colaborar, entre sí, en la realización de un proyecto; donde la solidaridad, la tolerancia y la participación y la amistad, son valores característicos de los voluntarios de estos campos de trabajo. Constituyen una forma distinta de realizar unas vacaciones realizando tareas útiles y provechosas: aprendiendo, intercambiando experiencias e ideas, conociendo a otras personas y visitando otros lugares. Conocemos que estos trabajos pueden desarrollarse en nuestra Comunidad Autónoma, en el resto de comunidades autónomas de España o en otros países.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, nos gustaría conocer, señora Consejera, qué labores se realizan en estos campos de trabajo y cuántos han sido los jóvenes que han participado durante su última edición.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Acuña, decirle que, evidentemente, es uno de los programas más importantes porque permiten esa convivencia no solo dentro de Andalucía, sino de todo el territorio nacional e incluso de fuera. El Instituto Andaluz de la Juventud organiza, cada año, una amplia oferta de campos de trabajo. Los campos de trabajo son una forma distinta también de disfrutar las vacaciones, al tiempo que además se desarrolla, en muchos casos, un trabajo solidario. En ellos pueden participar jóvenes de 18 a 30 años. Los jóvenes voluntarios realizan, durante su tiempo de vacaciones, una labor de contenido social que revierte en beneficio de la sociedad. A su vez ofrecen la posibilidad a los participantes de conocer nuevos lugares, otras formas de cultura y, además, se relacionan con jóvenes de distinta procedencia. Son, por tanto, un magnífico instrumento de promoción de la movilidad de la juventud andaluza. Los campos se organizan en colaboración con ayuntamientos, asociaciones y ONG. Siendo un ejemplo de colaboración entre la Junta de Andalucía, los municipios y el tejido asociativo. En el año 2008, se ofrecieron en Andalucía 788 plazas, de las cuales se han cubierto 712, el 90,35% del total.</parrafo>
        <parrafo>Las plazas ofertadas se repartieron en 31 campos de temáticas muy diversas: 12 campos incidieron en la recuperación del medio ambiente, 2 campos se centraron en la acción comunitaria, y 5 en la intervención social; otros 12 se centraron en la recuperación del patrimonio histórico y en el trabajo arqueológico. Por provincias destacan Jaén y Almería, con cinco campos; le siguen Cádiz, Córdoba, Granada y Sevilla, con cuatro; tres, en Málaga, y, dos, en Huelva. Ciento cincuenta y seis jóvenes andaluces han realizado un campo de trabajo en el extranjero y 272 en otras comunidades autónomas españolas.</parrafo>
        <parrafo>El programa de Campos de Trabajo ha gestionado, por tanto, en el año 2008, 1.140 plazas. Durante los últimos cuatro años, en Andalucía, se han desarrollado 124 proyectos de los que han participado 2.718 voluntarios. De ellos, 961 eran andaluces y 1.757 procedían de otras comunidades autónomas y de otros países. No solo nuestros chicos salen fuera sino que también, de otras comunidades autónomas vienen a nuestros campos de trabajo y también de otros países europeos y de nuestro entorno mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>Además, 1.519 jóvenes se han desplazado fuera de Andalucía para participar en estos proyectos. De ellos, 429 lo han hecho a otros países y 1.090 a otras comunidades autónomas. El total, computando las entradas y las salidas: 4.237 voluntarios han participado, durante el periodo 2004-2007, en estos programas, que vamos a seguir, no solo manteniendo, sino ampliando, vista la buena respuesta por parte de nuestros jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Muchísimas gracias, señora Consejera, por esta sesión maratoniana, por su información, que hemos obtenido y sobre todo, también, a las diputadas, fundamentalmente, y diputados que nos acompañan en toda la sesión, esta tarde, que nos hemos mantenido en una sesión tan interesante como la que hemos tenido esta tarde aquí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a todos y a todas, a nuestro letrado, a las personas que acompañan también a la Consejera, que son parte de su equipo. Y muchísimas gracias a todas y todos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

