<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>74</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ordenación forestal, Planificación regional, Plantación de árboles, Política forestal, Protección del bosque, Protección del medio ambiente</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000046</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000046. Proposición no de Ley relativa al nuevo Plan Forestal Andaluz (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto número 1: Rechazado por 1 voto a favor, 16 votos en contra y ninguna abstención.
Votación del punto número 2: Rechazado por 8 votos a favor, 9 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la proposición...</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la segunda proposición no de ley en Comisión, relativa al nuevo Plan Forestal Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra el portavoz del grupo proponente, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por favor, guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>Un segundo, señor Sánchez Gordillo, le descontaré el tiempo, no se preocupe.</parrafo>
        <parrafo>Si sus señorías guardan silencio, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Puede iniciar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Cuando siempre se planteó, desde hace mucho tiempo, sobre todo, en las asociaciones ecologistas el problema del cambio climático que se avecinaba, nadie hizo caso; era como que decían que viene el lobo y nadie lo creía, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Ahora cuando Al Gore y los economistas se han dado cuenta que el cambio climático va a significar un desastre desde el punto de vista económico, también, pues parece que se ha tomado una cierta sensibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, si uno repasa qué es lo que viene pasando con este modelo agrícola y agroforestal, es lamentable. En el mundo se están perdiendo bosques a razón de ocho millones de hectáreas/año; crece el desierto a razón de seis millones de hectáreas/año; el suelo fértil ha dejado de serlo por el uso de herbicidas y pesticidas en 500 millones de hectáreas; ha desaparecido una zona forestal más grande que Europa en su conjunto, y en Andalucía también crece el desierto como en ninguna parte de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que eso sucede por la visión de la agricultura y del monte como un negocio. El monte y el árbol son un negocio con el que especular, con el que obtener beneficio. No es un patrimonio de la naturaleza que debe estar al servicio de la Comunidad. Y por eso las primeras reforestaciones que se hacen en nuestro país, en Andalucía, estaban marcadas por esta idea. Son las reforestaciones que se hicieron en los años 40 y 50 donde el eucalipto fue la vedette y se metieron, sobre todo, en zonas amplias de Huelva y en otras de zonas de Sevilla, etcétera, una cantidad inmensa de eucaliptos, porque en aquel momento para el papel era el gran negocio, sin pensar que el eucalipto era un árbol que necesitaba mucha agua y era un gran intruso en muchos sitios donde se introdujo. Eso provocó, incluso, que se diera la paradoja de que el árbol en lugar de crear un medio ambiente, un respeto al medio ambiente donde se hacían esos cultivos, desgraciadamente, lo que significó fue una desertización, porque es un árbol que al necesitar mucha agua desertiza el entorno. Eso todavía se mantiene, desgraciadamente.</parrafo>
        <parrafo>Luego, en el año 1989 se hizo este libro: El Plan Forestal Andaluz. La verdad es que fue novedoso en aquel tiempo. Generó una cierta simpatía, se contó con la gente, participaron los ecologistas, participaron los sindicatos, participó bastante gente interesada en el tema. Y se propusieron una serie de objetivos que, desgraciadamente, no se han cumplido. El plan dice de lucha contra la desertización y conservación de los recursos hídricos, los suelos y la cubierta natural; la [...] del ecosistema; la defensa contra los incendios; el contribuir a la mejora de la industrialización y la comercialización de los productos forestales; el compatibilizar el uso social, recreativo y recreativo del monte; facilitar la generación de condiciones socioeconómicas que eviten que la gente se vaya de las comunidades que viven alrededor, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, esto no se ha cumplido. Habría que actuar sobre cuatro millones de hectáreas, y en la última comparecencia del último Consejero... Por cierto que, en este Parlamento, hace ya años que no se debate profundamente sobre este tema. He estado revisando, en esas cosas que se llaman ordenadores, a ver dónde había debates, y hay muy pocos debates. La verdad, me parece que no se ha echado mucha cuenta, por parte de la Administración, y comparecencias de los consejeros y consejeras...</parrafo>
        <parrafo>Pues, de esos 4 millones, en la última intervención que hacía el último responsable decía que se había actuado sobre 300.000 hectáreas; de 4 millones, se había actuado en 300.000 hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>Se hablaba de 18.000 puestos de trabajo, y de los 18.000 estamos hablando ahora de unos tres mil quinientos puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, no ha desparecido el intruso que es el eucalipto en Andalucía. Nada se ha hecho. El plan no se ha cumplido, tampoco, cuantitativamente. Nosotros calculamos que menos del 50% en las previsiones. Había un cálculo de inversiones económicas y un cálculo del número de hectáreas que se iban a reforestar, pero no ha sido así, desgraciadamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, ante eso, ¿qué es lo ha sucedido? Que el monte ha estado abandonado, porque uno de los objetivos que tenía también el plan era que la mayoría del monte fuera público; sin embargo, ha pasado al revés: hoy por hoy, en el año 2008, el 30% del suelo, del monte, es público y el 70% es privado, cuando el objetivo era al revés: que el 70% fuera público y el 30% privado. Por tanto, eso no se ha cumplido.</parrafo>
        <parrafo>Y como el monte y el árbol se han visto como un negocio, pues se han abandonado. Y se han tenido que regir por la ley de la oferta y la demanda. No se han tenido en cuenta los ciclos vitales de las plantaciones que se han hecho, ni el ritmo de la plantación, ni cuándo hay que talar el monte, ni cuándo hay que preparar el suelo. Desgraciadamente, cuando hemos hablado con los sindicatos y con la gente que vive en el medio, nos dicen que es como si, queriendo, se hiciera todo al revés.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ha pasado? Pues que el monte se quema. El monte se quema. Uno de los objetivos era, precisamente, proteger el monte. Pero el monte se quema, y se quema más que nunca.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué se quema? Porque las reforestaciones que se han hecho, las repoblaciones que se han hecho, se han hecho de espaldas a la gente que vivía en el monte.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién quema el monte? En primer lugar, queman el monte los grandes especuladores. Donde ven zonas donde hay que edificar, primero se quema y luego se edifica. Y, como a eso no se ha puesto freno, así se sigue haciendo.</parrafo>
        <parrafo>En los sitios donde puede tener interés turístico, que puede ser en la costa e incluso para el turismo de alta montaña, pues ahí también aparece la gente que quema. Que no es el que está interesado, sino algún loco que se paga. Siempre aparece un loco, un pirómano. El pirómano es el ejecutor, el brazo ejecutor de intereses inconfesables de otra gente que quiere edificar o que quiere sacar algún tipo de provecho a medio plazo. O la venta, incluso, de esa madera a precios que también han hecho negocios increíbles.</parrafo>
        <parrafo>Y quema el monte, primero, esa gente; quema el monte, lo quema, porque está de espaldas al monte, la gente, por ejemplo, que antes podía cazar en el monte y que ahora, por como se han reunido las circunstancias, el cazador natural del medio, del entorno del bosque, se ha convertido en furtivo y lo meten en la cárcel. Entonces, ese cazador también le mete fuego al monte.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, habría que decir que el monte se quema solo. Y dirán: «¿Eso como es?» El monte no es que se queme solo, es que se quema solo por dejadez. Está tan mal cuidado el monte, desgraciadamente, porque no es rentable cuidar el monte; es decir, a ese 70% de monte en manos privadas no le interesa cuidar el monte, porque, si se gasta dinero en preparar suelo, la madera cuando la venden ya no es rentable.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, basta un rayo, basta alguien que sin querer, una barbacoa o un no sé qué… O basta simplemente una cerilla o un cigarro mal apagado para que se incendie el monte.</parrafo>
        <parrafo>Pero, luego, los medios que se han puesto para frenar ese fuego también han sido insuficientes. Los planes Infoca han sido insuficientes, se ha demostrado una y otra vez. Y también los sindicatos que viven en el medio están cansados de decir que se necesita más personal y más medios técnicos. Pero, desgraciadamente, tampoco se ha hecho lo suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Como no me quiero pasarme del tiempo, ¿qué se puede hacer con el monte? —Tú me vas avisando, no hay problema—. ¿Cuál es la alternativa a esa situación? Nosotros pensamos que hace falta otro modelo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, su tiempo ha finalizado. Tiene que ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ah, que he terminado ya. Bueno, pues, entonces, termino en cinco segundos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, digo que lo que hace falta —y lo dejo ahí—..., lo que hace falta —y ya después digo la alternativa—..., lo que hace falta es un nuevo plan forestal, un nuevo modelo de desarrollo agrícola y forestal, que piense en el ser humano, que piense en el medio ambiente y no piense en ganar dinero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar el turno de posicionamiento de los grupos políticos, tiene la palabra, por parte del Grupo Parlamentario Popular, el señor Garrido Moragas.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, en España y, por supuesto, en Andalucía ya no se puede cumplir lo que decía el clásico, que una ardilla podía ir de árbol en árbol desde los Pirineos al estrecho de Gibraltar, porque la ardilla se caería nada más iniciar su viaje.</parrafo>
        <parrafo>El proceso de deforestación de España es un proceso de siglos, donde han intervenido muchos factores: factores históricos, como las razias periódicas que árabes y cristianos hacían todos los años, y que tenían que talar los bosques para que la caballería y la infantería pudieran maniobrar. O la Mesta, que necesitaba enormes extensiones de terreno para que las ovejas pudieran pastar, y también se desforestó de una manera terrible. Por otra parte, la especulación, a la que se ha referido su señoría, viene de muy lejos, viene del siglo XIX, sobre todo después de la desamortización de los bienes eclesiásticos, que eran bienes de manos muertas, y la burguesía naciente pues no tuvo otra cosa que dedicarse a vender y a deforestar para vender madera.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, el monte ha sido y es agredido, a lo largo de tiempo, de una manera muy fuerte y muy salvaje.</parrafo>
        <parrafo>Me va a permitir su señoría que haga un pequeño comentario respecto al señor Al Gore. Mi experiencia larga con Estados Unidos me ha enseñado que el señor Al Gore es un converso a estos temas y que su conversión pasa por el número de dólares que le pagan por cada conferencia, con lo cual, la Junta de Andalucía es ejemplo de idiocia porque lo trae todos los años y le paga una cantidad de dinero completamente absurda, pero, para hacerse la foto correspondiente, queda muy bien. El señor Al Gore, además, fue castigado con multa, en Estados Unidos, por delito medioambiental. O sea, que es un ejemplo estupendo para traerlo y para que…</parrafo>
        <parrafo>Ruego a su señoría que se abstenga de hacer comentarios, porque estoy en el uso de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>¿Puedo proseguir?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Por supuesto, señor Garrido Moraga, puede proseguir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien. En fin, ya me ha distraído esa cosa intempestiva que ha sonado por ahí. Bueno. Prosigamos... Si es que, cuando se interrumpe, por lo menos hay que hacerlo con cierto ingenio, no con tanta estulticia. A lo que vamos.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Forestal al que se ha referido su señoría no se ha cumplido en ninguna de las maneras. Hay un déficit de 720 millones de euros, en los diez años que se han evaluado, el déficit es de 720 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Los objetivos para el año 2008 son la realización de tareas preventivas en un total de 40.000 hectáreas, con el problema de que hay un retraso en materia de prevención absolutamente terrorífico, terrorífico. En prevención, en la última década, en el periodo que va de 1990 a 1999, no se han hecho las labores, los deberes, en 580.858 hectáreas de las anunciadas. Luego como ha dicho su señoría —y estoy completamente de acuerdo—, es un tema urgente al que se le ha prestado poca atención.</parrafo>
        <parrafo>Dicho todo esto, a nosotros la proposición no de ley nos parece oportuna y necesaria, en cuanto a abrir un debate sobre la aplicación del plan. Y con una advertencia —por lo menos, por nuestro grupo—: no se puede abrir debate para crear 20 comisiones de 400 expertos, que vuelvan a reunirse para llegar a la conclusión de que hay que reforestar. Es que esa tendencia que hay, eso que se decía que nunca se sabe si era de Felipe II, de Felipe III, de Felipe IV... Cuando una cosa se quiere alargar en el tiempo, créese una comisión; y, entonces, la cosa se diluye y la comisión vive estupendamente durante mucho tiempo y, al final, llega a conclusiones que provocarían el sonrojo de cualquier campesino andaluz. Es decir, oiga, me viene usted con un informe de 220.000 páginas, para llegar a la conclusión de que, donde había árboles, ahora no hay, y por aquí el agua se va y esto se desertiza, y yo creo que lo que hay que poner son árboles. O sea, para llegar a esa tan brillante conclusión, no hace falta porque ya sabemos la tendencia que hay.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a apoyar el punto dos. No voy a entrar en detalles con respecto al punto uno. Es verdad que, desgraciadamente, el 30% es público; es verdad que los comunes se han perdido; es verdad que la especulación está ahí. No se lo niego, señoría. Pero este punto primero no lo vamos a votar. Pero el punto segundo, por supuesto, cuente con nuestro apoyo. Y cuente también con nuestro apoyo en todo lo que nosotros podamos colaborar en este aspecto, clave para Andalucía; clave no solo desde el punto de vista agrícola o agropecuario, sino desde el punto de vista cultural, porque estamos hablando de una manera de vida que se corresponde con unos espacios naturales extraordinariamente deteriorados y que deberían recuperarse.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien. No tenía pensado hablar de esto, pero ya que ha salido esta cuestión, quisiera precisarle al señor Garrido Moraga que el señor Al Gore —que yo sepa, que sepamos—, ha venido a Andalucía una única vez. Y hay una diferencia, que es lo que he dicho antes, cuando usted me ha contestado de esa manera un poco...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Ahora estoy yo en el uso de la palabra, señor Garrido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora estoy yo en el uso de la palabra. Le ruego el mismo respeto.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cosa que distingue al señor Al Gore de su líder, el señor Arenas: que gana elecciones, algo que no ha hecho nunca el señor Arenas. Y el señor Al Gore ganó unas elecciones —eso está más que acreditado— y, sin embargo, no accedió a la presidencia de un país, como legítimamente le hubiera correspondido.</parrafo>
        <parrafo>El resto de su intervención, que han sido descalificativos y descalificaciones hacia la Junta de Andalucía y hacia el plan, de una manera general y sin entrar en ningún tipo de datos, no voy a entrar en más análisis, porque no lo merece.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a lo que ha sido la proposición de Izquierda Unida, tal y como nos ha sido presentada por el señor Sánchez Gordillo, nosotros, desde el Grupo Socialista, negamos la mayor. Usted ha manifestado, señor Sánchez Gordillo, que el plan no se ha cumplido —así lo deja escrito en la proposición no de ley y así lo ha reiterado en varias ocasiones, a lo largo de su presentación—.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cualquier caso, lo primero que había que decir es que el plan, en todo caso, se podría decir que no se está cumpliendo, pero jamás se podría decir que no se ha cumplido; sencillamente, porque en una lógica y en una ortodoxia de lo más elemental, habría que partir de la base de que el plan tiene una proyección temporal de 60 años, que es evidente que no han transcurrido todavía, estamos en el año 2008 y el plan se aprobó en 1989, es decir, hace 19 años.</parrafo>
        <parrafo>Pero vamos, lo importante no es esta cuestión. Lo relevante es que el plan, en contra de lo que usted manifiesta, sí se está cumpliendo, y se lo demostraré con datos, no con grandes frases ampulosas y grandilocuentes, lapidarias, sino con datos de la realidad, de lo que se ha invertido; de las hectáreas que se han repoblado; de los programas que se han efectuado y que están ahí. Y que, además, usted, cuando quiera, se va a la página web de la Consejería y lo puede comprobar uno por uno.</parrafo>
        <parrafo>Y también le haré referencia a alguna experiencia personal, como diputado de esta Comisión en la anterior legislatura, sobre algunos espacios que visitamos, repoblados, y donde pudimos comprobar, en el terreno, cómo la repoblación era una realidad; y, además, una realidad de la que todos nos sentimos gratamente sorprendidos, sorprendidos, esa es la palabra; sorprendidos, tal y como quedaron. Me estoy refiriendo a los incendios que asolaron a las provincias de Huelva y Sevilla en 2004 que quemaron más de treinta mil hectáreas. Y yo le recomendaría que se diera una vuelta por allí y viera cómo está aquello. Nosotros fuimos, creo que fue en 2006, y estaba bastante bien recuperado; ahora, ya está muchísimo mejor.</parrafo>
        <parrafo>Mire. El plan es objeto de una evaluación anual, a través de las memorias. Están ya todas elaboradas hasta 2006; resta elaborar 2007, no está, lógicamente, 2008, que no está concluido. Y, además, ha sido objeto de varias adecuaciones, es decir, un plan que tiene una proyección temporal de 60 años, es objeto de adecuaciones para distintos periodos. Concretamente, en la comparecencia que tuvo la señora Consejera en el mes de mayo pasado, para informar a la Comisión de las líneas maestras de actuación en la Consejería, avanzó que se iba a adecuar el Plan Forestal al periodo 2008-2015, incluyendo algunas medidas, como podría ser la gestión activa frente al cambio climático —al que usted se ha referido, señor Sánchez Gordillo—; la intensificación de otras medidas clásicas, como la lucha contra la desertificación —a la que usted también se ha referido—; el fomento de la certificación forestal sostenible o la elaboración de una estrategia del paisaje, para conservar y recuperar las diversas tipologías existentes en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Ese plan 2008-2015, esa actualización del Plan Forestal 2008-2015, ya cuenta con un borrador y se está culminando. Y puede usted consultarlo —como antes le he dicho— en la página web de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>De todo lo que ha dicho, yo solo puedo coincidir con usted —y también, por una experiencia personal— en una cosa y es la agresión que ha supuesto el eucalipto para nuestro ecosistema y para lo que es la flora andaluza. Yo vivo en una ciudad que usted conoce perfectamente; tenemos un río, que usted también conoce perfectamente; y es verdad que allí se introdujo el eucalipto y ha sido un elemento agresor contra el bosque ribereño. Y ahora le daré algunos datos de cómo se están repoblando los bosques ribereños en la Comunidad Autónoma y de los esfuerzos que se han hecho en otros sectores, a los que usted se refiere en el punto 2 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Ustedes solicitan, en el primer punto de ella, que todo el monte sea público. El plan preveía una adquisición de 1.400.000 hectáreas, efectivamente. Pero, claro, el plan —como antes le he informado— tiene un plazo de ejecución de 60 años, de proyección en el tiempo de 60 años, de los que no ha transcurrido todavía ni un tercio —aproximadamente, diecinueve—.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora mismo, lo que se está haciendo —o lo que se ha hecho en estos últimos años— ha sido un gran esfuerzo inversor, fundamentalmente, hasta el año 1993; y, a partir de ahí, con el programa de la PAC, se han reforestado tierras agrarias y se ha permitido cumplir las previsiones para terrenos privados y continuar con la actividad repobladora en los montes públicos. Eso es lo que ha hecho que se desista de la adquisición masiva de terrenos que se hizo en los primeros años, reservándose las compras a aquellos que tengan un importante valor ecológico, sean hábitat de especies de fauna o flora que requieran protección o terrenos que requieran una urgente recuperación. Por eso, no aceptaremos el punto 1 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de los incendios forestales y ha dicho que se quema más tierra de la que se repuebla y no es así. Se han repoblado... Ha hablado usted de 300.000 hectáreas y no es exacta esa cifra, ni mucho menos. Entre 1993 y 2006, se repoblaron 346.000 hectáreas; pero es que, además, de 2003 a 2007, se han repoblado 33.000 más, con lo cual estamos hablando de alrededor de las trescientas ochenta mil hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>La media anual sería —en ese periodo de hasta 2006— de 32.500 hectáreas, mientras que la media de superficie anual quemada alcanzó unas cinco mil ochocientas hectáreas. Luego, entonces, es manifiesto que no se quema más tierra de la que se repuebla. Concretamente —por darle algunos datos más exactos—, entre 1994 y 2002, se recuperaron 167.000 hectáreas en montes públicos por parte de la Administración pública, y 31.215, en montes privados. Y, al amparo de la PAC, se recuperaron ciento cuarenta y siete mil quinientas hectáreas, aproximadamente, por la Administración pública, perdón, para montes públicos, y, 99, para la PAC. En total, son las 346.000 hectáreas de las que le he venido hablando.</parrafo>
        <parrafo>Y otros datos que le puedo dar es que, mientras que en 1956, los terrenos arbolados de la..., ya que nos hemos referido por ambas partes, el proponente y el Grupo Popular, que han hecho una introducción histórica, bueno, pues, en 1956, los terrenos arbolados en Andalucía representaban el 45,7% del total del ámbito forestal andaluz; en 1989 se pasó al 51,3%, y ahora, con el aumento de los últimos años, cerrados los datos a 2006, estaríamos hablando del 55,1 de terrenos arbolados, en lo que es el total del ámbito forestal andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Concluiré dándoles algunos datos de lo que se ha hecho en el periodo más reciente, el 2003-2007:</parrafo>
        <parrafo>En manejo de la vegetación, se han invertido 221 millones de euros para tratar 133.400 hectáreas, 65.000 más de las previstas; es decir, el plan, incluso, está superando en algunos aspectos las previsiones iniciales.</parrafo>
        <parrafo>Se han reforestado, como he dicho antes, 33.000 hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>Se han cumplido los objetivos en materia de restauración de riberas, que también es otra de las cuestiones que ustedes abordan en el punto segundo, y a la que me he referido antes.</parrafo>
        <parrafo>Se han invertido 24 millones de euros y se han reforestado casi doce mil hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>En restauración de zonas incendiadas, se han invertido 62 millones de euros, restaurando 21.200 hectáreas. El ejemplo que antes me refería, por ejemplo, el de los incendios de la zona del Madroño, aquí en Sevilla, y de toda esa zona, en las zonas colindantes en Huelva. En 2004, en julio de 2004. Fue, todos lo recordarán, un incendio que asoló aproximadamente treinta mil, y que, de verdad, les invito a que se den una vuelta por allí y comprobarán con mucha satisfacción cómo se ha efectuado una labor de repoblación que ha devuelto a esos municipios la alegría que tenían, tras la tristeza en que estaban sumidos después de la catástrofe que supusieron aquellos incendios de 2004.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Inversiones e Infraestructuras tiene una cifra de 24 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En mantenimiento y mejora de caminos, que también se refiere usted en la proposición no de ley, se han invertido 49 millones de euros, y entre la anterior y la vigente legislatura, en total se prevé una inversión de 88, y se han adecuado ya 12.000 kilómetros.</parrafo>
        <parrafo>En infraestructuras para cuestiones relacionadas con la biodiversidad, 15 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En ordenación de montes se ha alcanzado el 118% de cumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Efectivamente, señor Martínez Vidal, tiene que concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me queda un minuto, incluso menos.</parrafo>
        <parrafo>En control de plagas, un 108% de grado de cumplimiento, con 282.000 hectáreas tratadas.</parrafo>
        <parrafo>En certificación forestal se ha logrado el 148% en cuanto al grado de cumplimiento, con 148.000 hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>Y se ha certificado la gestión medioambiental de los 24 parques naturales, algo único en toda Europa.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo. Mire, yo creo que este es un tema muy serio, muy importante, que a todos nos preocupa, y que creo que no se puede descalificar a la gruesa, como se hace en la proposición de ley, con una serie de frases que se nos quieren hacer pasar por verdades rotundas e inatacables, sino que yo creo que esto hay que abordarlo desde más rigor y, desde luego, creo que todas las fuerzas políticas, en una cuestión como esta, debemos remar en la misma dirección.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo que he expresado, nosotros, incluso, hubiéramos planteado algún tipo de enmienda, si esta proposición hubiera venido con unos posicionamientos, con un sustento empírico más riguroso, cosa que hemos echado en falta. Por eso el voto del Grupo Socialista a la proposición no de ley será contrario.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchísimas gracias por su benevolencia, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir, tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, en primer lugar, agradecerle al Grupo Popular su apoyo, aunque solamente en un punto, no podía ser menos. El otro, que el monte sea público, bueno, no es revolucionario, pues hay muchos países del norte de Europa en los que el monte es público, ¿eh?, y, además, ahora todo el mundo está haciendo público todo. Cuando uno ve el afán que hay ahora mismo de nacionalización, que yo decía antes: «La nacionalización de la banca», y decían: «Tú eres de extrema izquierda». Y ahora resulta que la extrema derecha es la que nacionaliza. Digo: «Esto está cambiando, esto está cambiando».</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy de acuerdo con el análisis histórico que ha hecho de que el monte siempre ha estado abandonado a través de la historia, y que se le agrede continuamente.</parrafo>
        <parrafo>¿Que Al Gore es un farsante? Por supuesto, no apoyó Kioto, ¿eh? Y, bueno, lo que pasa es que como, precisamente, no ganó elecciones, sino que se quedó ahí, pues tenía que, de alguna manera, justificarse. Ahora me parece que viene invitado por el Ayuntamiento de Sevilla, cosa que no comprendo.</parrafo>
        <parrafo>Y que está de acuerdo básicamente con que no creamos comisiones de comisiones para llegar a una conclusión. Yo estoy de acuerdo en que hay que actuar. Entonces, hasta ahí.</parrafo>
        <parrafo>Luego, el PSOE dice que no se puede decir que no se ha cumplido el Plan Forestal Andaluz. No se está cumpliendo, no se está cumpliendo, evidentemente. Y, si usted ha dado tantos datos, pues mire el número de hectáreas que se iban a hacer por año, las cantidades de dinero que se iban a destinar y las que se están destinando; por tanto, no se está cumpliendo.</parrafo>
        <parrafo>Claro, como la perspectiva es de sesenta años... Hombre, pero no vamos a hablar del plan cuando pasen sesenta años, porque se hablaba también en el plan, en este libro gordo que hay aquí, de que cada año había que ver si se estaba cumpliendo o no, y eso tampoco se ha cumplido, valga la redundancia; es decir, no hemos hecho un análisis cada año de si se han cumplido o no los objetivos concretos de ese plan.</parrafo>
        <parrafo>Dicen que Berrocal lo pone como un ejemplo. Hombre, pues yo tengo gente que ha estado trabajando allí, en Berrocal, y lo que nos dicen, desgraciadamente, es que esa repoblación no se ha hecho demasiado bien. Además, no se entra en las causas de por qué se quemó ese monte. Que la gente que trabaja en el Infoca, porque nosotros tenemos sindicato en el Infoca, sí que nos han dicho qué es lo que pasaba con ese monte y en la situación en que estaba ese monte que se quemó. Y, entonces, yo invito también a que, a gente que está trabajando en el sitio, usted la consulte.</parrafo>
        <parrafo>¿Que se han repoblado tierras agrarias porque la PAC lo decía? Yo creo que ha sido un error. No tiene sentido que se repueblen tierras que pueden servir para la agricultura, entre otras cosas con la crisis alimentaria que hay en el planeta, y, al mismo tiempo, que se quede el monte vacío, porque uno puede recorrerse Andalucía, yo Andalucía la ando mucho en el mundo rural, y, entonces, veo un montón de montes que no tienen nada. He dicho que hay 4 millones, y se ha actuado sobre 300. ¿Que en vez de 300 es 30.000? Hombre, yo es que lo digo en números redondos, como si quiere decir 350 o 400, que también te lo acepto, pero ese no es el problema: el problema es que hay 4 millones donde actuar. Si son 346, pues yo lo acepto perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Que el desierto está creciendo es evidente. Esos son datos también estadísticos oficiales, que está creciendo en Andalucía como en ninguna otra parte. Y el dato que yo he dado de que, desgraciadamente, se quema más monte que se repuebla, lo dicen también los datos estadísticos, también se puede mirar en los datos que ustedes tienen.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por ejemplo, aquí dice una pregunta, ha llegado aquí un papelito, así, que tenía el compañero, y digo: «Bueno, esto es un ejemplo concreto, pero se podían poner muchos». Él hace una pregunta parlamentaria, con ruego de contestación escrita, sobre la erosión y desertificación en la provincia de Málaga, y entonces dice: «Según los datos del Ministerio de Medio Ambiente, las pérdidas de suelo medias provinciales son de 5.237 toneladas por hectárea y año, siendo la comarca de La Axarquía la que más sufre este proceso, con nueve municipios con pérdida de suelo por encima de cien toneladas por hectárea y año». Otro dato: «El riesgo de erosión en cauces por unidades hidrológicas es alto en un 62,18% de la superficie provincial, y muy alto en el 7,36%, teniendo en la provincia un 73,6% un nivel de erosión muy grave, 534.577 hectáreas». Bueno, estos también son datos, contestados por ustedes, porque, como ya no se fían de lo que digamos la otra gente... La única verdad es la verdad estadística, que yo creo que casi siempre es mentira, pero, además, es su estadística, es su estadística.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a mí me dicen que yo planteo, por tanto, la alternativa ya. Yo creo que les he contestado a los dos grupos. ¿Y cuál es la alternativa? Otro modelo. Es decir, yo creo que el monte hay que sacarlo del mercado. La gente que trabaja en el monte, la gente que vive el monte, que está todos los días en el monte, nos dicen: «No se tala cuando se debe, no se limpia el suelo cuando se debe, no se trabaja en el monte cuando...» ¿Cuando se apaga, por ejemplo, el fuego? Los fuegos se apagan en invierno, no en verano. ¿Cómo se apagan en invierno? Trabajando el suelo, para que, cuando llegue el verano, no haya maleza que produzca el incendio. Pero no se trabaja suficientemente en invierno, al contrario. En muchos casos, como llueve y no hay incendios, porque muchos de los que trabajan en el Infoca no están fijos, pues se les echa a su casa de vacaciones, cosa que es un error. Cuando tenían que estar de vacaciones es casi en verano, porque lo que hay es que prevenir.</parrafo>
        <parrafo>Lo que tenían que estar es fijos. Y ya propongo una alternativa. Digo que sería mejor que estuvieran de vacaciones en verano, porque, si trabajan mucho en verano, es que se está quemando el monte. Por eso lo digo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros planteamos que haya una especie de bomberos forestales con capacidad técnica, que muchas veces no se tiene, y con formación —me refiero— del personal, por supuesto trabajadores fijos, y, por supuesto, la otra pata de la mesa es con medios técnicos.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted: «Se ha invertido en caminos». Yo no sé cómo usted llegó a esa zona, pero, a muchas zonas de monte de Andalucía, cuesta un trabajo enorme llegar, y, por eso, cuando hay un incendio, es que no llegan los camiones, es que no llegan los medios técnicos, porque no hay la infraestructura adecuada para llegar al monte. Ese es uno de los problemas. Uno de los cuellos de botella de por qué se apaga con tanta dificultad el monte es porque no hay esa infraestructura que acerque el monte al sitio donde tiene que llegar el retén o tienen que venir los instrumentos de apagar ese monte.</parrafo>
        <parrafo>Luego, también el Plan Forestal Andaluz hablaba —y esta es otra alternativa—, se habló en su día, del deslinde de las vías pecuarias. Treinta y tres mil kilómetros de vías pecuarias hay en Andalucía, que son muchas vías pecuarias y descansaderos. No se ha hecho nada, ¿eh?, no se ha hecho nada, desgraciadamente. Han hecho incluso deslindes que luego no se han deslindado; es decir, se han gastado dinero en hacer el deslinde y luego no se ha llevado a la práctica. Entonces, esas vías pecuarias podían ser objeto de reforestación.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que habría que cuidar —y hay miedo y peligro a que desparezcan— monte mediterráneo de primera magnitud, que es el olivo, y el olivo, si lo que están hablando de la PAC y lo que están hablando del chequeo médico se confirma, el olivo de alta montaña o de media montaña, ese olivo, sobre todo en la zona de Jaén, va a desaparecer, va a desaparecer. Por tanto, un objetivo sería conservar el olivar tradicional en media... —porque si es muy alta no se cría—, en media montaña, que es mucho, sobre todo en Jaén y Granada, pero sobre todo en Jaén, que es zona productora.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros planteamos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, su tiempo ha finalizado. Tiene que concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros planteamos el tema, que es básico, de que realmente se tenga una visión distinta del monte, de que el monte sea público por qué.</parrafo>
        <parrafo>El monte no puede adaptarse al ritmo del mercado, cuándo le interesa una madera o cuándo no le interesa, porque nos estamos cargando el monte. En el monte hay que actuar según el ritmo de la especie que allí se críe, y eso no está sucediendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si queremos que el monte cumpla la finalidad del Plan Forestal Andaluz, tiene que ser que el monte sea público y no tenga un objeto de especulación, no sea un objetivo para ganar dinero, sino un objetivo para mejorar el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

