<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>245</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de la ciudad, Provincia de Cádiz, Rehabilitación de edificios</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000280</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000280. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a fin de informar sobre rehabilitación de los cascos históricos en la provincia de Cádiz (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Caballos Mojeda, Dña. María Cózar Andrades, D. Juan Antonio Cebrián Pastor, D. José García Giralte y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio. D. José Luis Blanco Romero, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con el orden del día pasamos, a continuación, a la siguiente comparecencia que solicita el Grupo Socialista solicitando información sobre rehabilitación de los cascos históricos en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Para su exposición y cuando usted tenga la documentación preparada tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, a petición del Grupo Socialista, para informar de la rehabilitación de cascos históricos en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, la rehabilitación de ciudades ha cobrado, en los últimos años, una enorme importancia en las políticas de la Junta de Andalucía. La intervención, tanto en los cascos históricos como en los barrios de nuestras ciudades, significa mejorar, desde el punto de vista urbanístico pero también social, estas ciudades. Y estos son aspectos que están íntimamente interrelacionados, en los cuales no me atrevería a decir que uno es más importante que otro.</parrafo>
        <parrafo>Esta línea de trabajo, que se recoge como una de las principales actuaciones del Plan Concertado de Vivienda y Suelo, que incluso en el ámbito del Plan Estatal incluyó la denominación de rehabilitación, comienza su andadura, en el caso de la provincia de Cádiz, en el casco del centro histórico de Cádiz, hace 10 años, como saben perfectamente sus señorías y en particular el responsable del Grupo Socialista que propone esta iniciativa. Y es así porque la ciudad de Cádiz posee un casco histórico con 3.200 edificios, 18.000 viviendas y 43.000 habitantes, prácticamente un tercio de la población total de la ciudad, con un parque inmobiliario de una importante riqueza arquitectónica sobre el que era necesario actuar.</parrafo>
        <parrafo>Durante el siglo XIX, con el decaimiento económico, el casco histórico de Cádiz se va transformando y comienza a adoptarse el modelo de alquiler por habitaciones para las clases más populares. Esta situación se generaliza, aparece la infravivienda y, en líneas generales, esta situación se va agravando hasta finales del siglo XX.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia, durante la década de los años setenta, el casco histórico sufre un acelerado proceso de despoblación, llegando a mediados de los años setenta a estar en cifras enormemente preocupantes que van de los 71.000 a los 43.000 habitantes que hay censados en el año 2001 —una pérdida cercana al 50%—.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, se plantea, hace 10 años ya, la necesidad de apostar por el casco histórico de Cádiz como una necesidad social y como un elemento de justicia también histórico. Un entorno de inmenso valor arquitectónico y artístico que además es el corazón de la vida cultural y social de la ciudad y que presentaba un gran número de inmuebles en ruina, con una población envejecida, sin medios económicos suficientes para hacer frente a un cambio de vivienda o una mejora de las que habitaban.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación, se aprueba un decreto, el 78/1999, que permite a la Empresa Pública del Suelo intervenir en el recinto histórico de la ciudad. Se constituye una oficina de rehabilitación específica en abril del año 1999, con un importante grado de autonomía de gestión, y se inicia el proceso de rehabilitación concertada en Cádiz, que tiene cinco líneas de trabajo fundamentalmente: la adquisición y preparación de suelos e inmuebles, la promoción pública de viviendas en alquiler, la promoción pública de viviendas en régimen de compraventa, la transformación de infraviviendas y la realización de pequeñas reparaciones a través del programa de rehabilitación autonómico.</parrafo>
        <parrafo>El objeto de la comparecencia, entiendo señorías, es valorar los resultados que se han obtenido como consecuencia de esta intervención —tanto la del casco histórico como otras a las que me referiré en la provincia—. Y créanme que no exagero cuando les digo que la experiencia pionera que la Junta de Andalucía pone en práctica en el casco histórico de Cádiz se ha convertido no solo en un revulsivo para la ciudad, sino que el buen resultado cosechado hasta ahora no ha radicado solo en las obras realizadas, sino, sobre todo, en los efectos que ha inducido esta intervención.</parrafo>
        <parrafo>Los números son —si me lo permiten— apabullantes y no existe otra experiencia de intervención en rehabilitación urbana más importante —creo— en España. Estamos hablando de más de siete mil familias del casco histórico de Cádiz que han visto mejorar su vida, bien porque sus viviendas han sido reparadas o porque están en proceso de rehabilitación, con una inversión ya ejecutada de 112 millones de euros. Si contamos, además, los barrios de Puerta Tierra y Cerro del Moro son 12.541 viviendas en la ciudad de Cádiz las que se han visto beneficiadas por estas intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, la rehabilitación del casco histórico de Cádiz se ha puesto de manifiesto a través de indicadores como: el rejuvenecimiento de la población residente; se ha evitado que la población continuara esta tendencia al abandono del casco histórico; se ha recuperado, y es enormemente importante, el comercio de la zona; se han introducido nuevas actividades económicas, con lo que supone para la apertura y las mayores posibilidades al turismo urbano, y, finalmente, se ha producido un efecto multiplicador en promociones residenciales privadas que permiten un mayor grado de integración social.</parrafo>
        <parrafo>Han sido especialmente significativas las actuaciones llevadas a cabo para la erradicación de la infravivienda. Como ya le he dicho la infravivienda constituía, sin duda alguna, uno de los problemas endémicos de este casco histórico. Y gracias al programa, a este programa específico, hemos intervenido o actuado sobre 1.025 viviendas..., perdón, 1.205 viviendas con una inversión de 83 millones de euros, sobre todo, en el barrio de Santa María.</parrafo>
        <parrafo>Para poder llevar a cabo este programa, se han articulado diferentes estrategias que, en algunos casos, por la reducida capacidad económica de los vecinos, han consistido en la compra de los edificios para su recuperación, con una inversión de 7,7 millones de euros; en otros casos, se han podido llegar a un acuerdo con los propietarios de los inmuebles. No olviden que para el desarrollo de todas las actuaciones de recuperación ha sido necesario también proceder al realojo de 363 familias, lo que ha supuesto un gasto de más 5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Paralelamente, en el ámbito del área de rehabilitación concertada del casco histórico de Cádiz, venimos trabajando en la mejora de equipamientos y dotaciones para los vecinos del barrio. Sin extenderme mucho, creo que —expliqué en la anterior comparecencia esta cuestión— es importante la finalización de un nuevo centro de salud de la Merced, que ocupa una antigua casa-palacio barroca en la que se ha generado una inversión de 1,83 millones y donde se va a dar servicio a una población de 9.596 personas, y también, por ejemplo, la recuperación de la Casa Fragela en colaboración con la Consejería de Igualdad y Bienestar Social como residencia de personas mayores.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de estos excelentes resultados, nuestro trabajo sigue en marcha y sigue en marcha, además, sin fecha de caducidad y con unos objetivos puestos en el bicentenario de la Constitución Española de 1812 para la que hemos asumido, sin duda, un reto con los vecinos enormemente importante en términos de inversión, en un momento de disponibilidades presupuestarias limitadas, y, por lo tanto, en el que cabe subrayar, aún más si cabe, el mantenimiento de esos compromisos con esos vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Durante los próximos tres años la Consejería, a través de su Oficina de Rehabilitación, va a intervenir en 1228 viviendas del conjunto histórico, con una inversión cercana a los 74 millones de euros, en los que se incluyen no solo aportaciones de rehabilitación residencial, sino también la participación de la Junta de Andalucía en la adecuación de otros equipamientos o monumentos, como por ejemplo el Centro de Interpretación de la Constitución de 1812 en el Oratorio de San Felipe Neri, con un presupuesto superior a los ocho millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Este importante esfuerzo presupuestario estará acompañado de una creación de empleo enormemente importante, que, sin duda, ha venido siendo la tónica en estos años.</parrafo>
        <parrafo>Es, además, el casco histórico de Cádiz un modelo de intervención, si me lo permiten, que ha servido de referencia en otros centros históricos y barriadas por la puesta en marcha de una oficina de rehabilitación in situ, la creación de un equipo multidisciplinar y coordinado de arquitectos y trabajadores sociales, la coordinación con asociaciones de vecinos y creación de comisiones de participación ciudadana, el diseño de un programa de actuación con ámbito temporal y desarrollo a largo plazo, la interlocución institucional y la coordinación con otras administraciones implicadas. Un modelo en el que se tiene la referencia que sirve de base al trabajo de otras áreas de rehabilitación, y que, incluso, no solo en Andalucía, sino en Sudamérica, está sirviendo como experiencia, de ejemplo a otras áreas, a otros cascos urbanos con capacidad y potencial desde el punto de vista arquitectónico y con problemas de integración social, que se reflejan en Cádiz, para ver cuál debe ser el trabajo a desarrollar en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, además, ha puesto en marcha otros proyectos importantes en cascos históricos de otras seis ciudades de la provincia de Cádiz. Me refiero al área de rehabilitación concertada de Jimena de la Frontera, creada en febrero del año 2007, y donde se han rehabilitado ya 84 viviendas de las 171 comprometidas, con una inversión ejecutada de más de 300.000 euros; el centro histórico de Alcalá de los Gazules, donde la Junta de Andalucía ha comenzado a trabajar en el año 2002, y donde se ha intervenido en 278 viviendas de 548 comprometidas —más del 50%—, con una inversión de 6,3 millones de euros; en Arcos de la Frontera, donde la oficina de rehabilitación comienza a funcionar en 2004, se ha intervenido en 157 viviendas de las 310 comprometidas, una inversión de 2,5 millones de euros; y en Jerez de la Frontera, actuando también desde 2004, culminada ya la rehabilitación de 442 viviendas, de las 585 singularizadas, con una inversión de 6 millones de euros; el casco histórico de San Roque, también en el que se comienza en 2004, se han concluido 77 viviendas, de las 95 previstas, y se han ejecutado 317.000 euros, y, por último, el área de rehabilitación concertada del centro histórico de Sanlúcar de Barrameda, que comienza a funcionar en 2006, y se han rehabilitado 274 viviendas, con una inversión de 4,6 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En conjunto, las áreas de rehabilitación de centros histórico en la provincia de Cádiz, incluyendo su casco histórico, han actuado sobre una superficie en la que residen, señorías, 60.000 habitantes. Y esto ha permitido actuar sobre un número de viviendas de más de 13.900, en una inversión global de unos 140 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, una política y una referencia para estar orgullosos. Constituye, sin duda, una de los emblemas de la política de vivienda de la Junta de Andalucía, aquí y fuera de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Tiene la palabra, ahora, el portavoz del Grupo Socialista. Proponente de esta iniciativa, el señor Blanco Romero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BLANCO ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Fallo en la grabación.]</parrafo>
        <parrafo>Decía que era aprovechar la oportunidad que me brinda esta comparecencia para felicitar a todos los Consejeros que, desde aquel 30 de marzo de 1999, han sido responsables del gran cambio producido en la ciudad de Cádiz y en el resto de pueblos y ciudades, en las que se está aplicando un programa que ha venido a erradicar el paisaje desolado de cascos históricos abandonados de ciudades y pueblos, la ruina de edificios históricos y de los entornos urbanos singulares, y el paisaje urbano roto de los pueblos, sobre cuya historia crecían los matojos y proliferaban las ratas; ciudades y pueblos que, al desparramarse por los entornos, perdían su identidad, en los que se encarecía el coste de los servicios y en los que se dificultaba la convivencia diaria de los vecinos, afectando a su calidad de vida. Un proceso, por cierto, favorecido por aquella nefasta política urbanística del PP, que consideraba todo el suelo urbanizable, salvo el especialmente protegido, o que llevó al Ministro cascos a manifestar que se hacían viviendas caras porque la gente podría comprarlas, aunque se hipotequen de por vida, le faltó decir, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Este programa, como bien ha explicado usted, señor Consejero, ha venido a recuperar el patrimonio arquitectónico y conservar el histórico, a defender las señas de identidad de lo urbano, los materiales tradicionales, los tejados, las terrazas, las delineaciones, las fachadas, los cierros y los balcones. Ha venido también a poner en valor las torres miradores de Cádiz, esa singularidad del paisaje gaditano, amenazadas por el abandono.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Consejero, señorías, este programa no solo se ocupa de los edificios; se ocupa especialmente, fundamentalmente, de las personas, porque pretende y no consigue revitalizar lo rehabilitado, llenar de vida los edificios recuperados y evitar el desarraigo de la población.</parrafo>
        <parrafo>Los turistas que han venido con la pretensión de quedarse con nosotros, los famosos guiris, descubrieron hace mucho tiempo nuestros cascos históricos, y muchos se han instalado en ellos; los naturales no podían ser menos, y la Junta se ha esforzado en que regresen adonde está su sitio, de donde nunca debieron marcharse, empujados por la necesidad, porque un pueblo, un barrio nunca debe perder su memoria, que debe perdurar transmitida de generación en generación.</parrafo>
        <parrafo>Como se ha apuntado, el objetivo del programa es el de mantener entornos urbanos, barrios equilibrados socialmente y vertebrados económicamente, rejuvenecer a la población residente con una oferta diferenciada y preferente, mejorar la calidad de vida de los mayores con elementos constructivos, tales como rampas, pasarelas, ascensores, etcétera. En definitiva, mantener nuestro modelo de vida, nuestros usos y costumbres, así como defender nuestras señas de identidad.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante un programa que se ha llevado a cabo, que se está realizando desde la máxima participación de los afectados, contra el despotismo ilustrado de los expertos, los técnicos y los especialistas, del todo por el pueblo, pero sin el pueblo, vertebrando la ciudad a través de la interlocución con las asociaciones de vecinos y las organizaciones sociales, celebrando innumerables reuniones, entrevistas, conferencias y seminarios, como oficinas de gestión del programa instaladas en la zona que se pretenden recuperar, una sede siempre abierta a todos los vecinos y a sus representantes.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante un programa, en definitiva, que ha incidido en las pequeñas empresas familiares de la construcción y de otros sectores, en la recuperación de los edificios tradicionales y en el manejo de los viejos materiales, en el impulso de la creatividad y en el diseño. Los programas de rehabilitación han puesto en valor el barrio, impulsando la actividad económica, comercial y turística, haciéndolo atractivo a los inversores privados que, antes, lo consideraban una zona poco rentable.</parrafo>
        <parrafo>Cádiz fue la primera ciudad, la que más recursos públicos ha recibido, y por eso resulta tan inaceptable tanta descalificación gratuita, tantas trabas injustificadas, tanta falta de lealtad institucional desde el ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>La recuperación del casco histórico de Cádiz ha tenido un extraordinario eco a nivel autonómico, nacional e internacional, con presencia en foros locales, provinciales, autonómicos, nacionales, incluso internacionales, con visitas de delegaciones de políticos, de técnicos, de especialistas o de vecinos venidos de muy distintos lugares.</parrafo>
        <parrafo>El programa saltó a las Puertas de Tierra, extendiéndose y complementándose con otras actuaciones en puntales en el Cerro del Moro, en la Barriada de la Paz, en la Barriada del Matadero, en la Cave..., transformando, en definitiva, el conjunto de la ciudad</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante un programa que se lleva a cabo en defensa del interés general del municipio y de sus ciudadanos, en una actuación concertada que exige la lealtad institucional para multiplicar sus efectos. Es un plan ajustado a las necesidades de cada localidad, a sus recintos históricos, a sus barrios populares, a problemas singulares, como los deslizamientos de laderas de Jimena de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Ante el contrabando político, los celos y las zancadillas, la Junta de Andalucía decidió asumir de forma separada los proyectos de rehabilitación el casco histórico de Cádiz, a causa de la ausencia de lealtad institucional, traducida en continuas agresiones institucionales desde la Alcaldía de Cádiz, desde su equipo de Gobierno contra la Junta de Andalucía: la falta de colaboración y la descoordinación de las actuaciones, como los expedientes de expropiación de fincas, imprescindibles cuando no se alcanza un acuerdo con los propietarios, y estos se niegan a actuar por su cuenta; las innumerables zancadillas políticas, administrativas y técnicas; las mentiras, así como los infundios y las descalificaciones permanentes del programa de rehabilitación, de lo que tenemos hoy mismo una buena muestra en un medio de comunicación de la ciudad. Se arremete contra la Junta por la paralización de unas obras; concretamente, las de la Barriada Matadero. Mienten cuando afirman que el ayuntamiento no tiene información de las causas, para responsabilizar a la Junta de la paralización. Ocultan que se les ha informado de la quiebra de la empresa adjudicataria, lo que ha llevado al concurso de acreedores, cuya resolución judicial es imprescindible para avanzar en una nueva adjudicación.</parrafo>
        <parrafo>La estrategia de poner piedras en los engranajes, que impulsó a la Junta de Andalucía a llevar a cabo sus propios proyectos, ha continuado hasta la fecha. No les importa que haya ancianos y discapacitados atrapados en sus viviendas sin ascensor, utilizan a la Comisión Provincial de Patrimonio para poner dificultades a proyectos de rehabilitación que incorporan estos elementos imprescindibles.</parrafo>
        <parrafo>En un proyecto concreto, en el de la calle Ancha, 29, ha sido necesario presentar hasta cuatro proyectos diferentes y cuatro años de trámite para poner un ascensor, precisamente por la afección de dos escalones de los años setenta.</parrafo>
        <parrafo>Se han producido retrasos injustificados en la concesión de licencias y en la realización de trámites administrativos. A título de ejemplo, en una obra exigieron el soterramiento del cableado, por lo que se solicitó permiso en el mes de noviembre, que se denegó por la campaña de Navidad. Se repitió la solicitud en enero, pero se rechazó por los Carnavales. La tercera solicitud fue en marzo, y para entonces se argumentó la inminencia de las procesiones de Semana Santa. Finalmente, en junio se otorgó la licencia solicitada en enero. Menos mal que estaba lejos de la playa, porque le hubiera ocurrido lo del colector de Puntales, que solo se autoriza a instalar en época de temporales.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las trabas es la de exigir condiciones abusivas para cubrir carencias municipales, tales como el acondicionamiento y asfaltado de calles y plazas en las que se ubican las obras de rehabilitación, sin que esta sea una responsabilidad de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En el Ayuntamiento de Cádiz ya se sabe: en rehabilitación de vivienda se gastan poco, pero en la propaganda son muy generosos. Ya se han hecho famosas las inversiones millonarias en la televisión municipal —Teleteo—, en las grandes vallas publicitarias en las que se apoderan de realizaciones de otras administraciones públicas, como el segundo puente sobre la Bahía, o incluso el programa de rehabilitación de vivienda. También se han hecho famosas las páginas publicitarias en los periódicos y las cuñas en la radio, en las que el Ayuntamiento lo impulsa todo —lo impulsa todo, sobre todo el gasto multimillonario en publicidad y autobombo—.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir, podemos sintetizar que los planes de rehabilitación de los cascos históricos se pueden, como digo, sintetizar en muy pocas palabras: la palabra «rehabilitación», rehabilitación arquitectónica, rehabilitación de edificios—; recuperar el patrimonio histórico y arquitectónico; se puede sintetizar en la palabra «revitalización», que significa llenar de vida esos edificios recuperados, darles el alma; se puede sintetizar en la palabra «participación», porque todo se hace con la gente, con los ciudadanos y desde la participación de todos; se puede sintetizar en «fomento económico», recuperando no solo los edificios o la vida en los barrios, sino su actividad económica —en definitiva, vertebrándolos económicamente—; se puede sintetizar en «cooperación institucional», en «lealtad», precisamente de la que hemos carecido en Cádiz durante todos estos años, y de la que seguimos careciendo en estos momentos; y se puede sintetizar, finalmente, en la palabra «solidaridad», porque este es un programa para la solidaridad en el que se valora también la renta familiar y el equilibrio social de los barrios.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados del Partido Popular, ustedes no lo han hecho donde gobiernan. Tampoco lo habrían hecho aquí, porque no sería rentable, porque aplicarían el criterio que formularon cuando cuestionaron que el primer Ave viniera a Andalucía. La rentabilidad económica, el negocio por encima de la solidaridad, de la calidad de vida de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas lo hemos hecho, lo estamos haciendo y lo seguiremos haciendo, porque nos importan las personas y su calidad de vida, sus memorias, sus historias y sus identidades. Todas juntas forman lo que somos, lo que es Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este debate, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, pues brevemente —gracias, Presidenta—, señor Blanco.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, en el análisis que usted hace, yo creo que concluirá conmigo que ahora que hablamos, en un momento de incertidumbre y de crisis económica, de qué elementos plantear dentro de un nuevo modelo de desarrollo económico, y planteamos esa marca registrada de conseguir una Andalucía sostenible y nuevos pilares sobre los que sustentar ese modelo de desarrollo económico, cuando hablamos de la ciudad, en donde al final se concentra el mayor volumen de decisiones económicas que se toman, está claro que una experiencia como esta, de rehabilitación urbana, de identificación de una población en su núcleo, de crecimiento hacia dentro y de potenciación de todo lo que es un patrimonio —cultural, físico, patrimonial— como principal yacimiento de actividad económica, de potencial, de actividad productiva, es probablemente una decisión absolutamente encajada en el mejor ejemplo de sostenibilidad. O sea, a veces, intentando ser innovadores y modernos, no conseguimos más que encontrarnos con ejemplos que parecen muy, muy básicos, pero que son, probablemente, el mejor ejemplo de una Andalucía sostenible. Bueno, pues el casco histórico de Cádiz es, probablemente, el mejor ejemplo de sostenibilidad urbana que nos podamos encontrar en un centro, en una capital de una ciudad europea.</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor Sánchez Gordillo que se iba a Holanda para ver ejemplos de modelos de alquiler o de política de vivienda. Yo creo que la política de vivienda —se ha marchado, está analizando otras experiencias—, el modelo o la experiencia en la que creyó la Junta de Andalucía con los vecinos hace diez años, era absolutamente revolucionaria.</parrafo>
        <parrafo>Y yo —permítame que le haga este análisis—, hace doce, quince años, tuve alguna oportunidad de comparar otros ejemplos de sostenibilidad urbana. Me dedicaba —por cierto, creo que usted también— en esa época a estas cuestiones, y tuve oportunidad de comprobar cuál era el proceso de renovación urbana que se estaba haciendo en el casco histórico de Valencia. No tiene nada que ver con la situación de actualidad ahora mismo de esa Comunidad. Me estoy refiriendo a la ciudad y me estoy refiriendo a su casco histórico y a su magnífico patrimonio arquitectónico y monumental, y tuve la oportunidad de comprobar lo diferente, el diferente enfoque y la proyección tan distinta que se hacía por parte de su ayuntamiento allí, de lo que debería ser un centro urbano y un casco histórico de estas características. Es decir, la opción por cualificar ese espacio, sacando a la población que históricamente había vivido allí, después de un proceso de degradación como el que se podía estar produciendo en Cádiz, pero optando claramente por un modelo completamente diferente a aquel por el que se ha optado en Cádiz. Nada más hay que pasearse hoy por ese casco histórico, en el que también, evidentemente, hay un enorme potencial desde el punto de vista turístico pero suceden otras cosas a partir de las doce de la noche, otras cosas. Y, evidentemente, también preguntarles a los ciudadanos de Valencia, preguntarles a los ciudadanos que vivían en esa zona, y que ya no viven, evidentemente —son otros ciudadanos, otros perfiles profesionales y otras actividades económicas las que se desarrollan ahí—, si ese modelo de ciudad es más sostenible o no que el de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Cádiz, eso sí, tenía una enorme debilidad, y también una enorme oportunidad, que es que no podía crecer más allá de lo que tenía. Pero, con lo que tenía, probablemente ha sabido hacer el ejemplo, digamos, más inteligente de desarrollo y de actividad, y de identificación de la población con su ciudad, y, además, con esas señas de identidad que significa su casco histórico.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que vamos a tener la oportunidad, en el bicentenario, de demostrar que esto no ha sido simplemente un impulso político o unas ganas de poner, de alguna manera, la huella de la Junta de Andalucía, o el marchamo de la Administración autonómica, por encima de lo que sea la gestión de la Administración local y del Ayuntamiento de Cádiz. Yo creo que ese no fue nunca el interés de la Junta de Andalucía. Fue el interés por aprovechar una oportunidad, y, además, claramente una cuestión de justicia histórica también con los ciudadanos de Cádiz, que necesitaban de esa apuesta.</parrafo>
        <parrafo>Lo que es absolutamente lamentable, señor Blanco, lo que es absolutamente lamentable es no haber conseguido, en diez años, que el Ayuntamiento de Cádiz actúe con la suficiente lealtad institucional como para dejar al margen de la confrontación política local, lógica y razonable, dejar al margen el buen trabajo que se está haciendo allí por parte de la Oficina de Rehabilitación. Es inconcebible cómo los vecinos, con todas las dificultades que tiene este tipo de procesos —realojos, retrasos, dificultades para llegar a acuerdos, expropiaciones, etcétera—, no hayan contando nunca, nunca, con la posibilidad de que el Ayuntamiento de Cádiz reme en la misma dirección para algo en lo que la mayor administración beneficiada es el propio Ayuntamiento de Cádiz. Y nada más que hay que decírselo a su alcaldesa, que, evidentemente, presume de la rehabilitación del casco histórico, pero fuera de los límites de Cádiz. Porque la hemos escuchado en Hispanoamérica, en foros internacionales, con embajadores, defendiendo lo que se ha hecho en su ciudad y en su casco histórico. Eso sí, apuntándoselo, pero defendiendo lo que se ha hecho ahí, el fondo y el final de lo que se ha hecho ahí. Es inconcebible que los ciudadanos de Cádiz no disfruten de esa lealtad dentro del término municipal, y la disfruten, sencillamente, para conseguir, como usted ha explicado, que los plazos de gestión de las cuestiones —que a veces las dificultades y las explicaciones, y el convencimiento de los vecinos...— se consiguieran antes, y no sobre la base de alimentar, en un momento determinado, las discrepancias o la tensión con las administraciones.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, vamos a seguir ahí, el proyecto está por encima, y las personas, por encima de las estrategias políticas.</parrafo>
        <parrafo>En el bicentenario nos veremos, con un todavía más ambicioso parque de vivienda rehabilitado, que será, además, un magnífico escaparate para Andalucía, un magnífico escaparate para España en ese momento. Y que, sin duda, estoy convencido de que será posible, sobre todo, gracias también —y hay que dejar constancia aquí, en el Diario de Sesiones— a un trabajo absolutamente impresionante por parte de las asociaciones de vecinos, de vecinos con nombres y apellidos, que están dedicando, que dedican mucho tiempo. Y he tenido la oportunidad, además, de conocer personalmente los últimos trabajos que hemos hecho con ellos para cerrar un convenio ya final de aquí al Bicentenario, que se han tomado este tema como una cuestión personal y que, además, colaboran con esa Oficina de Rehabilitación diariamente con su esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

