<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>399</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Acuerdo bilateral, Asociación, Desarrollo económico, Medio rural</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000581</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000581. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Cultura, a fin de informar sobre el convenio marco de colaboración entre la Consejería de Cultura y la Asociación para el Desarrollo Rural de Andalucía (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. Susana Rivas Pineda, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, D. Antonio Núñez Roldán, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña y Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Va a dar comienzo la Comisión de Cultura del Parlamento de Andalucía. Y, siguiendo el orden del día, vamos a dar comienzo a la misma con la solicitud de comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Cultura, a fin de que informe sobre el convenio marco de colaboración entre la Consejería de Cultura y la Asociación para el Desarrollo Rural de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 6 de septiembre firmamos un convenio de colaboración entre la Asociación para el Desarrollo Rural de Andalucía —ARA— y la Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>El desarrollo rural, señoras y señores diputados, al desarrollo rural se le concede menos importancia de la que realmente tiene.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, saben ustedes, que es una comunidad autónoma que dispone de una red de pueblos y ciudades amplia, extensa, repartida por el territorio. Son en total 771 núcleos.</parrafo>
        <parrafo>En estos treinta años de autonomía, Andalucía no ha perdido ninguno de esos municipios. En el pasado, entre los años sesenta, en la década de los sesenta y setenta, Andalucía perdió en torno a 170 municipios. En la actualidad, en algunas comunidades autónomas, en otros territorios de España, hay un problema de pérdida de población y de pérdida de municipios muy importante. Al contrario, en muchas de esas localidades se ha incrementado el número de habitantes y todo ello es fruto de una serie de políticas de cohesión territorial que han sido muy efectivas. Entre esas políticas cabe destacar la de dotar de infraestructuras y de servicios a los ciudadanos que habitan en esas poblaciones, también la de generar nuevas oportunidades económicas y entre esa propuesta de generación de nuevas oportunidades económicas, entre los mecanismos que se han utilizado están, precisamente, las políticas de diversificación que se denominan «de desarrollo rural». Y, por último, también ha tenido importancia para evitar que la población salga de sus localidades de origen el que durante este tiempo se ha ido reforzando el vínculo existente entre los ciudadanos y el patrimonio material e inmaterial existente en su localidad.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto ha contribuido, por ejemplo, a que en este tiempo se hayan desarrollado gracias a esta iniciativa de desarrollo rural más de 23.000 proyectos que han generado 40.000 empleos y todo eso ha permitido la consolidación de 2.000 empresas y la creación de 1.300 empresas.</parrafo>
        <parrafo>El mayor número de empresarios que se ha creado en Andalucía en estos últimos años ha sido, precisamente, gracias al apoyo económico y técnico de los grupos de desarrollo rural y a los recursos que hay a disposición de estos grupos.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario seguir trabajando de la misma manera porque, además, esto encaja perfectamente en esa estrategia de desarrollo sostenible que es una estrategia que engloba el modelo de desarrollo que queremos para nuestra tierra en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>También, entendemos que es necesario reforzar la dimensión que en esas políticas de desarrollo económico tiene la cultura, tienen las industrias culturales y tiene el propio patrimonio. Una buena gestión de todo esto permite la generación de riqueza y la generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, sabe que en estos momentos estamos abordando con nuevos enfoques la cultura. Se ha avanzado muchísimo en la cultura como un derecho, como no podía ser de otra manera, pero también la cultura es un elemento clave en la identidad, en ese sentido de pertenencia que tienen los ciudadanos en relación a sus pueblos o a un colectivo. Y también, de otro lado, la cultura es una vía para el desarrollo económico, para un desarrollo económico sostenible, porque es capaz de utilizar recursos, en muchos casos ociosos, para crear empleo y bienestar. Un empleo, por cierto, localizado, que, como saben, es un empleo valioso, en esta nueva economía globalizada en la que nos movemos.</parrafo>
        <parrafo>Tal y como afirma la Comisión Europea, la existencia de infraestructuras culturales y el dinamismo de las industrias culturales, locales, está siempre vinculado con una mayor competitividad económica, y hay un gran potencial, todavía poco conocido y transitado, en las industrias culturales y creativas, capaz de generar conocimiento y empleo en todo el mundo, y particularmente en un área, en un territorio, como es Europa.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía estamos empezando ahora a recorrer este camino. Entendemos que la clave es profundizar en la generación de una oferta de bienes y servicios culturales de calidad, auténticos, únicos, que tengan capacidad para competir en un mercado globalizado, de atraer a un turismo cada vez más interesado por los bienes de la cultura; pero, al mismo tiempo, esta oferta debe, también, cumplir ese objetivo de integrarse en el territorio y de fijar población al mismo.</parrafo>
        <parrafo>Esa nueva estrategia de la cultura, del patrimonio cultural, juega..., jugará un papel muy importante, entendemos que cada vez más importante, en el futuro; particularmente en Andalucía, donde tenemos un valioso patrimonio material e inmaterial, formado por numerosos bienes, como castillos, iglesias, catedrales, yacimientos arqueológicos, conjunto monumentales; instituciones culturales antiguas, y otras modernas, de reciente de creación, como pueden ser museos; también donde disponemos de paisajes y, cómo no, donde contamos, también, con un conjunto de bienes inmateriales, como son tradiciones, fiestas, gastronomía, oficios, hablas, artesanías... Bienes inmateriales que ahora mismo estamos clasificando y ordenando dentro de una iniciativa, que se inició recientemente, que es el Atlas del Patrimonio Inmaterial de Andalucía, donde ya se han registrado más de mil de estos bienes inmateriales que, como les digo, tienen un extraordinario valor. Son bienes, en muchos casos, intangibles, pero tienen un gran valor porque generan no solo ese sentimiento de pertenencia y de identidad, sino también son un recurso cultural y económico de primer orden. Un patrimonio, en definitiva, que favorece la creación de lazos sociales, que fomenta la integración, el sentido de pertenencia, como les decía, a un determinado territorio y que es un elemento decisivo en el reto de consolidar una estructura social y económica sólida en el ámbito rural.</parrafo>
        <parrafo>Con este patrimonio rural, ¿eh?, tenemos que trabajar, en coordinación con los grupos de desarrollo rural.</parrafo>
        <parrafo>Existe una clara convergencia de intereses entre los objetivos de la Consejería de Cultura y también los objetivos de los grupos de desarrollo rural.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes saben que la Consejería tiene entre sus competencias la conservación, protección, puesta en valor y difusión del patrimonio histórico, y, en particular, la recuperación y puesta en valor del patrimonio cultural existente en los territorios rurales. El patrimonio, lo conocen perfectamente todos ustedes, está repartido por el territorio, es uno de los bienes que mejor se han distribuido a lo largo de la historia por el conjunto del territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>A la Consejería le corresponde también el apoyo al desarrollo y a la innovación de las industrias culturales y creativas andaluzas, y con ello contribuir —como le dije anteriormente— al desarrollo de un modelo económico más racional y equilibrado.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, la Asociación para el Desarrollo Rural de Andalucía, ARA, aglutina y representa al conjunto de los grupos de desarrollo rural —52, en el conjunto de Andalucía—, que son los encargados, como saben, de gestionar las iniciativas comunitarias y programas de diversificación relacionados con el desarrollo rural. Entre sus objetivos se encuentran la promoción y valoración de productos endógenos de las zonas rurales, la creación y consolidación de nuevos puestos de trabajo en el territorio y, con ello, pues la fijación de la población a su entorno natural.</parrafo>
        <parrafo>Conocen que tienen un instrumento, que es el LiderA, o Líder Andalucía, en cuyas líneas de actuación se atiene a un amplio abanico de actividades, entre las que se encuentran las de uso y restauración del patrimonio material, así como también el desarrollo de infraestructuras culturales en el espacio rural y, cómo no, pues el apoyo a industrias existentes, y a emergentes, dentro del espacio rural, entre las que se pueden encontrar perfectamente las industrias culturales y creativas. Por eso firmamos el acuerdo, porque hay intereses comunes. Y por ese motivo, señorías, vamos a seguir trabajando, conjuntamente, en los próximos meses y años, porque el programa LiderA tiene un horizonte..., es un programa que saben ustedes que cuenta con una cantidad importante de recursos de la Unión Europea —creo que, en lo que queda de plazo, son 423 millones de euros de los que se dispone hasta 2013—. Y además hay otros instrumentos, de reciente creación, iniciativas nacionales, como es el caso de la Ley de Desarrollo Sostenible del Medio Rural, una ley que aprobaron las Cortes Generales, que, en nuestra tierra, va a beneficiar a 11 zonas de actuación, que se determinan, que están determinadas, en función de la población, la renta y otra serie de características y de variables, y además, como les dije, que cuenta y dispone, también, de recursos —nacionales, en este caso—, en una cuantía bastante sustancial, bastante importante. Estamos hablando de 289 millones de euros hasta 2015, a los que hay que sumar otros 3,3 millones de euros para actuaciones de interés general, procedente de otros Ministerios, no solo del Ministerio de Agricultura, que es quien dirige la aplicación de esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, también hay un proyecto, que es el proyecto Faro, que son 73 millones de euros adicionales, para experiencias piloto que permitan generar nuevas líneas de actuación y, con ello, nuevas oportunidades para el desarrollo económico en las áreas rurales. Estamos hablando, como verán, de un amplio abanico de oportunidades y de un apoyo económico y financiero muy notable.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, como les digo, firmamos, el pasado 6 de septiembre, en el marco de unas jornadas que inauguramos ese mismo día, jornadas sobre cultura y patrimonio, Nuevas formas de desarrollo rural, firmamos el convenio marco de colaboración entre ARA y la Consejería, en la ciudad de Loja.</parrafo>
        <parrafo>El principal objetivo de este convenio es colaborar, conjuntamente, en la conservación, restauración y mantenimiento de los elementos patrimoniales existentes en los territorios rurales, así como el fomento de actividades culturales y creativas, y el impulso de las industrias culturales asociadas. De esta forma, contribuiremos no solo al acceso de la población a los bienes culturales, sino también a la generación de una economía en torno al patrimonio monumental, material e inmaterial, existente en cada población. Este convenio contribuirá a alcanzar un conocimiento más amplio de ese patrimonio, a difundirlo, a potenciar toda su riqueza, la riqueza que entraña, y además también vamos a poner a disposición, según lo establecido en el convenio, para que todo sea más fácil y sea más vivo, más dinámico, las herramientas que tienen que ver con la investigación, la formación, la innovación, la aplicación y el uso de nuevas tecnologías, y sobre todo la cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Decirle algo del contenido del convenio. Es un convenio general, que iremos desarrollando en el futuro en cuestiones específicas, para atender iniciativas que nos permitan dinamizar todo esto. De manera que figuran una serie de objetivos, que, si quieren ustedes ahora, después, en la réplica, les enumero, pero que, en esta primera intervención, les voy a hacer gracia de no mostrárselos todos, pues es una lista bastante importante. Lo único, para terminar, que les digo es que ambas partes estamos interesados no solo en llevar a cabo todo este proceso, sino también en localizar e identificar experiencias interesantes que nos ayuden a estos propósitos, porque de esta manera vamos a poner en marcha buenas prácticas que nos permitan alcanzar los objetivos que nos hemos marcado.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más, muchas gracias, y creo que es una iniciativa que tiene mucho recorrido y que va a dar frutos muy interesantes en el ámbito rural andaluz, donde vive el 50% de la población y que comprende el 90% del territorio de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora diputada Quevedo Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría empezar esta Comisión, como cordobesa y como parlamentaria andaluza, dando la enhorabuena a Andalucía por Córdoba 2016, porque Córdoba ha conseguido pasar ese recorte, ¿no? Y la verdad, dar las gracias a los malagueños por el apoyo que están demostrando a la ciudad de Córdoba; que a ver si es verdad que por fin una ciudad del sur consigue ser capital cultural, ¿no? No podía empezar esta intervención sin decirlo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, una vez dicho esto, darle la enhorabuena al señor Consejero por la firma de este convenio. Y le doy la enhorabuena porque no solamente lo decimos el Grupo Socialista, sino que también lo dice el Presidente de ARA, ¿no? El Presidente de ARA, con la firma de este convenio, ha dejado muy claro el compromiso real de la Junta de Andalucía con el medio rural; un compromiso que, con este convenio, como usted muy bien ha ido diciendo durante su intervención, va a defender, va a recuperar aún más, si cabe, los bienes culturales y patrimoniales que atesoran nuestras zonas rurales, nuestras zonas rurales de Andalucía, ¿no? Y, además, un medio rural que, los que estamos acostumbrados a vivir algún que otro día en esos medios rurales, a mí, que me encanta el pueblo de Zuheros, un pueblo blanco, un típico pueblo blanco de Andalucía, ¿no?, pues la verdad es que el medio rural no solamente te da satisfacción, sino que te da también calidad de vida, te da bienestar y te da tranquilidad. Pero es que aun más cuando posee un gran capital ¿no?, y un gran capital que es ese patrimonio, herencia de siglos de cultura, y que, como muy bien dice el Presidente Griñán, el futuro del desarrollo rural pasa por potenciar nuestro patrimonio cultural, ¿no? Además, es un patrimonio cultural muy rico —usted bien lo ha dicho, ¿no?—; un patrimonio cultural que engloba folclor, que engloba artesanía, paisaje natural; que engloba recuerdos, que engloba historia, que engloba gastronomía; que engloba tradiciones, arquitecturas singulares, como el hecho de nuestros pueblecitos blancos, ¿no?, etcétera, etcétera, ¿no?, y la firma de este convenio no tengo duda alguna de que va a contribuir al desarrollo socioeconómico de nuestro medio rural andaluz y, además —usted mismo lo ha dicho—, va a colaborar para que esa población se siga manteniendo en su entorno natural, ¿no?, y más aún con el hecho de trabajar de forma coordinada, pues entiendo que va a optimizar recursos y esos recursos van a ser optimizados, sobre todo para difundir y poner en valor el patrimonio cultural de nuestras comarcas.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gusta poner ejemplos, y como la provincia de Córdoba me la conozco bien, me gustaría poner el ejemplo de Almedinilla, ¿no?; un pueblo que ha conseguido, gracias a talleres de empleo y eso, poner en valor su gran patrimonio; un pueblecito que no llegaba a los mil habitantes y que hoy en día tiene 3.500 habitantes gracias a esa villa romana, a esos talleres de empleo que utilizan en verano para poner en valor el patrimonio cultural que tiene un pueblecito tan pequeño de la provincia de Córdoba, ¿no? Y, además, creo que es el momento idóneo; es el momento idóneo porque hay que buscar otros yacimientos de riqueza. Usted bien lo ha dicho en su exposición, y, la verdad, esta firma de este convenio va a ser un instrumento muy importante al servicio de las zonas rurales que va a ser capaz de crear riqueza, que va a ser capaz de crear nuevos empleos y nuevas actividades.</parrafo>
        <parrafo>Del hecho de que nosotros apostemos, de que el Gobierno andaluz apueste por ese entorno rural, hay ejemplos, y yo pongo el ejemplo del pueblo de El Guijo, que, por poner en valor un yacimiento arqueológico, la verdad es que ha tenido pleno empleo. Pleno empleo en un pueblo simplemente trabajando, ¿eh?, poniendo en valor su patrimonio cultural. Eso significa que la cultura es fuente de riqueza y que hay que apostar por ella, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, además, el patrimonio de esos territorios, creo entender y..., vamos, y estoy segura de que se ha convertido en uno de los ejes centrales de la renovación de esos territorios, ¿no?, y, además, este convenio va a poner la cultura al alcance de toda la ciudadanía, porque va a propiciar un conocimiento más amplio de nuestro patrimonio cultural rural y va a ser, sobre todo, una herramienta muy importante de formación, de investigación, de innovación y, además, de dar a conocer a esas nuevas generaciones de esos pueblos lo que son sus tradiciones, lo que es su historia, lo que es, en definitiva, su patrimonio, de su pueblo ¿no? Y, cómo no, pues este convenio va a ser una estrategia para rentabilizar bastante bien nuestro gran patrimonio, divulgando la importancia histórica y artística de nuestros pueblos, y, además, porque se lo merecen.</parrafo>
        <parrafo>Nuestros pueblos merecen esa apuesta y nuestros pueblos tienen que tener esa apuesta, ¿no?, y ese compromiso que, con la firma de este convenio, pues la Junta de Andalucía, su Consejería, ha realizado, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y no me gustaría terminar sin destacar el papel de los grupos de desarrollo rural que han tenido en la conservación del patrimonio cultural y arquitectónico de nuestras zonas rurales, ¿no?, y, en definitiva, estoy convencida de que la cultura favorece y provee el desarrollo, y, como dice el Presidente Griñán, Andalucía es una marca cultural con un prestigio acumulado incalculable, lo que significa que con la firma de este convenio el desarrollo de nuestros pueblos va a ser aún mayor y más grande.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Quevedo Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para su segundo turno el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quevedo Ariza, yo también comparto con usted la alegría por que Córdoba haya superado este primer examen para llegar a la meta, que es ser capital cultural en 2016. Con ello Andalucía será capital cultural también en 2016, y tendremos la oportunidad de mostrarles a los europeos toda la cultura que aquí atesoramos, que no solo es una cultura que tiene que ver con nuestra historia, sino también es una cultura muy actual, porque aquí la creatividad es algo que tiene una enorme importancia y hay mil ejemplos con los que explicar esto, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>De manera que yo comparto esa alegría, y quiero aprovechar esta oportunidad para decirles que todo el apoyo de la Junta de Andalucía para que en julio de 2011 Córdoba supere el examen definitivo, porque es en ese momento cuando se determina quién de las seis candidatas será finalmente la capitalidad cultural en 2016.</parrafo>
        <parrafo>De manera que a trabajar, todos a trabajar, a arrimar el hombro, a poner lo mejor de nosotros, tenemos unos meses muy intensos por delante; pero, desde luego, comparto que le toca al sur, ahora le toca al sur.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que hemos tenido en España tres ciudades capitales culturales, Madrid, Salamanca y Santiago de Compostela, y no hemos tenido nunca en el sur la oportunidad de tener este chance, ¿no?, esta manera magnífica de presentar nuestra cultura a nivel europeo. Bueno, pues yo espero que esto ocurra por primera vez, pero le reitero que hay mucho trabajo que hacer y que es el momento para la alegría pero para una alegría responsable. De manera que a trabajar todos para conseguir, finalmente, ser los designados en julio del año que viene como capitalidad cultural.</parrafo>
        <parrafo>También un recuerdo para Málaga, como es lógico, porque han hecho un buen trabajo; pero, en fin, había muchos candidatos y al final era lógico que... Estas cosas son así. Todavía ya digo que queda mucho por hacer y por trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha explicado con ejemplos muy bien lo que pretendemos con esto. Esto no es nuevo, porque hay ya muchos casos en los que se demuestra que una parte importante de la vida de muchos pueblos de Andalucía, una parte importante de la vida económica de esos pueblos, depende de vestigios o de elementos de nuestro patrimonio, y que las corporaciones locales, los ayuntamientos, y también particulares, se han puesto a aprovechar todo el potencial que tienen esos recursos monumentales. Eso es algo que se ha venido apoyando, yo creo que de manera insuficiente, porque eso tiene muchísima más..., es una fuente de riqueza mucho más amplia.</parrafo>
        <parrafo>Pues es, precisamente, esto lo que queremos: que se aproveche más intensamente todo el potencial que tiene ese patrimonio material e inmaterial muy repartido por toda la geografía andaluza y que es una fuente de riqueza estable. La verdad es que es una fuente de riqueza que tiene que ver, además, con una actividad clave en nuestra economía, como es el turismo. Todo lo que se haga en ese sentido va a ayudar a desarrollar más un segmento turístico que está en crecimiento, que es el turismo cultural. Sepan ustedes que, según datos, vamos, muy rigurosos, de los veinticinco millones de turistas que vienen cada año a Andalucía, siete lo hacen por motivos culturales. De manera que estamos viendo que esta es una nueva línea en la que hay un enorme potencial, no solo para mantener el flujo de turistas, sino para poder incrementarlo, y además para que este turismo se reparta por la geografía, por toda la geografía andaluza, y ayude, además, también, este segmento turístico a desestacionalizar, porque es algo que se puede hacer durante los doce meses del año. Es más, es complementario desde un punto de vista de la ocupación con el turismo de sol y playa donde somos líderes a nivel nacional.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Es decir, que es algo absolutamente complementario, algo muy interesante, que todo el mundo identifica que hay que llevar a cabo. Y nosotros lo que hemos hecho con los grupos de desarrollo rural, también con la colaboración de la Consejería de Agricultura y Pesca, que es de quien dependen orgánicamente estos grupos, con quien se relacionan, lo que hemos hecho es darle una primera cobertura general con la firma de este convenio. Este convenio, como le digo, lo vamos a desarrollar. ¿Cómo? Pues, pretendemos, por ejemplo, confeccionar un manual donde se contengan experiencias que sean muy reveladoras, muy interesantes, que sirvan de ejemplo para que esas experiencias se puedan reproducir en otros lugares. Una especie de manual, ¿verdad?, de cosas que se hayan hecho, tanto a nivel andaluz como nacional y europeo, para que se tengan ejemplos positivos que permitan esa diversificación de la economía y ese aprovechamiento del patrimonio existente en nuestras localidades. Hay muchos ejemplos, como usted bien decía. Yo recuerdo que cuántos pósitos o cuántas cillas no se han restaurado en Andalucía gracias a los recursos de desarrollo rural, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, esto es lo que pretendemos, generalizar esto y hacer que esto sea una fuente de riqueza que no solo anime a las administraciones a utilizar estos recursos, sino sobre todo que anime a los particulares. Ustedes saben que en estos grupos de desarrollo rural las entidades públicas, las administraciones y entidades públicas no pueden superar el 50% de la representación. Se trata de que sean instrumentos público-privados, precisamente con el objetivo de ayudar también al sector privado en las mejores condiciones. Bien. Pues lo que pretendemos también es que todo esto lo utilice el sector privado porque son, en definitiva, ellos los que crean el empleo y los que tienen que crear riqueza en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>De manera que iremos viendo el desarrollo de todo esto. Hay un plan para ir poniendo en marcha acciones en desarrollo del convenio, y ya les iré informando de todo ello.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

