<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>96</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María José López González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Arbitraje, Divorcio, Situación familiar, Familia, Política familiar, Separación judicial</materias>
    <numero_expediente>8-08/PL-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PL-000002. Comparecencia de los agentes sociales y organizaciones que pudieran estar interesados en el Proyecto de Ley reguladora de la mediación familiar en la Comunidad Autónoma de Andalucía (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. José Chamizo de la Rubia, Defensor del Menor de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Isabel Muñoz Durán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL MENOR DE LA COMUNIDAD AUTÓNOMA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco hoy, a petición de esta Comisión, en calidad de Defensor del Menor, con el objeto de exponer opiniones y criterios de nuestra institución respecto del proyecto de ley de mediación familiar, y, sobre todo, con el ánimo de realizar algunas reflexiones que puedan resultar beneficiosas para las personas menores de edad.</parrafo>
        <parrafo>Recordarán que, con ocasión de la presentación del informe de 2006, nuestra defensoría expuso ante este Parlamento la necesidad de establecer en Andalucía una regulación del Instituto Jurídico de la Mediación Familiar por las bondades y privilegios que el mismo supone en la resolución de los conflictos familiares. Estas controversias entre la familia tienen diferentes causas y condicionantes, en unos casos influidos por la dinámica de las relaciones familiares, en otros como reflejo de un choque generacional, y las más numerosas son consecuencias de procesos de ruptura de las relaciones de pareja.</parrafo>
        <parrafo>Compartirán conmigo que nuestra sociedad se ha visto sometida en los últimos años a un importante y significativo proceso de transformación que, de una manera clara y directa, incide en las distintas facetas de las personas, entre las que se incluye el ámbito familiar. No cabe duda de que estas nuevas formas de vida y de relación en las familias van generando también situaciones y conflictos diferentes, de forma especial en la pareja, que, lamentablemente, inciden negativamente en los hijos e hijas.</parrafo>
        <parrafo>Comprobamos, desde nuestra oficina, cómo en algunos procesos de ruptura familiar las personas menores son utilizadas en contiendas familiares a modo de punta de lanza; aquello que más daño hace para sobreponer su postura a las otras participaciones, y al final resultan perjudicados los niños y las niñas.</parrafo>
        <parrafo>Con frecuencia, el enfrentamiento entre la pareja alcanza un grado de enquistamiento tal que la labor mediadora que ejercía el entorno social y familiar ya no es suficiente para obtener resultados favorables. La única solución a estos conflictos se solventa ante los juzgados y tribunales, a los que acuden los miembros de las familias para obtener la tutela judicial en el ejercicio de sus derechos. De esta forma, es el juzgado quien suple la voluntad de las partes, adoptando decisiones que van más allá de la aplicación del derecho y que deberían surgir de modo espontáneo del acuerdo conjunto de las partes en litigio. Pero, en la realidad del día a día, a los juzgados trascienden las contiendas entre la pareja.</parrafo>
        <parrafo>También asistimos a conflictos altamente dañinos entre padres e hijos. Me refiero a padres que intentan imponer su criterio a toda costa, a veces sin sentido, e hijos e hijas que no acatan, también sin sentido, las directrices familiares.</parrafo>
        <parrafo>El trabajo que desarrollamos en nuestra institución nos permite afirmar que este choque generacional es fuente de importantes y numerosos conflictos familiares que en ocasiones requieren de una ayuda externa para dar salida a aquellos puntos en que la relación se encuentra más enquistada. Y, como la relación de familia es tan variada y con tantos matices, no quedan al margen de las controversias familiares las que puedan protagonizar los abuelos respecto de padres en torno al régimen de visitas de nietos y nietas. Disponemos de una normativa que regula específicamente tal derecho; pero, en supuestos de grave desacuerdo, no se solucionan por los cauces ordinarios y deben acudir a la vía judicial.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que esta vía no resulta el medio idóneo para la resolución de los conflictos familiares. Para ello existen otras fórmulas alternativas más adecuadas, en las que las partes adquieren un mayor protagonismo, y con la ayuda de una tercera persona imparcial pueden gestionar sus controversias y llegar a acuerdos satisfactorios que reduzcan tanto los costes emocionales como económicos, y que igualmente ayuden a aliviar la consabida carga de trabajo que afecta a nuestra Administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Entre las alternativas para la resolución de los conflictos familiares, la mediación resulta, a nuestro juicio, el cauce más idóneo de gestión de las controversias. Y es que, en mi condición de Defensor del Menor, debo proponer siempre el diálogo entre las personas, en especial entre las familias, como vía de solución de los conflictos; sobre todo y ante todo por el interés superior de los menores.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas razones nos llevaron en su momento a demandar de esta Cámara la implantación en Andalucía de un sistema de solución consensuada de las controversias familiares, con el correspondiente respaldo normativo, dotando al sistema de los recursos familiares, materiales y personales necesarios, del modo en que lo han establecido otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, no puedo por menos que alabar el trabajo parlamentario desarrollado, que ha permitido que hoy dispongamos de un proyecto de ley reguladora de la mediación familiar. El texto de este proyecto define qué se entiende por mediación, quién puede solicitarla, los conflictos, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, aprovecho mi presencia en esta Comisión para manifestar que el mencionado proyecto no contempla la regulación de determinados aspectos que en el criterio de esta defensoría resultan de suma importancia para el éxito del sistema de mediación familiar en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, debo referirme al carácter público o privado del servicio. De la lectura del texto del proyecto de ley no queda claro si el sistema de mediación familiar es asumido por la Comunidad Autónoma como un servicio público al que las personas pueden acudir en ejercicio de un legítimo derecho. Es cierto que disponen —he supuesto— de que la mediación familiar es gratuita —es decir, sus costes son sufragados, al menos en parte, por la Administración—; pero no se identifican con contornos nítidos las características inherentes a todo servicio público, en especial la titularidad pública y la vocación de regularidad y continuidad en la prestación.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora, tanto los servicios de mediación familiar como los puntos de encuentro familiar han sido considerados actividades privadas, subvencionadas por la Administración mediante la convocatoria pública de ayuda, las cuales implicaban, a su vez, para las entidades subvencionadas, ciertos compromisos en cuanto a los potenciales usuarios y las condiciones de prestación de servicios.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista de esta institución, el compromiso de la Comunidad Autónoma de lograr el bienestar social debe acentuar el nivel de garantía en la satisfacción de tales prestaciones, asumiendo las mismas como servicio público universal, con las limitaciones que la propia ley venga a establecer en cuanto a legitimación personal y asuntos objeto de mediación. Ahora bien, el carácter de servicio público no implica necesariamente la gestión directa con recursos propios de tales actividades —es evidente la posibilidad de gestión indirecta mediante contrato, convenio o concierto—, e incluso la titularidad pública de un servicio de mediación familiar tampoco impediría la coexistencia de particulares, individuos u otras entidades sociales que pudieran ejercer tales actividades de mediación en régimen estrictamente privado, percibiendo por ello la contraprestación económica correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, desde el punto de vista de nuestra institución, la propia esencia de los servicios de mediación familiar y puntos de encuentro familiar demandan su inclusión en el ámbito de los servicios con contenido social, y por ello su sometimiento al régimen de autorizaciones administrativas y demás controles públicos previstos para el sistema de servicios sociales.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos el convencimiento de que se ha de enfatizar la importancia de la labor social a desempeñar por los servicios de mediación familiar. De ahí que entendamos que dicha actividad, aunque fuera ejercida de forma privada, no puede quedar al margen de los controles administrativos pertinentes, referidos tanto a la idoneidad del personal y de las instalaciones como a la calidad y contenido de la prestación a desempeñar. Y es que, aunque la labor de mediación la puede desempeñar cualquier persona de buena fe, el servicio de mediación familiar especializado al que nos venimos refiriendo ha de suponer un plus en cuanto a sus potencialidades de indudable trascendencia social, y debe quedar granizado de antemano que el profesional o entidad que se dedique a ello cuenta con la especialización y medios técnicos imprescindibles para su labor.</parrafo>
        <parrafo>La configuración como servicios sociales especializados y el sometimiento al régimen de autorizaciones administrativas propias de todo servicio social no serían obstáculo para que la ley pudiera establecer, tal como queda recogido en el proyecto, un registro especializado, al margen del registro de servicios sociales, y un régimen sancionador también especializado.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera expresar, además que, a nuestro modo de ver, el sistema de mediación familiar queda incompleto si no contempla en su regulación recursos sociales íntimamente conectados con la mediación, como son los puntos de encuentro familiar. En algunos casos servirían como instrumento para facilitar la mediación familiar y, en otros casos, cuando la mediación familiar ya fuese inviable, como única vía para facilitar determinados contactos familiares eludiendo la confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Los puntos de encuentro familiar se configuran como servicios destinados a desarrollar en un lugar neutro y acogedor, intervenciones puntuales, cuya finalidad sería garantizar el derecho de niños y niñas a relacionarse con sus progenitores y otros miembros de la familia para cumplimentar el régimen de visitas; todo ello en un contexto de relaciones familiares conflictivas, o cuando se impone por un órgano judicial o por la entidad pública de protección de menores. Son ustedes, señoras y señores diputados, quienes, como legisladores, han de sopesar los pros y contras de esta propuesta, y han de decidir si el texto de la ley debe reflejar que los servicios de mediación y los puntos de encuentro puedan compartir unas mismas instalaciones y un mismo personal tal como viene ocurriendo hasta ahora en la mayoría de estos recursos, o bien se considera conveniente separar con claridad un servicio de otro. También han de decidir unos criterios de distribución racional de los emplazamientos de tales servicios, valorando si la ley puede amparar una duplicidad de redes de puntos de encuentro familiar, de forma que unos dependan de la Consejería de Justicia y otros de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social. Me permito hacer esta reflexión porque en la actualidad nos encontramos con una situación poco clarificadora respecto de estos servicios de puntos de encuentro familiar tras la asunción por parte de la Consejería de Justicia de algunos de estos dispositivos. Así, nos encontramos con la coexistencia de diferentes recursos para una misma finalidad. Uno, gestionado por Igualdad y Bienestar Social, respecto de las personas menores del sistema de protección; y otro, por la Consejería de Justicia y Administración Pública, para los supuestos derivados de ejecución de medidas contenidas en la orden de protección cuando afectan al régimen de custodia, visitas, comunicación y estancia con los hijos.</parrafo>
        <parrafo>Por último, quisiera referirme a la mediación en los supuestos de violencia de género o malos tratos a menores. Cuando se producen estas situaciones, la Ley Orgánica del Poder Judicial prohíbe expresamente la mediación. En línea con este planteamiento, el proyecto de ley exige a la persona mediadora cumplir con el principio de igualdad por razón de género y tipifica como infracción muy grave ejercer la mediación conociendo la existencia de una situación de violencia de género o malos tratos hacia algún miembro de la familia. Nuestro trabajo nos permite comprobar la vulneración de los derechos de las víctimas a no participar en procedimientos de mediación como vía de solución de conflictos y, especialmente, en conflictos sobre guarda y custodia de los hijos e hijas. Esta vulneración se produce —según nuestra experiencia— en el procedimiento judicial, por derivación del propio juzgador a la mediación, o con ocasión de actuaciones periciales llevadas a cabo por profesionales que carecen de la formación necesaria o carecen de recursos suficientes para emprender una mínima investigación sobre la posible existencia de situaciones de violencia. La consecuencia es evidente: muchos casos de violencia de género o malos tratos a menores no son convenientemente diagnosticados, y son reconducidos a la mediación familiar cuando está expresamente prohibida para estos casos.</parrafo>
        <parrafo>Así las cosas, proponemos garantizar al máximo los derechos de las víctimas, de modo que sería oportuno exigir que todo expediente de mediación contenga un pronunciamiento expreso del profesional que la ejerza sobre si alguna de las partes ha referido, en alguna ocasión, la existencia de violencia o malos tratos a algún miembro de la familia; siendo deseable, también que estos profesionales, además de los conocimientos que se señalan en el texto del proyecto, acrediten una formación específica en materia de detección de violencia de género o malos tratos a menores.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya. Solo agradecer a esta Comisión la oportunidad que se me ha brindado para realizar estas reflexiones y esperar que este proyecto vea pronto su luz porque, sin duda, contribuirá a mejorar el bienestar de muchas familias y de muchos niños y niñas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Defensor, como siempre.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a dar la palabra a la señora Botella, que, en este momento es la persona que va a ser la ponente de la ley en la tramitación del texto legislativo y, por tanto, está ejerciendo de portavoz en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted quiera, señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y muchísimas gracias, también, por supuesto, al Defensor del Menor de Andalucía por el magnífico informe que hoy nos ha presentado y por las sugerencias y los apuntes que nos ha permitido hacer al escuchar su informe.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros compartimos con usted, pues, buena parte de lo que ha manifestado. El Grupo Popular también es plenamente consciente de las bondades de la mediación familiar en la resolución de conflictos. Creemos que es una ley que ya era urgente en Andalucía, y que ha llegado, pues, con cierto retraso porque la mediación se estaba ya practicando en Andalucía, y, además, por la propia Consejería, a través de programas de la propia Consejería, pues, desde el año 2001, ¿no? Por lo tanto, la ley es necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos muy de acuerdo con lo que usted ha planteado en el sentido de que en la mediación familiar hay que situar en un plano de primerísima importancia lo que es la protección de los derechos del menor. Nosotros ya hemos apuntado —así lo hicimos en el Pleno y también lo hemos hecho en la tarde de ayer con ocasión de las distintas intervenciones de los distintos comparecientes—, ya hemos apuntado —insisto— que en este proyecto de ley no se recoge suficientemente la importancia que debe tener la protección de los derechos de los menores. Yo creo que sería bueno que se recogiera de una manera expresa en el articulado, incluso, dentro de los principios de la mediación familiar, que no se recoge en la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>También estamos, pues, muy de acuerdo en lo importante que puede ser la mediación familiar en la resolución de conflictos de carácter intergeneracional, y, también, en algo que usted ha apuntado —y que, sin embargo, en la tarde de ayer no salió—: los conflictos que cada vez son más frecuentes por vulneración de los derechos de los abuelos en el régimen de visitas en los casos de separación y divorcio.</parrafo>
        <parrafo>Y, también, hemos tomado buena nota para plantear enmiendas en este sentido, porque, además, también lo expresaron así, ayer, algunos de los que comparecieron, en referencia a que no hay un concepto claro en el proyecto de ley en cuanto a si la mediación familiar se considera servicio público o servicio privado y hasta qué punto puede ser compatible. Creo que esto es muy interesante y debe quedar reflejado de una manera más clara. Yo creo que la mediación familiar..., nuestro grupo considera que debe ser considerada como un servicio público más de carácter social especializado y debe estar dentro de la cartera de servicios sociales públicos de la Junta de Andalucía; pero, también, no cabe duda de que debe quedar abierta y claramente abierta y en un marco legal muy claro, pues, lo que es la mediación familiar de carácter privado y la posibilidad, también, de gestión indirecta a través de conciertos, como usted ha apuntado.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego creo que también es muy interesante lo que usted ha apuntado, que no se apuntó ayer, en relación con la doble competencia que existe en algunos casos de mediación familiar y puntos de encuentro, entre la Consejería de Justicia y la Consejería de Igualdad, cuando se trata de régimen de visitas, cuando existe una orden de protección por medio. Creo que sí es interesante que esto también quede reflejado en la ley porque en el proyecto no aparece.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, y ya para terminar, estoy totalmente de acuerdo —y ayer también se habló de esto en varias ocasiones— de que se debe hacer más hincapié en que la mediación familiar es imposible cuando en el conflicto familiar existen casos de violencia de género o de malos tratos.</parrafo>
        <parrafo>Este supuesto también en el proyecto de ley no aparece, desde mi punto de vista, debidamente reflejado, ya que solo se hace alusión a ello como una causa de que se rompa la confidencialidad por parte del mediador. Y yo creo que no está bien ubicado ahí; yo creo que también esto debería recogerse dentro de los principios de la mediación familiar, es decir, que la mediación no puede existir cuando existen casos de violencia de género y, por supuesto, de malos tratos a menores.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, por mi parte, nada más. Reiterar las gracias al Defensor del Menor y al Defensor del Pueblo, ya que tiene esa doble condición. Y no quiero desaprovechar la ocasión para decir públicamente que soy una fiel lectora y admiradora de todos sus Informes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Muñoz, que es la portavoz del Grupo Socialista, tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer también la presencia del Defensor, el señor Chamizo, y también al equipo que le acompaña esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero agradecer la intervención y las aportaciones, sabemos que esas aportaciones son siempre valiosas y a tener en cuenta. Yo creo que ha hecho consideraciones a lo largo de ayer por la tarde y, esta mañana con su presencia, hemos tenido ocasión de tener aportaciones que creo que son importantes e interesantes sobre el proyecto de ley de mediación familiar con la finalidad que creo que a todos nos empuja. Porque esa ley, ese proyecto de ley cuando sea ley, cuando salga de esa sede parlamentaria, pues, que sea una ley que contente y, desde luego, que sirva para la utilidad que, precisamente, se está creando, que sea en beneficio de todos los colectivos, de todos los intereses, sobre todo, en beneficio de los menores y también de todas aquellas personas que se vean reflejadas en ese proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero recordar que se pretende defender por encima de todos los intereses de los menores, pero que también este proyecto de ley incluye otro tipo de colectivos, también débiles, como el tema de las personas dependientes.</parrafo>
        <parrafo>Y hay alusiones en su intervención y aportaciones que creo que estamos completamente de acuerdo en el sentido de que el diálogo es lo que debe primar en todo lo que tiene que ver con los conflictos familiares y que, hasta ahora, la solución, sí es verdad que la medicación familiar existe, y lo ha dicho la portavoz del Partido Popular, desde 2001 se está trabajando por parte de la Administración con esta materia, pero sí es verdad que teníamos la necesidad, yo creo que pedida y solicitada por todos y, además, compartida en el sentido de que había que darle forma legal a toda esa trayectoria y a toda esa experiencia, y, sobre todo, reconociendo el valor de una herramienta como es la mediación familiar. En ese deseo creo que, como digo, estamos todos quienes estamos implicados en esta tarea, un deseo que también es compartido por todos los profesionales que hasta ahora vienen trabajando en la materia y, desde luego, hay cuestiones que en esa finalidad de que la mediación familiar sea reconocida o sea formulada legalmente a efectos de dar seguridad jurídica, pero, sobre todo, en esa intención de que muchas veces se llevan a los tribunales cuestiones que pueden tener una solución fuera de esos tribunales y que, seguramente, que el pasar por un tribunal, incluso, añade cuestiones que se pueden resolver sin tener que llegar aquí, ofrece una rigidez de llegar a los tribunales que se puede salvar perfectamente con el diálogo. Aparte, como apuntaba en su intervención, disminuir los costes económicos, los costes emocionales que implican, como digo, pasar por un juicio.</parrafo>
        <parrafo>Yo no me voy a extender más, simplemente, lo que le decía anteriormente, leeremos y estudiaremos atentamente sus aportaciones que creemos, además, son aportaciones valiosas desde la experiencia y desde el trabajo de todo lo que son los menores y todos los colectivos que son más débiles o puedan estar más desprotegidos. Y, desde luego, en esa lectura y en ese estudio trataremos, como digo, de incorporar todo lo que entendamos, que creo que puede ser mucho, que beneficie al proyecto de ley para que, como decía anteriormente, la ley sea la mejor posible para todos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Defensor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL MENOR DE LA COMUNIDAD AUTÓNOMA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Fuera de la Comisión, quisiera añadir algo, o dentro, me da igual. A ver, tenemos un problema que yo no he querido sacar aquí porque está en la frontera con la violencia de género y es lo siguiente: se ha incrementado —y tenemos que reconocerlo y lamentarlo profundamente— el número de niños, de menores que maltratan a sus padres, en la Memoria de Fiscalía, o sea, no son datos ya nuestros.</parrafo>
        <parrafo>¿Con esto, qué hacemos? Digo que es un poco fuera, no viene escrito. ¿Qué hacemos? Porque a mí muchos padres me han pedido que alguien haga una mediación. Pero, claro, como eso lo pongamos en la ley, no sé si podría solapar con violencia de género. No sé si me explico. Pero, claro, esto es un tema que tenemos ya y que los datos lo son, porque yo lo denuncié en el Parlamento ante vosotras y ante vosotros, me parece que en 2000 o 2001. Pero ya se ha convertido en una cuestión que la propia Fiscalía. Ustedes tienen los datos. ¿Esto entra en la mediación, o no? Es que, no lo sé. Solo sugerirlo, señora Presidenta, porque ¿estamos hablando de violencia de género? Es que es un tema tan particular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La ley en donde no podríamos someter a mediación ni a conciliación ninguna de esas situaciones, porque expresamente el texto legislativo lo deja fuera. Entonces, yo creo que eso es violencia intrafamiliar, que es otro aspecto de la violencia, dentro de la familia, de las relaciones familiares. Yo creo que ese tipo de mediación no solo es posible, sino que es necesaria, porque en la mayoría de los casos lo que se produce son episodios sucesivos durante muchos años hasta que se produce una situación de crac dentro del entorno intrafamiliar que en la gran mayoría de las ocasiones, con medidas coercitivas. Y cuando digo coercitivas me estoy refiriendo a cuando cualquier tipo de jurisdicción ha fracasado y es la jurisdicción penal la que tiene que intervenir y, en ese caso, ya estamos hablando de sanción y de penas, de privación o de libertad o de cualquier otro tipo de actuación, de las que vienen previstas tanto en la Ley del Menor como en el Código Penal. Y yo creo que hay situaciones previas a que se produzca ese crac que muy probablemente se podrían tratar de solventar. Yo no digo que solventemos el ciento por ciento, tampoco llega mi optimismo a tanto, pero sí es verdad que sí se podrían solventar mediante mediaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que es una cuestión que habrá que plantearla a la Consejería, que hay algunos aspectos que no se recoge la competencia de la mediación en el texto legislativo que sería conveniente que se recogiera. Lo que pasa es que es normal lo que ha ocurrido, es decir, la óptica, la perspectiva de la Consejería de Igualdad y de Asuntos Sociales se ha centrado en sus competencias y no hemos mirado con la óptica de la globalidad y de haber abarcado otras, como diría, para no herir ninguna sensibilidad, no hemos abarcado otros aspectos de las relaciones familiares que no están en la competencia de Igualdad y Asuntos Sociales, pero sí que tienen mucho que ver y que tendrían muchas posibilidades de solución dentro de la mediación. Por ejemplo, yo ayer sugerí que el que no estén los conflictos que se producen en los regímenes de visita de abuelos y nietos es un error —por ejemplo—; el que no estén en esta ley, en la mediación, las relaciones y los conflictos que se pueden producir entre los padres que tienen sentencias extranacionales, es decir, no solo del ámbito europeo, sino extranacionales, en donde hay que recurrir al espacio del exhorto internacional y de la petición internacional para solventar esos conflictos cuando el menor está en España, muchas veces se podrían solventar antes mediante mediación. Es decir, ese tipo de cosas. Y yo creo que lo que usted plantea debería estar en la mediación. Al menos contemplarlo como posibilidad. Que no sea, a lo mejor, obligatorio, pero sí que se pudiera contemplar.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece, además, que en esos conflictos, si se pillan a tiempo —que lo ha dicho usted mil veces en la Comisión—, si se cogen a tiempo, no llegamos al final a tener que hacer uso de la Ley del Menor o del Código Penal, porque hay muchas veces en que ya no son menores y no están dentro del espacio de esa competencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Decir que yo estoy totalmente de acuerdo también, porque, de hecho, el problema que se está dando en algunas familias es que las familias demandan a la Administración ayuda porque no saben cómo barajar el problema de violencia del menor que tienen en su familia, y la Administración andaluza les dice que, para que puedan intervenir, tienen que renunciar a la patria potestad de los menores. Entonces ya sí que situamos al menor en el ámbito de menores infractores, y ya entra de lleno en el ámbito penal. Y, entonces, yo creo que sería fundamental que se pudiera ver, desde el punto de vista de la mediación, pues para mantener ese problema en el ámbito de los servicios sociales y que no suponga el desarraigo que supone, y la ruptura, en muchos casos, que no tiene vuelta atrás, de que los padres tengan que renunciar a la patria potestad de estos niños.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es una cuestión de derechos: el que los padres tienen en el ejercicio de la patria potestad, donde los únicos responsables de todo lo que significa la relación con sus hijos son ellos, y en donde, lógicamente, la Administración no puede intervenir mientras que ese derecho es un derecho pleno. Entonces, es verdad que entran en conflicto dos derechos, y que es difícil... Pero que, lógicamente, eso hay un medio de solucionarlo, que es lo que estamos planteando, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL MENOR DE LA COMUNIDAD AUTÓNOMA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa es que estamos viviendo situaciones nuevas que no tienen una respuesta legal. ¿Me entiende? Es decir, no tienen, porque muchos padres van a pedirme ayuda para que mediemos nosotros, que, cuando podemos, lo hacemos, pero no es nuestro papel. Y, además, que tiene que ser una cosa, cuando el conflicto ya se ve venir, prolongada en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Yo puedo, personalmente, o alguien del equipo, hacer una mediación puntual, pero no permanente en el tiempo, porque eso, a fin de cuentas, es una terapia, y era lo que nos faltaba.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Terminamos dándoles las gracias a todos los miembros de esta Comisión que han estado presentes durante las sesiones continuadamente de ayer y de hoy: yo se lo agradezco a todos y a todas ellas. Y, bueno, hemos terminado este trámite y lo damos por concluido, y en ese caso continuaremos con el siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Defensor.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

