<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>191</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Condición de trabajo, Empresa pública, Gestión del agua, Plantilla, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000374</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000374. Pregunta oral relativa a la Cuenca Atlántica Andaluza y Distrito Hidrográfico Guadalete-Barbate (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Carolina González Vigo y Dña. María José García-Pelayo Jurado, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa la Cuenca Atlántica Andaluza y Distrito Hidrográfico del Guadalete-Barbate, que formula la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, con el respeto que siempre hemos tenido en este Grupo Parlamentario Popular, no solamente a usted, sino a la institución y al Parlamento —no sé por qué tiene que dar la bienvenida a nada de eso, porque, efectivamente, si alguien ha mantenido siempre el respeto en esta Cámara ha sido el Grupo Parlamentario Popular—, quiero decirle que ese mismo respeto también deben tener los trabajadores y trabajadoras de la extinta ya Dirección General de la Cuenca Atlántica Andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y se lo digo, señora Consejera, porque han intentado en varias ocasiones poderse poner en contacto con usted para manifestarle la preocupación por la situación actual que tienen esos trabajadores, y también por la situación de gestión diaria de esta extinta cuenca, hoy Distrito Hidrográfico Guadalete-Barbate, y quiero decirles que, porque usted personalmente no les ha dado respuesta, ellos mismos han tenido que solicitar la intervención del Presidente Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Como me merecen respeto, y yo creo que a usted deberían habérselo merecido también, le doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora González Vigo, se lo indiqué antes, pero veo que usted vuelve a su estilo inicial. No ha tenido nunca, nunca, hasta el día de hoy —pero digo que ya está volviendo a sus inicios—, el respeto que yo considero adecuado, ni en esta ni en ninguna intervención de las que usted hace en ningún caso en esta Cámara. Le he reconocido, y se lo vuelvo a reconocer, que por primera vez estaba teniendo un tono dentro de los márgenes de la educación y del respeto que se le exige como ciudadana y como diputada y representante del Grupo Popular; pero veo que se siente más cómoda haciendo de nuevo, en este caso, el papel de representante de los trabajadores de la Cuenca Atlántica Andaluza —pone usted en su pregunta— del Distrito Hidrográfico Guadalete-Barbate, indicando, en su pregunta, que la aprobación en enero de los nuevos estatutos de la Agencia Andaluza del Agua elimina la Dirección General de la Cuenca Atlántica, creando un nuevo ente denominado Distrito Hidrográfico Guadalete-Barbate.</parrafo>
        <parrafo>Usted tendría, a estas alturas, la obligación, señora diputada, de saber que eso es erróneo, que el distrito que se crea, efectivamente, a primeros de año, y como consecuencia de la asunción de todas las competencias de todas las cuencas que transcurren por Andalucía, además de ese al que usted se refiere, está el distrito del Tinto-Odiel-Piedras. Por tanto, señora González Vigo, errores..., en fin, importantes en su calidad de portavoz y de diputada que tendría que resolver cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>Primera pregunta que me hace: cuáles van a ser las funciones o encomiendas de gestión de dicho distrito y dónde se ubicará definitivamente la sede. Respuesta: exactamente donde está, y las funciones y encomiendas están en los estatutos de la propia Agencia y en la creación de los cuatro distritos, que, como usted, a estas alturas, tiene obligación de saber, se han creado.</parrafo>
        <parrafo>Segundo: ¿Mantendrán los funcionarios y trabajadores de la hasta ahora denominada Dirección General de la Cuenca Atlántica su puesto de trabajo en Jerez, o tendrán que desplazarse para desempeñar sus funciones a otras oficinas ubicadas en otras ciudades? Respuesta: Todos y cada uno de los trabajadores y trabajadoras de los que usted se convierte..., viene aquí como representante, no tendrán que desplazarse a ningún sitio, tienen exactamente las mismas funciones y el mismo puesto de trabajo, ubicado en Jerez, exactamente en el edificio en que lo venían desempeñando hasta ahora.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire usted, señora Consejera, evidentemente, los baremos de educación y de respeto son diferentes entre usted y yo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mire, le voy a decir una cosa. Yo no sé cómo calificaría usted la previsión de la próxima oferta de las plazas públicas de la Agencia Andaluza del Agua en Jerez. ¿De erróneos, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, han desmantelado la extinta Cuenca Hidrográfica..., la Cuenca Atlántica de Andalucía: la han desmantelado. Sabe usted que siete de los ocho cargos directivos que estaban en Jerez en este momento ya no están en Jerez; saben que se están desviando expedientes que estaban en Jerez y que ahora están trasladados a la Delegación Provincial y a la Dirección Provincial, con sede en Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, los trabajadores, cuando menos, hoy pueden estar tranquilos porque el Grupo Parlamentario les va a defender —evidentemente que sí—, y más en Jerez, donde cuando empezaron a ustedes a gobernar había 11.000 parados, y hoy, desgraciadamente, en Jerez hay 27.000 parados.</parrafo>
        <parrafo>Pues el Grupo Parlamentario va a venir a defenderlos —por supuesto que sí—: el Grupo Parlamentario Popular. Pero usted es la máxima responsable de la Consejería de Medio Ambiente, y, con ello, de la Agencia Andaluza del Agua, y usted está cometiendo un atropello tremendo con los trabajadores de la extinta Dirección General de la Cuenca Atlántica Andaluza con sede en Jerez. Sede que, desde hace más de setenta años, viene trabajando con competencia y responsabilidades de la Cuenca Hidrográfica del Guadalquivir; dirección general que tuvo en su día un planteamiento con una relación de puestos de trabajo de 119 trabajadores y trabajadoras que ustedes han sido incapaces, desde noviembre de 2007, de poner en marcha en su totalidad. Tan solo hay 50 trabajadores, de esa relación de puestos de trabajo, 16 más externos y unos veinte de dos empresas contratadas privadas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ustedes no tienen ningún interés en seguir manteniendo, como estaba hasta el momento, la Dirección General en Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros les exigimos, por un lado, tres cosas: información a los trabajadores, para que trabajen con tranquilidad, con dignidad. No se les puede, en año y medio, cambiar en varias ocasiones no solamente de funciones sino de destino, señora Consejera, desde que en noviembre de 2007 se aprobara la RPT hasta que en junio de 2008 tomaran posesión... Y ahora un nuevo cambio en enero de 2009. Si son la improvisación permanente. Si es que ya han cambiado, en cuatro años de existencia de la Agencia Andaluza del Agua, tres veces de estatuto y de responsabilidades, señora Consejera. Son la auténtica improvisación e ineficacia en la gestión del agua.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, exigimos que se mantengan los órganos directivos de la extinta Dirección General en Jerez —saben ustedes que ya no están, siete de los ocho, ya no están—; que se siga manteniendo la responsabilidad del dominio público-hidráulico en Jerez. Cosa que usted sabe que ya ha sido trasladada a la Dirección provincial. Y, señora Consejera, les exigimos, también, que no se pierda la condición de servicios generales, que hasta el momento ostentaba la sede en Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que se merecen ese respeto. Creemos que se merecen, también, la respuesta suya, señora Consejera, directamente, a esos trabajadores. Creemos que, desde luego, es un error, señora Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que es, desde luego, un error la previsión que ustedes han hecho para la próxima oferta de plazas de la Agencia Andaluza del Agua, en la que a Jerez se le asigna cero personas más, señora Consejera. Esa es la previsión que ustedes han aportado a los sindicatos, y hoy venimos aquí a exigírsela.</parrafo>
        <parrafo>No pedimos que se le quite a otro sitio absolutamente nada. Simplemente, lo que le pedimos es que siga manteniendo el servicio de gestión, de eficacia, de cercanía al usuario, que tenía tradicionalmente esta Dirección General y que ustedes, por el afán de centralizar y de controlar la política del agua, han cambiado desde enero de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, creemos que no es bueno, para la gestión de muchísimos afectados y para la gestión de muchísimos usuarios, el planteamiento que ustedes están manteniendo. Y si esta decisión ya de desmantelar la Dirección General de la Cuenca Atlántica Andaluza es firme, lo que sí le pediríamos, y se lo pedimos hoy formalmente, es que la Dirección Provincial de al Agencia Andaluza del Agua tenga la sede en Jerez, porque tiene grandes profesionales, porque hay más de sesenta —86— personas trabajando frente a los seis que tenía la delegación en Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora González Vigo, siento mucho que nada de lo que me pide puede tener respuesta, porque el 99% de lo que ha expuesto es falso. Porque le acabo de decir, y se lo voy a repetir, que no hay ningún cambio. Y, entonces, también, aprovecho para comunicarle que esa defensa que usted trae hoy encomendada de los trabajadores, queda en cero. No tiene usted que hacer ninguna defensa, no hay ningún cambio. No se ha producido nada de lo que acaba de manifestar. Sigue la Agencia Andaluza del Agua con su sede en Jerez, en el edificio APEX, planta quinta, de la avenida Voltaire, sin número. Y siento muchísimo que usted tenga que jugar este papelito, que, como digo, ya no es que tenga algún dato erróneo, señora González Vigo, es que no tiene ni uno exacto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

