<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>342</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Ayuda a domicilio, Ayuda a los discapacitados, Ayuda social, Carga familiar, Discapacitado, Política social</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000225</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000225. Proposición no de ley relativa a apoyo y promoción de la figura del asistente personal (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías. Señoras y señores diputados, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el cuarto punto del orden del día, proposición no de ley relativa al apoyo y promoción de la figura del asistente personal, propuesta por el Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Armijo Higueras tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta, muy amable...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Armijo, un momentito, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señorías, por favor, ruego a aquellos que no vayan a atender la PNL..., proposición no de ley, perdón, salgan de la sala.</parrafo>
        <parrafo>Perdone, señor Armijo. Puede usted continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Según la Ley 39/2006, de Promoción de Autonomía Personal y Atención a las Personas en situación de Dependencia, se define la asistencia personal como «un servicio prestado por un asistente personal que realiza o colabora en tareas de vida cotidiana de una persona en situación de dependencia, de cara a fomentar su vida independiente, promoviendo y potenciando su autonomía personal». Basándonos en esta definición, el asistente personal se puede considerar como un apoyo formal e individualizado, aplicable a la pluralidad de la discapacidad. Este apoyo se autogestiona por la propia persona con discapacidad, siempre que ello sea posible, con la necesaria flexibilidad de tareas y horarios para llevar a cabo el objetivo que constituye el fundamento primordial de esta prestación, que es que la persona con discapacidad desarrolle la vida que desee de acuerdo con sus intereses personales en el entorno que considere oportuno y sin que su discapacidad sea obstáculo para alcanzar este fin.</parrafo>
        <parrafo>Esta figura empieza a ser considerada en España en la legislación relacionada con la promoción de la autonomía y de la atención a las personas en situación de dependencia. Así mismo, entendemos como necesario un reconocimiento formal, que pasa por una formación específica y adecuada en el ámbito de los diferentes tipos de discapacidad. Como experiencia, en este sentido se han alcanzado..., se han llegado a desarrollar en otras comunidades autónomas proyectos pioneros, como el proyecto de vida independiente y promoción de la participación social, de la Oficina de la Vida Independiente de la Comunidad de Madrid, con una elevada demanda de participantes.</parrafo>
        <parrafo>La plena participación de las personas con discapacidad en todos los ámbitos requiere apostar por la promoción de la vida independiente del individuo, de forma que pueda controlar su existencia gracias a medidas de apoyo específicas e individualizadas. Por eso, limitar la figura del asistente personal al acceso a la educación y al ámbito laboral resulta insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra iniciativa del año 2008 representa una reivindicación socialmente apoyada y que no solo tiene el respaldo de la ley, sino que también tiene una máxima demanda social, como se ha demostrado con las declaraciones de todas las asociaciones relacionadas con la dependencia o la discapacidad. Hace pocas fechas, concretamente en la última sesión de esta Comisión, tuve el honor de presentar una proposición no de ley en la que uno de sus puntos reclamaba la atención a las personas que padecen..., que están afectadas por la sordoceguera en Andalucía. Pues bien, aunque este punto no me fue aceptado por el Partido Socialista, hoy, una vez más, traemos una proposición no de ley en este sentido, que esperamos tenga la aprobación de todos los grupos políticos de esta Comisión, puesto que ya contamos con el antecedente de la proposición no de ley que se presentó en el Congreso de los Diputados el día 22 de abril y que, bajo el título: «Instar al Gobierno a impulsar el reconocimiento y promoción de la figura del asistente persona, así como los cambios legales que favorezcan la creación de Oficinas de Vida Independiente, se debatió del día 15 de octubre de 2009».</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señoras y señores diputados, las ayudas que se concretan y que, desde nuestro punto de vista, creemos que las personas que están en situación de dependencia necesitan, son unas ayudas específicas, y en este caso la ayuda específica que marca la ley, y que tiene como soporte el artículo 14 y el 19, nos presenta que los cambios que se necesitan y que van surgiendo en la vida del discapacitado necesitan una atención específica, puesto que durante toda su vida estos servicios que la ley les va poniendo vienen a ser unos servicios dinámicos y que no se deben quedar estancados.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoras y señores diputados, la finalidad de la promoción de la autonomía personal pensamos que, aunque esté pensada desde un principio en la gran dependencia, se debe aplicar y generalizar para todos los usuarios de la Ley de Dependencia que tengan o que estén dentro de los parámetros que le harían este servicio muy importante para su promoción personal.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señoras y señores diputados, esperemos que esta proposición no de ley, que ya consiguió la unanimidad y consiguió el acuerdo de todos los grupos políticos en el Parlamento nacional, en el Congreso de los Diputados, tenga esta misma suerte en este Parlamento de Andalucía, puesto que nosotros no proponemos nada más que se desarrolle la figura del asistente personal para todos los ámbitos de la vida cotidiana. En un segundo punto, reconocer el derecho del asistente personal a discapacitados intelectuales y menores de 16 años. En un tercer punto, instar al Gobierno de la Nación, a través del Ministerio de Educación, a que desarrolle la figura del asistente personal para los casos concretos que están dentro de sus competencias. Y, en un punto cuarto, apoyar todas aquellas iniciativas públicas que tiendan a promover la figura del asistente personal.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Parlamentario Socialista, la señora Tudela Cánovas tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, buenos días, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos con una proposición no de ley, una iniciativa que presenta el Grupo Parlamentario Popular. Y, bueno, usted lo ha dicho, señor Armijo, la ha presentado..., tiene fecha de registro en 2008 y la traen ahora en 2009 a esta Comisión. A mí, en cualquier caso, eso no es un dato que..., bueno, que forme parte del discurso político de este grupo, pero si me lo acepta a tono de broma, sobre todo porque nos conocemos de nuestra provincia, yo quería decirle que parece que esta iniciativa surge, o sea, el hecho de presentar esta iniciativa, de traerla a Comisión, surge un poco una vez que se picaron las representantes, o los representantes del Grupo Popular, porque hace poco, en el mes de febrero, se trajo a debate a Pleno una proposición, una iniciativa que hacía el Grupo Socialista en relación con los servicios y prestaciones de la Ley de Promoción de la Autonomía Personal. Y en ese debate —al que todos podemos tener acceso—, en el debate, como consta en acta, se hablaba de la importancia que para este grupo político tiene esta apuesta política por la Ley de Promoción de la Autonomía Personal, en contraposición con la importancia que le daban algunas personas, algunos dirigentes del Partido Popular, no..., bueno, en esta comunidad autónoma, pero fundamentalmente en otras comunidades autónomas. Digo que parece que se picaron, porque se hablaba de las iniciativas que presentaba el Partido Popular y las iniciativas que presentaba el Partido Socialista, y nos traen una iniciativa, con fecha de registro en 2008, ahora en 2010. Pero espero que no lo tome como un argumento ahora en su segunda intervención y no centremos el debate en eso.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí que me gustaría comentarle que del contenido de esta iniciativa hay dos cuestiones que se resaltan en el texto. Una, que ponen como ejemplo la Comunidad de Madrid, y otro que apuestan por un servicio contemplado en la ley, como es la figura del asistente personal. En relación... Voy a hacer relación a las dos cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Una, al ejemplo que ponen ustedes, como..., bueno, fomento, o podíamos fijarnos..., llame la atención a esta comunidad, a Andalucía, para que nos fijemos en cómo se está desarrollando, cómo se está llevando a cabo la Ley de Dependencia en la Comunidad de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, señor Armijo, yo se lo decía antes. Usted lo ha puesto..., ustedes lo han puesto muy fácil. Saben, hemos debatido en multitud de ocasiones, y en multitud de ocasiones hemos ofrecido las cifras que usted, como todo el mundo, puede consultar en la página web del Imserso, y que yo me he permitido traer las tablas en relación a la población de las comunidades autónomas, para que no entremos en el número sin tener en cuenta lo grande que es una comunidad autónoma o lo pequeña que es otra comunidad autónoma, y, si puede apreciarlo, en relación a las poblaciones de las comunidades autónomas, esta es la barra que pone, que sitúa cómo se está desarrollando la Ley de Dependencia en Andalucía, y estas, esta en concreto, es la barra que sitúa como se está desarrollando la Ley de Dependencia en Madrid, o sea, el penúltimo escalón, y, bueno, un poquito..., un poquito más arriba, es decir, el cuarto empezando por la cola, es también cómo se desarrolla la Ley de Dependencia en Valencia, que también..., no en esta ocasión, pero sí en multitudes de ocasiones lo ponen ustedes como ejemplo de buena gestión o de buen desarrollo de políticas de cara a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sí podemos ver que Andalucía gestiona este recurso, gestiona la Ley de Dependencia, con un índice de éxito mayor que el resto de comunidades autónomas, y que Madrid, a la que usted pone como ejemplo en este servicio, está a la cola de estas prestaciones. Eso en relación a dictámenes. Pero es que, si nos vamos a las personas beneficiarias con prestaciones, observamos lo mismo: aquí está Andalucía, aquí está Madrid y aquí está Valencia.</parrafo>
        <parrafo>Podría parecer que, cuando ustedes ponen a Madrid como ejemplo para desarrollar esta experiencia, o esta ampliación, desarrollo, perdón, del servicio y de la figura del asistente personal, podría parece que lo hacen con otra finalidad, porque, si no, sería, a lo mejor, más interesante, primero, que reconocieran el esfuerzo de las comunidades autónomas que van mejor, en este caso Andalucía, y podría parecer también que se instara, por parte de sus responsables —y aquí tenemos, en Andalucía, un responsable autonómico a nivel federal de su partido, que tiene una importancia, imagino yo, en su liderazgo—, que comunicaran al resto de comunidades autónomas —ejemplo Madrid, ejemplo Valencia, Murcia, etcétera, etcétera— que desarrollaran esta ley, y además lo hicieran bien, y no lo hacen.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, podría parecer que la intención de presentar esta iniciativa a lo mejor podría ser que ustedes lo que pretenden realmente es, primero, que, con el desarrollo normativo de esta figura, se retrase la Ley de Dependencia en algunos sitios, o podrían poner también, como ahora le enseñaré en otra tabla, el acento en aquellas prestaciones que no han sido suficientemente desarrolladas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, es que no son suficientemente desarrolladas no por esta comunidad autónoma, no en Andalucía, porque, en esta tabla también, donde vemos todas las tablas —son situaciones a 1 de abril—, vemos las personas beneficiarias y las prestaciones, y se sitúa en cada una de las columnas cuáles son las prestaciones, y vemos que las prestaciones por asistencia, la figura del asistente personal, en nueve comunidades autónomas de las 17, tiene un 0% en su prestación. Por lo tanto, no es solamente Andalucía, sino que hay nueve comunidades autónomas que no la están desarrollando porque no se está solicitando.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, usted pone de ejemplo a Madrid, y Madrid tiene 18 personas, el total de 18 personas, y un 0,05%. En Andalucía hay 34 —total, un 0,02%—, y en el resto, ya le digo, hay nueve comunidades autónomas que tienen un 0%. Vemos, por el contrario, que hay una serie de prestaciones, en función de las tablas y en función de las comunidades autónomas, que tienen otros valores.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, no sabemos exactamente muy bien —por lo menos yo no sé exactamente muy bien— cuál es la intención; pero podría ser también, a lo mejor, esa intención de ahora, coger la bandera de la Ley de Dependencia y exigir que se desarrollen otros servicios, que, por supuesto, están contemplados, pero que no han sido desarrollados, porque, como ya le ha dicho antes la Consejera, en una pregunta que usted hacía, o no han sido solicitadas, o no se han tenido en cuenta como mejor servicio para prestar a los beneficiarios. Podía ser que, como dice la Presidenta del Partido Popular en Gijón, o como dice una senadora suya del Partido Popular, que apuestan por esta prestación, y que, además, señalan que la van a presentar como proposiciones no de ley en todas las comunidades autónomas. Podría parecer, digo, que ella insiste en que esta... Cito textualmente: «Esto va a costar, este servicio» —esta prestación, perdón—, «va a costar muy caro». A lo mejor podría parecer que lo que ustedes intentan es que esta prestación, que está incluida, ya le digo, en la ley, pero resulta más cara que otras distintas prestaciones —quizás por eso y por lo que antes le he comentado nueve comunidades autónomas tienen un 0%, Madrid 0,05%, menor, y Andalucía un 0,02%—, estén ustedes empeñados en, de otra forma, de otra manera, seguir poniendo piedras en el servicio de..., en la Ley de Dependencia, y seguir criticando que esta ley haya sido propuesta por el Partido Socialista y en esta Comunidad Autónoma andaluza sea gestionada con índices superiores, los máximos, al resto de otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señor Armijo, usted también sabe que, además de la experiencia piloto que se hizo en Madrid, que usted señala, también en Andalucía se hizo una experiencia piloto en el I Plan de Acción Integral para las Personas con Discapacidad. Y, además, hay una cuestión que también a lo mejor no da tiempo en este momento para este debate, pero que en algún momento hemos trasladado este grupo político, y es que, también, cuando ustedes instan al Ministerio a que se ponga en servicio, se desarrolle esta figura, también le hemos dicho en muchas ocasiones que hay un sistema, hay un sitio, donde debe establecerse el consenso para el desarrollo de la Ley de Dependencia y para el desarrollo de todas las prestaciones, que está en el Ministerio. Por lo tanto, allí las distintas comunidades autónomas tendrán que decir cuáles son las prestaciones que se realizan y cómo van a desarrollarlas, porque, si no, si procedemos a, en unas comunidades autónomas, pedir y potenciar la prestación de un servicio y otras comunidades autónomas no hacer lo mismo, o no ejecutan la gestión del servicio adecuadamente, podría llevarnos a una desigualdad en cuanto a recibir la prestación del servicio dependiendo de la comunidad autónoma en la que se esté, e incluso dependiendo del municipio en el que se esté, con lo cual a nosotros eso, desde luego, no nos parece adecuado, y a ustedes tampoco les debería parecer adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo animo, lo han animado en otras ocasiones distintos portavoces de este grupo, a que, en la medida de las posibilidades, allí donde gobiernan, lo que deben hacer es ejecutar bien la ley, poner todos los medios, y no poner trabas al desarrollo de esta ley, y, en cualquier caso, instar a que, una vez que sus representantes en las comunidades autónomas acudan a ese consejo a nivel nacional, se establezca, de manera consensuada, de manera consensuada, cuáles son los desarrollos, o por dónde deben ir los desarrollos de esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, para concluir, usted hacía referencia, en uno de sus puntos, a que este servicio, sobre todo, se prestara a personas con discapacidad intelectual, como los menores de 16 años. Entre otras cuestiones, a mí me gustaría decirle que hasta los 16 años existe escolarización obligatoria, y que para las personas con discapacidad puede extenderse hasta los 21, y que en la etapa de escolarización hay monitores que atienden al alumnado con discapacidad en la realización de actividades básicas de la vida diaria que ellos no pueden desarrollar por sí mismos. Entonces, puede que no sea del todo eficaz, como además usted reconoce en la misma exposición de motivos, que no sea eficaz este servicio para estas personas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Armijo, yo las intenciones con las que ustedes traen esta iniciativa a este Parlamento las desconozco, pero, en cualquier caso, sí podrían ser. Porque, si no, tendría sentido ni por qué no desarrollar la ley en la Comunidad Autónoma de Madrid; por qué el Observatorio de Valencia le llama la atención, en esa Comunidad, por el nulo fracaso de su Gobierno —del Gobierno Valenciano— en la gestión de la Ley de Dependencia; por qué en algunos municipios, como se señalaba en otros debates, cómo a Almería se tarda el doble en llegar los informes desde el ayuntamiento a la Delegación provincial, o cómo, por ejemplo, señor Armijo —lo digo porque usted y yo somos de la misma provincia—, cómo la provincia de Jaén desarrolla mejor la ley que Murcia, no teniendo, evidentemente, los mismos habitantes ni los mismos usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le animo a que sigan trabajando, de verdad, si les importa, por el desarrollo de la Ley de Dependencia allí donde gobiernan, y no intenten dilatar la aplicación de la Ley de Dependencia con las normativas que supongan desarrollar esta figura. Y, sobre todo, que nos atengamos a los datos, y los datos son que nueve comunidades autónomas tienen un 0%, y Andalucía un 0,02%, y esa comunidad autónoma que usted pone como ejemplo tiene un 0,05%.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tudela Cánovas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo Higueras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora portavoz del Grupo Socialista, creo, o he entendido, que después de la crítica que ha hecho a la proposición no de ley, no la va a votar.</parrafo>
        <parrafo>Me sorprende que no lo haya dicho claramente en su exposición, porque, claro, así cada uno nos pondríamos en nuestro lugar. Nosotros proponemos el asistente personal y ustedes votan en contra del asistente personal. Esa es la realidad de la proposición no de ley, y esta es la consecuencia de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero teniendo ya visto el final, no me sustraigo a la necesidad de explicar cuál es el motivo claro, transparente, positivo, beneficioso y, sobre todo, al lado de las personas que padecen la discapacidad y que están interesadas en tener un asistente personal, que tiene el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Lo decía en mi primera intervención, como consecuencia de la proposición no de ley que presentamos sobre el tema de la sordoceguera, sobre las personas que estaban afectadas de sordoceguera, nos sorprendió el hecho de que las personas y los colectivos que están agrupados en torno a este problema, solicitaran y nos pidieran encarecidamente que se aplicara la figura del asistente personal. No hay más vigencia, no es más oportuno, no hay un sitio donde la utilización de esta figura sea más necesaria que para las personas que padecen la sordoceguera.</parrafo>
        <parrafo>Nos sorprendió, también, que el Partido Socialista hiciera oídos sordos y vista ciega a la situación de estas personas; que si alguien necesita realmente el asistente personal, fuera de cualquier peculiaridad, pero en general, son las personas que padecen la sordoceguera.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál fue la actitud de este diputado? Evidentemente, primero de satisfacción, porque dos puntos de los tres que llevaba la proposición no de ley se votaron a favor, se sacaron adelante. Se propusieron, se pusieron encima de la mesa como una reivindicación de esta Comisión al Gobierno, al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía. Y, evidentemente, no cabe el desánimo, porque creo que estamos trabajando en una causa justa, en una causa humana, en una causa que tiene una necesidad y un respaldo social detrás, y que tiene también un respaldo, podríamos decir, filosófico, porque, si realmente alguien necesita una aportación de otro ser humano, precisamente, son las personas que tienen esta severa discapacidad de la sordoceguera.</parrafo>
        <parrafo>Y como no me iba a dar por vencido con el voto en contra del Partido Socialista —que más bien lo achaqué a una distracción, o tal vez a una no adecuación, o tal vez a un tema estratégico por el cual darle todos los puntos o votarle todos los puntos a una proposición del Partido Popular por parte del Partido Socialista a lo mejor podía levantar algún sarpullido—, pues me mantuve y tuve el propósito de volver a presentar una iniciativa en la cual el Partido Socialista tuviera la oportunidad de retomar el error que, desde mi punto de vista, había cometido no apoyando ese tercer punto.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, como uno ya, a estas alturas de su vida política, la variedad la tiene suficientemente cubierta, tenía dos posibilidades: hacer una proposición no de ley o coger una de las que había hecho mi grupo. Y yo utilicé este segundo sistema por una razón, por prontitud. Esa proposición estaba presentada, era una iniciativa, era ya una preocupación de este grupo político en el año 2008, a poco de que la Ley de Dependencia empezara a rodar, y que nacía en su día por una serie de cosas que están ahora vigentes y que pasaré después a enumerar.</parrafo>
        <parrafo>Bien es verdad, señora diputada, que, evidentemente, su postura sigue manteniéndose en lo mismo; pero, evidentemente, mi tozudez también se hará palpable en esta Comisión volviendo a traerla y dándoles la oportunidad de que sean solidarios ustedes con estas personas que van a necesitar y que necesitan del asistente personal.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, evidentemente, la proposición no de ley estaba ahí, creo que era un buen instrumento. Nació como consecuencia de la reivindicación de una serie de padres que pedían asistente personal para sus hijos, y a los cuales, las directrices de la Junta habían reducido las prestaciones de la Ley de Dependencia. Tengo toda una serie de escritos: faltan monitores para los alumnos de Educación Especial, la directriz de la Junta es de recortar las prestaciones de la Ley de Dependencia... En fin, había una serie de padres y madres en la provincia de Málaga, y en otras provincias de Andalucía, que habían salido denunciando su necesidad de un asistente personal para estas personas, para estos niños, que estaban en una situación de dependencia, para los cuales su utilización y su aplicación hubiera sido totalmente beneficiosa, y creía que era el momento de traerla al hilo. No había detrás ningún tipo de otra apreciación, que solo la sagacidad de la señora diputada es capaz de poner encima de la mesa, aunque no era la intención del diputado que les habla.</parrafo>
        <parrafo>La señora diputada ha justificado, de alguna manera, como viene siendo habitual por parte del Grupo Socialista, sus propias ineficacias con la comparación con otras comunidades. Pero claro, los datos son una percha que es muy sufrida. Evidentemente, cuando decía que con respecto al asistente personal solo había en Andalucía, a fecha de 1 de abril de 2010, aproximadamente, 34, lo que significa un 0,02%, y que la Comunidad de Madrid solo tenía un 0,5%, y que eran 18... Evidentemente, las cifras se pueden mirar y se puede dar la vuelta como uno quiera. Yo creo que, en este caso, el punto objetivo es mirarlas de una manera cualitativa, es decir, en proporción con la población, y, evidentemente, usted, señoría, ha sido la que ha puesto encima de la mesa que la Comunidad de Madrid está por encima de la Comunidad de Andalucía en el tema de asistencia personal.</parrafo>
        <parrafo>Pero hablaba usted también de la Comunidad Valenciana. Y, claro, sacaba a reducir la cifra precisamente de la asistencia personal, donde la Comunidad de Andalucía tiene 34, y donde, según su señoría, la Comunidad Valenciana no tenía ningún tipo de caso de prestación de asistencia personal. Pero se le olvidaba a su señoría relatar, cuando se habla de la Comunidad Valenciana, que en el resto de parámetros le da una barrida espectacular a la Comunidad andaluza. Por ejemplo, en atención de residencias, Andalucía tiene un 8,2%, y la Comunidad Valenciana un 41,77%; o que en el tema de [...], vinculadas al servicio, Andalucía tiene un 1,75%, y la Comunidad Valenciana tiene un 6,99%; o que, en cuidados familiares, la Comunidad de Andalucía tiene un 45%, y que la Comunidad Valenciana tiene un 48%.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, las cifras tienen su contexto, igual que los marcos, no es lo mismo ponerlos en una pared desnuda que en una pared con una cortina. Y usted se empeña cada vez que habla de las comunidades que gobierna el Partido Popular —donde, por cierto, ganan con mayoría absoluta, como a ustedes les gusta siempre justificarse aquí, que llevan razón porque ganan por mayoría absoluta, pues en estas comunidades también gana el Partido Popular por mayoría absoluta—, siempre ponen el cuadro ustedes encima de la pared desnuda, pero no lo ponen encima de la pared con cortina de terciopelo, que ahí es donde..., cuando ponen sus datos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la justificación con otras comunidades, yo estoy bastante ávido de oírla en esta Cámara, en este Parlamento. Yo le puedo aceptar la crítica, lo que no le puedo aceptar es que, siendo ustedes socialistas y teniendo siempre en su discurso, en la boca, que son, evidentemente, en servicios sociales, mejor que nosotros, justifiquen su propia inoperancia y su propia ineficacia justificándose con cifras de otras comunidades.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en Andalucía, tenemos la realidad social que tenemos. Tenemos un problema importante de asistente personal para una serie de colectivos de grupos de dependencia que lo están demandando. Es una demanda social, está en la calle, y, aunque solo fuera por el mero de hecho de que es una postura humanitaria y que desde las administraciones públicas estamos obligados a facilitar y a hacer más felices a los ciudadanos, su voto debería de haber sido en esta ocasión el mismo voto de coherencia que tuvieron ustedes en el Congreso de los Diputados, aprobándola por unanimidad esta proposición no de ley, básicamente, y en la cual, por medio de una transaccional, que se les aceptó a ustedes definitivamente, todos los grupos tuvieron la oportunidad de votarla a favor. No sé por qué no le han permitido que traiga usted esa transaccional hoy aquí, que fue el texto definitivo que se aprobó por unanimidad en el Congreso de los Diputados. No obstante, señora diputada, yo la invito, puesto que parece ser que cuando vienen las proposiciones del Partido Socialista son mucho más benévolas que cuando vienen del Partido Popular, a que realice el Grupo Socialista una proposición no de ley sobre el tema de la asistencia personal. Y, con esta parte dispositiva, que fue la transaccional que se aprobó en el Congreso de los Diputados, yo le aseguro que este grupo político la apoyará, porque por encima de todo está el bienestar de los ciudadanos y de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Concluido el debate, pasamos a continuación a la votación de la iniciativa relativa a apoyo y promoción de la figura del asistente personal.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el orden del día, muchas gracias a todos por su participación, y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

