<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>193</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Medicina pública, Política sanitaria, Politica gubernamental, Programa de acción, Programa de gobierno, Salud pública, Consejería, Recesión económica, Situación económica</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000354 8-09/APC-000370 8-09/APC-000384 8-09/APC-000405 8-09/APC-000254</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000354, 8-09/APC-000370, 8-09/APC-000384, 8-09/APC-000405 y 8-09/APC-000254. Debate agrupado de las comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Salud sobre las líneas de actuación que va a desarrollar hasta el final de la presente legislatura en los diversos programas de su competencia, las iniciativas legislativas, compromisos y reformas que considere necesarias, con la correspondiente programación temporal y las repercusiones económicas que dichas actuaciones tendrán sobre su presupuesto; y sobre el efecto de la crisis en las políticas sanitarias (pág. 6).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000354</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000354. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre las líneas de actuación que va a desarrollar en los diversos programas de su competencia, las iniciativas legislativas, compromisos y reformas que considere necesarias, con la correspondiente programación temporal y las repercusiones económicas que dichas actuaciones tendrán sobre su presupuesto,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000370</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000370. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, , a fin de informar sobre las líneas de actuación a desarrollar, hasta el final de la presente legislatura, por la Consejería de la que es titular.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000384</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000384. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre las líneas de actuación a desarrollar, hasta el final de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. Susana Rivas Pineda, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, Dña. Dolores Blanca Mena, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza y D. Paulino Plata Cánovas, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000405</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000405. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre las líneas de actuación de la Consejería, hasta el final de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000254</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000254. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre el efecto de la crisis en el desarrollo de las políticas sanitarias en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Continuamos entonces con el orden del día, dándole la bienvenida a la Consejera de Salud. Y, desde luego, viendo que ahora su salud se encuentra en buen estado.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Por ello es que hoy vamos a debatir de forma agrupada las siguientes comparecencias. A petición del Grupo Parlamentario Popular, a fin de informar sobre las líneas de actuación que va a desarrollar en los diversos programas de su competencia, las iniciativas legislativas, compromisos y reformas que consideren necesarios, con la correspondiente programación temporal y la repercusión económica que dichas actuaciones tendrán sobre su presupuesto. A petición propia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre las líneas de actuación a desarrollar hasta el final de la presente legislatura por la Consejería de Salud, de la que es titular. A petición del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre las líneas de actuación a desarrollar hasta el final de la presente legislatura. A petición del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, a fin de informar sobre las líneas de actuación de la Consejería hasta el final de la presente legislatura. Y, por último, a petición del Grupo Parlamentario Popular, a fin de informar sobre el efecto de la crisis en el desarrollo de las políticas sanitarias en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, darle la palabra a la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, me gustaría disculparme por la ausencia del pasado día 20 de mayo. Como saben sus señorías, me resultó imposible acudir a esta Comisión, por un problema de salud completamente imprevisto, nada grave, pero de estas situaciones que te impiden estar presente en una sesión como la nuestra. Y les agradezco que se haya retrasado hasta el día de hoy esta comparecencia sobre las líneas de actuación que vamos a desarrollar en los próximos tres años en el seno del sistema sanitario público.</parrafo>
        <parrafo>Es indudable, señorías, que las líneas que les voy a presentar hoy no son ninguna novedad, porque responden al programa electoral, que fue refrendado en las urnas el pasado día 9 de marzo del año 2008, y ya entonces tuvimos ocasión de conocer con detalle cuáles eran las propuestas que el Gobierno andaluz, para la materia sanitaria, tenía previstas durante la legislatura. Como es obvio, todas ellas siguen estando vigentes y, por tanto, no voy a repetir —tampoco para cansar a sus señorías— con el mismo lujo de detalles las cuestiones que expusimos en aquel momento. Y, además, porque durante este año y pico de andadura ya algunas de ellas han visto la luz y, por tanto, más que compromisos, son ya realidades que se han puesto en marcha en los últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, señorías, esta comparecencia tiene para mí hoy una especial repercusión, porque la reestructuración de competencias propuesta por el nuevo Presidente de la Junta ha supuesto también el honor de que Salud asuma el liderazgo de las políticas de consumo. Por eso, sí que voy a intentar en esa área, de forma también muy sintética, desarrollar los elementos fundamentales que entendemos que esta política tiene que acometer para los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me gustaría trasladarles que el hecho de haber vivido en primera persona esa reestructuración competencial nos hace también, con mucha ilusión, asumir una parte esencial de la política dirigida a los ciudadanos, en una sociedad como la nuestra, libre y democrática, en donde creemos que tenemos la oportunidad también de, en un momento económico como el que vivimos, que los consumidores, que los usuarios, tengan un papel, una voz y, por tanto, un impulso necesario a todo lo que son las políticas económicas, las política sociales y, en definitiva, la vertebración de la misma sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, antes de pasar a estas cuestiones más relacionadas con el consumo, voy también a plantear algunas cuestiones que se han planteado en la iniciativa del Grupo Parlamentario Popular, relativas al efecto de la crisis en el desarrollo de las políticas sanitarias en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando comparecí en esta Comisión al inicio de esta VIII Legislatura, recordarán que nos encontrábamos ante un escenario completamente diferente y no podíamos sospechar las difíciles circunstancias que tendríamos que afrontar durante este año. Pero, precisamente, esto es lo que nos ha obligado, como Gobierno andaluz, a todos los responsables de este Gobierno a comprometernos con la realidad más inmediata y lo más urgente posible, el hacer más inmediato, que es salir cuanto antes de la crisis. Por supuesto, hay que hacerlo sin perder esa perspectiva de futuro, todo lo contrario, mirando de frente y muy de cerca cómo los acontecimientos en el futuro se tienen que desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Así lo manifestó, señorías, el Presidente en el discurso de investidura, en el que planteó como elementos claves mejorar las condiciones de empleo, atender a los sectores sociales especialmente sensibles y garantizar el principio de igualdad desde la solidaridad. Sin duda, servicios básicos como la educación o como la salud adquieren, señorías, si cabe, en este momento, un papel aún más relevante entre las políticas de cohesión social. De hecho, contribuyen directamente a atender a los grupos sociales que se encuentran en situación de mayor vulnerabilidad.</parrafo>
        <parrafo>El sistema sanitario público es un elemento clave dentro de todas estas políticas. En palabras del propio Presidente, existe un claro consenso social sobre los principios inspiradores y la alta aceptación ciudadana sobre el nivel de calidad y de la atención dispensada. Por eso, señorías, mi objetivo en este tiempo de crisis económica no es otro que reafirmar estos principios, especialmente lo que tiene que ver con la solidaridad y con la atención a los grupos de población más necesitados y, por tanto, propiciar el desarrollo y el impulso de un sistema público universal, gratuito, accesible y equitativo para toda la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Además, señorías, saben ustedes que en esta Comisión hemos tenido a veces ocasión de discutir que el sistema de salud contribuye, de una forma decisiva, al dinamismo del conjunto de la economía, siendo uno de los sectores que mejor aporta, o que más aporta, al desarrollo del conocimiento y al desarrollo empresarial en el ámbito de la compra de bienes y servicios de una sociedad como la andaluza o como la española.</parrafo>
        <parrafo>También, en esta línea, el Presidente Griñán expuso en su discurso de investidura algunas líneas y ejes programáticos, que han hecho que la propia Consejería revise todo el planteamiento que tenía hecho para esta legislatura y que incorpore esas novedades del principio, ese impulso nuevo, que viene de la mano de un nuevo Gobierno para que, efectivamente, el mantenimiento de las políticas sociales tenga los ejes transversales que el resto de políticas también ha incorporado a la hora de hacer efectivo el programa electoral para esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>De hecho —como saben sus señorías—, más de las dos terceras partes del presupuesto de la Junta se destina a los gastos sociales y, por tanto, van dirigidos a proteger a las familias —a los andaluces y andaluzas— más dañadas por la situación de crisis. Yo diría que a sostener renta familiar, a fortalecer el consumo y a mejorar la calidad de los servicios públicos y sociales. Una tercera parte de este presupuesto se dedica, exclusivamente, a política de salud, y ello se traduce no solo en la calidad de vida de la población andaluza, sino también en la riqueza, en el empleo y en la productividad del sistema de salud, en un momento como este, especialmente importante, que el sistema público juegue este papel en ámbitos diversos.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, en el área de la investigación biomédica, cuyo impacto social y económico es indudable, estimamos que cada euro que se invierte en I+D genera un valor añadido cercano a cincuenta euros. Asimismo, el conjunto de las empresas innovadoras que desarrollan productos y servicios se hace más consistente frente a este conocimiento que frente a negocios de carácter especulativo que tienen en el sistema actualmente económico una perspectiva para el futuro mucho menor. De hecho, el sector, señorías, de la biotecnología andaluza está creciendo a un ritmo adecuado, a un 20% anual —el doble que lo está haciendo este mismo sector en el conjunto del Estado—, con lo que Andalucía ocupa un segundo puesto ya en cuanto a la existencia de compañías biotecnológicas.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, el conjunto de inversiones públicas directas en esta materia, en investigación, está teniendo, aun en los momentos de crisis, un crecimiento y una progresión indudables. Hemos pasado, desde el año 2004 hasta el 2007, de una cantidad de 70 millones de euros hasta 189 millones de euros que tenemos previstos en el periodo de 2008 a 2011.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, quiero resaltar el compromiso adquirido para mejorar las dotaciones en infraestructuras y en equipamientos, lo cual tiene una repercusión también positiva en estos momentos de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría destacar, en este apartado, nuestro compromiso con la red de chares, sin olvidar los planes de modernización de grandes hospitales o de centros de atención primaria.</parrafo>
        <parrafo>La suma de las inversiones previstas en los próximos años representa aproximadamente mil quinientos millones de euros, lo cual supone no solo la ampliación de la capacidad asistencial del sistema sanitario público, sino también su adaptación, su modernidad en términos de accesibilidad, de confortabilidad y de intimidad. Además, esto se traduce en un apoyo importante para el empleo no solo sanitario, porque esta inversión puede significar más de trece mil quinientos puestos de trabajo, directos e indirectos, en lo que significa de obra civil.</parrafo>
        <parrafo>Por poner otro ejemplo concreto, se va a destinar este año un total de 85 millones de euros a obras de adecuación y de reforma de los centros hospitalarios, que se van a acometer durante los meses de verano, aprovechando esta menor ocupación que tienen los hospitales durante este periodo. La inversión prevista supone un incremento en 32 millones de euros respecto a la que realizamos el año anterior, y conlleva la creación estimada de seis mil puestos de trabajo. Creo que es evidente que también desde Salud ponemos nuestro granito de arena para combatir o para luchar contra la situación de crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, resaltar la apuesta por el empleo estable y de calidad, que sigue siendo una seña de identidad del sistema sanitario público.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, el sistema público, fundamentalmente el Servicio Andaluz de Salud y las empresas sanitarias, se pueden considerar como, todas ellas, la principal empresa de la Comunidad Autónoma, por los puestos de trabajo directos que tiene asociados a la actividad, y también por los empleos indirectos que se vinculan al sector biomédico. Me refiero al transporte sanitario, equipamiento electromédico, material fungible, o los propios de la industria farmacéutica.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría resaltarles que el 3,06% de la población ocupada lo está en el sector sanitario público, y la trascendencia económica que esto tiene para todas esas familias, en las que el 43% del Presupuesto de la Junta se destina justamente a las retribuciones del personal sanitario, y, por tanto, es una fuente de ingresos de las familias que tienen una persona trabajando en nuestro sector. Si a ello le sumamos el sector privado, con un total de 6.700 personas ocupadas, se contabilizan en su conjunto 115.000 puestos de trabajo, que están prestando su servicio en el entorno de la sanidad andaluza. Ello eleva ya estas cifras a un 4% de la población andaluza ocupada.</parrafo>
        <parrafo>Además, señorías, en los últimos meses, hemos culminado la OPE —la oferta pública de empleo— más amplia del Estado, con más de trece mil plazas, y estamos en condiciones de alcanzar la estabilidad que en algunas ocasiones he referido a sus señorías, de que el 95% de la plantilla del sistema sanitario público tenga una plaza en propiedad, y es este el mayor porcentaje que existe en todo el país.</parrafo>
        <parrafo>Junto a ello, tenemos el firme compromiso, que le anuncié en la comparecencia al inicio de esta legislatura, de transformar cinco mil puestos de eventuales a interinos, con lo que implica también de que estas familias van a tener ya una seguridad y un respaldo que les va a evitar la incertidumbre en la prolongación de los propios contratos.</parrafo>
        <parrafo>También es importante considerar el volumen extraordinario de relaciones comerciales que se mantienen con los agentes económicos que operan en Andalucía. Los proveedores son más de diecisiete mil, para el sistema sanitario público, lo que da una idea de la renta que para ellos genera la ejecución del presupuesto sanitario en Andalucía. De hecho, hoy por hoy el sistema público andaluz es el más saneado de todos los servicios sanitarios españoles, porque recordarán que incorporamos una inyección de 1.200 millones de euros al mercado de empresas sanitarias y tecnológicas, lo que espero haya facilitado la actividad económica en un momento crítico de gran necesidad de liquidez y de dificultad para el sector empresarial, de obtener los créditos y este tipo de liquidez directamente desde las entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, estamos haciendo un esfuerzo importante, no solo por no producir ninguna merma en el conjunto de servicios que la sociedad andaluza viene reclamando como logro irreversible en este modelo social, sino que, además, estamos propiciando inversión en sectores críticos, como investigación biomédica o infraestructuras sanitarias. Pero también, señorías, estamos poniendo en marcha medidas específicas para la población que más necesita que seamos garantes de su derecho a la protección de la salud.</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, el Presidente presentó una serie de ejes en los que teníamos que pivotar la labor de gobierno en estos años para propiciar esta salida de la crisis, haciendo hincapié en elementos como seguridad jurídica, reforma de la Administración, libre competencia y liberalización de los servicios, innovación, sostenibilidad en el aprovechamiento de recursos naturales, igualdad de oportunidades y diálogo social. De todas ellas, señorías, me permiten afirmar que la igualdad de oportunidades es el principal principio rector que fundamenta las actuaciones de la Consejería de Salud, más, si cabe, en un momento de crisis. De hecho, como ya les expuse hace un año, buena parte de nuestros esfuerzos se dirige, justamente, a construir un sistema de salud cercano y personalizado, que atiende de manera especial a los grupos de población que más lo necesitan, como son las personas mayores, las cuidadoras, la población inmigrante o los discapacitados.</parrafo>
        <parrafo>Ofrecer esta atención sanitaria equitativa exige, por nuestra parte, focalizar las actuaciones hacia esta población, y, por eso, en estos próximos años vamos a potenciar algunas medidas, como el Plan de Atención a Cuidadoras, atención domiciliaria o atención temprana. También otras actuaciones en el marco del Plan de Cuidados Paliativos para garantizar la dignidad en la atención y los cuidados en el proceso de la muerte.</parrafo>
        <parrafo>En esta misma línea, señorías, se encuadran las actuaciones con las que queremos proveer de nuevos derechos a determinados grupos de población, por ejemplo, gratuidad de los medicamentos en menores de 1 año, extensión del programa de salud bucodental para jóvenes de 15 a 18 años, para que en el año 2012 alcancemos la población de 1.114.000 personas beneficiarias, pero, también, antes de finalizar el año, comenzaremos el programa de salud bucodental para mayores de 65 años, dirigido de forma especial a la población que tiene o que desea acceder a este tipo de revisión bucodental, con la mejora para su salud general que ello supone.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, dirigido de forma específica a la población que quiere acceder a la maternidad, pero que no puede sufragar los gastos que ello le supone en la medicina privada, también, a lo largo de la legislatura, garantizaremos una espera máxima de 180 días para recibir el inicio de la técnica adecuada de reproducción humana asistida.</parrafo>
        <parrafo>Estamos seguros, señorías, de que todas estas medidas van a repercutir de forma directa en las rentas disponibles de las familias; pero, además, para dotarnos de estos nuevos derechos y construir un sistema sanitario cercano y personalizado, tenemos que seguir poniendo en marcha los cambios en la Administración sanitaria que coincidan con esas líneas transversales programáticas del Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No me voy a extender, pero solamente les quería hacer notar que toda la Administración de Salud ha experimentado, en esta última década, una profunda transformación en cuanto a accesibilidad, alta tecnología, sistema telemático de información o extensión de servicios a los rincones de Andalucía. En el futuro inmediato, además de estos objetivos, vamos a incidir especialmente en la descentralización, a través de la descentralización profesional en las unidades de gestión clínica. Esto significa, ni más ni menos, señorías, que dotar a los profesionales de una gran autonomía y corresponsabilidad, complementándolo con reestructuración de cargas profesionales y competenciales. Espero que ello nos permita una mayor flexibilidad y complementariedad entre los distintos niveles profesionales. Es una apuesta muy comprometida, de largo alcance, que estoy convencida de que va a liderar la modernización de los servicios públicos y la reforma de la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>A todo ello, tenemos que impulsar en la misma línea una decidida apuesta por la participación ciudadana, como la puesta en marcha de nuevas medidas de transparencia en información que se pone a disposición de los ciudadanos. Con ello, también queremos contribuir a que la ciudadanía confíe y sienta como propio el sistema de salud.</parrafo>
        <parrafo>Toda la propuesta de nuevas prestaciones, servicios y derechos, además de los cambios en la estructura organizativa, requiere un soporte normativo para garantizar esta seguridad jurídica a ciudadanos y a profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Este es uno de los fines que hemos pretendido con la Ley Reguladora de la Dignidad en el Proceso de la Muerte, cuyo objetivo fundamental era, justamente, adecuar esta regulación normativa a la voluntad de los ciudadanos y, por otra parte, al ejercicio profesional que debe hacerlo el conjunto de las profesiones sanitarias en el marco del sistema de salud.</parrafo>
        <parrafo>Pero también, como hemos repetido muchas veces, hay algún elemento en el que nuestro sistema está siendo, está haciendo señas de identidad, como es la incorporación y la innovación con las nuevas tecnologías, para convertirlas en una herramienta que permita una mejor relación con el ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>Saben sus señorías que, desde la Consejería, tenemos un claro convencimiento de que las TIC suponen un elemento clave para el futuro y que, por tanto, tenemos que seguir liderando la historia de Salud Digital, la prescripción electrónica o la continuidad entre niveles asistenciales, a partir de utilizar la telemedicina, la simulación virtual o la inteligencia artificial. Todos ellos, elementos que nos van a permitir, y que nos están permitiendo, no solo mejorar los servicios que prestamos, sino, además, facilitar la comodidad de que el ciudadano se pueda relacionar con la Administración de Salud las 24 horas, 365 días al año.</parrafo>
        <parrafo>Igual ocurre con investigación biomédica, en la que también tuvimos ocasión de detallar todas las actuaciones previstas. Pero solamente quiero referirme a que hay algunas que ya están muy avanzadas en su estado de tramitación, como es la inminente firma del convenio para la puesta en marcha de un centro de investigación en medicamentos innovadores o el inicio de un máster en terapia celular, que va a ser único en España y que va a tener formación práctica en sala [...]. También, hace apenas una semana, anunciamos también el comienzo de una terapia experimental en trasplante de estructura facial.</parrafo>
        <parrafo>Además, estamos contribuyendo a que la sociedad andaluza diversifique el modelo productivo y lo oriente hacia nuevas formas de crecimiento y desarrollo, lo cual no es óbice para que sigamos impulsando infraestructuras sanitarias y que estas contribuyan a incrementar la riqueza de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>En este ámbito, en el de diversificar el modelo productivo, se dirigen gran parte de las actuaciones de transferencias del conocimiento hacia el sector universitario, el sector empresarial, en definitiva, hacia el mundo que permita que ese conocimiento se convierta en producto y que, por tanto, sea aprovechado por el conjunto de la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría referirles, señorías, también, que en relación con las prioridades que marcamos para esta legislatura, tienen que estar, necesariamente, la apuesta por el empleo estable y por el empleo de calidad que se basa, en muy buena medida, en la política del diálogo y de acercamiento social, con actores sindicales que, en este momento, están trabajando conjuntamente con el sector sanitario y, también, preparando el acuerdo de concertación que, sin duda, tendrá un impacto en las relaciones que se establezcan en el sector de la salud.</parrafo>
        <parrafo>Si antes les hablaba de la oferta de empleo público y de la transformación de los contratos laborales en interinos, también quiero trasladarles que, en los próximos meses, vamos a poner especial cuidado en garantizar, de forma efectiva, el desarrollo profesional. Y además, hacerlo en un plano de igualdad entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, vamos a seguir profundizando en las medidas de conciliación de la vida laboral y familiar, que son especialmente importantes en el sector de salud, porque tiene una plantilla mayoritariamente femenina y que, por tanto, obliga a que seamos ejemplares en esas políticas de conciliación y, por otra parte, porque, como saben sus señorías, la mayoría de nuestros centros trabajan 24 horas, 365 días al año, lo cual repercute en la unidad familiar a la hora de desarrollar todo el cortejo de acompañamiento que se tiene que tener con la persona que está incorporada al sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Por último, como elemento estratégico de futuro en las políticas de salud, también antes de finalizar la legislatura, vamos a aprobar la Ley de Salud Pública, que tiene como objetivo prioritario construir una nueva salud pública para una nueva sociedad del conocimiento, en donde partimos de un convencimiento absoluto de que las estrategias de futuro pasan, también, porque la salud colectiva adquiera protagonismo, dentro de los Gobiernos locales, de las asociaciones ciudadanas y de los grupos sociales, en general, por su vinculación y su compromiso con el conjunto de la calidad de vida.</parrafo>
        <parrafo>Estas acciones de salud pública alcanzan su máxima efectividad en el nivel local, en el que la ciudadanía, como saben sus señorías, desarrolla la mayor parte de su vida laboral, personal, familiar y de ocio. Por ello, hemos puesto en marcha una red de acción local en salud que estamos trabajando, con el conjunto de los municipios de Andalucía y que se va a ir extendiendo a lo largo de los próximos meses para que los Gobiernos locales puedan encontrar instrumentos que les permitan gestionar, de forma más efectiva, actividades de protección y de promoción de la salud.</parrafo>
        <parrafo>Como ven, señorías, además de estas medidas para luchar contra la crisis, he intentado, de forma muy sintética, presentar las actuaciones clave de los ejes estratégicos del nuevo Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No les quepa la menor duda de que todos los demás compromisos que adquirí en mi anterior comparecencia, siguen estando vigentes y que no van a perder protagonismo, porque forman parte de las políticas sanitarias y de salud de los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Pero ahora, quería abordar específicamente el ámbito de las políticas de consumo y proponerles nuestro planteamiento para esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, partimos de una premisa esencial: que las políticas de consumo son políticas de ciudadanía. Son políticas cercanas, democráticas, que repercuten en los mercados, en el ámbito laboral, en la responsabilidad social de las empresas y también, cómo no, en el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, son políticas estratégicas que para mí suponen un orgullo y un reto apasionante poder dirigir. Por eso, como les comentaba al principio, el cambio de competencias a nuestra Consejería no solo no va a hacer que estas políticas pierdan importancia, sino que pretendemos todo lo contrario. Queremos que tengan visibilidad y trascendencia pública. Que sean una política con nombre propio.</parrafo>
        <parrafo>Políticas integradas en la Consejería de Salud, pero protagonizando un espacio particular. Este es el motivo por el que la Dirección General de Consumo se ha adscrito en el organigrama, en la estructura, en el decreto de estructura de la Consejería, se ha adscrito directamente al titular de la Consejería, en este caso a la Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos, señorías, que reforzar los derechos de los consumidores es igual o es sinónimo de mejorar las condiciones de vida de los ciudadanos. Ya en el año 1962, Kennedy, en el Congreso de los Estados Unidos, decía que «ser consumidor, por definición, nos incluye a todos». Somos el grupo económico más grande en el mercado que afecta y es afectado por casi todas las decisiones económicas públicas y privadas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, además hoy a nadie se le escapa que el consumo puede tener efectos positivos y también negativos sobre la salud, sobre la economía o sobre el desarrollo sostenible. Por eso, el planteamiento estratégico para esta legislatura nos compromete con una política de consumo moderna y avanzada que potencie de forma estratégica, no solo la protección de los derechos de los consumidores, sino, sobre todo, su propia capacitación personal. Una política que mejore las estructuras locales de atención a los consumidores, que progrese en la seguridad y en la mejora de la calidad de productos y de servicios que se comercializan en nuestro territorio y, por último, y no menos importante, que apueste por una sociedad de consumo más equitativa y más progresista.</parrafo>
        <parrafo>Les aseguro que esta es una oportunidad única para que la Administración pública siga ejerciendo una gobernanza que se fundamente en calidad, en seguridad y en evaluación. Las políticas de consumo obligan a la autoridad sanitaria a ser aún más transparente y a facilitar con mayor profundidad, si cabe, diálogo y participación ciudadana.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, entendemos que la crisis mundial que estamos viviendo constituye una oportunidad para repensar y para reflexionar acerca de la forma sobre cómo hemos venido consumiendo. Ahora, las personas consumidoras están más abiertas a nuevas alternativas de consumo que implican un régimen de vida más sano y unas prácticas de consumo más sostenibles.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo no es solo mejorar esta calidad de vida, sino también asegurar que esta calidad se transmite o se perpetúa para generaciones futuras. Por ello estará entre nuestras prioridades fomentar un consumo ético basado en la solidaridad; un consumo basado en criterios de defensa del medio ambiente, de lucha contra el cambio climático y de fomento del comercio justo.</parrafo>
        <parrafo>La idea es que las personas consumidoras tomen conciencia de lo que significa este consumo responsable. No podemos concebir al consumidor como un sujeto pasivo que se enfrenta o que recibe productos del mercado, sino que queremos presentarlo como un ciudadano maduro, exigente y comprometido.</parrafo>
        <parrafo>Apostamos, por tanto, señorías, por la ciudadanía del consumidor, es decir, por la implicación directa de la persona en la construcción de un mundo más justo, más solidario y más sostenible. Esta sería la tarea que pretendemos conseguir a través de la información, de la formación y de la educación, acerca de todas las implicaciones que el consumo tiene en la vida cotidiana. En este sentido, les quiero presentar algunos proyectos de educación, de información y sensibilización dirigidos a los consumidores. Vamos a incidir en acciones formativas, orientadas al público, en general, pero sobre todo orientadas a profesores de Primaria y Secundaria, en relación con la comunidad educativa, y también certámenes escolares y elaboración de materiales pedagógicos que sirvan de apoyo a los profesores y también a los alumnos para abordar la educación para el consumo en los distintos ciclos educativos.</parrafo>
        <parrafo>También a nivel universitario creemos conveniente desarrollar cursos de expertos universitarios en consumo, en colaboración con las universidades andaluzas, que nos permitan tener personas especializadas y conocedoras en profundidad de este ámbito. Asimismo, vamos a potenciar conferencias, cursos y jornadas formativas en los centros de día, con personas mayores, en colaboración con las entidades locales y las entidades comarcales.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dentro de este objetivo general, señorías, de fomento del consumo responsable, solidario y sostenible, tenemos que centrarnos en los ciudadanos y en las ciudadanas. Para ello, vamos a optimizar el desarrollo del plan estratégico de la defensa y la protección de las personas consumidoras y usuarias, que, como seguramente sus señorías conocen, se ha aprobado ya en el transcurso de esta legislatura. En él se definieron los principios de planificación y de coordinación de las actuaciones de todos los departamentos de la Junta en esta materia de protección de personas consumidoras. Los principios orientadores de este plan intentan equilibrar todo el territorio andaluz en materia de protección del consumidor, quieren vertebrar la sociedad civil en torno a las asociaciones de consumidores, así como mejorar la coordinación vertical y horizontal de las Administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, el plan contempla el fomento de la información, la formación y la educación en materia de consumo, especialmente en colectivos vulnerables, y también el consumo responsable y sostenible. Por otra parte, aborda la garantía de seguridad en productos y servicios, integrando los intereses empresariales en las políticas de protección de los consumidores. De otro lado, desarrolla la mediación y el arbitraje fomentando el diálogo, la colaboración y la participación de los agentes afectados con el desarrollo de estos órganos consultivos. Por otro lado, informa y conciencia a las personas consumidoras de sus derechos y obligaciones, que es la mejor herramienta para hacerlos efectivos. Y, por último, adecua la política de la Junta de Andalucía, en materia de consumo, a todos los marcos estratégicos a nivel nacional y, sobre todo, a nivel comunitario.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, señoría, el plan elaborado para la protección de las personas consumidoras es un plan estratégico perfectamente vigente, tiene unos principios que considero irrefutables y que creemos que han sido diseñado desde la perspectiva institucional compartida. Eso nos proporciona o le da al plan una coherencia que fortalece la defensa de los consumidores y, además, participa de los elementos de cohesión, de consenso y también de calidad empresarial. Por eso pueden entender, señorías, que esta política estratégica de consumo pasa en nuestro caso por potenciar y por optimizar el desarrollo de este plan.</parrafo>
        <parrafo>Se va a traducir esta apuesta, entre otras, en reforzar esta seguridad jurídica de los consumidores y el impulso de la protección hacia nuevos derechos. Para ello vamos a continuar con la renovación del marco normativo que tenía prevista la política de consumo, a fin de garantizar no ya el conocimiento de sus derechos, sino, sobre todo, a garantizar el ejercicio eficaz de los mismos en el marco de la sociedad democrática. Para ello nos vamos a centrar más en la regulación de las actividades que puedan tener un mayor impacto en la dinamización de la actividad económica en el ámbito de la autonomía. Para ello se va a poner en valor el papel que juega el consumidor como demandante de bienes y servicios, de forma decisiva, en el impacto que pueda tener en el desarrollo económico.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que, nunca más claro que en estos momentos de crisis económica y de confianza, para que efectivamente el consumidor no solamente no pierda ese valor, sino que, sobre todo, refuerce su posición tanto en la información como a la hora de defender sus derechos ante las estrategias empresariales. Por ello, vamos a formular una estrategia adecuada para la recuperación de esta confianza de los consumidores, con el fin de promover ese consumo sostenible que, hoy por hoy, es imprescindible reactivar para salir de la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>No vamos a aumentar de forma indiscriminada la carga reguladora porque ello va a permitir o va a incidir en medidas de control que suponen un coste adicional para las empresas, y esta justamente no nos parece que sea la solución más adecuada en estos momentos, pero sí que vamos a vigilar el cumplimiento del marco normativo que actualmente está en vigor y que se pueda desarrollar en el futuro, para que podamos conocer y analizar las situaciones o la posición que el consumidor adquiere en relación con los cambios del mercado y también hacer valer su voz para proponer las modificaciones normativas que permitan una mejor defensa de ese papel de las personas que inciden tan directamente en la economía.</parrafo>
        <parrafo>Como les digo, espero que al final de la legislatura las empresas nos hayan considerado como un aliado que no solo no dificulta esta actividad, sino que potencia calidad y seguridad. Estoy convencida de que partir de una mayor confianza hacia el consumidor va a conseguir, por otra parte, mejores resultados empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, las organizaciones de consumidores van a ser un elemento clave para el desarrollo de estas políticas de consumo, y con ellas queremos profundizar específicamente en el apartado de participación social, y creemos que ahí se tienen que ubicar buena parte de los esfuerzos de mi departamento. Es indudable que para ello tenemos que articular espacios para el diálogo, para la concertación con las asociaciones, organizaciones sociales y movimiento ciudadano; espacios donde podamos comunicar y contrastar estas políticas que afectan a la persona; proponer actuaciones formativas e informativas, y abordar, cómo no, aspectos controvertidos, para obtener resultados en términos de acuerdos o convenios, así como reforzar el papel de estos representantes en los procesos de toma de decisión.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, como les decía, señorías, apostamos por la ciudadanía del consumidor y por su participación a título individual, pero también a título colectivo.</parrafo>
        <parrafo>En este mismo marco, vamos a continuar con el fortalecimiento y el apoyo del consejo de consumidores y usuarios de Andalucía. Saben sus señorías que es el máximo órgano de consulta y representación de los consumidores y que reivindican el importante papel que tienen que desempeñar en el contexto actual de consumo y del conjunto de las políticas públicas. Ese papel o esa labor se va a reforzar, como digo, a partir del debate y el diálogo que en su seno se va a establecer sobre cuestiones tan importantes que tienen que ver con elementos diversos como la energía, las telecomunicaciones o lo que supone, hoy por hoy, el afrontar esta situación de crisis con elementos que permitan que las unidades familiares puedan hacer frente a esta situación en las mejores condiciones posibles.</parrafo>
        <parrafo>Pero también, señorías, hay muchos otros retos que tenemos que seguir abordando en esta legislatura; por ejemplo, con los nuevos hábitos de consumo y nuevos productos, que conducen a relaciones mercantiles y a situaciones novedosas, en donde las reglas de relación empresa/consumidor también se tienen que establecer. Por eso vamos a seguir impulsando el arbitraje de consumo, como instrumento de solución extrajudicial en los conflictos, adaptado a las exigencias del mercado del siglo XXI. Estamos convencidos, señorías, de que el sistema extrajudicial de solución de conflictos es un sistema beneficioso, tanto para el consumidor como para los agentes económicos, porque es una vía gratuita para ambas partes y, además, un sistema ágil, rápido e imparcial en donde la mayoría de los conflictos se resuelven por unanimidad. Pero también, señorías, somos conscientes de que este sistema tiene que ser mejorado, tiene que ser adaptado a las nuevas demandas actuales, que lo configuren como un sistema verdaderamente alternativo a los tribunales de Justicia, donde los empresarios y donde los comerciantes vayan convencidos de sus ventajas, y, por tanto, la adhesión voluntaria a este sistema se convierta en una opción generalizada.</parrafo>
        <parrafo>En esta misma línea vamos a abordar la consolidación de la oficina electrónica de consumo, con la que queremos aumentar las facilidades para el ciudadano a la hora de ejercer derechos, adecuando los canales a las nuevas tecnologías. Esto implica, como les decía al principio, que nuestro departamento, que tiene experiencia en este sentido, permita poner a disposición este conocimiento para que los comerciantes se puedan adherir, las empresas también, a este mecanismo electrónico, que esperamos que en un futuro inmediato se convierta en una realidad extendida en la mayoría de las empresas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas líneas de cooperación, señorías —voy terminando—, y de diálogo entre todos los implicados en las políticas de consumo, en definitiva, tienen que favorecer la confianza de las personas consumidoras, y, por tanto, la reactivación del consumo y de la actividad económica.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, me propongo continuar con políticas más expansivas, que favorezcan la libre competencia, extendida como estímulo y como búsqueda de la eficiencia, en unos mercados que tienen que funcionar de forma transparente y que tienen que tener en este elemento una fuerza poderosa de avance y de promoción de la productividad de las empresas; una política expansiva que permita y que favorezca que los consumidores encuentren menores precios y una mayor variedad y calidad en la oferta de servicios. Por eso, la mejor competitividad que creemos que tenemos que conseguir es la mejor protección de los consumidores y de los usuarios, y pretendemos trasladar este eslogan o este lema al conjunto de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, y en sintonía con las líneas rectoras que el Presidente de la Junta estableció, tenemos que hacer que la Administración en consumo sea eficiente y descentralizada, y tenemos que potenciar, por tanto, capacidad decisoria en la estructura provincial, especialmente con la participación de las entidades locales de Andalucía; todo ello en el marco que se establezca en el nuevo modelo local, con pleno respeto a la autonomía local, en aras de lograr mayor simplicidad, eficacia y rapidez en la actuación pública en materia de protección de las personas consumidoras. El objetivo sería acercar al consumidor a los medios disponibles, siguiendo con la expansión de las oficinas municipales de información al consumidor en todo el territorio, consolidando, por otra parte, las mejores prácticas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, creemos firmemente que estas medidas en materia de consumo van también a propiciar el impulso de lo que mis predecesores en esta materia han hecho en los últimos años, que entendemos que ha sido muy importante y que ha posicionado a Andalucía también en la vanguardia del conocimiento en materia de consumo —elemento reconocido en todo el ámbito estatal—; pero que, por otra parte, deberíamos, con esa nueva adjudicación o adscripción a la Consejería de Salud, dar un nuevo impulso para que seamos capaces también de responder a los retos que nos plantean la situación económica y la coyuntura política actual.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar esta primera intervención, solamente me gustaría ofrecer a los distintos grupos parlamentarios la disponibilidad de la Consejería de Salud para seguir profundizando en ese debate y en ese diálogo en esta materia, y en la materia sanitaria, y también para ser capaces de llegar a acuerdos en todas las cuestiones que por su naturaleza requieran de un mayor grado de consenso y de lealtad institucional, sin menoscabo, señorías —cómo no—, del lícito derecho de oposición y del lícito derecho a controlar la acción del Gobierno en aquellas materias que sus señorías consideren necesarias. Y también solicito de sus señorías que, como viene ocurriendo en esta Comisión, los distintos debates que podamos mantener en el seno del Parlamento de Andalucía tengan como principio fundamental —como lo han hecho hasta ahora— el tono de respeto, de rigor y de responsabilidad que los ciudadanos nos demandan a los representantes políticos en cuestiones tan importantes como la salud y el consumo, que inciden de forma directa en la vida cotidiana de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por eso mi oferta de diálogo y, por tanto, de seguir profundizando en estas líneas a lo largo de las próximas sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor Mariscal Cifuentes tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, por la información que nos traslada de cara a afrontar el resto de la legislatura tras el cambio de Gobierno. Por cierto, reiterar de nuevo la felicitación y el deseo de buena suerte de nuestro grupo a su persona como Consejera de Salud. Bien.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las políticas de salud, pues tanto en su comparecencia, que nos traslada la información, nos traslada... También comprenderá que nosotros seamos breves y escuetos en este asunto. Reiterar y subrayar, quizás, los acuerdos y los desacuerdos entre su Gobierno y nuestro grupo, de cara también al trabajo futuro, y alguna pequeña pregunta.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo en cuestiones relacionadas con la ley llamada «de la muerte digna» va a ser, en principio, total. Ya hemos anunciado que, desde luego, la posición de nuestro grupo será no rebajar —que tendremos ocasión de debatirlo en el momento procesal oportuno—, no rebajar los aspectos más avanzados del proyecto de ley, y no dejarnos influenciar, en esta Cámara democrática, de representación democrática, por elementos no democráticos, por colectivos no democráticos, por colectivos de presión, con la Iglesia católica, apostólica y romana a la cabeza, que ya ha puesto sus críticas encima de la mesa, y que nosotros vamos a hacer lo posible, en la medida de nuestras posibilidades, para que se permanezca, en ese debate, en el ámbito donde se debe permanecer, que es en esta Cámara, y con los representantes legítimos del pueblo, sin dejar ni un ápice de presión, o de opinión siquiera, a estos colectivos.</parrafo>
        <parrafo>El impulso a la investigación biomédica también sabe que ha sido algo que hemos compartido con su Gobierno, así como..., bueno, algunos de los aspectos de la política del medicamento, aunque no nos pusimos de acuerdo en algunas propuestas que hicimos en su momento, en la Ley de Farmacia, pero, en el grueso, en cuanto a la política reguladora de la farmacia, y también en cuanto a la política del medicamento y cómo se va reduciendo el gasto en medicamentos a través de ese impulso a los genéricos y a la receta por principio activo, eso forma parte de los acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>También me gustaría preguntarle qué hay del recurso en el Constitucional a la Ley de Farmacia de Andalucía, si hay alguna noticia con respecto a eso; si tenemos idea, o tiene su Gobierno idea, de cuándo podremos conocer el resultado de ese recurso que presentó el Partido Popular en su momento.</parrafo>
        <parrafo>Y seguiremos subrayando nuestro desacuerdo en que los chares se tengan que gestionar a través de empresas públicas, a través de la gestión y de la falta de presupuesto que, desde nuestro punto de vista, tiene la atención primaria en la Comunidad Autónoma de Andalucía, en cuanto a la política de personal, en cuanto a que se siga permitiendo la precariedad laboral y la contratación basura en el ámbito de la sanidad pública andaluza, en cuanto a la política de emergencia, en cuanto a la concertación con algunos negocios privados —por cierto, muchos de ellos también de la Iglesia católica, apostólica y romana—, y también con el aumento del espacio privado en cuanto a la atención sanitaria en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y también seguiremos criticando —dicho sea esto con el mayor de los respetos— cierta alergia que usted, como Consejera, tiene a mantener encuentros directos con movimientos sociales o con representantes de los ayuntamientos. Es, sin duda, la Consejera de más difícil acceso para nuestros alcaldes y para muchos movimientos sociales. De hecho, no recuerdo que en estos años hayamos tenido la ocasión de haber mantenido ni un solo encuentro con algún alcalde o alcaldesa de distintos grupos políticos que le hayan solicitado un encuentro, cosa que no pasa, no sucede con otros miembros del Gobierno. No sé por qué con ustedes sucede eso.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, no tengo ningún inconveniente en mantener, como se han venido manteniendo, los encuentros con las personas de su equipo que han sido en cada momento convenientes, dicho sea también de paso, cuando ha habido algún tipo de petición de información de este grupo o de algunos de los alcaldes de mi formación política.</parrafo>
        <parrafo>Libre competencia, liberalización de los servicios, y, tal y como usted lo ha planteado, pues, bueno, para un debate en profundidad sobre cuáles son los aspectos que podrían definir ideológicamente esa declaración de principios que ya el señor Griñán hizo en su momento, y que han sido motivo de acuerdo entre su formación política y el Partido Popular en aquellos sitios donde se han aprobado las directivas respectivas, ¿no?, que no es otro sitio que la Unión Europea, el Parlamento Europeo.</parrafo>
        <parrafo>Claro, el problema —y usted hablaba de esta crisis— y una de las cuestiones que nos debe enseñar en esta crisis es que yo creo que deberían abandonar ese credo neoliberal que habla nada más que de consumidores. Evidentemente, los consumidores..., es una libre competencia, tal y como usted la ha definido en algunos aspectos, que puede ser beneficiosa por la reducción de costes. Hay muchas formas de reducir costes, y hay muchas formas de incrementar la productividad.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora, como lo hemos hecho en España ha sido a través de lo que don Carlos Marx llamaba «el aumento de la plusvalía relativa», es decir, disminuyendo los salarios, aumentando la jornada de trabajo y reduciendo las condiciones de vida de los trabajadores. Que, por cierto, luego tienen que ser los que vayan al mercado a consumir. Si no vemos que los consumidores son también trabajadores que para poder consumir necesitan un salario y unas condiciones de vida dignas, no estamos cerrando el círculo de forma adecuada, creo yo.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, las preguntas que tenía aquí anotadas en el ámbito del consumo ya me las ha respondido y me suena bien la música. Consumo responsable, fomento del comercio justo... Me suena maravillosamente. Pero, claro, ahí tenemos que ver también cómo se concreta eso. Sabe que, desde nuestro grupo, hemos mostrado una enorme preocupación por el hecho de que en nuestra Comunidad Autónoma se estén importando, incluso produciendo, a través de cultivos transgénicos, determinados bienes de consumo público —que, además, también hemos denunciado que no son etiquetados esos bienes de la forma adecuada, sin saber muchas veces si lo que estamos comiendo contiene o no transgénicos—. El Gobierno andaluz se ha posicionado en contra de limitar el cultivo de transgénicos en nuestra Comunidad Autónoma, y yo creo que eso debería ser, pues, algo que pudiera formar parte de sus preocupaciones, por un lado.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, pues, me gustaría también que me comentara, en primer lugar, cómo uno de los mayores consumidores de esta Comunidad Autónoma, que no es otra que la Administración pública, pues, va a introducir ese tipo de criterios a la hora de la contratación pública. En este Parlamento, a pesar de que se ha anunciado en muchas ocasiones, por ejemplo, no hay una máquina de café de comercio justo, ¿eh? Una cosa tan sencilla como esa. No sé las máquinas de café que hay en las consejerías, si tendrán o no la posibilidad de que se pueda consumir un café de comercio justo, pero detalles tan insignificantes, aparentemente, como esos, pues, podrían formar parte de ideas que se podrían impulsar por parte de esa Dirección de Consumo a la hora de ser coherentes, por parte de la Administración pública, en el fomento de ese comercio justo y del consumo responsable.</parrafo>
        <parrafo>Porque usted se refería al desarrollo sostenible, a la reducción de los gases de efecto invernadero en la lucha contra el cambio climático, y también hay que tener en cuenta, creo, a la hora de consumir, enormemente, las condiciones de justicia en el ámbito de la producción de ese bien que, en cada momento, estemos consumiendo. Y, desde luego, eso tiene que ver con las condiciones laborales donde dichos bienes se están produciendo. Sé que a nivel autonómico son también muy limitadas las competencias para este tipo de cosas, pero por eso también le comento lo de la Administración, dando ejemplo a través de ese consumo responsable.</parrafo>
        <parrafo>Y también —como usted bien ha comentado— haciendo mucha incidencia en la información. Hoy, quizás, la Administración autonómica sí puede darle un impulso a la política de información de la ciudadanía y de, efectivamente, no tratar al ciudadano como consumidor, sino tratar al consumidor como un ciudadano que es, con derecho a una información que le permita tomar una decisión responsable, dentro de su capacidad. Porque también, por desgracia, aquellos bienes que han sido producidos en condiciones de justicia social y de desarrollo sostenible, en muchas ocasiones alcanzan precios que son inalcanzables para el común. Y, por lo tanto, también es muy importante que, desde su Administración, se presione a aquellos elementos a nivel estatal de coordinación en el ámbito del consumo, que puedan tener las competencias adecuadas para que ese tipo de cosas se pudieran fomentar también desde el conjunto de las administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a la hora también de la contratación y las bases de contratación de la Administración autonómica —que, como digo, e insisto en esto, es uno de los mayores consumidores en Andalucía—, pues, no estaría de más plantearse que, en las bases de esa contratación, como digo, se introdujeran los criterios de desarrollo sostenible y de justicia en las condiciones de producción de los bienes que la Administración autonómica esté consumiendo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Creo que esto resume un poco también lo que mi grupo va a plantear en materia de consumo, que es la novedad en su departamento. Y seguiremos, cómo no, en todos y cada uno de estos aspectos que al principio comentaba usted y también he comentado yo de forma resumida, comentando los acuerdos y los desacuerdos, pues, tratando de colaborar desde nuestro grupo, en la medida en que sus políticas y sus impulsos vayan en la línea que nosotros consideramos más acertada y que subrayaba al principio. Y también, poniendo de manifiesto y trasladando a esta Comisión y a su persona, a través de las comparecencias y los encuentros que sea posible mantener, pues, los desacuerdos en torno a lo que nosotros consideramos y la defensa de nuestro programa y de nuestros electores.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la portavoz, señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, agradecer la información de la Consejera. La verdad es que ha pasado poco más de un año y poco podían variar esas prioridades y esos principios que iban a regir lo que es su labor a lo largo de esta legislatura, exceptuando, quizás, la parte de consumo, que antes no era responsabilidad de su Consejería y que, en estos momentos, sí lo es, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Antes de entrar a analizar un poco lo que nos ha manifestado, sí quería decir que me ha sorprendido un poco la falta de tolerancia, y casi de respeto, del señor Mariscal, cada vez más, por lo que opinan los demás. Yo puedo entender que aquí nadie se quiera someter a presiones, pero ya, cuando habla de no escuchar ni opiniones, me parece un poquito fuerte. Yo soy partidaria de escuchar la opinión de todo el mundo y, desde luego, tener claro que eso no va a influir en mis decisiones finales a la hora de apoyar o no determinados proyectos de ley, siempre y cuando se tengan claras las ideas de cada grupo político. Pero hay que darles libertad a los demás para pensar lo que quieran pensar, que parece que, desde Izquierda Unida, eso tampoco está por la labor de respetarlo.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, bueno, pues, como le decía, ha pasado poco más de un año. Usted marcó una serie de ejes aquí que hoy no ha repetido, porque es lógico que se mantengan vigentes. Sí se ha centrado un poco más en lo que son las líneas generales de lo que se había comprometido para estos cuatro años. Lo que sí es cierto es que nosotros queríamos haber profundizado —y yo creo que tendremos que hablar en una ocasión, con posterioridad...— más en lo que es la situación de crisis y cómo está afectando, o no, a su Consejería. Porque la conclusión a la que yo he llegado, después de escucharla, es que, sinceramente, no le va a afectar absolutamente en nada al desarrollo de las políticas de su Consejería. Y, desde luego, no es eso lo que percibe esta portavoz en el desarrollo de sus políticas, día a día. Y luego le iré poniendo ejemplos de por qué no.</parrafo>
        <parrafo>Me ha hablado de temas —y ahora profundizaremos—... En líneas generales, de estabilidad en el empleo. Yo llevo oyéndola, los cinco años que he sido portavoz de Sanidad en este Parlamento, de esa estabilidad en el empleo y de ese 95% que iba a tener su estabilidad en la plantilla del SAS. Pero en estos cinco años, eso todavía no se ha consolidado. Yo... Sí me gustaría que nos dijera, de verdad, una fecha de consolidación de ese 95% de estabilidad en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Como me gustaría que nos concretara —porque creo que, al final, es a lo que llegamos— cómo y cuándo esos cinco mil y pico eventuales estructurales van a pasar a ser interinos. Porque, claro, usted hizo aquí un compromiso —precisamente, en el debate de presupuestos en el mes de noviembre de este año pasado— para lo que era este año 2009. Nosotros sabemos que ha habido reuniones donde se ha dialogado para ir concretando eso, pero no tenemos constancia de que se haya llegado a un acuerdo en el tiempo y la forma. Por eso, quiero que sea la Consejera la que nos lo concrete y la que nos dé información.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí es cierto es que esta legislatura tenía que servir para todo lo que iba a ser el desarrollo estatutario de ese Estatuto que nos dimos todos la pasada legislatura y, sinceramente, creo que, hasta ahora, no se están concretando los compromisos de desarrollo estatutario que teníamos para estos cuatro años. Empezando por que siguen faltando temas tan importantes, que afectan directamente a su Consejería, como es un acuerdo de financiación de las comunidades autónomas. Yo creo que es clave que una de las prioridades en materia de Sanidad es concretar cuál es la financiación, o ver cuál va a ser esa futura financiación. Todos hemos dicho —creo que lo hemos manifestado todos en algún momento— que, en ese acuerdo de financiación de las comunidades autónomas, tiene que tener un peso específico importante lo que va a ser la financiación de la Sanidad, sin que sea un capítulo aparte, pero, lógicamente, sí un peso importante, porque todos somos conscientes de las necesidades que hay en estos momentos en materia presupuestaria en lo que es Sanidad. Sabemos que, precisamente, un tercio de los presupuestos de la Junta de Andalucía va a Sanidad y somos conscientes de que el esfuerzo es importante, pero también somos conscientes de que el déficit en infraestructuras, en personal —que nosotros sí consideramos que hay—, se tiene que paliar y, para eso, hay que tener recursos y la Consejería tiene que tener recursos.</parrafo>
        <parrafo>Sí me gustaría que nos dijera —porque no me lo concretó en el debate de presupuestos ni me lo concretó en su primera intervención— cuál es la deuda del SAS a día de hoy. Yo sé que sus números no suelen coincidir con la Cámara de Cuentas. Sé que la Cámara de Cuentas habla de mil ochocientos y pico millones de euros de deuda —1.874—. A mí me gustaría saber cuáles son las cifras que maneja la Consejería y, sobre todo, si hay un plan de saneamiento para esa deuda del SAS en lo que son los tres años de legislatura que nos quedan.</parrafo>
        <parrafo>También me gustaría saber si hay un compromiso para retomar lo que es el anticipo para financiación sanitaria, una vez que se vayan cuadrando los números en los presupuestos o que la crisis se vaya estabilizando.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, al final había un acuerdo. Este año hemos dejado o vamos a dejar de percibir casi quinientos millones de euros reconocidos por el que era Vicepresidente Económico y que ahora es Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Griñán. Se nos dijo que no cuadraban lo que eran, por decirlo de alguna forma, los ingresos previstos, los gastos previstos y demás, por lo cual se renunciaba y no se iba a presentar recurso contra la decisión del Gobierno, pero lo cierto es que no sabemos si este compromiso se mantiene para un futuro, puesto que fue un acuerdo de la Conferencia de Presidentes, y si se va a tomar en un futuro, pero dentro de esta legislatura, como es lógico.</parrafo>
        <parrafo>No voy a hacer referencia a los cinco ejes que se marcó la Consejera porque está claro que, dentro de las líneas que nos ha marcado, van incluidos, pero sí me gustaría concretar algunas cosas que creo que son importantes.</parrafo>
        <parrafo>Hubo tres compromisos, si no recuerdo mal, de proyectos legislativos: uno de ellos era el de salud pública, el otro era el de la Agencia de Seguridad Alimentaria y el otro era el que se ha conocido como ley de muerte digna. Por cierto, que no ha entrado todavía en este Parlamento. Lo he consultado esta mañana, lo estamos conociendo todo a través de los medios de comunicación, de sus ruedas de prensa, pero lo que es el texto que se supone que desde la semana pasada, el martes, lo aprobó el Consejo de Gobierno, y tenía que remitirse al Parlamento, todavía no ha entrado aquí. Con lo cual, lo que conocemos son las referencias que vienen en los medios de comunicación, que, desde luego, tienen mucho más conocimiento que estos diputados, de aquí a Lima. Y eso sí me parece grave. Yo creo que los grupos, en el momento en que el Consejo de Gobierno lo aprueba, deberíamos tener el texto, pues, para poder analizarlo en profundidad, porque hacerse juicios de valor sobre lo que nos puedan decir o no los informantes, en los medios de comunicación, con todo el respeto, pero no será la primera vez que no coincida lo que dice la Consejería con lo que dicen los medios de comunicación, o con lo que recogen o entienden, pues creo que no es justo. A esta portavoz le gustaría emitir un juicio y decidir si apoya o no, con el conocimiento íntegro del texto, que creo que es lo que procede. Puedo valorar o no lo que han dicho fuera. Creo que la objeción de conciencia para los profesionales, para nosotros, es un pilar importante, y para mi grupo, pero sí me gustaría saber cómo está realmente recogido y hasta qué punto se han corregido algunas deficiencias que nosotros entendíamos que había en el anteproyecto que tuvimos ocasión de conocer.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, me gustaría saber también para cuándo la ley de salud pública y para cuándo la ley de la Agencia de Seguridad Alimentaria, porque no se les ha oído posteriormente. Quiero decir, el señor Griñán, en su intervención en el Pleno de investidura suyo, habló de la ley de salud pública, pero no habló de la otra. Me gustaría saber si se mantiene el compromiso y si es para esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las infraestructuras, poco más a lo que ha dicho la Consejera, que no está la crisis influyendo en las infraestructuras, pero lo que está claro es que en nuestra percepción es que hay una ralentización en las inversiones en infraestructuras en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted adquirió aquí un compromiso, yo lo saqué, de cómo se iban a ir haciendo e inaugurando Chares, hospitales y demás, en esta legislatura. El único que hasta ahora se ha cumplido, con un pelín de retraso, pero se ha cumplido, es la inauguración del Chare de Peñarroya. Pero luego nos consta que lleva un retraso el de Alcalá la Real, el de Loja, el de La Janda, el de Lepe… Por los menos, es eso lo que me trasladan a mí.</parrafo>
        <parrafo>Sí me gustaría saber si los compromisos que se marcó: que en el año 2009 estaría el de Alcalá la Real, en Jaén; que en el año 2010 estaría el de Loja, el de La Janda y el de Lepe, y que el año 2011 o el año 2012 estaría el de la Alpujarra, y estarían muy avanzados... Bueno, Alpujarra, Condado, Mijas o Écija. Morón y Palma del Río estarían muy avanzados.</parrafo>
        <parrafo>Ese fue su compromiso concreto aquí, hace un año. Y nos consta que algunos de ellos tienen importantes problemas, y le hablo del que quizás conozco más directamente porque es mi provincia, que es el de Mijas. Pero sabemos que, ahora mismo, ni suelo ni disponibilidad del ayuntamiento, como tenía, se supone, hace un año, de financiar la infraestructura, ni nada más. Si hablamos del de Cártama o del de Estepona, estamos en las mismas circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría saber si eso sigue en pie, si esas son las fechas que se mantienen o si la crisis esa, que parece que no influye, realmente sí va a influir y se van a producir retrasos en estas infraestructuras, que son imprescindibles para sacar la sanidad a determinadas zonas de Andalucía, independientemente de, como le he dicho en otras ocasiones, estemos de acuerdo o no en la forma de financiación de esas construcciones o entendamos que en algunas zonas concretas lo que hace falta es un hospital comarcal y no un centro hospitalario de alta resolución de especialidades.</parrafo>
        <parrafo>También me gustaría conocer el tema de los dos hospitales importantes: el de Ronda y el de La Línea. En el de Ronda, se han adjudicado ya las obras, nos consta que han empezado. Sí me gustaría saber si tiene plazo de ejecución y el compromiso concreto.</parrafo>
        <parrafo>En el de La Línea sí me gustaría saber si, por fin, se ha disipado esa diferencia por el terreno, entre la consejería y el ayuntamiento, y si hay posibilidad de que se pueda empezar pronto.</parrafo>
        <parrafo>Y también saber, porque había un compromiso de redacción de tres proyectos importantes: el de la ciudad sanitaria en Jaén —la nueva ciudad sanitaria, en Jaén—, el del nuevo hospital de Cádiz y ese compromiso del nuevo hospital de Málaga, en el que me consta que no sé si están avanzando mucho o no, y, al final, llegarán a un acuerdo con el ayuntamiento para saber en qué condiciones y en qué forma. Pero sí me gustaría saber información concreta sobre eso. Igual que sus compromisos con los centros de salud, para esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero enrollarme mucho más en lo que es esto. Pero sí hemos conocido, estos días, dos cosas que me parecen importantes. Por un lado, ayer, anteayer, anunciaban lo que iban a ser los refuerzos para la sanidad este verano. Yo no sé si hablar de recortes, porque pueden ser mínimos, pero evidentemente, si hemos venido denunciando, año tras año, que los refuerzos eran insuficientes para las zonas costeras, el hecho de que este año vayan a ser menos profesionales, tanto facultativos como profesionales de enfermería y auxiliares, los que estén en esos refuerzos, supone para nosotros un recorte. No sé cómo lo querrá llamar usted. Pero si cree que va a ser suficiente para la atención sanitaria este verano.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, una cosa: seguimos esperando la actualización de las listas de espera. Es verdad que usted ha hablado de mecanismos de transparencia. Lo cierto es que ahora, cuando uno se mete en la página de la Consejería, en el Servicio Andaluz de Salud, es más fácil saber dónde está el apartado donde se ven las listas de espera. Pero la transparencia sigue siendo exactamente la misma. Es decir, usted actualiza de año en año. Tendremos que esperar el próximo mes de julio para que se actualicen esas listas de espera. Es imposible conocer la evolución de las listas de espera, en Andalucía, si no es de año en año, porque hay una falta de transparencia total, por parte de su Consejería, en ese tema. Y yo creo que es importante que los mecanismos sean mucho más transparentes a la hora de saber cómo evolucionan las listas de espera en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y termino hablando de consumo. Creo que es importante esta nueva responsabilidad. Creo que el área de consumo necesita un impulso, que, hasta ahora, había sido un poco lo que se llama en la universidad una María, para el Gobierno andaluz, y espero que para usted no lo sea. Nosotros, en algunas intervenciones que han tenido algunos compañeros en este Parlamento, cuando no dependía de su área, pero sí de otras áreas, hemos denunciado cosas concretas que creo que son importantes.</parrafo>
        <parrafo>Se están incumpliendo con los ayuntamientos porque ellos han demandado más transferencias económicas, sobre todo para hacer frente a lo que es la información a consumidores y usuarios, y no lo están teniendo. Incumplimientos con las asociaciones de consumidores, que reclaman más transparencia y rigor en la aplicación de lo que es, por ejemplo, la normativa que regula las subvenciones. Hemos denunciado falta de control de los mercados, de productos nocivos para la salud y la seguridad de los ciudadanos, muchos de ellos provenientes de otros países donde no existen los controles reglamentarios que existen en nuestro país. También en las zonas rurales creemos que hay un déficit importante, donde no hay, ni siquiera, oficinas permanentes de información al consumidor. Y, luego, hemos denunciado falta de calidad en el servicio y falta de departamentos jurídicos y de laboratorios que permitan algunas de esas cosas que nos proponía la Consejera, hoy, en su información.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que creemos que es importante que se potencie la implantación de la oficina de información al consumidor y al usuario y que se llegue al máximo de ayuntamientos, al máximo de municipios, en Andalucía; que es muy importante que se refuercen los departamentos jurídicos y que se minimicen los tiempos de espera. Hay veces en que los tiempos de espera para una respuesta, cuando hay una queja de un consumidor o de un usuario, son excesivamente largos. Y que se agilice la resolución de los conflictos.</parrafo>
        <parrafo>Podría seguir profundizando porque creo que es un tema muy interesante, donde podremos avanzar, en estos tres años, a la hora de hacer propuestas y a la hora de avanzar en propuestas, yo creo que, en este caso, desde su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Sinceramente, lo que espero es que su Consejería se tome en serio un área tan importante, le dé un fuerte impulso, y haya una apuesta real a la hora de hacer también los Presupuestos; porque supongo que lo sabe, pero, ya, para este año, su compañero responsable de esta área tenía un 10,49% menos de presupuesto para el ejercicio 2009, con lo cual, si no hay una verdadera apuesta en ese sentido también, difícilmente podremos avanzar en lo que son las políticas para apoyar a consumidores y usuarios en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, por mi parte, nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra la señora Ríos Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, por su información, y, al igual que ha hecho el resto de mis compañeros, felicitarla, porque, después de estos cambios, de esta remodelación de Gobierno, usted sigue siendo la titular de una de las consejerías más importantes y más prioritarias del Gobierno andaluz, sin duda, la que dirige una de las políticas que más interesa a los ciudadanos, y que crece, en el sentido de que Consumo, como hemos conocido, pasa a depender de su departamento, que asume, por lo tanto, muchísimas más responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Estoy convencida de que este aspecto no es casualidad, más allá de que estratégicamente sea idóneo, adecuado, ubicarla en el área de salud. Yo creo que es apostar sobre seguro, es una garantía, porque cualquier responsabilidad que lleva a cabo su departamento, su negociado, la desarrolla con bastante solvencia. De hecho, hemos podido escucharla esta mañana y veíamos cómo los siguientes días de estos cambios ya se sentaba a trabajar con todos los representantes de las principales federaciones de consumidores.</parrafo>
        <parrafo>Yo comparto lo que decía el señor Mariscal en este caso. A nosotros nos suenan muy bien las propuestas que usted nos ha hecho sobre el área de consumo, tiene absolutamente ya detectados los aliados, los protagonistas, las estrategias que hay que desarrollar; hablaba usted de políticas de consumo que son políticas de ciudadanía, y, desde luego, a nosotros también nos interesa todo lo relativo al consumo responsable, solidario y sostenible y al refuerzo y al fomento del comercio justo, y todas las demás políticas que usted nos ha presentado y en las que, efectivamente, tendremos que profundizar a lo largo de este tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Es ilusionante, por otro lado, como es habitual, el proyecto sanitario que nos ha presentado esta mañana —lo decían mis compañeros; nos pasó igual hace poco más de un año—. Soy consciente de que este aspecto es el menos importante, en el sentido de que, obviamente, lo que les interesa a los ciudadanos no es un buen discurso, lo que se plasma en un papel, sino que esos objetivos ambiciosos se van poniendo en marcha y se van cumpliendo uno a uno, como es el caso de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Pero déjeme que le diga que engancha, que anima, que ayuda, que nos motiva al grupo parlamentario en su conjunto, y, desde luego, a mí, a título personal, como portavoz, constatar que el proyecto socialista, el proyecto sanitario socialista, se renueva cada día, que mira a todos los puntos de vista, a todas las inquietudes, que cubre las expectativas y, desde luego, que es capaz, también, de crear, de crear esperanzas; que tiene una capacidad de anticipación verdaderamente importante y una capacidad de innovar en la misma línea. Son todos los días en los que conocemos estrategias diferentes, estrategias que marcan la diferencia en nuestro sistema con respecto al resto.</parrafo>
        <parrafo>Al comienzo de la legislatura, manifestaba un deseo que está vigente hoy, y que tiene que estar vigente a partir de ahora, y es que esta Comisión de Salud debe trabajar. Desde luego, creo honestamente que mi grupo así lo hace, pero lo deseable es que seamos capaces de trascender, que sea un objetivo común de toda la Comisión, que tiene que trabajar pegada a los ciudadanos y a sus necesidades, e intentar resolverles todas aquellas cuestiones que les preocupen, solo con el límite que nos impongan los recursos económicos, introduciendo todos los elementos vinculados a la eficacia y a la eficiencia para estirar todo lo posible las cantidades asignadas a nuestra área. Que tengo que decir que no son nada despreciables, que son algo más del 30% del total del presupuesto, pero se espera de nosotros la mejor gestión de esos recursos, que, francamente, son muy importantes; que los temas de salud hay que abordarlos con todo el rigor posible y sin crear falsas expectativas, ni plantear o basar nuestro trabajo parlamentario en cosas que no se pueden cumplir: No es esto lo que esperan los ciudadanos de nosotros en ninguna de las áreas, pero, desde luego, no en el área sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces, señora Consejera, siempre que tienen la oportunidad, a través de los mecanismos propios que pone a su disposición la Consejería, y, desde luego, a través de la encuesta de satisfacción, reflejan la confianza y el aval a sus políticas sanitarias, las que desarrolla usted como máxima titular de todo su equipo, a todo el personal sanitario y a nuestro sistema sanitario en su conjunto, y refleja, del mismo modo, de esa encuesta, se sacan las cuestiones que se tienen que mejorar, y que a partir de ese momento se convierten, y se tienen que convertir, en el horizonte y en el foco de la Consejería de Salud, y, desde luego, del Grupo Parlamentario Socialista, que a partir de ese momento tiene que abordar como prioritaria. Ese es nuestro compromiso, lo manifestábamos hace un año, y lo manifestamos, lógicamente, a partir de ahora. Y está vigente también, señorías, sin duda alguna —y me tengo que dirigir, en este caso, a los grupos parlamentarios de la oposición—, el apoyo mayoritario de los andaluces al Partido Socialista, y que seguro que fue decisorio y determinante a la hora de optar por las diferentes opciones políticas el modelo sanitario que desarrollamos, el modelo sanitario que empezamos a construir, el modelo sanitario que tenemos y al que estamos aspirando: seguro que fue decisorio.</parrafo>
        <parrafo>Honestamente, también interpreto el apoyo al partido como una apuesta por la política entendida como servicio público; por un modelo que está basado, efectivamente, en la igualdad de oportunidades, en lo social, y que está absolutamente obsesionado, todo el Consejo de Gobierno, por desarrollar la política más justa. Damos continuidad, por lo tanto, a una legislatura trascendental, apasionante, donde las amenazas tienen que convertirse en oportunidades —y usted ha incidido en esa línea—. Tiene que aumentarse la colaboración del resto de los grupos. Desde luego, cuente con la del Grupo Parlamentario Socialista, por responsabilidad, porque en estos momentos es cuando tenemos que ser más responsables y dar la talla, y porque, lógicamente, compartimos, ustedes y nosotros, objetivos y planteamientos para profundizar y ampliar en el sentido más amplio en la calidad en nuestro sistema sanitario, en la calidad de la sanidad pública, y alcanzar las líneas estratégicas que ha definido y que ya viene desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>En los grandes temas, en los temas trascendentales, fundamentales, el Grupo Parlamentario Socialista hará también una labor importantísima de llegar a acuerdos con el resto de los grupos parlamentarios; pero sí que es verdad que el resto de los grupos ya lo saben, los ciudadanos andaluces también lo saben: los temas que para nosotros sean prioritarios y en los que no seamos capaces de llegar a acuerdos con los distintos grupos, y sean en beneficio de todos los ciudadanos, los afrontaremos solos. Cuente con el Grupo Parlamentario Socialista, porque esos grandes temas que tenemos que resolver los haremos contando con la oposición; pero, si la oposición no los comparte, los tendremos que afrontar solos.</parrafo>
        <parrafo>Es un programa abierto a conciencia; es un programa equilibrado, potente, comprometido, y que recoge, que se basa, lógicamente, en las propuestas del programa electoral del Partido Socialista, que se basa también y que mira hacia el Estatuto de Autonomía y todo lo que tiene que ver con la materia sanitaria que se recogía en el Estatuto, y que tendrá que atajar en lo posible todo lo que está pendiente y lo que todavía tenemos que mejorar: Resolver la dificultad de todos los avatares que nos vamos a encontrar, una política muy amplia con muchísimo personal, y, sin ninguna duda, nos vamos a encontrar con dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Es indudable que nuestro sistema sanitario en estos momentos es referente en el Estado por méritos propios, goza de prestigio internacional por méritos propios, y todas las comunidades autónomas miran hacia Andalucía en todas las políticas que desarrolla, que sitúa al ciudadano en el centro del sistema y que es el mejor aliado —y, si no lo es, aspira y tiene que ser el mejor aliado— de los profesionales que lo conforman, con avances constantes no solo en la cantidad, en el número de profesionales, sino con avances cualitativos importantísimos. Y usted nos ha avanzado y ha profundizado muchas veces en esta materia, y nosotros avalamos esos datos, con el cumplimiento y con un diálogo constante para intentar resolver sus aspiraciones en su desarrollo profesional, copartícipe de sus decisiones, intentando equilibrar y dialogar para, como digo, ser su mejor aliado, para que el sistema sea su mejor aliado, y, desde luego, quien dirige las políticas sanitarias también. La mejora constante en las condiciones laborales y retributivas se están cumpliendo hasta ahora y tenemos que seguir avanzando, pero, eso sí, cumpliendo los acuerdos sindicales, lógicamente, de ese tema en las mesas sectoriales.</parrafo>
        <parrafo>Es un sistema garante de derechos, con una amplia cartera de servicios, donde el sector privado —hoy el señor Mariscal no lo ha dicho, porque no tenía tiempo— tiene una función absolutamente residual, pero que nosotros le damos la vuelta y decimos que es estrictamente necesaria, porque lo que no queremos es perjudicar al ciudadano a la hora de garantizarle esos derechos.</parrafo>
        <parrafo>En el apartado de los derechos, el que más nos identifica, en el que podíamos estar mucho rato hablando —y decía la señora Corredera que no ha entrado la ley que regulará una muerte digna todavía en la Cámara, pero desde luego tiene que estar a punto de hacerlo, para nosotros es fundamental y un aspecto prioritario para humanizar la sanidad y también la asistencia que se le da al paciente. De todo eso hablábamos hace un año, y no me quiero detener, pero le decía que para nosotros eran fundamentales los programas de sexualidad y fertilidad para las personas con lesión medular, y algunos más que poníamos encima de la mesa. Ustedes hablaban hoy de los tiempos de espera máxima para la reproducción humana asistida. Creo que es una buena noticia para las parejas, que es verdad que por nuestra forma de vida parece que tenemos muchísimas más dificultades en ese sentido, por tanto, la Consejería aborda de otra manera este tema.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ineludible lo de las nuevas tecnologías, como un proceso que es imparable, que es un proyecto global, que pretende responder a las expectativas de los ciudadanos, a las nuevas formas de vida, y que tiene que ser más ágil, más cómoda, sin papeles, sin dúplica y sin pérdida de tiempo ni burocracia innecesaria. Todas y cada una de estas iniciativas, o las iniciativas que se han consolidado arrojan un resultado muy positivo en este sentido, y tendremos que profundizar y avanzar en las que están pendientes aún por consolidar.</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor Mariscal —y el Grupo Parlamentario Socialista lo quiere poner de manifiesto también—: «Una investigación biomédica al más alto nivel», de la que nos sentimos especialmente orgullosos, y que, además, como ustedes comprenderán es una apuesta a largo, pero que cada día o cada equis tiempo, muy seguido, nos da fantásticas alegrías en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, usted ha hablado en más de una ocasión de que el área de urgencias es de máxima atención para la Consejería, que puso en marcha una reordenación de toda esta estructura, que necesita un tiempo, que necesita tiempo, y [...] de los resultados para desplegar sus mejores resultados. Y nosotros somos conscientes de que ocurre exactamente lo mismo en la atención primaria, que es un área de máxima atención, basculando sobre un impacto por el desarrollo de la atención primaria, de la mano de las sociedades científicas, mejorando la ratio médico-paciente, enfermero-paciente, pero también acordar los recursos al perfil, a las necesidades de la población, y que tenemos que ser capaces de tener una mayor capacidad diagnóstica y una mayor capacidad resolutiva. Sin perder de vista, porque el esfuerzo ha sido muy grande, que la red de centros de atención primaria en nuestra Comunidad es absolutamente completa, muy completa, y que llega a todos los rincones.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría, señora Consejera, si usted tiene... Porque me preocupa especialmente lo del déficit de especialistas. Usted nos comentaba en alguna ocasión el encargo de hacer un diagnóstico de cuál era la situación, si nos podía avanzar algo en esa línea. Y la atención especializada exactamente igual. Ha sido muchísimo, ha sido mucho el esfuerzo para que se haga más accesible y más cercana, con una planificación de la red de hospitales de alta resolución, muy equilibrada, muy importante por todo el territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en este tema, cuando hablamos de atención especializada, siempre los grupos de la oposición, especialmente la señora Corredera, pues, plantea el tema de fechas, de cuál es la situación de algunos determinados hospitales, o cuáles son los retrasos. Yo entiendo que los impedimentos y las dificultades tienen que ser muchos, pero sí que me gustaría dejar de manifiesto que la respuesta de la Consejería de Salud siempre es la misma: mucho trabajo y mucho diálogo para intentar solventar esas dificultades. Pero sería interesante en este tema, en los que tenemos muchas relaciones con ayuntamientos, y con distinto signo político, pues, que cada uno tiene que asumir sus responsabilidades. No es creíble, y, además, hemos detectado, que no es verdad, que siempre el problema o la culpable de estos retrasos es la Consejería de Salud. Ni muchísimo menos.</parrafo>
        <parrafo>La señora Corredera hablaba otra vez del hospital de La Línea, y recordaba lo que ocurrió hace poco tiempo, ¿no? Una diputada del Partido Socialista le decía claramente al alcalde —las cosas claras— quién era el responsable del retraso en ese caso, que era el alcalde. Y, hombre, el hombre se lo tomó regular. Se metió a contramano, y no supo asumir sus responsabilidades, sino embestir contra todo lo que tenía a su alrededor. Yo creo que perdió los papeles, y quiero reivindicar en este caso que tenemos que asumir las responsabilidades cada uno las que se merezca o las que tenga.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, me interesa especialmente todo este tema, y usted ha dado algunos datos, y seguro que ahora profundizará.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, poner de manifiesto que cada año, cuando debatimos los presupuestos constatamos que el Gobierno andaluz, señora Consejera, invierte más por ciudadano. Pero que nosotros hemos dicho desde el principio que nuestro sistema sanitario es uno de los que contiene o tiene una cantidad de servicios más amplia de todo el sistema nacional. Lo que nos lleva a concluir, siendo eso una fantástica noticia, es que en todo caso mayor gasto sanitario no siempre es directamente proporcional a una mayor calidad del servicio. Por tanto, tenemos que estar doblemente satisfechos, ya que, por medio, lógicamente, están las prioridades que usted manifiesta y todas las medidas de eficiencia que pone encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hay que seguir insistiendo, por lo tanto, en todos esos elementos, y en que nuestro sistema sanitario es una herramienta poderosísima —y así lo creemos los socialistas— para vertebrar social y territorialmente nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo voy terminando manifestando, subrayando algunas cosas, puntualizando algunas cosas del resto de los grupos parlamentarios. Pero sí dejando clara la inequívoca apuesta del Partido Socialista y el Gobierno andaluz por los servicios públicos, por impulsar y promover derechos, que al Grupo del Partido Popular —en algunos casos los hemos visto cómo reaccionan— no han sido capaces de pasárseles ni siquiera por la cabeza. Porque nosotros creo que podemos hacer las dos cosas; es decir, podemos seguir mejorando un sistema sanitario de calidad, más accesible y cada vez más cercano, y también dar respuesta, plantear derechos para los colectivos más vulnerables. Nosotros somos capaces de ocuparnos también de más derechos para los discapacitados y para la población inmigrante —queremos hacerlo, y sabemos hacerlo—, para nuestros mayores y para nuestros menores.</parrafo>
        <parrafo>Y la señora Corredera le hacía un reproche al señor de Izquierda Unida cuando hablábamos de algunas de las leyes avanzadas y valientes que el Partido Socialista ha puesto encima de la mesa, y que ha tenido que defender solo con el Partido Socialista o con el Partido de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Yo le quería decir que no se tiene que enfadar en ese sentido. Pero, bueno, la trayectoria en algunas de estas leyes del Partido Popular deja mucho que desear. Yo creo que lo importante es que los ciudadanos se han dado cuenta de que el Partido Popular empieza desde el primer día, cuando estas leyes estén en vigor a hacer uso de ellas, sin embargo, le cuesta mucho trabajo reconocerlas, le cuesta a veces 15 o 20 años reconocer el beneficio de estas leyes, aunque las utiliza desde el primer día.</parrafo>
        <parrafo>Yo, poco más, recordarle al señor Mariscal, decirle que es para nosotros absolutamente fundamental que apoye, que vaya en la línea, porque ideológicamente compartimos el apoyo a todos los temas importantes, y que él siempre pone encima de la mesa algunas cosas que nos separan, y que yo le tengo que decir que son las menos, las menores.</parrafo>
        <parrafo>Termino manifestando el deseo que decía el señor Mariscal de que tenga suerte en esta nueva trayectoria. Que puede contar con nosotros para lo que necesite, que estaremos atentos en este momento, y que yo creo que el trabajo del Grupo parlamentario en estos momentos es absolutamente fundamental. Y le reitero que nos presenta un proyecto muy avanzado, un proyecto muy comprometido, en el que vamos a tener dificultades, pero que vamos a seguir adelante.</parrafo>
        <parrafo>Enhorabuena, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ríos Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted, de nuevo, la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer a todos los grupos políticos las aportaciones, y también la necesaria contribución a la crítica constructiva, que nos permita incorporar elementos nuevos y mejorar las políticas que se ponen en marcha.</parrafo>
        <parrafo>No está el señor Mariscal, pero, no obstante, para que quede constancia en el acta de algunas cuestiones que él ha planteado. Efectivamente, hay algunos elementos estratégicos de la política de salud, que yo creo que cuentan con un amplio consenso; el impulso a la investigación biomédica entre ellos. Y no dejar que repercuta la situación de crisis en este apartado es fundamental. Hay un compromiso explícito del Presidente Zapatero y del Presidente Griñán, en la línea de que el nuevo modelo sostenible para Andalucía, el que se ha venido a llamar el Programa Andalucía Sostenible, justamente pivota en la investigación como uno de los elementos nucleares, que tiene que construir en el futuro un nuevo sistema productivo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que dentro de toda la investigación, y dentro de todas las oportunidades que Andalucía tiene en materia productiva, la investigación sanitaria, la investigación biomédica tiene que ser uno de ellos. Probablemente, tengamos que ser capaces de ser rápidos en la construcción del clúster del conocimiento, que estamos desarrollando ya en algunos ámbitos —probablemente, el Campus de la Salud de Granada sea el más importante—, pero en la que Andalucía, efectivamente, sea una biorregión que permita transferir ese conocimiento a la empresa y transferir ese conocimiento a los ámbitos de gestión del mismo, que permitan convertirlo en bienes y servicios.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que todos vamos a contribuir en esa línea, y no creo que haya ningún elemento en el que podamos diferir; todo lo contrario, que podamos sumar algunas de las cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>En relación con proyectos de ley, como ley de muerte digna o la ley de salud pública, que tenemos previsto desarrollar a lo largo de la presente legislatura, bueno, comentarle al señor Mariscal que, evidentemente, la posición del Gobierno en estas materias es la de intentar y tender la mano para llegar a un consenso lo más amplio posible, y yo algunas veces lo he planteado. En estos días creo que se puede llegar, creo que no hay dificultad en asumir, por parte de los diferentes grupos políticos, el desarrollo normativo que viene directamente del Estatuto de Autonomía, en el que hay cuestiones que seguro que a lo largo de su trámite parlamentario se pueden mejorar, pero que la esencia del proyecto de ley, sinceramente, creo que es compartida por todos los grupos parlamentarios presentes en esta Cámara, y que la vocación del Gobierno andaluz es intentar establecer un texto del más amplio consenso posible con los grupos políticos, como hemos hecho con la mayoría de las asociaciones y de los colectivos que han participado y que han tenido un papel protagonista a la hora de su elaboración.</parrafo>
        <parrafo>Sí hay algunas cuestiones, que la señora Corredera conoce, que he podido plantear a lo largo de estos días, que creo que hay que regular en materia estatal, porque no tendría sentido hacerlo en el ámbito de la Comunidad Autónoma, pero sí creo que tenemos elementos suficientes para que los tres grupos presentes en la Cámara puedan apoyar el proyecto de ley, como digo, evidentemente, con las aportaciones que estimen oportunas a lo largo de su tramitación, y creo que la novedad de la ley debería aportar la regulación y la garantía que establece, sino también el que lleguemos a un amplio consenso en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Sobre otras cuestiones que ha planteado el señor Mariscal, que no está presente, por lo que no voy a incidir, solamente hacer hincapié en que me ha sorprendido, ¿no?, su planteamiento de que la Consejera, entiendo que quería decir, era poco accesible a los representantes municipales pertenecientes a la formación política de Izquierda Unida. Creo que es una apreciación subjetiva que no se corresponde con la realidad. No tengo alergia a reunirme con ningún colectivo, y creo que he dado muestras de ello. Tampoco con los representantes de Izquierda Unida; de hecho, me he reunido en más de una ocasión. Sí es verdad que, evidentemente, el nivel de interlocución de cada uno de los problemas tiene que estar en la estructura organizativa que la Consejería tiene, y hay un nivel provincial, hay distintos niveles que tienen que ver con las inversiones que están en el nivel del Servicio Andaluz de Salud. Pero, bueno, seguir diciendo que siempre tengo la mano abierta y que, si esa es la impresión, pues, combatirla, ¿no?, nada más lejos de la realidad que estar accesible.</parrafo>
        <parrafo>Trasladarle solamente, en políticas de consumo, que creo que vamos a estar de acuerdo en los principios fundamentales que la rigen, no solamente con Izquierda Unida, creo que también con el Partido Popular, en lo que significa la defensa de los derechos del consumidor. Cuestión distinta será cuando esos intereses del consumidor puedan colisionar con los intereses de la empresa, y entonces, evidentemente, cada una de las formaciones políticas podrán tener una opinión singular. Pero creo que..., he entendido al señor Mariscal que parece que su posición de partida intenta, de principio, poner encima de la mesa que los intereses son distintos. Yo, desde el Gobierno de Andalucía, entiendo que los intereses del consumidor y los legítimos intereses del sector empresarial son compatibles, la empresa no tiene que ver al consumidor como un elemento a combatir, sino que tiene que ser como uno de los principales factores, o sectores, a los que tiene que dar satisfacción, y que en su satisfacción se encuentren los principales elementos de competitividad de la empresa. No es un juego de palabras, es simplemente poner en valor que la empresa no puede interpretar que el papel del consumidor tiene que ser un papel necesariamente contra sus intereses, sino que su satisfacción debería ser uno de los elementos que permitan tener un producto de mayor calidad, de mejor venta y de penetración en el mercado, y, por tanto, que escuchar, que tener en cuenta y que incorporar las expectativas del consumidor debe ser un elemento importante. Pero, bueno, tendremos ocasión a lo largo de las próximas sesiones de discutirlo, porque, repito, creo que las políticas que centran la estrategia del consumidor son más de encuentro que de desencuentro, y, por tanto, no creo que vayamos a tener mucho problema a la hora de abordarlas.</parrafo>
        <parrafo>En relación con las manifestaciones hechas por la portavoz del Partido Popular, por la señora Corredera, insistir en que la situación de crisis para nuestros Gobiernos, tanto a nivel central como a nivel autonómico, es decir, para los Gobiernos socialistas, tiene que ser un momento especial de protección de los vulnerables, de la población que tiene más riesgo de tener impacto en la situación de crisis, sobre todo las unidades familiares que puedan tener menor volumen de ingresos para hacer frente a una situación en la que, evidentemente, la pérdida de empleo, o la situación, fundamentalmente esa, pero la situación general, puede hacer que tengan un mayor impacto en familias más humildes, familias trabajadoras o en sectores..., en una población mayor de 65 años, que mensualmente tiene una cuenta de ingresos inferior a otros sectores de la población, y que, por tanto, vamos a centrar nuestra política en este sentido. Que, dentro del presupuesto de los Gobiernos, tanto a nivel central como a nivel autonómico, la partida destinada a la protección social se va a mantener, y eso es un elemento fundamental, teniendo en cuenta que las políticas tienen un capítulo de gasto fijo, que, independientemente del volumen de ingresos de la Comunidad, hay que hacerle frente, y esto significa que los números globales, probablemente, sean muy similares, pero que los porcentajes de participación del presupuesto sean muy superior a lo que en época de vacas gordas, en época de crecimiento económico, podemos visualizar.</parrafo>
        <parrafo>Significa este apartado que, al final, si el presupuesto de la Comunidad Autónoma es cien, la política social, en general, incluida dependencia, política educativa y política sanitaria, está en un 75, 80% del consumo de recursos, en la medida en que los ingresos de la Comunidad Autónoma descienden, ese porcentaje irá creciendo, el porcentaje de participación, que no en términos de cifras absolutas. Ese ha sido nuestro compromiso, así lo vamos a mantener, y creo que el presupuesto del año 2009 ha dado carta de naturaleza a que necesariamente tiene que ser así.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, yo creo que en este apartado no podemos ser tampoco inocentes o ingenuos, y, por tanto, no podremos crecer al ritmo que veníamos creciendo en los últimos años. Yo creo que esa es la realidad que se puede poner de manifiesto en los presupuestos, que seguiremos manteniendo la política económica como una política no solamente de protección, sino como una política de inversión, pero que, evidentemente, si el presupuesto de la Comunidad Autónoma crecía en torno a un 8%, a un 7%, cuando crece en torno a un 3 o a un 4%, o bien cuando tiene un crecimiento más ralentizado, evidentemente, todas las políticas se implican de ese crecimiento, también las políticas sociales, aunque su participación en el conjunto del presupuesto sea superior. Creo que su señoría entiende lo que quiero trasladar en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y, también en este sentido, decir que el plan de verano del año 2009, que, creo que fue el lunes, tuvimos oportunidad de presentar a la opinión pública, en general, prácticamente las cifras, si su señoría las ve, prácticamente coinciden con las cifras del año 2008. Es decir, se mantiene ese plan de verano en función de la previsión que en el año pasado habíamos previsto, y solamente hay un incremento importante en la partida que va dirigida a obras, porque coincide que este año hay proyectos que tienen especial incidencia. Es decir, que el desarrollo del mismo adquiere especial protagonismo en el año 2009, y que, por tanto, va a afectar a un mayor número de obras durante el ejercicio del verano, donde hemos incrementado un 32% el presupuesto destinado a la modernización o a la actualización de las infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el resto de parámetros, reserva de camas, porcentaje de sustituciones, porcentaje de refuerzo, operación Paso del Estrecho, prácticamente las cifras coinciden con las del año anterior. Hay una cifra económica que es superior que el presupuesto que se destina a la sustitución, que está en los términos de dos millones y pico de euros más, pero que es la parte correspondiente al incremento salarial del IPC, que las jornadas tienen en relación con el año anterior. Por tanto, es un plan de vacaciones, en síntesis, muy similar al del año 2008, que nos permitió, con toda garantía, hacer frente a las coberturas asistenciales que teníamos previstas, sin menoscabo de la calidad asistencial.</parrafo>
        <parrafo>Compartir con la señora Corredera que, evidentemente, la Comunidad Autónoma, en el marco y en el entorno del acuerdo de financiación, se juega un parte fundamental de la previsión presupuestaria para los años venideros y que la partida sanitaria adquiere un especial relieve. Sabe su señoría que el parámetro que siempre hemos defendido que mejor puede reflejar el consumo de servicio, o el impacto que tiene en la política presupuestaria sanitaria el entorno, debe ser el ratio de población, que ha sido un criterio que hemos defendido y que hemos mantenido en todos los marcos de propuestas que ha habido para consensuar un modelo de financiación, y que va a ser un elemento innegociable por parte del Gobierno de Andalucía, de que el modelo de financiación pivote sobre el elemento capitativo como elemento fundamental que modula mejor que ninguno la provisión de servicios en materia educativa, en materia sanitaria y en materia de dependencia. No obstante, hay algunos moduladores que son los elementos que en este momento más se están discutiendo en el marco del acuerdo de financiación: los pesos relativos que tiene la población mayor de 65 años.</parrafo>
        <parrafo>Saben que en Andalucía, por su pirámide de población, hemos solicitado que la población menor, la población en edad escolar, tenga también un impacto importante en el modelo de financiación, y, bueno, yo espero que en la reunión del día de hoy, del Presidente Zapatero con el Presidente Griñán, donde se van a abordar algunas de las materias como esta, como la del acercamiento a ese modelo de financiación, pues se pueda encontrar un punto de acuerdo interesante. No obstante, creo que ayer el Presidente Griñán tuvo oportunidad, al menos, de poner las bases de lo que son los elementos que van a defenderse en ese modelo de financiación, y que creo, por lo que he podido leer en los medios de comunicación en el día de hoy, que son elementos compartidos en su esencia con los grupos políticos presentes en esta Cámara, tanto con Izquierda Unida como con el Partido Popular. La dificultad quizás estribe, señorías —y no se escapa—, en hacer compatible que los intereses de Andalucía también sean intereses que permitan mejorar la situación financiera de otras comunidades autónomas del entorno español.</parrafo>
        <parrafo>La tarea no es fácil; de hecho, se tenía previsto que ese acuerdo de financiación estuviera ya prácticamente cerrado. Estamos todavía caminando en ello; pero, evidentemente, desde nuestra Comunidad vamos a anteponer los intereses de Andalucía de cara a hacer valer lo que creemos que tienen que ser los elementos nucleares que estén en ese debate de financiación.</parrafo>
        <parrafo>Salud es una de las políticas que más se juega en ese modelo. Por tanto, no tengo más que animar a la presencia de Andalucía, y que su voz esté presente, ¿no?, en el modelo final que se decida para todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, señorías, sí decirles que los elementos que tienen que ver con la conferencia de presidentes en relación con la mejora de la liquidez que tenía la Comunidad Autónoma, como los anticipos a cuenta, ha sido un elemento que voluntariamente ha podido elegirse por las comunidades. Saben ustedes que, en función del cálculo del volumen de ingresos, se podía optar al ciento por ciento de esos anticipos a cuenta o al 98%, con el consiguiente ajuste a los años del porcentaje que ese volumen tendría para las arcas autonómicas. Decirles que la caída en picado de los ingresos fundamentalmente ligados a algunos de los tipos impositivos, bien a IRPF o bien a los impuestos por ingresos de todo lo que tiene que ver con el sector de la construcción, ha hecho, y va haciendo, que la previsión de ingresos del Estado y la previsión de ingresos de las comunidades autónomas se haya ido ajustando progresivamente, a lo largo de los últimos meses, y creo que, en el día de ayer, o en el día de hoy, hemos tenido oportunidad también de conocer la previsión nueva de ingresos que el Estado ha tenido en relación con toda la carga impositiva, y que creo que ha sido, incluso, objeto de discusión en el día de hoy en el Congreso de los Diputados entre el Presidente Zapatero y el Presidente Rajoy; pero que, evidentemente, esos anticipos a cuenta de las comunidades autónomas están afectados por que, al final, la recaudación global de los impuestos sea superior o inferior a lo que la previsión hubiera planteado.</parrafo>
        <parrafo>Así que yo planteo, y creo, señorías, que hay que ser cautos en este apartado, porque, evidentemente, el anticipo al ciento por ciento, en caso de que no se consiga ese nivel de ingresos, repercutiría en tener que devolver el dinero que el Estado haya adelantado si finalmente no ha sido capaz de recaudar esos impuestos que se habían planteado. Es un elemento dinámico, y yo creo que en este momento el acercamiento a la situación económica requiere casi el dictado mes a mes, y, por tanto, la previsión tendrá que ser también prudente en este sentido, para no encontrarnos con una situación de haber hecho una previsión a la que luego no tengamos capacidad de hacer frente con el ejercicio presupuestario vigente.</parrafo>
        <parrafo>En relación con alguna pregunta que hacía su señoría sobre la deuda del Sistema Andaluz de Salud, servicios sanitarios, SAS, decirle que tuvimos ocasión, en el último mes del año 2008 —diciembre—, principios de 2009, prácticamente de dejar el contador a cero en la deuda que las empresas proveedoras de bienes y servicios tenían contraída con el sistema sanitario. No recuerdo en este momento, justamente, la cuantía que estaba pendiente de abordar, pero digamos que se actualizó la antigüedad de la deuda, y creo recordar, con toda la prudencia, que había en torno a unos doscientos, trescientos millones de euros a los que no se había podido hacer frente con la inyección de los 1.200 millones que se habían incorporado al conjunto del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo fundamental que teníamos con esa operación era, por una parte, inyectar liquidez al sector empresarial, que se veía en dificultad a la hora de la petición de préstamos, y, por otra parte, tener la capacidad de actualizar la deuda contraída con las empresas públicas, con lo que, actualmente, creo, señorías, si no me equivoco, que el Servicio Andaluz de Salud es el sistema sanitario más saneado en términos de deudas con proveedores de bienes y servicios. El informe de la Cámara de Cuentas relativo al año 2008 espero que así lo ponga de manifiesto, y, a lo largo de los siguientes ejercicios presupuestarios, también tengo la confianza de que podamos seguir haciendo frente a esa situación de insuficiencia financiera crónica que los sistemas sanitarios hemos establecido en más de una ocasión, que tenemos en este momento en común, independientemente de la Comunidad Autónoma y del partido político que la gobierne, y que es una de las cuestiones que tiene que ser tenida en cuenta a la hora de establecer el modelo de financiación. Necesitamos una mayor suficiencia presupuestaria, una mayor suficiencia económica en sistemas sanitarios que yo creo que tienen un grado de eficiencia bastante razonable, pero que tienen un grado de presupuestación que tiene que ser acorde con la presión tecnológica, con las demandas de los profesionales y con la incorporación a la cartera de servicios de elementos nuevos.</parrafo>
        <parrafo>En relación con las infraestructuras —y voy terminando—, alguno de los chares de los que su señoría planteaba la fecha de inicio. Alcalá la Real y Loja: primer trimestre del año 2010. La previsión de la comparecencia de hace aproximadamente un año y medio era del último trimestre de este año. Se ha retrasado escasamente unas semanas; pero nuestra previsión, actualmente, es que podamos ponerlo a disposición de los ciudadanos, podamos inaugurarlo en ese primer trimestre. Y de los chares de La Janda y creo que era el de la costa occidental de Huelva, el de Lepe, que tenían una previsión de último semestre del año 2010, estamos en ese entorno. Si acaso, correrá el plazo hacia el primer trimestre del año 2011, pero estamos en los entornos que se habían establecido para la previsión.</parrafo>
        <parrafo>La ralentización, señorías, de las inversiones, y de algunos proyectos de inversión, no vienen de la mano de la dificultad presupuestaria, sino que vienen de los obstáculos que en algunas ocasiones nos encontramos a la hora de contar con los terrenos en condiciones adecuadas para poder iniciar una obra.</parrafo>
        <parrafo>Yo en esto sigo siendo insistente, independientemente, insisto, del color político del término municipal que tiene que poner a disposición la parcela, pero estamos teniendo grandes dificultades para que se puedan tener en tiempo y en forma, normalmente porque la rigidez y la, digamos, exigencia que se ha puesto en marcha con las nuevas leyes de control del urbanismo y control del suelo hacen que los controles sean muy férreos, y que, por tanto, los ayuntamientos ahora tengan que hacer garantías adicionales a la hora de que esté todo previsto en el Plan de Ordenación Urbana, y que, cuando una parcela se pone a disposición de la Consejería, cumpla con todos esos requisitos, elementos, donde no existían tantas medidas de control en la etapa anterior, y que, por tanto, no era tan largo, ¿eh?, el proceso a la hora de ponerlos a disposición. No quiero con ello justificar a los ayuntamientos. Simplemente quiero decir que es verdad que se han ralentizado los plazos en los que burocráticamente se ponen a disposición de la Consejería algunos de esos terrenos.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, en el ámbito de Mijas, trasladarles que el proyecto lo tiene que construir el Ayuntamiento de Mijas, y que, por tanto, los elementos y los retrasos en la puesta en marcha de ese chare se han ido comentando con el Ayuntamiento. En la última entrevista que nosotros hemos mantenido —y que, efectivamente, hay un retraso en los plazos previstos—, el Ayuntamiento sigue con el compromiso de la puesta en funcionamiento de esa inversión, y la dificultad que el Ayuntamiento nos ha comentado ha sido de la mano del menor volumen de ingresos que ha tenido el ayuntamiento con motivo de la situación de crisis económica, pero que estaban en condiciones de poder asumir. La información sobre Cártama la tuvimos en el Pleno pasado, y saben sus señorías que ya se ha adjudicado la obra. Y con el Ayuntamiento de Estepona hemos tenido dificultades para la puesta a disposición de los terrenos, y, bueno, ya saben sus señorías que también en ese momento se estaba abordando.</parrafo>
        <parrafo>El tema de La Línea es un tema, si me permiten la expresión, kafkiano. A la hora de abordar el acta de replanteo por parte de le empresa adjudicataria de la obra de La Línea, hemos encontrado, o hemos tenido la sorpresa de que el territorio, el terreno, tiene inquilinos dentro. Tiene ahora una especie de vivienda. No se sabe si una vivienda registrada como tal o una vivienda en condiciones distintas, y así se ha puesto en conocimiento del ayuntamiento. Dicho en plata, señorías, el Ayuntamiento de La Línea ha puesto a disposición de la Consejería de Salud un terreno que tiene inquilinos dentro, y que ahora plantea un problema a la hora de abordar la obra. De hecho, tengo entendido que la empresa, que estaba entre ayer y hoy planteando el acta de replanteo, iba a hacer un requerimiento al ayuntamiento para que regularizara esta situación. Verbalmente, conocemos que el ayuntamiento ha dicho que lo va a arreglar, como viene siendo habitual en esta carrera de obstáculos que hemos tenido con el Ayuntamiento de La Línea. Espero que sea en breve, porque, además, la empresa tiene graves sanciones a la hora de plantear retraso en la acometida de la misma; sanciones que, si no son imputables a la empresa, imagino que la Administración responsable tendrá que hacerles frente. Pero, bueno, son situaciones que espero que el Ayuntamiento de La Línea, entre hoy o mañana, defina claramente cuál es la posición de los territorios que había puesto a disposición. Que usted recordará que, en un principio, no era la parcela que había comprometido. Luego la parcela tenía una serie de hipotecas que tuvo que levantar el ayuntamiento, y que esto parece el cuento de nunca acabar con los terrenos. Pero que la Consejería de Salud va a acometer esa obra porque es un compromiso con los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>En el resto de hospitales, Ronda, como usted ha dicho, se han iniciado las obras. Van en los en los términos previstos. Y en el resto de hospitales... Concretamente en el hospital de Cádiz, se está tramitando la firma de los convenios que permitan que Zonas Francas, que es la responsable de sacar la obra a licitación, lo pueda hacer en el menor plazo de tiempo posible. En los próximos días espero que ese convenio esté ya formalizado. Y en el hospital de Málaga, pues, efectivamente, ha habido dificultades para llegar a entendimiento con el Ayuntamiento de Málaga. Pero saben sus señorías que siempre he manifestado que seguiremos estando trabajando en la Mesa técnica, lo que nos permita, efectivamente, que podamos concluir en un acuerdo que permita la puesta en marcha de ese nuevo hospital.</parrafo>
        <parrafo>Poco más voy a resaltar. Sí decirle que la actualización de la lista de espera la haremos los primeros días de julio, con el corte del mes de junio. Yo no sé si a sus señorías les parecerá que los datos que se publican son datos de transparencia o no. De hecho, somos de las pocas comunidades autónomas que publicamos las listas de espera. No sé si seremos muy transparentes o poco, pero, desde luego, somos los más transparentes. Y ver la evolución de la lista de espera, se puede ver de forma clara, y además con los compromisos que en esta Cámara asumí para que esa situación se pudiera mejorar en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por último, agradecer la intervención del Partido Socialista y de su portavoz. Siempre es un estímulo el que el programa electoral con el que Partido Socialista concurrió a las elecciones sea el telón de fondo de todas las políticas que tiene que desarrollar el Gobierno de Andalucía, y, concretamente, la Consejería de Salud. Algunas de ellas de amplio calado social, como la Ley de Muerte Digna o la Ley de Salud Pública. Por cierto —creo que era la señora Corredera quien me lo preguntó—, la Ley de Seguridad Alimentaria va a continuación de la de Salud Pública; y la Ley de Salud Pública, nuestra previsión, es que en el entorno del verano —a nosotros nos gustaría que fuera antes de que terminara el periodo de sesiones—... No sé si el calendario legislativo lo posibilitará, pero la Ley de Salud Pública se presentará en las próximas semanas. Espero que... Digo, antes del verano. Si no, sería justamente a la vuelta de vacaciones. Se presenta al Consejo de Gobierno para que empiece su tramitación, y creo que también va a ser una ley tremendamente novedosa en muchas parcelas.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, se presentará la de Seguridad Alimentaria, que viene ya del trámite de audiencia, que ha sido un trámite largo, fundamentalmente, por las aportaciones que los diferentes sectores sociales. Pero esas dos leyes que están comprometidas se van a presentar. Y una tercera, que es la Ley de Derecho de Información del Ciudadano, que tuve ocasión de presentarla, o de comentarla, en la comparecencia de hace un año y medio. Pero sí, sigue estando vigente el compromiso de que estas leyes sigan su curso legislativo.</parrafo>
        <parrafo>Decía que algunas de las materias que la señora Ríos ha planteado son tremendamente importantes: tanto investigación biomédica como el reconocimiento de nuevos derechos; en el apartado que comentaba de muerte digna; reproducción asistida; reconocimiento del derecho a la salud bucodental en población mayor de 65 años, que es una iniciativa tremendamente compleja de articular, pero que estamos trabajando para poder presentarla en un plazo de tiempo breve; y también el ámbito de presentación del análisis de necesidades de profesionales sanitarios, que va a marcar, digamos, que toda la política de renovación generacional de profesionales médicos, sobre todo, en el marco de una década o década y media, es decir, desde ahora hasta el año 2020, 2025. Ya he tenido ocasión de anunciarles a sus señorías que, en relación con algunas especialidades, el análisis, la primera aproximación que tenemos del estudio de profesionales sanitarios tendrá que permitir establecer algunas líneas prioritarias de actuación, sobre todo con la adecuación de la jubilación de profesionales en esas áreas, y que esperemos poder presentarla, como digo, con el rigor que se presentó el primer análisis, para que la situación importante de jubilación masiva que se va a producir en el año 2021, en el conjunto del Sistema Público de Salud de todo el territorio nacional, arroje un balance positivo de profesionales en torno a que haya más personas formadas, o en el mercado laboral, de las que pretende contratar la Administración pública y la sanidad privada. Eso tendremos ocasión de discutirlo con motivo de la presentación del estudio y de las actuaciones que de él se derivaran para hacer compatible que el sistema sanitario se siga desarrollando, en el futuro, con un amplio margen de consenso.</parrafo>
        <parrafo>Poco más. Solamente reiterar —que ya la Presidenta me mira con cara de prolongación de tiempo—, recordar que son muchas materias, pero que tendremos ocasión, sobre todo las de consumo que es más nueva para esta Comisión, de poder profundizarla en las próximas comparecencias, en las próximas preguntas o en los próximos plenos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

