<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>234</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Accidente laboral, Ayuda económica, Buque, Flota pesquera, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000278</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000278. Proposición no de ley relativa a las ayudas a los supervivientes del Nueva Pepita Aurora (pág.27).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, reanudamos la sesión de esta Comisión con el último punto del orden del día, que sería la proposición no de ley, a propuesta del Grupo Popular, relativa a ayudas a los supervivientes del Nuevo Pepita Aurora.</parrafo>
        <parrafo>Para su defensa, tiene la palabra el señor Loaiza García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hoy nos trae..., traemos a la Cámara una proposición no de ley de algo que este grupo cree que es de justicia y de algo que, además, es un incumplimiento... Y yo en esto no quiero pensar en la mala fe, ni mucho menos, pero sí es un incumplimiento del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En fecha de 5 de septiembre de 2007, el pueblo de Barbate sufrió un drama que hacía muchísimos años que no se sufría, que fue un drama para toda la provincia de Cádiz —incluso, yo creo que para Andalucía y para todo el sector de la pesca—. El barco Nueva Pepita Aurora se ponía —como suelen decir los marineros— quilla al sol y, de 16 tripulantes, 16 pescadores que iban, ocho fueron rescatados en un dispositivo, precisamente..., dispositivo de ocho supervivientes, que fueron los propios barcos pesqueros que volvían de faenar, como el Nuevo Pepita Aurora, de Marruecos —entre ellos, el Moby Dick, el Piloto, precisamente, el Benamahoma, que fue el barco que más asistió a los supervivientes—. Esos ocho supervivientes fueron, los ocho, rescatados, y ese día llegaron también a puerto tres cuerpos ya sin vida a bordo de otros buques.</parrafo>
        <parrafo>Ese día quedaron cinco desaparecidos. Se sabía que algunos de los desaparecidos habían desaparecido casi antes de subir al Benamahoma y desde las manos..., resbalándose de las manos del propio patrón. Esto fue un drama que más vale no contar. Y aparecieron..., pues, eso, cinco desaparecidos. Luego, dos días más tarde, aparecieron, pues, en el pecio, cuando el día 19 de septiembre unos buzos ya pudieron, pues, ir hasta donde está hundido el pecio y sacaron estos dos cuerpos sin vida.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en esos días, allí asistieron Presidente de la Junta, ministros, consejeros y... Todos los cargos públicos, creo yo, de la provincia pasamos por allí esos días, ante el estupor de un pueblo completo.</parrafo>
        <parrafo>Yo les pediría a sus señorías que algunos lean, si no les suena o —la verdad es que no es agradable de leer—..., el Diario de Sesiones del Pleno de Andalucía de 26 de septiembre, una comparecencia del Consejero de Pesca, Pérez Saldaña, donde relata todo lo que pasó en esos días, ¿no?, lo que pasaron las familias. Yo les voy a leer algunos párrafos que..., más por la iniciativa política que no por el hecho de lo que pasó aquel día.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí se dice... El jueves [...] de septiembre, dice el Consejero que estuvieron presentes el Presidente de la Junta, la Ministra de Agricultura, el Delegado del Gobierno y dos Consejeros de Gobierno, en esos días, de esta Comunidad: el Consejero de Empleo y yo mismo —dice el Consejero de Pesca—. El Presidente de la Junta de Andalucía se desplazó también el 8 de septiembre, donde se creó una oficina, etcétera, ¿no? Así que allí, todas las fuerzas públicas, toda la Administración pública, en esos momentos, estaba en apoyo de los supervivientes y de las familias.</parrafo>
        <parrafo>Y dice el Consejero: «Y es por ello que me hago portavoz de todo el Consejo de Gobierno y me gustaría felicitar a estos profesionales que, en muchos casos, han puesto en peligro sus vidas para poder llevar a cabo todas las tareas de rescate. Me gustaría, señorías, acabar esta intervención reiterando, por parte de lo que represento —el Gobierno de la Junta de Andalucía— y de mi Consejería, el dolor y el pésame a los familiares de las víctimas. Quiero, al mismo tiempo, reiterar que es compromiso del Gobierno de Andalucía no dejar desatendidas a estas familias, tanto a las que han sufrido la pérdida de un ser querido como las que, por causa del naufragio, puedan ver comprometido su futuro laboral. Por ello, vamos a hacer todos los esfuerzos posibles para que estas familias reciban una indemnización lo antes posible, y este es mi compromiso. Y, para los supervivientes que puedan ver comprometido su futuro laboral a causa del accidente, también debo decir que, desde el Gobierno, se está trabajando para buscar soluciones para estos marineros».</parrafo>
        <parrafo>Se les hicieron promesas allí verbales a estos supervivientes. De los ocho, dos eran enrolados marroquíes, que volvieron a su tierra. A los seis que quedan en Barbate, se les hicieron promesas de buscarles un puesto de trabajo fuera de la alta mar.</parrafo>
        <parrafo>El 12... El año pasado —no es hasta el 12 de febrero de 2008—, ya dice una noticia de prensa..., los náufragos del Nuevo Pepita Aurora tienen ya empleo en Barbate, y se habla de que van a ser recolocados en una empresa de fábrica de envasado de pescado. Yo les quiero recordar —y no quiero abrir polémica en ese tema— que esto era precampaña electoral. La Ministra de Pesca va, junto con el Ministro de Interior, señor Rubalcaba, y el Consejero de Pesca en ese momento, el señor Pérez Saldaña, a un acto electoral al pueblo de Barbate y se dice: «Fue Pérez Saldaña quien, en el Ayuntamiento de Barbate, se reunió con seis de los supervivientes del pesquero hundido el pasado 5 de septiembre. El Consejero apuntó, a la conclusión del encuentro, que una empresa dedicada a la manipulación del atún será la que recoloque a dos de los supervivientes. Para el resto, se está buscando otras empresas e, incluso, ayudas para que puedan montar un negocio propio». Tengo que decir que, hoy día, nada de eso, hoy día. Porque es que, el 6 de septiembre de 2008, cuando hacía un año, el Consejero entonces de Agricultura y Pesca —el señor Martín Soler— ya decía que la Junta había cumplido con su compromiso en Barbate. Eso no es cierto, y ahora lo veremos.</parrafo>
        <parrafo>El día 1 de julio de 2008, el mismo Presidente de la Junta fue a inaugurar una fábrica de conservas, conocida por alguien a quien le guste el atún —El rey de oro— y dice al final... Sobre la posible colocación de alguno de los supervivientes del trágico naufragio del pesquero barbateño Nueva Pepita Aurora en alguna de las conserveras de esta localidad, el Presidente del Ejecutivo andaluz aclaró: «Ese tema está cerrado...», viene entrecomillado, «... digo que está cerrado, porque es un tema que ya está solucionado, o a través de prejubilaciones parciales y de ocupaciones». Eso no es cierto, yo creo que el Presidente no estuvo acertado, pero yo creo que es que no se le informó debidamente al Presidente en ese momento.</parrafo>
        <parrafo>El 25 de junio de 2009 —casi dos años ya después—, los cinco supervivientes del Nuevo Pepita Aurora están siguiendo con sus protestas, pidiendo que se cumpla lo que se les prometió. Y es el propio Alcalde de Barbate, del Partido Socialista, Rafael Quirós, quien dice... Y lo dice el Alcalde. Quirós recordó que hay un compromiso público, el que realizó el anterior Consejero de Agricultura y Pesca, Isaías Pérez Saldaña, y que, por tanto, se está trabajando desde la Delegación provincial para que se les busque un puesto de trabajo. Dos años para un puesto de trabajo para seis personas.</parrafo>
        <parrafo>El 11 de julio de 2009... Ah, bueno, y dice —que se me ha pasado— que el día 30 de junio se van a reunir con la Junta de Andalucía. Esa reunión nunca se llevó a cabo. Y el día 11 de julio vuelven a decir..., piden ayuda para los supervivientes, y ya lo pide la Cofradía de Pescadores. Piden que se haga lo que se prometió, que es buscarles un puesto de trabajo fuera de alta mar a estos pescadores.</parrafo>
        <parrafo>Cuál es la sorpresa cuando nuestro Consejero de Empleo, don Antonio Fernández, que se acaba de marchar, dice: «Nunca prometí a los marineros del Nueva Pepita Aurora un empleo».</parrafo>
        <parrafo>Hombre, entendemos que no es él quien les prometió personalmente, don Antonio Fernández: entendemos que fue el Gobierno de la Junta de Andalucía quien les prometió el puesto de trabajo a esos supervivientes.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo único que hoy reclamamos en nuestra proposición de ley hoy aquí, y que esperemos que sea apoyado por todos los grupos.</parrafo>
        <parrafo>En esta proposición no de ley lo que se pide es que, a estos marineros, cuyos psicólogos les han dicho, por activa y por pasiva —y así lo han manifestado ante la propia Junta de Andalucía—, que no vuelvan a alta mar, que no vuelvan a alta mar... Y digo que se puede leer lo que significa el acta de 26 de septiembre, que significa lo que pasó en las dos horas después del hundimiento, y lo que ahí se cuenta, en un documento oficial, que es frío, y a uno se le levantan..., vamos, se le ponen los pelos de punta. Por eso les digo a sus señorías que lo lean, que se cumpla de manera inmediata lo que se prometió por la Junta de Andalucía, que es un puesto de trabajo para seis personas.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero sacar aquí recortes y recortes de prensa de cosas de donde se enchufa —y no voy a hablar de ningún partido político— de todo, fíjese lo que le digo, se enchufa a gente, y vamos denunciando, aunque el Consejero de Empleo se mosquee cuando se denuncian esos enchufismos. ¿Cómo no una Administración, que tiene, o un partido político —lo digo—, que hoy día acepta responsabilidad en la Administración General del Estado, en la Junta de Andalucía, en Diputación Provincial de Cádiz, y no me quiero meter con algunos contratos de la Diputación Provincial—, y en el propio Ayuntamiento de Barbate, cómo en dos años no se le busca, no se les busca salida a seis trabajadores, a los cuales se les prometió, y los cuales pasaron por esa tragedia?</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que le pido a la Junta de Andalucía, y en este caso a esta Comisión, a este Parlamento, es que inste al Gobierno, que inste al Consejo de Gobierno a que cumpla con ese compromiso, y que esta Consejería, la Consejería de Empleo, ponga todos los medios necesarios para ello. Tiene políticas activas, está haciendo un dispositivo especial para Delphi, está haciendo un dispositivo, o va a hacer, para Vicasa, lo hizo en Santana Motor: que no se nos diga que a estos supervivientes no se les puede buscar, en el menor tiempo posible, estos dos puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señorías, espero, y la verdad es que lo espero porque eso será una alegría para estos supervivientes, con independencia del apoyo que necesitan las familias que se quedaron sin estos ocho que no aparecieron, o que aparecieron, y los tres desaparecidos; pero, con independencia ahora estos seis supervivientes sí necesitan, porque, además, además, no saben hacer otra cosa que la pesca en alta mar, toda su vida la han dedicado a eso, y es necesario, a lo mejor, hacer esos cursos que sean para hacer un cambio de oficio, con esto que estamos ahora, Plan MEMTA, Plan PROTEJA, todo este tipo de cosas, políticas activas de empleo, cómo no se les han dado todas esas opciones de cursos, cómo no se ha dado posibilidad a conseguir estos seis puestos de trabajo con cuatro Administraciones, digo, que pueden trabajar para ello. Esto es inconcebible.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, pido que desde aquí salga ese mandato, ese mandato de esta Cámara al Consejo de Gobierno, para que de manera inmediata, además, cumpla con lo que se prometió esos días, que es cuando uno cumple porque estamos en caliente.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo de Izquierda Unida tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros nos vamos a posicionar a favor de esta proposición no de ley, entre otras cosas, primero, porque hemos hecho ya alguna que otra iniciativa respecto del tema, y, segundo, porque conocemos también a fondo, y muy directamente, el tema. Uno de los supervivientes, a los que hacía alusión el señor Loaiza, es, precisamente, concejal de Barbate, de Izquierda Unida, y conocemos bien, por tanto, esta historia directamente, a través de nuestro compañero.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que hubo en caliente un compromiso, contraído por una persona que hoy no es consejero de la Junta de Andalucía, del Gobierno andaluz, pero que en ese momento sí lo era, y que representaba, obviamente, al Gobierno andaluz. Ese compromiso consistía en que se les iba a buscar a estos trabajadores supervivientes un puesto de trabajo sin necesidad de embarcar. Efectivamente, esto no se ha cumplido. Llevamos dos años ya y no se ha cumplido. Pero no solamente no se ha cumplido, sino que, además, aparecen manifestaciones, como las que nos acaba de leer el portavoz del Grupo Popular, del Consejero de Empleo, zafándose del compromiso que entonces se contrajo. Ha habido declaraciones de todo tipo, efectivamente, diciendo que ya se había cumplido, etcétera. Ya no se puede sostener eso, porque no es verdad, porque es patente, es público y notorio.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora lo que se viene a decir es que, bueno, yo no me comprometí a eso. Pero, bueno, mire usted, es que usted ahora tiene la competencia de Empleo, pero, se haya comprometido usted o no, el compromiso es del Gobierno andaluz, y, por tanto, eso se tiene que cumplir, eso se tiene que cumplir. Es lo que pide justamente la proposición no de ley, y por eso la vamos a apoyar.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, más allá de consideraciones de otro tipo, la gente cada vez está más alejada de la política, cada vez cree menos en los políticos; la gente cree cada vez menos en que las Administraciones públicas están a su servicio. ¿Y saben ustedes por qué es? ¿Por qué es todo esto? Pues sencillamente por cosas como estas, porque los que gestionan la cosa pública, los políticos, prometen, o prometemos, y luego no cumplimos. ¿Y cómo nos van a creer si eso es así?</parrafo>
        <parrafo>A lo mejor no tendría que haber prometido nada el Consejero Isaías Saldaña, a lo mejor no tenía que haberlo prometido, y tenía que haber aguantado su..., en fin, el fervor momentáneo, coyuntural, de ver a unas personas desvalidas, y tenía que haber contenido su..., en fin, haberse quedado calladito, ¿no? Pero lo hizo, lo hizo. Se comprometió en nombre del Gobierno andaluz, y eso es muy serio y es muy grave, el que, una vez que el Gobierno andaluz contrae un compromiso, luego no lo cumple, y es un compromiso personal, concreto.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo creo que, en nombre de la credibilidad de la política, en nombre de la credibilidad del Gobierno andaluz, el presente y el futuro, el Gobierno andaluz, yo creo que merece la pena el que esta proposición no de ley salga hacia delante, para que, efectivamente, desde el Parlamento se inste al Gobierno a acabar, a dejar de marear la perdiz, y a cumplir su compromiso con los supervivientes del Pepita Aurora.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Socialista tiene la palabra la señora Cañero Pedroche.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Dos años después de la desgracia laboral y humana del naufragio del Nueva Pepita Aurora, el tema atraca —y permítanme el símil— de nuevo en esta Cámara, y, en concreto, a esta Comisión de Empleo de la mano del Grupo Parlamentario Popular. Es oportuno recordar también que, casi quince días después de registrarse en este Parlamento la citada iniciativa, lo ha hecho también otra en un sentido cuasi idéntico, pero ahora firmada por el Grupo Izquierda Unida, que en su día también pidió la comparecencia del entonces Consejero de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Esta diputada, y el Grupo Parlamentario Socialista al que representa, entiende que es justo recordar aquel hecho trágico que supuso la muerte de ocho personas, y, desde esta efeméride de los dos años, realizar un sentido homenaje y recuerdo, tanto a los que ya no están entre nosotros por aquella causa como a sus familias, que son quienes más lamentan la ausencia de sus seres queridos.</parrafo>
        <parrafo>Es bueno, y yo diría que hasta necesario, señorías, que los representantes de la voluntad popular tengamos siempre muy presente al colectivo de pescadores andaluces, verdaderos jornaleros de la mar que día a día se juegan la vida generando riqueza para sus familias y esta tierra, y, en paralelo a ello, homenajearles, además, junto a otros tantos colectivos que en el ejercicio del servicio público, su labor profesional, o por meros accidentes, o a veces por casualidades de la vida, corren un peligro en el desarrollo de sus funciones laborales.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, que no por obligado es menos sincero, esta diputada quiere dirigirse a los representantes del Partido Popular en esta Comisión desde un serio ejercicio de responsabilidad institucional.</parrafo>
        <parrafo>Es curioso, pero ambas iniciativas, ya citadas, aluden en sus textos a que tanto el Ministerio como la Consejería de Agricultura y Pesca se comprometieron a dar todo el apoyo necesario a los supervivientes. Sin embargo, nadie sensato puede poner en duda que la expresión no esconde sino una obligada solidaridad desde ambas instancias, así como la del Ayuntamiento de Barbate, que, con su alcalde a la cabeza, a quien no hay que olvidar tampoco con el tema, en el sentido de que el respaldo de los supervivientes es, por protocolario, una actitud que toda institución sensible debe mantener.</parrafo>
        <parrafo>Y digo «institución pública» y me refiero a todas. Es más, señorías, me atrevo a decir que cualquiera mostraría su solidaridad, sea cual fuera el color político que esté a su frente, y no ya en este caso que nos ocupa, sino con otras situaciones paralelas. Y me estoy refiriendo a las mujeres que son víctimas de la violencia de género o a los fallecidos por accidentes laborales, por citar dos ejemplos puntuales. Ahora bien, como ha recordado recientemente una información del programa Los reporteros de Canal Sur, los hechos aún se encuentran en manos de la Justicia, y esta diputada se resiste a creer que estos profesionales de la información sean quienes marquen la agenda parlamentaria de los dos grupos de la oposición en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Por ser más concretos, señorías, y porque estemos más documentados en la intervención, porque yo también me he leído la comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>En la intervención del 26 de septiembre de 2007, del entonces consejero del ramo, don Isaías Pérez Saldaña, en este Parlamento expresaba —y así consta en el Diario de Sesiones— el compromiso del Gobierno andaluz para no dejar desasistidas a estas familias, como bien ha dicho el señor Loaiza, y, para ello —se decía en aquella intervención—, se iban a hacer todos los esfuerzos para que las familias cobraran las indemnizaciones lo antes posible, dentro del seguro que para este tipo de contingencias, puesto en marcha por primera vez en la historia por la Junta de Andalucía, se habilitó. Ya entonces, señorías, hablaba Pérez Saldaña de que se estaba trabajando para buscar soluciones para el futuro laboral de estos marineros. La suya fue la única intervención que habló de buscarles ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Y me permito apuntarles, señores diputados: de los trabajadores a los que aluden, todavía hay trabajadores que están dados de baja psicológica, pendientes de revisión el próximo mes de diciembre por un tribunal médico. No obstante, me consta que el señor Alcalde de Barbate, don Rafael Quirós, está trabajando, junto con otras instituciones, para la recolocación, en el hipotético caso de que el tribunal médico les pudiera dar de alta, en una empresa de congelados.</parrafo>
        <parrafo>Como he dicho también —creo—, uno de los marineros está ya jubilado, y dos están cobrando el desempleo. Uno de ellos, porque estuvo trabajando durante tres meses en una empresa conservera, y el otro, que se les ha olvidado, era el mecánico del barco, que en esos momentos estaba en tierra, con lo cual pudo salvarse del naufragio, lo que no le resta el daño psicológico que también le hizo ese naufragio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no entiendo, permítame mi duda ante la reclamación de herramientas para la recolocación en empleos alternativos a la pesca en alta mar.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría saber también qué compromiso se esgrime que sea al margen del que ya existe y que sea lo suficientemente desatendido como para hacer justificación en dos iniciativas de este calado.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario revisar los hechos, y extraer las conclusiones que procedan; evaluar lo que se ha hecho, lo que se hace y lo que se debe hacer; pero queda demostrado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Cañero Pedroche, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Enseguida termino, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta diputada está convencida de que al Grupo Parlamentario Popular le mueve un legítimo y sereno derecho responsable en el ejercicio de sus labores de control a la acción del Gobierno. Ahora bien, ¿creen ustedes, señores del Partido Popular, que se puede dar la espalda por pura humanidad a situaciones como la del caso que nos ocupa, siendo el resultado una tragedia?</parrafo>
        <parrafo>Pero una cuestión es mantener siempre abierta una actitud de ayuda y solidaridad, de análisis de las posibilidades objetivas de seguimiento desde todos los sectores de las administraciones, de estos supervivientes y de las familias de los fallecidos, esto es una cosa, y otra muy distinta, señores diputados, es ir por la vida con una estrategia demagógica que promete empleos fáciles ante situaciones límite, e incluso querer utilizar el recuerdo y el dolor de una experiencia muy cruel para rebañar algunos votos al partido del Gobierno andaluz. Señores del Partido Popular, más bien ustedes suelen hacerse eco de una calculada, extraña y perversa estrategia de Estado, dentro del partido, que les invita a sacar permanentemente el dolor de unas víctimas que en todo debemos ayudar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no vamos a votar afirmativamente esta proposición no de ley, puesto que los compromisos se están cumpliendo y porque la política la marcan los procedimientos administrativos, el diálogo permanente con los interesados y las circunstancias de las personas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al segundo punto que nos trae hoy, decirle que la Consejería de Empleo tiene, a través de los órganos y herramientas, a disposición de los supervivientes del Nueva Pepita Aurora, todas las políticas de empleo existentes y posibles para conseguir un trabajo alternativo al de la pesca, en colaboración con entidades locales, como es el Ayuntamiento de Barbate, y organizaciones sin ánimo de lucro, y también con organizaciones no gubernamentales.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cañero Pedroche.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra el señor Loaiza García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No esperaba yo, desde luego, el posicionamiento del Grupo Socialista en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, ha dicho su portavoz: «Representantes de la voluntad popular les rendimos homenaje a los pescadores de toda Andalucía y de toda España». Hombre, no les rinda tanto homenaje y soluciónenles los problemas. Y este es uno de ellos, este es uno de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Yo le puedo decir que muchos de sus compañeros con cargos públicos aquella noche, igual que los cargos públicos a cargo del Gobierno y eso, estábamos allí esta noche, y pasamos aquella noche, y muchos días en Barbate. Y le prometo que, si hubieran escuchado su intervención, alguno no sé yo qué pensarían de hoy militar en el Grupo Socialista, de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de demagogia en el empleo fácil. Pero si lo prometió su Gobierno, si lo prometió su Consejero de Pesca, si lo recalcó su Ministra de Agricultura, si se le prometió allí, en la lonja del puerto, donde estábamos presentes. Dios mío, de verdad...</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de que se le dice este tipo de cosas por solidaridad ante esta tragedia. No, mire, los cargos públicos están para prometer lo que cumplen, y las administraciones están, precisamente, para acudir donde hay que acudir en esos momentos de desgracia.</parrafo>
        <parrafo>Yo no he entrado aquí, señorías, en el tema del rescate del barco, que los muchos especialistas dicen que fue una verdadera barbaridad, y no quería entrar en ese tema; yo no he entrado aquí, señorías, en el tema de cómo se les está dando a estas personas larga tras larga en dos años de gobierno; yo no he entrado aquí en temas de empleo fácil, de hacer demagogia. Lo único que he pedido es que su Gobierno, el Gobierno que ustedes sustentan, cumpla con el compromiso que se tomó allí, esos días precisamente. Como usted dice, parece ser que para hacer solidaridad, solidaridad para hacer. Lo dice de verdad. Y que es un tema protocolario, ha dicho. Es decir, que a un señor que ha visto morirse de sus manos, como dice ese propia acta, a una persona que se hundió de sus manos, por protocolo se dice que se le va a buscar un empleo, que no vuelva a la mar. Dios mío, Dios mío, esto sí que es humanidad, esto sí que es progresismo, esto sí que es política de izquierdas, con mis respetos al portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Mire, dicen que están de baja psicológica. Ellos piden trabajo. ¡Si lo que necesitan es trabajo para salir de ese trauma! ¡Si es que ellos lo piden! Tres, cuatro, cinco, seis... Si es que lo están pidiendo. Déjeme de baja psicológica y prométanles. Y, cuando diga que no puede agarrarse a ese empleo porque no está psicológicamente preparado, ustedes han cumplido; pero, si no se les ofrece el puesto de trabajo, ustedes no han cumplido, su Gobierno no ha cumplido.</parrafo>
        <parrafo>Mire, demagogia fácil en puestos de trabajo. De verdad, lo traía esperando no sacarlo. EL PSOE de Estepona usó el consistorio para enchufar a la mitad de sus afiliados. De 300 afiliados, los 150 fueron contratados en el primer año. ¿Y viene usted aquí a hablar de protocolo y de demagogia fácil en el empleo? Por favor, hombre, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Hemos aguantado aquí callados las intervenciones de los portavoces socialistas en las comparecencias: les hemos aguantado como tenemos que hacerlo. Hombre, lo que no se puede venir aquí, desde luego, es, sabiendo lo que pasó, incumpliendo lo que han incumplido, decir encima ese tipo de cosas: demagogia fácil, protocolo... Mire, se les prometió un puesto de trabajo aunque sea en una fábrica de envasado. Piden lo que sea los supervivientes, lo que sea.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido a su señoría, que ha participado como portavoz, que se reúna con ellos. Reúnase con ellos y solo hable con ellos, y dígales si quieren la baja psicológica o quieren un empleo, y quién se lo prometió y cuántas veces se les ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Y también le digo que no creo que su Alcalde, el señor Rafael Quirós, esté orgulloso de la defensa del posicionamiento que se ha hecho hoy en esta Cámara de este sentido. Precisamente los representantes de la voluntad popular estamos aquí para exigirle al Gobierno —y ustedes también—, para exigirle al Gobierno, que cumpla con sus promesas, y estamos aquí para solucionarles los problemas a estos seis supervivientes, por pocos que sean.</parrafo>
        <parrafo>Y de verdad, señores socialistas, yo no esperaba este posicionamiento. Desde luego, no creo que sea tan difícil el buscar seis puestos de trabajo para seis personas a través de iniciativa pública o de iniciativa privada. Y, desde luego, la Consejería de Empleo tiene medios cuando quiere, y he puesto aquí el dispositivo..., tratamiento singular de Delphi, he puesto ahora lo que ha dicho que hará con Vicasa, se ha puesto Santana Motor, Vitelcom... Hombre, si es que tiene todos los instrumentos que quiera. ¿Me va a decir que no?</parrafo>
        <parrafo>Mire, estos supervivientes, igual que las familias que todavía quedan, a pesar de haber cobrado las subvenciones, necesitan el apoyo de las administraciones: de todas las administraciones. Necesitan el apoyo, precisamente, de sus representantes públicos, a los que votan, con independencia de a quién voten; que, ante tragedias como esta... Lo ha dicho el señor Vaquero, mire usted, así se tiene que perder la confianza en los políticos. Claro que se pierde. ¿No se va a perder, ante cosas como esta y ante promesas hechas ante esta Cámara por el Consejero en esa acta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Loaiza García, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en ese acta, y no se cumple después de dos años? Esto no es concebible, señoría. De verdad que, sintiéndolo mucho, yo esperaba que esta propuesta saliera por unanimidad, y que el Grupo, además, Socialista fuera el que impulsara al Gobierno a cumplir este compromiso, que no creo que sea difícil cumplirlo; pero la verdad es que uno se va decepcionado.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a votar la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, se da por concluida esta sesión. Hasta la próxima vez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

