<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>344</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Cádiz, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-001014</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-001014. Pregunta oral relativa a mejoras de los accesos a Conil en la provincia de Cádiz (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Raquel Arenal Catena, Dña. Regina Cuenca Cabeza y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pregunta con ruego de respuesta oral relativa a mejoras en los accesos a Conil, en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz, la señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La señora Cuenca, señor Presidente, señora Cuenca. Ha dicho señora Arenal. Simplemente era una corrección nada más que de... Me he dado cuenta...</parrafo>
        <parrafo>Yo sí le prometo, señor Presidente, que voy a ser breve en esta única intervención que le voy a realizar a la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El municipio de Conil, señora Consejera, es un municipio en expansión por lo que se hace necesario mejorar los accesos y conectar los viales de las nuevas urbanizaciones y el casco antiguo.</parrafo>
        <parrafo>Ayer mismo se ponía en servicio el acceso a Conil por la Casa de Posta, una obra recogida en el Plan Más Cerca, y que pone de manifiesto el grado de cumplimiento de los compromisos de este Gobierno, del Gobierno andaluz, con mi provincia, en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Además, señora Consejera, y dada la importancia de la obra, me va a permitir, también, que haga referencia a la obra de regeneración que se está acometiendo, en estos momentos, en la playa de los Bateles, y es que hay que poner también en valor el esfuerzo que está realizando la Junta de Andalucía, apostando claramente por la inversión pública como motor de generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, se está invirtiendo en esa obra un millón de euros y se han vertido 1.750 metros cúbicos de arena provenientes del dragado del puerto de Conil. Este es un ejemplo más del trabajo de su Consejería, del que está realizando en el municipio de Conil, en un municipio que no está gobernado por socialistas. Y digo esto porque, en numerosas ocasiones, oímos hablar en este Parlamento, por parte de los grupos de la oposición, del sectarismo del Gobierno andaluz, y aquí se pone de manifiesto claramente que esa afirmación es absolutamente falsa.</parrafo>
        <parrafo>Lo que es una realidad es que el Gobierno, nuestro Gobierno, entiende que nuestras playas deben estar en perfecto estado de revista, y así... Para esta temporada de verano que viene, lógicamente. Y así lo ponía usted de manifiesto también y lo decía en su comparecencia, en donde marcaba las líneas estratégicas de su Consejería y señalaba la necesidad de reorganizar la inversión y priorizar obras como consecuencia de los efectos del temporal que han azotado nuestra Comunidad Autónoma durante unos meses.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto y, como decía al principio, siendo breve, desde el Grupo Parlamentario Socialista, señora Consejera, queremos que nos detalle hoy cuáles son las mejoras que se han puesto en servicio en el día de ayer y cuál es la inversión que se ha realizado en esa obra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Efectivamente, señoría, como bien ha señalado en su intervención, precisamente en la tarde de ayer, el Director General de Infraestructuras acudió, una vez finalizaron las obras el pasado fin de semana, a la puesta en servicio de la remodelación del acceso a Conil de la Frontera desde la Nacional 340, por el núcleo de [...].</parrafo>
        <parrafo>Esta actuación ha contado con una inversión de 1,8 millones de euros y permite mejorar el acceso a la población, así como reconducir el tráfico hacia las urbanizaciones y núcleos del entorno, evitando el paso de los vehículos por el casco urbano.</parrafo>
        <parrafo>Además le diré que, en términos de empleo, la actuación ha posibilitado la creación durante la obra de 27 puestos de trabajo, y esta obra de adecuación de la carretera como vía urbana también ha incluido la iluminación, su señalización, tanto vertical como horizontal, y la incorporación de elementos adicionales de balizamiento para aumentar la seguridad y la reposición de dos caminos aledaños, así como la creación, también, de un carril bici y de una parada de autobús.</parrafo>
        <parrafo>La actuación, señorías, se ha ejecutado en cumplimiento de los compromisos suscritos entre la consejería y el ayuntamiento, con el que también firmamos otro protocolo para la construcción de una ronda urbana entre la rotonda del cementerio y la salida a Caños de Meca, que fue una intervención que ya se finalizó hace algunos años y que entonces contó con una inversión de 2,4 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, con estas dos actuaciones, 4,2 millones de euros invertidos, hemos dado un paso firme para avanzar en el objetivo de mejorar la accesibilidad a las zonas litorales, a un ámbito de gran dinamismo e interés turístico que es y, por tanto y en este caso, estratégico para el desarrollo del turismo sostenible en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y todo ello también ha servido para mejorar la calidad de vida de las ciudadanas y de los ciudadanos que residen en Conil de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Así que hemos culminado, por tanto, la inversión, la actuación, y ya la tienen a su uso y disfrute los ciudadanos y las ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

