<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>245</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Provincia de Málaga, Rehabilitación de edificios, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000251</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000251. Pregunta oral relativa a la rehabilitación de viviendas en la provincia de Málaga (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, a petición —ahora sí, la primera en el orden del día— del Grupo Socialista. La plantea el señor Ruiz Cuadra, y es relativa a la rehabilitación de viviendas en la provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012, que está desarrollando la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio con evidente éxito, establece como una de sus líneas principales de acción la rehabilitación de viviendas y edificios.</parrafo>
        <parrafo>La rehabilitación instrumentada que contempla el plan es un modo de ejercer la política de viviendas desde la recuperación del parque residencial existente, procurando que, con las mejoras de las condiciones de alojamiento en la ciudadanía, en general, y de los más desfavorecidos, en particular, también se incide en la recuperación física y patrimonial de las ciudades, así como en su aspecto urbanístico y, por supuesto, social.</parrafo>
        <parrafo>Bajo este espíritu, el Plan Concertado ofrece diferentes programas, con un modo de intervención integral. Uno de los programas es el de rehabilitación autonómica, impulsado para ayudar a las familias con recursos ilimitados.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio ha suscrito convenios con prácticamente la totalidad de los municipios malagueños —concretamente, 98— para acogerse a dicho programa.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, el Grupo Socialista quiere conocer cuál está siendo la inversión en el programa de rehabilitación autonómica en la provincia de Málaga, y cuántas viviendas se están beneficiando.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para dar respuesta, el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor diputado, el Programa de Rehabilitación Autonómica es uno de los que más respaldo social, como usted dice, y ciudadano tiene, algo que permite reformar las viviendas a las familias, y los edificios, en general, sin necesidad de desembolsar grandes cantidades de dinero.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Málaga, además, la Consejería ha invertido, desde el inicio del plan, en torno a once millones de euros, en ayudas de este tipo, dentro del Programa de Rehabilitación Autonómica, lo que posibilita que 1.952 familias hayan podido mejorar, desde 2008, los elementos estructurales de sus inmuebles, eliminar barreras arquitectónicas y humedades, así como adecuar las instalaciones de suministro eléctrico y de agua en los edificios.</parrafo>
        <parrafo>Como puede comprobar, son actuaciones de pequeña entidad, pero que contribuyen considerablemente a incrementar la calidad de vida de quienes los habitan.</parrafo>
        <parrafo>Tanto el año pasado como este, 2009, en torno a un centenar de localidades de Málaga han sido declaradas por la Consejería municipios de rehabilitación autonómica, lo que permite a sus ciudadanos solicitar este tipo de subvenciones, que, como sabe, pueden llegar a sufragar entre el 50% y el 70% del presupuesto de las obras. Además de esta aportación, la Consejería ofrece también a los vecinos una asistencia técnica gratuita en la redacción de proyectos y la dirección de obras, así como unas condiciones ventajosas de financiación para la solicitud de préstamos.</parrafo>
        <parrafo>Esa combinación de incentivos permite que la aportación de los propietarios e inquilinos se reduzca considerablemente y se sitúe en niveles muy aceptables, y ajustados, a sus recursos.</parrafo>
        <parrafo>Somos conscientes de que debemos prestar apoyo a quienes más lo necesitan, y de ahí que el grueso de estas ayudas se haya diseñado para atender las necesidades de las familias de recursos medios y bajos.</parrafo>
        <parrafo>En mi anterior comparecencia, le decía que las actuaciones de rehabilitación tienen incidencia directa, también, desde el punto de vista social y urbanístico, pero quisiera añadir otra consecuencia más, que es la económica, en una trascendencia de coyuntura de crisis como esta en la que estamos.</parrafo>
        <parrafo>Las pequeñas reparaciones residenciales están imprimiendo un considerable impulso al sector de la construcción de cada municipio, lo sabe usted. En cada pueblo tenemos siempre pequeñas contratas de obras que se dedican a estas cuestiones. La rehabilitación, además, genera más empleo, si cabe, que la obra nueva, y lo hace de forma inmediata. Y, en la provincia de Málaga, las actuaciones de rehabilitación autonómica han supuesto la creación de 2.200 trabajos directos e inducidos.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, gracias a la diversidad de líneas de actuación de esta Consejería en el ámbito de rehabilitación, las familias malagueñas encuentran en la Junta de Andalucía un respaldo económico que creo es muy importante para este tipo de tareas. De esta forma, pueden beneficiarse de otros programas específicos que posibilitan actuaciones aisladas, así como de iniciativas de intervención más ambiciosas que se planifican desde una perspectiva de intervención integral. En el caso de Málaga, contamos con cinco ámbitos de intervención de este tipo; entre ellos, algunos tan significativos como la rehabilitación de cascos históricos en Marbella o en la misma Málaga capital.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, gracias por la información que nos ha facilitado.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar la importancia del impulso de la vivienda que se proyecta desde su Consejería, por lo tremendamente positivo que es socialmente, urbanísticamente y también, como ha dicho, como ha manifestado, económicamente.</parrafo>
        <parrafo>La realidad es que los socialistas apostamos por la vivienda, y la hemos hecho bandera de nuestra gestión desde el Gobierno andaluz, frente a un Partido Popular que no comparte nuestras políticas de ayudas a las familias para que sus hogares sean confortables.</parrafo>
        <parrafo>También quiero poner en valor las actuaciones de mejora en vivienda por parte de la Consejería, que han superado, en los primeros nueve meses del presente año 2009, las previsiones que existían para todo el año.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señor Consejero, termino mi intervención felicitándoles a usted y a todo su equipo por el trabajo que vienen desarrollando. Entiendo, señor Consejero, que la ciudadanía andaluza, que es la razón de nuestra actividad, lo percibe.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

