<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>99</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-08/PL-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PL-000004. Comparecencia del Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa para informar sobre el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2009, en lo relativo a la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Habiendo quórum, vamos a dar comienzo al orden del día, cuyo único punto es la comparecencia del excelentísimo señor Consejero para informar sobre los presupuestos de la Comunidad Autónoma para el 2009 relativos a la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra, señor Consejero, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en la Comisión hoy, como saben, para informar del proyecto de presupuestos de la Junta de Andalucía para el año 2009 en relación con las competencias de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, la presentación de los presupuestos siempre es uno de los debates de mayor importancia y, por tanto, esta comparecencia en Comisión para informarles a sus señorías de los detalles del presupuesto —de aquellos que comprometen el gasto en las políticas, estrategias, programas y acciones que vamos a desarrollar durante el próximo ejercicio— adquiere una especial relevancia.</parrafo>
        <parrafo>Importancia que, en esta ocasión, se ve incrementada por dos circunstancias. La primera, que, como saben, es el primer presupuesto de la actual legislatura, y, por tanto, debe empezar a recoger las nuevas líneas de actuación que se han ofertado a la sociedad andaluza en la última campaña electoral, y, por lo tanto, los compromisos electorales del partido en el Gobierno, el Partido Socialista Obrero Español.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, aunque quizá más trascendente en este momento, es que es un presupuesto que por primera vez, después de quince años, nace en un contexto de crisis económica y financiera mundial, muy diferente a la situación que hemos disfrutado a lo largo de todo este tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, voy a intentar en esta comparecencia exponerles el grado de compromiso que el Gobierno de la Junta de Andalucía adquiere en las políticas que son competencia de la Consejería de Innovación, por un lado para luchar contra la crisis, así como para mantener e impulsar el proyecto de modernización emprendido por la sociedad andaluza y de la que, en gran medida, esta Consejería es responsable. Me van a permitir, para ello, que contextualice inicialmente el presupuesto de la Consejería en el marco del presupuesto general de la Junta de Andalucía, proyecto de presupuesto que ya presentó el Vicepresidente económico bajo la frase: «Nace un presupuesto de la crisis para luchar contra la crisis».</parrafo>
        <parrafo>Todos somos conscientes de que vivimos en un periodo económico y financiero extraordinariamente complicado en todo el planeta. Hablamos, no solamente, de una crisis de liquidez, sino de una situación sin precedentes, que hace que la comunidad internacional, en estos momentos, se esté replanteando todos los consensos económicos que nacieron después de la II Guerra Mundial, al objeto de establecer una nueva forma conjunta de orden financiero internacional.</parrafo>
        <parrafo>La fuerte contracción del crecimiento de la economía mundial durante el último año —mucho más intensa de lo esperado en todos los indicadores publicados por organismos internacionales—, las reiteradas modificaciones a la baja de las previsiones de crecimiento en todas las áreas geográficas del planeta, la continuidad de la desaceleración del crecimiento y los primeros síntomas de recesión en no pocas economías del mundo, así como la ausencia de diagnósticos fiables para superar la actual situación, hacen que el principal denominador común en todos los países y en todas las instituciones económicas en este momento esté marcado por una palabra, que es «incertidumbre». Precisamente por ello, en el contexto internacional en el que nos movemos, la Junta ha hecho un presupuesto que se sustenta fundamentalmente bajo dos premisas. La primera sobre una prudente estimación de los ingresos, de los recursos tributarios, que se registra o que registra una caída de un 7,4% respecto al último ejercicio. Y la segunda, sobre la firma decisión política de una utilización anticíclica, o contracíclica del gasto, de forma que podamos minimizar o contrarrestar los efectos adversos de la crisis económica, acudiendo para ello a un nuevo concepto de estabilidad presupuestaria, que permite un límite de endeudamiento, como saben, del 1% del Producto Interior Bruto.</parrafo>
        <parrafo>Partiendo de estas dos premisas, el proyecto de presupuestos de la Junta se cuantifica en un total de 33.764 millones de euros. Supone el nada desdeñable incremento del 5,6% respecto al presupuesto del 2008, el último que aprobó este Parlamento, resultado de un continuado ciclo expansivo de nuestra economía durante los años anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por tanto, de un presupuesto ambicioso en su cuantía, que se puede cualificar, en mi opinión, de cuatro formas: austeridad y eficiencia en el gasto; solidaridad para reforzar las políticas sociales; inversor para mantener el apoyo a los sectores productivos y fortalecer de empleo, y comprometido con los ciudadanos y con las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Es un presupuesto de crisis y, por tanto, solo puede ser un presupuesto extremadamente austero. Por ello todos los programas han sido revisados desde una perspectiva de máximo ahorro y eficiencia en el gasto. De esta forma al Capítulo II tiene un crecimiento cero. Se congelan las retribuciones de altos cargos. Se reducen los gastos operativos no vinculados a prestación de servicios esenciales: publicidad, protocolo, estudios, trabajos técnicos, etcétera. Se limitan las nuevas plazas de servicios generales al 30% de la tasa de reposición, excepto en Educación, Justicia, Sanidad, Empleo y Servicios Sociales, donde, en conjunto, se crearán 2.663 nuevas plazas. Solo estas medidas, en sí mismas, suponen un ahorro de 170 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Un presupuesto contra la crisis solo puede ser un presupuesto inversor y de impulso de la actividad económica. Por ello, el volumen total de recursos destinados a este capítulo, a la inversión, y a los sectores productivos, asciende a 8.620 millones de euros, 916 millones más que en el ejercicio anterior, lo que representa un incremento superior al 11,9%. Además, adicionalmente al presupuesto, en fórmula de colaboración público-privada, se van a poner en marcha proyectos por importe de otros 300 millones de euros en sedes judiciales y edificios administrativos.</parrafo>
        <parrafo>De esta forma, nuestra inversión representa el 4,8 del PIB de Andalucía, lo que supone un incremento del 84% en relación al 2004, el mantenimiento, con firmeza, de los compromisos de la estrategia de competitividad de Andalucía, y, por tanto, una estrategia a largo plazo que no se ve alterada, en este sentido, por la actual coyuntura de crisis. Si sumamos a la inversión de la Junta, la inversión prevista en Andalucía por los Presupuestos Generales del Estado, cifrada en más de doce mil millones de euros, el impulso a la actividad económica mediante la inversión pública en Andalucía durante el próximo ejercicio será de un 7,6% del Producto Interior Bruto.</parrafo>
        <parrafo>Un presupuesto durante una crisis solo puede ser un presupuesto solidario con los más débiles, y, por tanto, que refuerce de manera sustancial las políticas sociales. 19.152 millones destinados a Sanidad, Educación y Servicios Sociales son la respuesta. Suponen dedicar a estas políticas sociales que garantizan la igualdad de oportunidades cuatro de cada cinco euros de los que crece el gasto no financiero.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, un presupuesto de la Junta ante una crisis solo puede ser un presupuesto sensible hacia las Administraciones más cercanas al ciudadano, en este caso, los ayuntamientos. Por ello este presupuesto incrementa en un 10,6% las políticas de cooperación municipal, entre las que se incluye un incremento de un 25% de los fondos incondicionados de nivelación, además aumenta en un 16% el Plan de Cooperación Municipal y establece un fondo financiero para operaciones integradas de mejora del entorno local, de 86 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, presentamos un presupuesto que demuestra la responsabilidad del Gobierno en una difícil situación de crisis internacional como la actual, que demuestra nuestro compromiso de austeridad y eficiencia, nuestra capacidad para poner nuevos recursos al servicio de la actividad productiva, de la innovación y de la competitividad de nuestra economía, que demuestra nuestro compromiso inquebrantable con las políticas que avanzan en cohesión social y en la prestación de servicios básicos que sustentan el estado del bienestar y la igualdad de oportunidades de los ciudadanos. Y, por último, que demuestra nuestra sensibilidad hacia la situación de los ayuntamientos como Administraciones que juegan un papel esencial en la prestación de servicios a los ciudadanos y en la dinamización económica de la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Como parte de este proyecto global, desde la Consejería de Innovación, participamos de un proyecto para el 2009 que tiene dos componentes esenciales. Por un lado, medidas que permitan superar los efectos de una crisis económica de la virulencia de la que, en este momento, se está planteando en todo el planeta y con alto grado de incertidumbre sobre su duración y alcance, y, por otro lado, continuar con firmeza el proceso de transformación de nuestras estructuras socioeconómicas para construir un nuevo patrón de crecimiento en nuestra tierra basado en la innovación y el conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, reaccionamos con medidas e iniciativas para dar respuesta a situaciones derivadas de la crisis, pero mantenemos, con firmeza y decisión, el camino para operar en el mundo globalizado con una economía y una sociedad del conocimiento cada vez más desarrollada en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, señorías, el proyecto de presupuestos de la Consejería de Innovación para 2009 asciende a 2.606 millones de euros. Esto supone un incremento del 11,56% respecto al año 2008, es decir, casi el doble de lo que crece la media del presupuesto de la Junta de Andalucía. En cifras absolutas, este incremento es de 270 millones de euros más que el año anterior; el segundo crecimiento más importante tras la Consejería de Igualdad y Bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Es ya el quinto año consecutivo, desde la creación de la Consejería, de crecimiento ininterrumpido en nuestro presupuesto y, además, lo hace en todas las políticas de la Consejería, excepto en un programa, el programa de dirección y servicios generales, que disminuye el 11,5%, como muestra de nuestro compromiso con la austeridad.</parrafo>
        <parrafo>De esta forma, señorías, incrementamos la financiación universitaria para dar cobertura a los objetivos que hemos marcado con las universidades andaluzas en el modelo de financiación acordado hasta el año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Siguen aumentando de forma significativa los recursos destinados a investigación, desarrollo tecnológico e innovación. La investigación de excelencia, las infraestructuras científico- tecnológicas y el funcionamiento del incipiente Sistema Andaluz de Conocimiento. Dar respuesta al desarrollo de las infraestructuras de telecomunicaciones en nuestra Comunidad y al avance de la sociedad de la información, optimizando ya, de forma sustantiva los resultados tanto cuantitativos como cualitativos de muchos de los programas que hemos puesto en marcha con anterioridad, incluso, con inversiones menos cuantiosas. Y se incrementan de forma importante los apoyos económicos en la línea de incentivos a las empresas, a la industria a los emprendedores, al fomento de una nueva cultura energética, con nuevas fórmulas e instrumentos adaptados para dar respuesta a las actuales dificultades, pero también a las oportunidades que surgen en la nueva coyuntura económica.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido y por hacerle un desglose de nuestra contribución a las principales políticas generales, les puedo decir que las políticas de educación destinamos 1.334 millones, 439 millones a las políticas de I+D y sociedad de la información, y, 833 millones a las políticas de fomento económico y actividad empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Por hacer un análisis por capítulos, este presupuesto participa de las características generales del presupuesto general de la Junta de Andalucía, reforzando algunas líneas marcadas claramente en las estrategias que desde hace cinco años se pusieron en marcha a través del Plan de Innovación y Modernización de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De esta forma, el análisis de los Capítulos referentes a Gasto corriente, del I al IV, a pesar del gran peso específico de las políticas universitarias tienen en estos capítulos y en este presupuesto, observamos que la cantidad destinada a Operaciones corrientes alcanzará en el próximo ejercicio los 1.364 millones de euros. Esta cantidad supone un incremento solo del 1,49%, siete puntos inferior al crecimiento del pasado año.</parrafo>
        <parrafo>Hay que destacar, además, que el crecimiento del Capítulo I, referido a Gastos de personal, apenas llega al 1%, el 0,78%. Y el Capítulo II, relativo a Gasto corriente de bienes y servicios, decrece un 6,4%, lo que pone de manifiesto de forma inequívoca la contribución que desde la Consejería de Innovación realizamos al objetivo de austeridad que impregna todo el presupuesto de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>En este análisis, por capítulos, se plasma con claridad también, como exponente de austeridad y control del gasto, la disminución de un 6,13% del Capítulo VI, De inversiones reales, destinados a las inversiones que se realizan para el funcionamiento administrativo de la Consejería, mientras que las transferencias del capital del Capítulo VII, fundamentalmente a las universidades, se incrementan en 5,2 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por el contrario, las operaciones financieras constituyen una de las bases fundamentales del crecimiento presupuestario para el próximo ejercicio, lo que nos va a permitir disponer de más de 261 millones de euros, destinados a paliar los problemas de liquidez para la financiación de activos en los sectores productivos ocasionados por la estrechez de los mercados financieros.</parrafo>
        <parrafo>De esta cantidad conviene destacar que 235 millones de euros están destinados, en una cuantía importante, al impulso de la actividad productiva como activos retornables, es decir, reintegrables, permitiendo el efecto de apalancamiento que su utilización va a conllevar y, a la vez, posibilitando la reutilización futura de estos fondos.</parrafo>
        <parrafo>De esta forma, señorías, presentamos un proyecto de presupuestos que nace en la crisis para luchar contra la crisis, que refuerza el cambio estratégico que plantean las políticas de innovación y el proceso de transformación del sistema empresarial y productivo emprendido con el consenso con los agentes sociales y económicos. Un presupuesto que consolida un año más la apuesta que el Gobierno andaluz ha trazado para las políticas universitarias de I+D+i, de la sociedad de la información y desarrollo empresarial y energético, y que nos aproxima a la relevancia que tiene en el conjunto del gasto público, la salud, la educación y las políticas de bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Presentamos un proyecto de presupuestos innovador, que sitúa a las acciones y programas de innovación no solo como la mejor receta para afrontar la actual situación económica, sino como la única opción para abordar con garantías el crecimiento futuro de nuestra economía. Presentamos un proyecto de presupuestos que comienza a dar cumplimiento a los nuevos compromisos adquiridos con los ciudadanos en el programa electoral del Partido Socialista Obrero Español llevó a las pasadas elecciones, sobre todo, en materia de nuevos derechos y de avances en igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Y presentamos en esta Cámara un presupuesto flexible y valiente que no duda en recurrir a nuevas fórmulas financieras y en dotarse de instrumentos que permitan reaccionar con agilidad y prontitud a las necesidades que se derivan del devenir de la economía internacional en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Estas son, señorías, las características de un presupuesto que un año más responde a los objetivos generales que nos trazamos en la Consejería, fundamentalmente, en este momento en el desarrollo del acuerdo de concertación social y también para el cumplimiento de los acuerdos que hemos ido formalizando con las universidades, en un proceso de modernización y de imbricación en la sociedad andaluza, intensificando los espacios de interacción entre el mundo académico, el mundo de la investigación y el mundo productivo.</parrafo>
        <parrafo>También, para aumentar el ritmo de la incorporación de las pequeñas y medianas empresas a las estrategias de competitividad basadas en la innovación y el desarrollo tecnológico, así como la puesta en marcha de nuevos procesos de internacionalización y cooperación empresarial, para impulsar el uso innovador de las tecnologías de la información y la comunicación entre los ciudadanos, entre las empresas y entre las Administraciones públicas, propiciando una relación entre esta y sus administrados más ágil, eficiente, descentralizada e interconectada que se convierta también en un valor de competitividad de nuestro territorio, que impulse el desarrollo de la economía social, mediante la aplicación del II Pacto de la Economía Social y facilite nuevos mecanismos de competitividad para los trabajadores autónomos, uno de los sectores productivos que más atención requieren en la actual situación.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, extender una nueva cultura energética basada en el ahorro, la eficiencia y la apuesta por las energías renovables para la consolidación de un nuevo modelo energético andaluz que contribuya al ahorro de las familias, de las empresas y de las Administraciones, a la vez que favorece un crecimiento más sostenido de nuestra Comunidad. Hasta aquí, señorías, las principales cifras, las características y los objetivos que sustentan el presupuesto de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir analizar las políticas más relevantes que propone este presupuesto, así como los programas de gasto y las acciones que concretan dichas políticas. Para ello les propongo hacerlo desde los cuatro ejes que el Plan de Innovación y Modernización de Andalucía enmarca la actuación de la Consejería. En primer lugar, lo que hemos denominado universidades e industrias del conocimiento; en segundo lugar, sociedad de la información e igualdad, administración inteligente; en tercer lugar, desarrollo empresarial y emprendedores y, por último, sostenibilidad, medio ambiente y energía.</parrafo>
        <parrafo>Situándonos en el primer punto, universidades e industrias del conocimiento, si durante la última legislatura las universidades y la industria del conocimiento han sido la prioridad política y presupuestaria incuestionada en las políticas del Gobierno andaluz como una inversión de medio y largo plazo, el inicio de la actual legislatura no puede más que reforzar las acciones emprendidas a lo largo de los cuatro años anteriores.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, seguimos apostando por la formación de los ciudadanos, la investigación como generadora del conocimiento, su transferencia al tejido social y productivo y su aplicación en bienes y servicios que generen riqueza, empleo y bienestar, como la base del nuevo desarrollo de Andalucía. Y lo hacemos, en primer lugar, por la mejor respuesta política posible, la dotación presupuestaria. En concreto, el proyecto de presupuestos para el ejercicio 2009 destina a la financiación de las universidades andaluzas un total de 1.579 millones de euros, un 3,5% más que el ejercicio anterior. La mayor cantidad de recursos de la historia de la Universidad pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Si analizamos la evolución desde 2004, esta cantidad supone ya un incremento próximo al 71% en tan solo cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>Supone que damos cumplimiento estricto al acuerdo de financiación del modelo universitario y, por tanto, consolidamos los objetivos de modernización que universidades y Administración nos hemos marcado en dicho acuerdo, el aumento del PIB; objetivos cuya definición, para cada universidad, de cara al próximo año, se están ya acordando y se va a firmar con cada una de las universidades a principios del año 2009, en la que será la tercera firma de los contratos-programa con dichas universidades.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar, señorías, que el anuncio de cumplimiento de estos compromisos no es en absoluto un hecho baladí, máxime si consideramos que estamos en un escenario de crisis financiera, en el que no todas las comunidades están respondiendo con la misma firmeza que Andalucía para mantener los incrementos de financiación de sus universidades; sin duda, también detrás de esta decisión hay un componente ideológico importante y un esfuerzo de austeridad en los años anteriores. Digresiones políticas aparte, y desde esta envolvente presupuestaria, me referiré ahora a las principales partidas de las políticas de universidades e industria del conocimiento, tal y como se plasman en los capítulos y programas de gasto de este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el programa 4.2.J, relativo a la Dirección General de Universidades. Este programa tiene una dotación económica de 1.330 millones de euros, lo que representa un incremento del 2,14% respecto al ejercicio anterior, un efecto claro de un criterio compartido de austeridad en el gasto corriente. A la vez, permitirá cumplir los compromisos de cada universidad para el año 2009, de acuerdo con los conceptos que se determinan en el modelo de financiación y que se concretan en los respectivos contratos-programa. El próximo año será ya el tercer ejercicio en el que los contratos-programa serán el instrumento esencial para la asignación final de los recursos, demostrando ser un instrumento eficaz para el cumplimiento de objetivos. Esto no solo está reforzando la exigencia de cumplimiento por parte de cada universidad, sino que está propiciando que esta fórmula se aplique, también, dentro de las propias universidades, en su organización interna departamental, lo que debe ir permeabilizando la estrategia de modernización al conjunto de la estructura universitaria. En este sentido, señorías, creo que es necesario reconocer el esfuerzo de la Secretaría General de Universidades y los equipos que trabajan en la misma, así como la sensatez y la firmeza con las que se está actuando, consiguiendo algunos resultados que me gustaría destacar:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el modelo andaluz no solo está posibilitando una dinámica de cambios profundos en nuestras universidades, ya que en ello les va un 30% de su financiación, casi..., más de cuatrocientos cincuenta millones de euros, sino que, además, se ha convertido en una clara referencia estatal para otras comunidades del Estado, que con Gobiernos, incluso, de distinto sigo político, que lo observan como un posible modelo de éxito aplicable a sus territorios.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señorías, les diré que no me importa tanto que los demás estén mirando a las universidades andaluzas, como que nuestras universidades hayan empezado a ampliar su perspectiva y mirar hacia las universidades internacionales de más prestigio. Ese sí es un cambio —en mi opinión— importante. Hoy podemos afirmar que somos el sistema universitario que se está planteando objetivos de modernización de cara al espacio europeo de educación superior más ambiciosos y, además, que somos quienes mejor podemos evaluar ese proceso porque disponemos de unos sistemas de gestión de la información necesarios para ello. Solo a modo de ejemplo, les puedo decir que todas las titulaciones que se imparten en Andalucía tienen ya definido el 75% de enseñanzas específicas que van a compartir, a la par que van a incorporar competencias transversales tan significativas como el segundo idioma, la gestión de la innovación, humanidades, capacidad emprendedora, etcétera. Todo ello en un marco metodológico nuevo, orientado al proceso de aprendizaje del alumno y que supone una profunda transformación, basada en un plan de innovación docente.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, señorías, algo que me parece esencial para el futuro: estamos consiguiendo articular un sistema universitario mucho más cohesionado, que empieza a funcionar como un auténtico sistema. Todos hemos entendido que, ante unos objetivos tan ambiciosos, un sistema lo consigue, una universidad sola lo tiene mucho más difícil. Para dar cobertura a esta estrategia, el presupuesto que hoy traemos a la Cámara destina a financiación operativa, solo del programa 4.2.J, la cantidad de 121 millones de euros, de los cuales, 785 corresponden a financiación operativa estructural y 336 millones a financiación operativa vinculada a los resultados que el actual operativo financiero de las universidades tiene marcado. Esto supone un incremento de la financiación operativa del 4,5%, un punto superior al crecimiento del presupuesto sin operaciones financieras. A estas cantidades hay que sumar una partida de 23,7 millones de euros para el equilibrio presupuestario del sistema, que garantiza la suficiencia financiera de todas y cada una de las universidades.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, es necesario destacar los importantes recursos que destinamos al plan plurianual de inversiones en las infraestructuras universitarias, que se dota para el próximo ejercicio de 111,7 millones de euros, más 16,3 millones adicionales procedentes de la Disposición Adicional Segunda. De esta forma, a un año de la finalización de la vigencia del plan, en el año 2010, habremos comprometido ya para el próximo ejercicio el 92% del total de las inversiones previstas para el final del acuerdo, es decir, para el año 2010, con lo que solo restará un 8% para esa última anualidad.</parrafo>
        <parrafo>Con estos fondos, señorías, se harán realidad proyectos muy importantes a lo largo de este año, como el edificio del Paraninfo Rectorado de la Universidad de Almería, además de su edificio de Ciencias de la Salud; la nueva Escuela Superior de Ingeniería de Puerto Real, en Cádiz; o la ampliación de Ciencias, de la Facultad de Ciencias de la Universidad gaditana; la adaptación del antiguo edificio de la Facultad de Veterinaria como Rectorado de la Universidad de Córdoba; además del edificio de Ingeniería Leonardo da Vinci, en esta ciudad; la urbanización del campus de Ciencias de la Salud de la Universidad de Granada y los nuevos centros de este espacio, edificio de servicios centrales, escuela universitaria y Facultad de Medicina; la Escuela Politécnica Superior de la Universidad de Huelva; la urbanización de la primera fase del campus Científico Tecnológico de Linares, en Jaén; las nuevas sedes de las escuelas politécnicas y de Ingenieros Industriales de la Universidad de Málaga; el edificio para el complejo económico y social de esta institución; el edificio mixto interdepartamental y la terminación de la biblioteca de la Universidad Pablo de Olavide; o, finalmente, la nueva sede de las Facultades de Derecho y Ciencias del Trabajo; o la biblioteca general en su nueva ubicación de la Universidad, para la Escuela Universitaria de Ciencias de la Salud en la Universidad de Sevilla. Son estos algunos de los edificios, de las inversiones que se van a desarrollar a lo largo de este ejercicio, para que nuestras universidades estén mejor financiadas que nunca, tengan más medios, sean más modernas, más emprendedoras y estén cada día más comprometidas con la sociedad que las financia.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con otras partidas de gastos, señorías, les diré que continuamos potenciando la divulgación científica y del conocimiento, aunque introduciendo algunas novedades en su gestión, ya que los resultados de este programa han tenido un crecimiento espectacular en la última legislatura y estamos convencidos de que podemos seguir incrementándolo con creatividad y, prácticamente, sin modificar la dotación del año anterior; para ello, dedicamos 1,7 millones de euros, lo que va a permitir, además, potenciar la nueva red que integra a todos los espacios de divulgación científica existentes en Andalucía. Destinamos este ejercicio más de nueve millones de euros al programa Universidad digital, que va a permitir incrementar el apoyo a la introducción de las tecnologías de la información en todos los ámbitos de la actividad universitaria, tanto desde el punto de vista tecnológico como de herramientas y plataformas para la formación, la investigación y la gestión, reforzando a lo largo de este ejercicio de manera sustantiva las partidas destinadas a la propia Administración electrónica de las universidades, para facilitar la gestión de todo el sistema universitario andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en este programa 4.2.J, me quiero referir a los gastos consignados bajo el epígrafe de Planes de apoyo concertados, que se presupuestan con 35,4 millones de euros. Estos planes pretenden inducir la aplicación de recursos de la financiación operativa de cada universidad a iniciativas que consideramos de interés estratégico en nuestro sistema; algunas de ellas son claro ejemplo de ello: desde los 2 millones de euros dedicados al impulso de las prácticas en empresas, como un instrumento clave en el fomento de la inserción laboral, al apoyo que damos a través del proyecto Atalaya a la extensión universitaria, de manera cooperativa entre todas las universidades, destinando 1,5 millones de euros para movilizar y coordinar nuevos recursos en el ámbito de la extensión universitaria. También, y muy importante para el nuevo curso, se ultiman las propuestas de implantación del nuevo marco de titulaciones para el curso 2009/2010; es, por tanto, un año de cierre de parte de las experiencias piloto que se han venido realizando durante años anteriores para la adaptación al espacio europeo de educación superior. Para ello mantenemos por último año la dotación de 7 millones de euros, de forma que garanticemos el cierre de ciclo con una financiación suficiente para todos los proyectos que hemos desarrollado con carácter piloto en estos ejercicios.</parrafo>
        <parrafo>Otro programa al que dotamos con 2,5 millones euros es el referente al Espacio iberoamericano del conocimiento. Vamos a impulsar las redes de movilidad iberoamericana, actividades formativas y redes de investigación y desarrollo de proyectos de innovación. Para el próximo año, además, pretendemos incorporar en esta estrategia no solamente a las universidades, sino a todos los agentes que operan en el sistema del conocimiento, especialmente a la red de espacios tecnológicos de Andalucía, a la Corporación Tecnológica de Andalucía, a Citandalucía, o a las redes de oficinas de transferencias tecnológicas de las universidades.</parrafo>
        <parrafo>También en este apartado de planes especiales de apoyo, y con el objetivo de tener flexibilidad y capacidad para atender otras necesidades no previstas, mantenemos un fondo para actividades extraordinarias de 5,3 millones de euros, que será aplicado, previo informe del CAU, a apoyos complementarios para proyectos específicos de cada universidad, y que nos debe permitir impulsar el inicio de nuevas actividades coordinadas que mejoren la función social del denominado Sistema Universitario Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en este capítulo creo necesario referir la importante apuesta que realizamos por el impulso de la movilidad y la atención de necesidades especiales de alumnos y alumnas universitarios. Me refiero especialmente al cumplimiento de nuestro compromiso electoral de apoyo a las becas Erasmus, que ha permitido ya incrementar en un 30% el número de estudiantes que durante el próximo curso, o este curso que ya ha comenzado, van a disfrutar del complemento de becas, pasando de los tres mil setecientos alumnos del pasado año a cuatro mil ochocientos en el actual curso.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, la Junta de Andalucía está complementando con 350 euros las becas dirigidas a los estudiantes con menos recursos económicos, de forma que esta cifra se sume al resto de las ayudas del Ministerio, de la Unión Europea y de las propias universidades, hasta alcanzar los novecientos euros y garantizar que el total de los alumnos cuente con una beca mínima de seiscientos euros al mes, con independencia de sus ingresos, llegando hasta los novecientos para las familias de menores ingresos. Esto va a suponer una inversión, prevista para el año 2009, de 17 millones de euros, a los que hay que sumar otros 12 millones que se aportan por el Ministerio y por la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Con todas estas líneas podemos afirmar que hoy nuestros estudiantes universitarios reciben una formación más adecuada a sus expectativas y necesidades; tienen mayor igualdad respecto al conjunto de los universitarios europeos, mayor igualdad de oportunidades en función de su talento, y no en función de sus posibilidades económicas, y son actualmente los alumnos que más apoyo reciben en España para este programa Erasmus, para salir a otras universidades europeas.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, la Agencia Andaluza de Evaluación y Acreditación Universitaria se dota con 4,2 millones de euros, con un descenso, respecto al ejercicio anterior, por la eliminación de algunos costes de servicios generales de su propio funcionamiento que se consiguen eliminar por eficiencia, así como también por el traslado de la actual ubicación a uno cedido gratuitamente por la propia Universidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, el capítulo 4.2.J. demuestra que reforzamos un año más nuestro compromiso político y presupuestario con las universidades andaluzas; que intensificamos no solamente la dotación económica que reciben, sino las dinámicas de colaboración emprendidas en pos de los objetivos que el propio acuerdo de financiación establece para que puedan avanzar en el trascendente papel que la sociedad andaluza les tiene confiado.</parrafo>
        <parrafo>La segunda línea estratégica de las políticas de industria del conocimiento se concreta en los programas 5.4.A., Investigación científica e innovación, y 5.4.B., Servicios tecnológicos y sociedad de la información.</parrafo>
        <parrafo>Resolviendo la minoración presupuestaria que se produce con la desaparición en este capítulo del IFAPA, del que, como saben, decidimos pasar la competencia a la Consejería de Agricultura y Pesca para acercarlo al tejido productivo al que debe servir, la aportación que desde la Consejería hacemos al presupuesto de I+D+i de la Junta desde estos programas de gastos tiene un incremento del 12’2%, pasando de 391 millones en 2008 a 439 millones para el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, mantenemos el esfuerzo de incrementar presupuestariamente una política que en la anterior legislatura llegó a crecer un 135%, en los cuatro años anteriores, y que está permitiendo articular un sistema andaluz del conocimiento con la participación cada vez más activa de los investigadores, de las universidades, de los centros públicos y privados de investigación, de los agentes del conocimiento, de los parques y centros tecnológicos, y de las propias empresas.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos como referencia el plan andaluz de I+D+i, que traje a este Parlamento, y que imbrica perfectamente las políticas de sociedad del conocimiento, de industria del conocimiento de Andalucía, con las políticas nacionales y europeas, y que va a movilizar, como ya anuncié en su momento, 25.400 millones de euros en el periodo de vigencia 2007-2013. Contamos con un nuevo marco jurídico, como es la Ley de la Ciencia y el Conocimiento de Andalucía, donde se han modernizado todas las instituciones e instrumentos de nuestro sistema científico. De esa forma, señorías, hoy hay en Andalucía más investigadores que nunca, más y mejores proyectos de investigación, investigaciones más pertinentes para la sociedad y para las empresas, más y mejores infraestructuras científicas y tecnológicas, y, sobre todo, una nueva cultura de la cooperación entre el mundo científico y el mundo empresarial que nos permite contar con un sistema regional de innovación más eficiente, mejor articulado, con una legislación más avanzada, con una planificación estratégica mejor dotada dentro del séptimo programa marco de I+D+i de la Unión Europea y de los fondos nacionales, con una nueva red de espacios de interacción entre ciencia, tecnología y empresa que empieza a ser una referencia dentro de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Desde esta perspectiva, señorías, el presupuesto del próximo ejercicio constituye un nuevo paso adelante en el desarrollo de la estrategia del PAIDI y de los valores y principios desarrollados en la Ley de la Ciencia y del Conocimiento. Para ello voy a analizar las cifras y conceptos que se plasman en el programa 5.4.A, relativo a investigación científica e innovación.</parrafo>
        <parrafo>Por quinto año consecutivo desde el nacimiento de la Consejería, el gasto en investigación crece, respecto al ejercicio anterior, por encima de lo que crece el presupuesto de la Consejería. Este año, un 14,4% crece el gasto destinado a investigación, prácticamente nueve puntos más de lo que crece el Presupuesto de la Junta. De esta forma, el programa 5.4.A, a pesar de la actual coyuntura económica, se dota de 285 millones de euros, es decir, 36 millones más que en el anterior ejercicio. Esto es una muestra palpable de la solidez de la apuesta de la Junta de Andalucía por un nuevo modelo de desarrollo económico en Andalucía, por el desarrollo de la I+D+i con mayor esfuerzo que ninguna otra comunidad en nuestro país. Solo hay que recordar que en 2004 este programa tenía como presupuesto 87 millones de euros, y que ha crecido hasta los 285 de este ejercicio. Pero, además, señorías, con mayor eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Las inversiones de I+D+i —Capítulos VII y VIII— crecen un 15,64%, frente la reducción del gasto corriente de Capítulos I y II, y un crecimiento casi simbólico, del 2%, de las transferencia corrientes —Capítulo IV—. Igualmente, señorías, resulta especialmente significativo el incremento en la aportación que se hace al modelo de financiación de las universidades andaluzas relativo a investigación, que pasa de 218 millones en 2008 a 244 millones en 2009; es decir, un incremento del 11,7% para la investigación en nuestras universidades. Como significativo resulta también que el desglose de este modelo —la financiación operativa vinculada a resultados de investigación— presente esta tendencia: 25 millones en el año 2007, 31 en el año 2008 y más de sesenta y cinco para el ejercicio 2009. De esta forma, señorías, su efectividad queda vinculada a los cumplimientos de los objetivos que hemos concertado con las universidades en cada uno de sus respectivos contratos programa; una inversión que nos debe permitir avanzar de manera significativa en las políticas que les refiero a continuación, agrupadas no ya solo respecto a la aportación al modelo, sino en grandes líneas de actuación.</parrafo>
        <parrafo>En el Presupuesto 2009 se destina un total de 183 millones a convocatorias competitivas, de las que 119,6 millones están incardinadas en el modelo de financiación universitario bajo el concepto «financiación operativa competitiva», al que acuden los distintos grupos de investigación presentando sus proyectos. Estas convocatorias, que se rigen por la Orden de 11 de diciembre del año 2007, abarcan los grupos de investigación, los proyectos de investigación de excelencia, la aplicación de nuevo conocimiento, los proyectos internacionales, los programas de captación de investigadores, captación de conocimiento para Andalucía —C2A—, así como los incentivos para la mejora de infraestructuras, equipamiento y funcionamiento de los agentes del Sistema Andaluz del Conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, si bien es difícil hacer previsiones en cuanto al número concreto de incentivos que se dará en cada una de las líneas citadas, es intención de la Consejería ir incrementando la financiación de cada uno de ellos en función de dos criterios generales: la excelencia investigadora de los proyectos, mediante una rigurosa evaluación de las solicitudes, y la pertinencia de aquellas investigaciones que puedan tener un mayor impacto sobre el desarrollo económico y social de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señorías, sí les puedo decir que vamos a mantener la reserva financiera para proyectos liderados por jóvenes investigadores y por mujeres. De hecho, de los 245 proyectos de excelencia presentados a la convocatoria del año 2008, el 22% pertenecía ya a grupos liderados por mujeres, duplicando el 10% que habíamos reservado en el pasado ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>La partida de inversiones destinada a infraestructuras científicas y generales de universidades, de acuerdo con lo que se establece en el modelo de financiación, se sitúa en 47,7 millones, de los que 29 se destinan a universidades y el resto a convocatorias competitivas de los centros de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a disponer, además, de otros 29 millones de euros para infraestructuras científicas, a partir de convenios firmados con el Ministerio de Ciencia e Innovación, y destinados a proyectos de construcción de centros de investigación, así como al equipamiento de los mismos. Estos proyectos son, inicialmente, los siguientes: en la Universidad de Almería la construcción del edificio científico-técnico en el campus universitario, dedicado a albergar los institutos y centros de investigación de base tecnológica de la universidad; la construcción de un edificio de investigación biomédica en la Universidad de Córdoba; la remodelación del Centro de Investigación en Matemáticas y la construcción del centro de investigación Mente y Cerebro, en el Universidad de Granada; la construcción del Centro de Andaluz de Investigación en Tecnologías Informáticas y del Centro de Investigación en Turismo, Arquitectura y Territorio; la construcción y el equipamiento del Centro de Experimentación Animal del campus de biomedicina de la Universidad de Sevilla; la ampliación del edificio de servicios centrales de investigación experimental de la Universidad Pablo de Olavide.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a centros de investigación destinamos 2,9 millones de euros a la construcción del Centro Tecnológico de la Industria Metalmecánica y el Transporte de Linares, con 382.000 euros, para financiar la aportación al futuro Centro de Excelencia para la Investigación en Medicamentos Innovadores, MEDINA, que acogerá parte del equipo humano y de la actividad investigadora que la farmacéutica Merck tiene en Madrid. Este modelo, junto a la aportación del Ministerio, atraerá a Andalucía una inversión, para actividades de investigación, de 18 millones de euros, en cinco años. Este centro va a depender de una fundación que se constituirá en los próximos días, con una participación entre la citada compañía, Merck, el Ministerio, y las Consejerías de Innovación y Salud. Igualmente, señorías, disponemos 500.000 euros para el inicio del Parque Científico y Tecnológico de Huelva, para el desarrollo del proyecto, una vez que ya se ha decidido la ubicación, que es, como saben, en la prolongación del Parque Empresarial La Raya, en Aljaraque; así como 4 millones para completar el mapa de centros tecnológicos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Con cargo a los convenios que se firmarán con el Ministerio, por un total de 19 millones de euros, está previsto apoyar y complementar los proyectos de dotación de los Centros Tecnológicos de la Piel, de la Pesca, el Centro Tecnológico Tecnova, en Almería, entre otros. De esta forma, la Red de Agentes del Conocimiento pasará de los seis centros tecnológicos que teníamos a principios de 2007, a los 22 de la actualidad, y a 25 en el próximo ejercicio, más los 12 parques científico-tecnológicos distribuidos en todas las provincias andaluzas. De esta forma podemos afirmar que se está culminando una etapa y es el momento de que la sociedad y las empresas se beneficien de las inversiones realizadas mediante la obtención y puesta en valor de los resultados que se obtengan en esta red del conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respecta a los recursos humanos que conforman el Sistema Andaluz de Conocimiento, durante el próximo año se van a incorporar al sistema 250 becarios de Talentia, 150 becarios de proyectos de investigación, 160 becarios para áreas docentes deficitarias, 50 tecnólogos, además de otros 250 investigadores de personal posdoctoral y técnico, que se van a incorporar a los proyectos de investigación. Asimismo, otras 200 incorporaciones tendrán lugar como consecuencia de las contrataciones previstas en los planes anuales de funcionamiento del Sistema Andaluz del Conocimiento, financiado desde la Consejería, a través de convocatorias competitivas. En total va a suponer una inversión nueva de 26,6 millones de euros para nuevos recursos humanos, con cargo a la convocatoria competitiva.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, referirles la inversión destinada a tres instrumentos que están resultando especialmente importantes en la política de la Consejería:</parrafo>
        <parrafo>El programa de becas de postgrado Talentia, al que destinamos 4 millones de euros, lo que representa haber duplicado la cuantía asignada en el presupuesto de 2008, que debe permitir la financiación de más de 200 becarios que se han incorporado al programa este año; y atender los primeros meses de la promoción, para el curso 2009-2010, para la que esperamos convocar 300 nuevas plazas.</parrafo>
        <parrafo>La aportación de 5,3 millones a la Corporación Tecnológica de Andalucía, cuyo funcionamiento, más allá de los resultados que está aportando, contribuye claramente a la credibilidad del proyecto de innovación de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>La aportación a la red de espacios tecnológicos de Andalucía, que este año es de 4,2 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar este capítulo, señorías, solo apuntar que, aparte de este incremento presupuestario, vamos a disponer de otras cantidades nada desdeñables que proceden del Fondo Tecnológico que corresponde a Andalucía, como del resto de los fondos del programa nacional y del VII Programa Marco Europeo de Investigación.</parrafo>
        <parrafo>Si tenemos en cuenta el éxito de la participación andaluza en las convocatorias competitivas que han existido hasta la fecha, en el año 2008, llevamos gastados ya más de 555 millones de euros en esta convocatoria. Podemos estimar, de forma razonable, que en el año 2009 se pondrán invertir en el Sistema Andaluz de Conocimiento, aparte del presupuesto que hoy traemos a esta Cámara, otros 1.000 millones de euros procedente de estos fondos, dirigidos directamente a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También, en el análisis de las políticas y sociedades de la información, el presupuesto para el año 2009 cumple con los compromisos de la Consejería en la planificación estratégica que se denomina el plan ASI, el plan Andalucía Sociedad de la Información; un plan que articula acciones dirigidas a ciudadanos, a empresas y a Administraciones, integrado a su vez en dos estrategias —una de desarrollo de infraestructuras, y otra de contexto digital— como los pilares que sustentan y hacen posible los tres bloques anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Desde esta planificación, el Programa 5.4.B, De Servicios Tecnológicos y para la Sociedad de la Información, está dotado con 153,2 millones de euros, cifra que representa un crecimiento, en términos absolutos, de 14,2 millones. El aumento, por tanto, es de un 7,7% más en relación a 2008 —mayor del que experimenta el presupuesto de la Junta de Andalucía en su conjunto—; el crecimiento en relación a 2004 es ya de un 170%.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante otro ejercicio que refuerza, en términos económicos, la apuesta por los elementos clave que deben impulsar la competitividad empresarial, la calidad de vida, el bienestar de los ciudadanos; con iniciativas que generen nuevos derechos a los ciudadanos y acciones que potencien el sector de las tecnologías de la información y la comunicación en Andalucía. Uno de los sectores, como saben, más activos, con más capacidad de crecimiento en nuestra economía, incorporando de forma importante el impulso al sector audiovisual andaluz con motivo del despliegue de la nueva televisión digital terrestre.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando hablamos de políticas, sociedades e información no estamos hablando de políticas tecnológicas, simplemente; estamos hablando, sobre todo, de políticas de igualdad. Por tanto, el ciudadano es el sujeto esencial de las prestaciones contempladas por el gran objetivo general de hacer que, en Andalucía, todos tengan la mayor igualdad de oportunidades de acceso al conocimiento; conocimiento que hoy está en la red, con independencia de los recursos que cada cual tenga, con independencia del lugar donde vivan. Igualmente, las tecnologías, su disponibilidad y su uso innovador, constituyen para las empresas un instrumento que les debe permitir competir en igualdad de condiciones, acometer proyectos de modernización en sus procesos productivos y de gestión.</parrafo>
        <parrafo>Para las Administraciones, y muy especialmente para las corporaciones locales, como prestatarias que son de servicio a los ciudadanos, constituyen la oportunidad de establecer una relación más ágil, más eficiente y eficaz, que prestan a sus administrados, de manera que se conviertan en nuevos elementos de competitividad para nuestra tierra, como sociedad y como territorio.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, las infraestructuras de telecomunicaciones constituyen unas redes imprescindibles para propiciar que estas tecnologías lleguen a todos, y en todos los lugares de Andalucía, en condiciones de calidad y rapidez necesarias.</parrafo>
        <parrafo>Con este enfoque, las líneas de ciudadanía, dentro del Programa de Sociedad de la Información, se dotan con un presupuesto de 43,4 millones de euros. Se reduce el presupuesto de esta línea un 7,7% respecto a 2008, sin embargo, esta minoración no repercute en la obtención de mayores resultados, ya que responde a la redefinición de algunas políticas que conllevan nuevos niveles de eficiencia en la gestión del gasto y menos inversión en determinados programas, al no tener que atender su puesta en marcha, sino ya solo financiar su funcionamiento. Este es el caso del programa Guadalinfo, el programa de centros de acceso público a internet que se materializa a través, precisamente, de los centros Guadalinfo ubicados en el entorno rural, en todos los municipios de menos de 10.000 habitantes, y con cobertura ya, en este ejercicio, a todos los municipios de hasta 20.000 habitantes y, también, en los centros de acceso público a internet en las barriadas de riesgo de exclusión social en nuestras grandes ciudades. No existe una red de estas características en ninguna parte del mundo, señorías; ni en extensión ni en amplitud de los servicios que presta. Es un referente de dinamización local y un impulso de innovación municipal como pocos se han dado en la historia; un proyecto de ya reconocido prestigio por parte de la Unión Europea, y que nos tiene como referente de iniciativas de telecentros.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2009 dispondremos ya de 692 centros en marcha, y de más de medio millón de usuarios normalizados en una población objetivo de 1,9 millones de ciudadanos, el 26% de los andaluces. Para ello, destinamos 15,8 millones de euros, que se complementan con otros 12,4 millones que aportan las instituciones cofinanciadoras, diputaciones provinciales y ayuntamientos. En 2008 destinaremos 23 millones, lo que implica una reducción del 38%, esto es debido, fundamentalmente, por un lado, a la mejora en la gestión que hemos conseguido, a centralizar toda la gestión en el Consorcio Fernando de los Ríos, y al menor número de centros que ya es necesario poner en marcha porque tenemos cubiertos los objetivos programados.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, los centros de acceso público a Internet en zonas, en barriadas de interés, se destinan 2,4 millones de euros, lo que representa un aumento del 54% respecto al año anterior. En 2009 pondremos en marcha 15 nuevos centros, que se sumarán a los 57 existentes, y otros 10 centros de andaluces en el exterior que se sumarán ya a los 16 existentes fuera de nuestra Comunidad. Estos centros se encuentran asociados a la Red Social Guadalinfo, comparte estrategias comunes de innovación social, de bienestar y calidad de vida de los ciudadanos, pero acentúan su esfuerzo de integración social y empleabilidad, como es el caso de los CAPI en las barriadas donde el nivel de exclusión social es más alto, o el esfuerzo por mantener a los andaluces que residen fuera de nuestra tierra vinculados a su tierra, trasladándoles lo que está pasando en Andalucía, haciéndoles partícipes de la transformación de nuestra tierra, y recogiendo sus iniciativas para que ellos también contribuyan a hacer de Andalucía una región con más y mejores oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>El reto para el próximo ejercicio es transformar esta red de centros en una verdadera red social de Andalucía, una red dentro de la red, en la que los andaluces viertan su conocimiento, compartan sus inquietudes, desarrollen sus proyectos vitales; una red que deje de ser una red de centros rurales para convertirse en una ciudad virtual, en la mayor ciudad virtual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las estrategias marcadas en el Plan ASI, y dirigida a la ciudadanía consiste en utilizar en las redes sociales ya existentes como penetración de las tecnologías de la información en el conjunto de la sociedad, orientar nuestras políticas al tejido asociativo, está consiguiendo aportar una mayor capilaridad social en los resultados de nuestras políticas, y a la vez optimizar nuestros recursos. Para ello destinamos el próximo año, para la orden de Asociaciones Digitales, 13,8 millones de euros, un 53% más que en 2008. En esta línea llevamos atendidos en estos momentos ya las necesidades y propuestas de más de cinco mil ciento cuarenta asociaciones andaluzas que se han acogido a este programa.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2009, además, ponemos en valor el modelo de asociación digital, es decir, todo el software construido al amparo de las convocatorias anteriores será paquetizado en soluciones para implantar en todas las asociaciones. Por ello, en esta convocatoria vamos a centrar nuestros esfuerzos en la implantación de soluciones de mejora de la gestión de las asociaciones, en software de dinamización de la actividad asociativa, y en instrumentos de formación e información para sus asociados.</parrafo>
        <parrafo>Otro programa dirigido a la ciudadanía, al que el próximo año dedicaremos 0,7 millones de euros, un 30% menos que el año anterior, es el Proyecto Participa en Andalucía, que pone a disposición de todos los municipios de menos de 20.000 habitantes una plataforma de participación ciudadana en la vida política de esos municipios. Es una plataforma para la participación, para el debate, la reflexión sobre los aspectos que preocupan a los ciudadanos en relación con la vida municipal.</parrafo>
        <parrafo>Destinamos, asimismo, 4,1 millones de euros, el doble que hemos destinado este año, al programa Andalucía, Compromiso Digital. En los cinco meses de vida del proyecto ya cuenta con más de mil voluntarios en Andalucía, y se han realizado más de veinte mil acompañamientos digitales; es decir, apoyo a personas mayores, fundamentalmente, que desean acceder a la formación para entrar en el mundo de Internet. También cuenta con empresas que se han asociado a este programa a través de sus programas de responsabilidad social corporativa. Es el proyecto más importante de Europa de voluntariado social digital, en un área que empieza a requerir de una actuación ciudadana de apoyo y soporte a otros muchos ciudadanos que tienen dificultad para moverse con soltura en el mundo de la red y en un mundo en el que se confunde y coexisten redes sociales físicas y redes sociales virtuales. En el año 2009 el proyecto se debe consolidar aspirando a realizar 100.000 acompañamientos y a contar con una red de 5.000 voluntarios en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Quizás, señorías, uno de los hitos más importantes es la evolución que damos en esta legislatura al exitoso programa Hogar Digital. En los años 2005, 2006, 2007 y 2008, hemos destinado, a través de este programa, más de 12,3 millones de euros, que han permitido que más de ciento treinta y cuatro mil andaluces se conecten a la red en condiciones gratuitas o con importantes ventajas con respecto al mercado.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2009 damos un paso determinante, que hasta ahora nadie ha dado: dejamos de plantear ayudas para la conexión de los andaluces a la red, para convertir el acceso a Internet en un derecho, en el derecho de todos los andaluces a acceder al conocimiento de manera gratuita.</parrafo>
        <parrafo>En este terreno, señorías, daremos cumplimiento a una de las principales promesas de nuestro programa electoral, plasmada en el discurso de investidura del Presidente de la Junta para la VIII legislatura. Para ello, en el presupuesto, destinamos 9 millones de euros para ofertar al conjunto de la sociedad andaluza el derecho a la conexión a Internet en banda ancha de un mega y acceso a correo electrónico, un derecho que podrá ser disfrutado para diciembre del próximo año, a finales de 2009, aproximadamente en esa fecha donde quedará concluido el desarrollo que en este momento estamos haciendo de infraestructura de banda ancha en todos los municipios andaluces. Es, con total seguridad, la apuesta política más significativa que se ha hecho en este ámbito hasta la fecha. Supone reconocer a los ciudadanos una nueva gama de derechos que tiene que ver con la libertad y con la igualdad de oportunidades a la hora de acceder al conocimiento, conocimiento que hoy está claramente en la red, también con la libertad de expresión, con el derecho a la participación ciudadana en la definición del modelo de sociedad, en la que cada cual quiere vivir. Son nuevos derechos de una nueva sociedad más formada, más informada, más participativa, más global, más multicultural, y que define y se preocupa por la gobernanza a dicha escala.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, en la línea de ciudadanía solo enunciarles otros tres programas que considero significativos. Las herramientas de filtrado de contenidos y control parental que ponemos a disposición de todos los padres y tutores para prevenir posibles usos negativos en la red, por parte de los menores, como desarrollo del decreto del menor y que este año recibe 640.000 euros. En lo que va de año 2008 se han descargado ya más de cinco mil filtros. En 2009 vamos a poner en marcha dos nuevos portales de contenidos para los niños, desde la óptica no de la prohibición del acceso, sino de la educación para ser un buen ciudadano digital.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto Wikanda, al que destinamos 300.000 euros, un 60% más que en 2008, y que se está convirtiendo en la Wikipedia de los andaluces, para compartir el conocimiento sobre nuestra tierra. En solo seis meses los ciudadanos andaluces ya han creado 25.000 artículos dentro de Wikanda.</parrafo>
        <parrafo>Y el programa de Formación virtual, en el que ya han participado más de cien mil usuarios, y 1.700 dinamizadores y voluntarios, al que este año destinamos 550.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>La segunda línea, señorías, de actuación —como les decía— en el mundo de la sociedad de la información se dirige a las empresas. Y a ello destinamos 28 millones de euros, de los que referiré de manera rápida el desglose presupuestario según los principales proyectos que abordamos.</parrafo>
        <parrafo>Para la orden de incentivos destinamos 17,6 millones de euros. Al programa Novapyme, 4,9 millones de euros, lo que nos va a permitir el asesoramiento y la incorporación de tecnología de la información a 30.000 nuevas empresas, pequeñas empresas de Andalucía. Durante 2007 y 2008 este programa ha permitido llegar ya a 45.000 pymes, es un proyecto pionero en España, ya que nadie ha emprendido una iniciativa de esta dimensión que implique no la ayuda a la financiación, ayuda que ya existe a través de la orden de incentivos, sino ayudarles a que descubran el potencial que tienen las tecnologías de la información para la mejora de sus negocios. Es un proyecto que sigue con interés la Unión Europea y el Gobierno de España, y que ha recibido ya el premio Fundetec 2007.</parrafo>
        <parrafo>En 2009 vamos a continuar con el proyecto que desarrollamos en colaboración con los centros tecnológicos para ofrecer soluciones TIC a los diferentes clusters económicos que existen en Andalucía. En este caso lo vamos a hacer con los sectores de la piedra, la cerámica, la madera y el mueble, metalmecánica y transporte, plástico, textil y auxiliar de la agricultura, aportándole software de gestión, control de producción, gestión de stock, etcétera, para lo que se destinan dos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Como apoyo al sector de tecnologías de la información y al audiovisual para la difusión de mejores prácticas, mejora de su capacidad empresarial, programas de crecimiento y márquetin y fomento de la excelencia empresarial, destinamos tres millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por último, disponemos de una cuantía de 600.000 euros para la formación y adaptación de las pymes a su nuevo entorno tecnológico mediante instrumentos y herramientas virtuales.</parrafo>
        <parrafo>La tercera línea de trabajo es la referida a la Administración centrada en la ciudadanía, y una Administración proactiva y participativa. Para ello es evidente el papel que juegan las TIC, pero existen otros factores que condicionan de manera fundamental el éxito de este proceso.</parrafo>
        <parrafo>La dotación presupuestaria del año 2009 es de 58 millones de euros, con un incremento del 31%. Este incremento tan significativo se justifica por el hecho de que, en el próximo año, la administraciones públicas tendrán que afrontar los retos previstos en la Ley 11/2007, de acceso electrónico de los ciudadanos a servicios públicos, que implicará que cualquier ciudadano tiene derecho a relacionarse con su administración a través de medios electrónicos. De esta forma, paso a desglosar los principales programas que ponemos en marcha para conseguir este objetivo.</parrafo>
        <parrafo>A la red corporativa de la Junta de Andalucía, la mayor de Europa, destinamos casi diez millones de euros. En 2009 habrá un nuevo concurso, que va a posibilitar mejorar los niveles de eficiencia y mejorar también el coste de los servicios. Pretendemos integrar en la misma la nueva red de emergencias de Andalucía, sanitaria, ambiental, y Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Al desarrollo e implementación de software corporativo destinamos algo más de treinta y un millones de euros, con toda una batería de proyectos que deben posibilitar el cumplimiento de la ley a la que antes me refería por parte de la Junta, así como las inversiones necesarias para el funcionamiento y perfeccionamiento de los centros de respaldo y seguridad que rigen el sistema de información de nuestra Administración, con el desarrollo también de un plan estratégico de seguridad informática.</parrafo>
        <parrafo>Seguiremos profundizando en la estrategia corporativa de la Junta, que posibilite la interoperatividad de los sistemas de información a través del uso de estándares abiertos, y mejorar la calidad de software, de un nuevo marco tecnológico, de un nuevo marco tecnológico común para toda la Junta. A este fin dedicamos tres millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El próximo año estaremos ya en disposición de aplicar el nuevo sistema de gestión de identidades, que va a marcar un hito en la capacidad de relación entre la Administración y los ciudadanos y va a facilitar el cumplimiento de esta ley. Para ello destinamos los dos millones últimos de euros para pagar el contrato que en su día sacamos a concurso.</parrafo>
        <parrafo>Avanzamos igualmente hacia una Administración sin papeles, ya que, gracias al programa ECO, que aplicamos en la Consejería, gestionamos ya por vía telemática más de quinientos mil documentos, fijándonos como objetivo para el próximo año que el 75% de todas de las comunicaciones de la Consejería sean electrónicas, y a este propósito destinamos 400.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Dentro del plan estratégico del desarrollo del software libre ponemos en marcha tres grandes proyectos: uno de interoperabilidad mediante software libre; otro para la transformación del repositorio actual de software libre que tiene la Junta, en un centro de transferencia tecnológica que tendrá sede en Málaga, y una aportación de la Junta, también, de 0,8 millones de euros, y otro de conversión de toda la información de la Junta a estándares abiertos, al que destinamos tres millones de euros. Al portal de la Junta, la custodia de documentos oficiales y otros proyectos destinaremos casi cinco millones de euros, que dan respaldo a todo un conjunto de programas que por cuestiones de tiempo no voy a referir.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, señorías, sí tengo que mencionar los principales proyectos que vamos a desarrollar dirigidos a los ayuntamientos, a la Administración local, a los que destinamos casi diecisiete millones de euros. Me refiero, en primer lugar, a la orden de impulso a la e-Administración y a corporaciones locales, la que denominamos Innoval, a la que destinamos 10,5 millones de euros en el año 2009. El objetivo es conseguir una evolución paralela del desarrollo de servicios digitales entre la Junta y los ayuntamientos que garantice la interoperatividad de los sistemas de información y optimice los costes de implementación de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>En esta misma línea, puedo anunciarles que el próximo año estará plenamente operativo el Centro de Servicios Avanzados para las Administraciones Locales, que, como saben, tiene sede en Geolit, en Jaén, y va a suponer un auténtico espaldarazo a la extensión definitiva de la e-Administración en ayuntamientos y diputaciones. En 2009 este centro contará con un presupuesto superior a los seis millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, me referiré al eje trasversal de la política de sociedad a la información relativo al desarrollo de las infraestructuras de telecomunicaciones, que permite todo lo anterior y que en 2009 tendrán una dotación superior a los dieciséis millones trescientos mil euros.</parrafo>
        <parrafo>Las partidas más significativas son 14 millones destinados para las dos primeras fases de las tres previstas en el plan de tránsito a la TDT, que vamos a realizar en colaboración con la Administración del Estado, y por otra parte vamos a continuar con el despliegue de infraestructuras de banda ancha, telefonía fija y móvil, y del resto de comunicaciones radioeléctricas, para lo cual disponemos de 2.300.000 euros. De esta forma afrontamos, no solo con recursos, sino también con creatividad y con participación, las estrategias que definimos en el Plan Andalucía Sociedad de la Información, dando cumplimiento estricto a la planificación que en su día trajimos a este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Analizo ahora, señorías, el programa de emprendedores y fomento empresarial, al que el proyecto de presupuestos para el año 2009 destina una cantidad de 670 millones de euros; es decir, un crecimiento del 40% respecto al último ejercicio, en clara consonancia con una labor o con una acción anticrisis, y un incremento que es muy importante por tres razones:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, porque viene a reforzar las políticas e instrumentos de impulso al tejido empresarial que hemos venido poniendo en marcha en los últimos años con importantes logros, tanto cuantitativos como cualitativos, que ahora me propongo detallarles; en segundo lugar, por la incorporación al ámbito competencial de la Consejería de las políticas de autoempleo y trabajo autónomo, un sector prioritario para el Gobierno andaluz, ya que representa a más de quinientos mil ciudadanos, y en último lugar, pero no menos importante, por la necesidad de continuar dando respuesta contundente a los problemas derivados de la actual coyuntura económica, poniendo en marcha nuevos mecanismos de apoyo a las empresas andaluzas que nos permitan reactivar nuestra economía cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, señorías, este programa agrupa, por una parte, las políticas de desarrollo empresarial de la Dirección General de Industria y, por otra, las políticas de emprendedores y economía social.</parrafo>
        <parrafo>En la pasada legislatura establecimos, con el concierto de los agentes económicos y sociales, nuevas formas de gestión de los incentivos empresariales, una nueva relación Administración-empresa en la que dejábamos de hablar de subvenciones para apoyar a empresas con problemas para pasar a incentivos hacia la innovación y el desarrollo tecnológico; un nuevo procedimiento unificado, más ágil, más rápido, más simple, digital, regulado por una sola orden, con un único organismo gestor y una única tramitación a través de la agencia Idea, la agencia de desarrollo adaptada a los retos de la nueva economía —es decir, una agencia dedicada a ser facilitadora de la innovación en nuestra tierra—. Pero, más allá de aquellos cambios procedimentales, en este tiempo hemos conseguido algo mucho más importante, en mi opinión, y es orientar claramente las inversiones empresariales hacia la innovación como un elemento esencial para ganar en productividad y, por tanto, en competitividad, con datos que son palpables.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, ya, más del 80% de los incentivos empresariales que se dan desde la Agencia corresponden a proyectos de innovación. Desde el año 2005, con las dos convocatorias de la orden de incentivos, hemos respaldado más de ocho mil proyectos empresariales, con incentivos por valor de 682 millones de euros, que han movilizado más de tres mil ochocientos millones de euros y han creado veintidós mil doscientos puestos de trabajo estables.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, como ya he tenido oportunidad de informar recientemente al Parlamento, estamos trabajando, junto con la CEA y las organizaciones sindicales, en una modificación de esta orden de incentivos al desarrollo empresarial, para adecuarla a la nueva situación económica, acortando aún más los tiempos de respuesta, agilizando aún más el procedimiento administrativo y primando algunas cuestiones que nos parecen claves para impulsar una empresariado moderno y global —elementos de responsabilidad social corporativa, igualdad y género, jóvenes empresarios, sostenibilidad, etcétera—.</parrafo>
        <parrafo>Pretendemos dotarla de una mayor presencia en cuanto a ayudas financieras, frente a los incentivos a fondo perdido de las órdenes anteriores. Para ello, vamos a activar nuevos instrumentos, como incentivos reembolsables, préstamos participativos, aportaciones al capital social, préstamos con Fondos BEI, avales, además de mantener los incentivos a fondo perdido y las bonificaciones de tipos de interés.</parrafo>
        <parrafo>Al desarrollo de esta orden de incentivos destinaremos el próximo año 389 millones de euros, para potenciar las cuatro líneas esenciales: creación de nuevas empresas, modernización del tejido empresarial, cooperación entre las empresas, y apuesta por la investigación y el desarrollo tecnológico y la innovación entre las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Como novedad, vamos a activar una línea de apoyo al gasto corriente de las pequeñas empresas innovadoras que tengan menos de cinco años de antigüedad. Esta medida, que no habíamos podido activar hasta ahora por no contar con autorización de la Unión Europea, ya en estos momentos con el visto bueno de Bruselas va a suponer un importante espaldarazo para los proyectos empresariales jóvenes. Para este eje concreto de órdenes e incentivos diferenciamos una partida de 114 millones de euros, de los que casi once millones proceden del programa InnoEmpresa, cuyo objetivo final es promover la investigación y el desarrollo tecnológico en las pymes.</parrafo>
        <parrafo>Van a ser incentivables, a través de este programa, hasta dos millones de euros por empresa; los costes jurídicos, de asesoría, consultoría, administración, relacionados con la creación de la empresa, así como los costes salariales, incluidas cotizaciones sociales obligatorias, intereses de financiación externa, gastos de suministros, de energía, de agua, de gastos de alquiler, leasing, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, somos conscientes de que las condiciones financieras han cambiado, y que, además, de mantener y reforzar nuestras líneas de apoyo tradicionales para ampliar nuestro tejido productivo, tenemos que arbitrar medidas necesarias para garantizar no perder músculo empresarial por las causas, en este momento, añadidas a la crisis internacional.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido —y como ya he tenido oportunidad de informar a sus señorías—, hemos aprobado un programa de ayudas para empresas viables con problemas coyunturales, al que hemos dotado, inicialmente, de 87 millones de euros —75, de los cuales, para el ejercicio 2009—. Se trata de una actuación acordada con empresarios y sindicatos, como respuesta a la ausencia de liquidez en los mercados financieros, que está afectando a una parte de la actividad industrial en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este programa, se contemplan dos líneas de actuación —como saben—, denominadas de «salvamento» y «reestructuración», que incluyen medidas que van desde la inyección de liquidez inicial para garantizar el funcionamiento de las pymes, hasta la aceptación, por parte de la empresa, y el desarrollo de un plan de reestructuración, junto con ayudas a fondo perdido, bonificación de tipos de interés, préstamos reintegrables, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Como complemento de estas órdenes de incentivos, y con el objetivo de paliar las dificultades de financiación actuales, este proyecto de presupuesto incorpora también una importante novedad, que nos va a permitir articular nuevos instrumentos que, hasta ahora, nunca habíamos puesto en marcha. En desarrollo de la iniciativa puesta en marcha por la Comisión Europea y el BEI para facilitar el acceso a la financiación de las pymes, el Joint European Resources for Micro to Medium Enterprises —más conocido como JEREMIE—, vamos a contar con un fondo de cartera dotado...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>JEREMIE son las..., es el acrónimo, son las iniciales.</parrafo>
        <parrafo>... fondo de cartera dotado con 235,7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, la posibilidad de instrumentar este gran fondo de cartera está recogido en el programa operativo FEDER 2007-2013 y, en concreto, en la subvención global Innovación, Tecnología y Empresa, que gestiona la Agencia Idea.</parrafo>
        <parrafo>En la práctica, esta iniciativa va a suponer la creación de un fondo de fondos, que nos permitirá realizar una importante inyección económica en nuestro tejido productivo, a través de fondos de capital riesgo, fondos de garantía, fondos de préstamo y microcréditos, en los que podrán participar también inversores privados.</parrafo>
        <parrafo>Esto nos va a permitir reforzar algunos de los instrumentos que hemos puesto en marcha en la última legislatura y que se están demostrando eficaces. Uno de ellos, clarísimamente, Invercaria. Con cargo a este fondo JEREMIE, este presupuesto destina más de cincuenta millones de euros para programas de inversión de Invercaria, frente a los 11 millones que tuvo en el último ejercicio. Supone multiplicar por cinco los recursos de esta sociedad de gestión de capital riesgo, para seguir apoyando proyectos empresariales mediante fórmulas de capital riesgo, capital semilla, así como para la generación de empresas a partir de los grupos de investigación de nuestras universidades.</parrafo>
        <parrafo>Invercaria ha propiciado, hasta la fecha ya, la creación de un centenar de spin-off y se ha situado como líder nacional en cuanto a participación en empresas de base tecnológica, donde concentra el 75% de sus inversiones, con proyectos que hoy son referentes en nuestro país. Desde su creación en el año 2005, Invercaria ha realizado inversiones por valor de 40 millones de euros, en 171 proyectos empresariales en toda Andalucía; ha generado 1.350 puestos de trabajo —la inmensa mayor parte de titulados superiores y doctores—, y se ha convertido en líder nacional entre las empresas de capital riesgo dedicadas a capital semilla.</parrafo>
        <parrafo>Estamos poniendo —como ven— medidas para cada tipo de problema: medidas frente a la rigidez del mercado financiero, para la escasez de liquidez y también medidas para atenuar la caída del sector de la construcción y los sectores próximos al mismo, entre los que contemplamos acelerar las inversiones y las obras públicas.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, ya hemos puesto en marcha la primera fase del programa de suelos productivos de Andalucía, que prevé 15 actuaciones en parques científicos y empresariales de toda nuestra tierra y que supone una inversión de más de cuatrocientos doce millones de euros, desde las distintas áreas del gobierno implicadas en este plan.</parrafo>
        <parrafo>En la misma línea, pero concentrado en el ámbito rural y para las pequeñas empresas, incide el programa de naves industriales, que gestiona la Agencia de Innovación, para construir 600.000 metros cuadrados de naves industriales, movilizar 200 millones de euros de inversión privada en el desarrollo de las mismas. De este modo, se ofrece suelo industrial, alojamiento y naves industriales, para que las pequeñas empresas puedan trasladarse al mismo y disponer de las mejores infraestructuras, a un precio ajustado. Para estos dos programas, destinamos una partida de 20 millones de euros en el año 2009, que serán complementadas con nuevas aportaciones a partir de los acuerdos que, en este momento, se están negociando con otras Administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Por último, vamos a reforzar nuestro Plan de Alojamientos para Emprendedores, que nos permite incrementar nuestra capacidad de incubar nuevos proyectos empresariales. Desde los 587 alojamientos de emprendedores que actualmente gestionamos en Andalucía, pasaremos a 611 para el año 2009 —347, para usos industriales, y 264, para oficinas—, a lo que vamos a destinar 17 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Cumplimos, además, compromisos importantes, como 8,5 millones de euros destinados a nuestra participación en el Parque Tecnológico de Las Aletas, en bahía de Cádiz, y la zona de actividades logísticas que se desarrolla en la Bahía. Por otra parte, seguimos... En la bahía de Algeciras, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos apoyando y ampliando el número y servicios ofertados desde los Centros de Apoyo a la Calidad, que suman ya un total de 11 centros. En 2009, destinaremos más de un millón de euros a estos servicios.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a los planes de inspección, se produce un nuevo incremento presupuestario, destinando más de tres millones de euros, para la progresiva liberalización que se está produciendo en los últimos años en autorizaciones industriales, eliminando una gran parte de la intervención previa que tenía la Administración, que se ha desplazado hacia las labores de inspección.</parrafo>
        <parrafo>Por último, el proyecto de presupuestos para 2009 contempla la dotación de 11,3 millones de euros al Fondo Patrimonial de Garantías de [...], que, como saben, contribuye al desarrollo de la actividad de construcción naval, ofreciendo garantías y avales necesarios para las operaciones financieras de pequeños y medianos astilleros.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las políticas, señorías, que desarrolla este programa se refiere a la cultura y la actividad emprendedora y la economía social. El proyecto de presupuestos que presentamos destina 209,7 millones de euros a la línea de emprendedores, autónomos y economía social, lo que representa un incremento neto de 106 millones de euros, equivalente a un 101,8%. Este importante incremento del presupuesto, vinculado a nuevas competencias asumidas por la Consejería, va a permitir ejecutar, por primera vez, unas políticas presupuestarias coordinadas para el desarrollo de unos sectores empresariales que representan más del 60% del número de unidades productivas que existen en Andalucía, en los sectores de la industria, la construcción y los servicios.</parrafo>
        <parrafo>Una parte importante de estas medidas relacionadas con la economía social se ejecutará a través del II Pacto Andaluz por la Economía Social, que venimos desarrollando desde el pasado año con los agentes económicos y sociales. En este segundo pacto, que tiene vigencia hasta el año 2010, se refuerzan las líneas que apuntaron el primer pacto y se impulsan otras nuevas, haciendo especial hincapié en el desarrollo de la I+D+i también en el mundo del cooperativismo y las sociedades laborales, así como el desarrollo de las tecnologías de la información en todos ellos.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto destinado exclusivamente a economía social alcanza 45,7 millones de euros, si bien —como saben— todas las empresas cooperativas o empresas..., o laborales, pueden beneficiarse igualmente del resto de los instrumentos de apoyo al tejido empresarial que antes les he detallado. De esta partida, destinaremos más de ocho millones de euros a acciones formativas de los cooperativistas, que van a permitir la realización de 540 cursos de Formación Profesional Ocupacional, de los que se van a beneficiar, al menos, once mil quinientos trabajadores de este sector de la economía social. Destinaremos tres millones de euros a la realización de estudios, investigación y ejecución de planes y programas de innovación; otros 3.200.000 euros para el fomento del empleo, mediante incorporación de nuevos socios en las cooperativas y sociedades laborales.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto de este apartado de emprendedores crece un 33%, alcanzando 72,7 millones de euros, donde se integran también los 17 millones de euros que antes les comentaba del Plan de Alojamientos de Emprendedores. El principal instrumento con el que contamos, como saben, señorías, es la Red Territorial de Apoyo al Emprendedor. Integra, hasta la fecha, 150 escuelas de empresas, 11 centros de apoyo al desarrollo empresarial, y a todo ello se unen, a partir de este ejercicio, los consorcios de la UTEDLT. Esto nos va a permitir multiplicar por tres los efectivos de apoyo a los emprendedores en todo el territorio, con un incremento por encima del 216% en técnicos de apoyo, con respecto al año pasado. Al funcionamiento de toda esta red destinamos 43,1 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Para mejorar la eficiencia de estos dispositivos, coordinar e integrar los nuevos instrumentos y evitar posibles solapamientos o disfunciones, estamos trabajando en un rediseño de toda la red, que espero poderles presentar en las próximas semanas. El nuevo diseño de la red nos va a permitir una mayor vertebración territorial, más permeabilidad en el territorio y una mayor cercanía a la ciudadanía. Al mismo tiempo, nos va a permitir atender a las pymes y empresas individuales, para su desarrollo y potenciar su competitividad, más aún en este momento de dificultad económica y social. Esta vertebración, unida a otras redes —como es la RETA—, nos permite llevar los servicios más avanzados, desde el punto de vista tecnológico, a todo el territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>A través de la Red de Emprendedores, vamos a potenciar toda una serie de programas y proyectos que promuevan la cultura emprendedora y la actividad empresarial entre los distintos sectores de la población andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 2004, esta red ha apoyado ya la constitución de 3.500 nuevas empresas, que han creado más de 15.000 empleos, y en los seguimientos que hacemos de cada una de estas empresas constatamos que un 80% de las mismas sobreviven después de los tres primeros años de su constitución.</parrafo>
        <parrafo>Junto a los programas sectoriales, que hemos puesto en marcha, de apoyo a los emprendedores de base tecnológica, de base creativa y de base ecológica, vamos a reforzar durante el año 2009 nuestras líneas de apoyo a los emprendedores del sector de la artesanía, multiculturales y sociales, con los proyectos Lunar, el proyecto Melkart o el proyecto Gaya, y junto a las redes de cooperación entre emprendedoras y empresarias en colaboración con el Instituto Andaluz de la Mujer.</parrafo>
        <parrafo>Al programa de Difusión de la Cultura Emprendedora y Práctica en Empresas destinaremos más de 6,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, en el apartado referido a la política de fomento del autoempleo y apoyo a los autónomos el presupuesto prevé 76.600.000 euros para el ejercicio 2009, de los que 66,7 millones se destinan a ayudas directas a estos profesionales —un 11’6% más que en el anterior ejercicio—. Como saben, se trata de un colectivo heterogéneo con una gran diversidad de expectativas y necesidades, que derivan bien de su actividad, bien de la propia definición: «Empresario individual, trabajador autónomo dependiente con personas asalariadas o sin ellas, con dimensión empresarial propiamente dicha o no». Por tanto, estamos trabajando en un rediseño de nuestra política de ayudas a ese colectivo, que nos permita atender cada una de las diferencias, de las características y necesidades de los autónomos; mediante medidas de apoyo a la introducción de tecnología, al desarrollo de herramientas de gestión, a la orientación en los cambios hacia nuevos modelos de negocio y a la mejora de la competitividad de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo final es apoyar la creación de nuevas empresas que sean competitivas, que tengan una perspectiva bien para el autoempleo, con posibilidad de permanencia y consolidación; bien para el inicio de una actividad con posibilidades decrecimiento rápido, y, por tanto, con posibilidad de creación de empleo, o bien para la mejora de la oferta de sus servicios.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir, señorías, me voy a referir al último gran programa inversor de la Consejería, que es el de Desarrollo Energético y la Minería, que se concreta en el programa 7.3.A de este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Para el Gobierno andaluz la política energética —como saben— constituye una prioridad de primer orden. Está presente de manera transversal en cada uno de los planes estratégicos que hemos planteado para el futuro de nuestra tierra —ordenación del territorio, desarrollo industrial, medioambiente, etcétera— con objetivos concretos, con plazos precisos y con una importante dotación económica.</parrafo>
        <parrafo>La pasada legislatura aprobamos, en este Parlamento, la Ley andaluza de Ahorro y Eficiencia Energética y de Impulso a las Energías Renovables; y, desde el Gobierno, desde el marco de la concertación social, hemos aprobado una hoja de ruta que tiene luz en el Plan Andaluz de Sostenibilidad Energética, el Pasener 2007-2013.</parrafo>
        <parrafo>El próximo año continuaremos dando pasos en el desarrollo reglamentario de esta nueva legislación, así como en la puesta en marcha de nuevas medidas e instrumentos del Pasener.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es incuestionable, y hemos tenido ocasión de analizarlo recientemente, el impulso que venimos dando al desarrollo de las energías renovables en nuestra Comunidad, no solo como exponente de nuestro compromiso medioambiental, sino también como una oportunidad de desarrollo económico y tecnológico en nuestras empresas y de creación de empleo. Para continuar en esta línea, este proyecto de presupuestos dota este programa con 117.000.000 de euros —el 9,64% más que el actual ejercicio—. Una gran parte de esta cantidad, prácticamente la mitad, corresponde a la financiación de los incentivos al desarrollo energético sostenible. Concretamente, se dota con 51.000.000 de euros a los que se suman otros 34.000.000 de euros de aportación del Instituto para la Diversificación y el Ahorro de la Energía, el IDAE.</parrafo>
        <parrafo>La Agencia Andaluza de la Energía es el organismo que gestiona esta orden, incentivando proyectos de energías renovables en distintos ámbitos. En el doméstico, está apoyando la producción de energía eléctrica en régimen especial en los hogares, incentivando la instalación de paneles solares térmicos, chimeneas tecnológicas, estufas de pellets, instalaciones fotovoltaicas de bombeo, adquisición de vehículos híbridos, etcétera. Y en el empresarial e institucional, está impulsando la producción de biocombustibles, preparación de combustibles sólidos, logísticas para la biomasa, transporte y distribución de energía, proyectos de ahorro y eficiencia energética, auditorías y estudios en industrias, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo se transfieren a la Agencia Andaluza de la Energía casi 8.000.000 de euros para potenciar la Red de Energía de la Junta de Andalucía y el Centro de Valoración y Seguimiento Energético de Andalucía. A través de esta red, el último año hemos realizado un centenar de auditorías en otros tantos edificios públicos dependientes del Gobierno andaluz, desde la propia sede del Parlamento, hasta los colegios, centros de día, juzgados y centros hospitalarios. Se han hecho 34 estudios para fomentar la movilidad sostenible, 17 planes de movilidad urbana en diferentes ciudades andaluzas y ocho planes de transporte para trabajadores en centros de gran afluencia de personas —sobre todo, campos universitarios y centros hospitalarios—.</parrafo>
        <parrafo>Todos estos estudios han puesto de manifiesto un enorme potencial de ahorro con propuestas que ahora se están implementando a lo largo de este ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Se va a mejorar también el Sistema de Información Energética de Andalucía, el SINEA, para conseguir un centro de evaluación y seguimiento energético de último nivel, desde el que se gestione toda la información de la red de suministros eléctrico del territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto de presupuesto contempla una partida de más de 1.200.000 euros para potenciar también las infraestructuras gasistas, de manera paralela al desarrollo del PROSPA y conforme a los acuerdos alcanzados con el Ministerio de Industria.</parrafo>
        <parrafo>Contemplamos también 3.600.000 euros para las obras del edificio que albergará la nueva sede de la Agencia Andaluza de la Energía, y que va a ser un referente europeo de edificación energéticamente eficiente.</parrafo>
        <parrafo>En relación con las políticas en materia de minas, continua siendo prioritario el eje de Restauración y Seguridad Minera, a las que se destinan casi cuarenta millones de euros. Pretendemos continuar con la línea a seguir en ejercicios anteriores, con un incremento de un 25%, mediante una serie de actuaciones a lo largo y ancho de la geografía andaluza, en tres frentes: terrenos afectados por la minería histórica, restauración de los mismos; explotaciones abandonadas en el entorno de áreas de gran valor ambiental, y depósitos abandonados de lodos de industrias extractivas, como actuaciones prioritarias.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a ordenación minero-ambiental, vamos a destinar 1.000.000 de euros al proceso de integración de explotaciones mineras del Plan Director de la Sierra de Macael, la ejecución del Programa Global para el Desarrollo de Rocas Ornamentales, y el inventario de canteras y graveras de Andalucía con la evaluación de la situación ambiental de cada una de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a destinar casi 2.000.000 de euros a la información de los expedientes de ordenación minera en las delegaciones provinciales y a la creación de la base [...] y al desarrollo de un tramitador de expedientes mineros.</parrafo>
        <parrafo>En lo referente a investigación, divulgación y creación y mantenimiento de infraestructuras de conocimiento geológico y minero, continuaremos en el año 2009 el desarrollo del Sistema de Información Geológico-Minero de Andalucía, por importe de 462.000 euros. Asimismo se realizarán actuaciones en materia de cartografía junto con el Instituto Tecnológico Geominero de España.</parrafo>
        <parrafo>Se van a dedicar 1.000.000 de euros para continuar con la creación y el mantenimiento de infraestructuras de conocimientos geológicos y mineros, a través del SIGMA, y, por lo tanto, para un mejor control y conocimiento de las actuaciones mineras en Andalucía y de la situación ambiental de cada una de ellas.</parrafo>
        <parrafo>En este mismo sentido, destinamos casi 1.000.000 de euros para las actividades de investigación del Centro Tecnológico Andaluz de la Piedra y la planta hidrometalúrgica que gestiona el IGME en Tarsis.</parrafo>
        <parrafo>Si me permiten concluir, hasta aquí, señorías, un resumen del presupuesto del año 2009 de la Consejería. Un presupuesto que me gustaría concluir con una idea a pesar de las grandes incertidumbres que planean sobre la economía en estos momentos; la actual situación hace que, con este presupuesto, reforcemos una certeza: ahora es más necesario que nunca mantener con firmeza las estrategias emprendidas desde hace ya años, en cuanto a un nuevo modelo, en cuanto a seguir trabajando para conseguir un nuevo patrón de crecimiento donde la innovación y el desarrollo tecnológico, el conocimiento en definitiva, jueguen la mejor baza que podemos desarrollar en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, les agradezco la atención, a pesar de la extensión de esta exposición, pero como pueden comprobar, no son pocas las materias competencia de la Consejería, y quería darles toda la información que sus señorías precisaran.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Procede el turno de los portavoces de los distintos grupos parlamentarios, comenzando por el portavoz de Izquierda Unida, señor Castro Román. Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, en primer lugar, disculpar al portavoz de Izquierda Unida Los Verdes en esta Comisión, al compañero Pedro Vaquero le ha coincidido con otra. Y también me gustaría agradecer al Consejero su exposición, le puedo garantizar que ha sido exhaustiva, amplia y muy detallada.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría comenzar, al igual que el señor Consejero, caracterizando un poco el presupuesto, la globalidad del mismo, una cuestión general a la que la Consejería no es o no debe ser ajena debido al peso específico de la misma en el conjunto de la Junta de Andalucía. Y lo primero que me gustaría transmitirle, señor Consejero, es que creemos que ha habido un cierto falseamiento de las previsiones en este presupuesto. Para empezar, creemos que no es posible esperar que 2009 acabe creciendo un 1% el Producto Interior Bruto andaluz, pues lo más probable es que acabemos en recesión, incluso, en el primer semestre del próximo año 2009... Y todo apunta a que las cifras del paro, desgraciadamente, no mejorarán, pues hasta la fecha hay que contabilizar 704.000 parados y paradas en Andalucía —un 18,33%—, lo que equivale a decir que habrá, a finales de 2008... Se puede hacer una prospección de un 20% de paro, y es de esperar que existan más de un millón de parados a finales de 2009 en nuestra Comunidad. Asimismo, se prevé un 0,1 de incremento de la productividad, que pasaría del 1,8 al 1,9, cuando en 2007 fue del 0,8.</parrafo>
        <parrafo>Es posible, pero lo que indica este dato es que va a haber menos empleo precario, menos costes variables y, por tanto, mayores penurias para los que —permítanme que lo diga así— recogen las migajas del crecimiento o de la sobreacumulación del capital que, hasta ahora, se estaba dando.</parrafo>
        <parrafo>También creemos que la insuficiencia de los ingresos previstos no puede justificarse, única y exclusivamente, en virtud de la actual crisis económica en la que nos estamos desenvolviendo.</parrafo>
        <parrafo>Hay también, desde nuestro punto de vista, una opción presupuestaria errónea, porque se presupuesta un incremento del 5,6, aunque, en realidad, los ingresos no financieros no crecen, sino que se reducen por el descenso de los ingresos tributarios en un 7,4%; es decir, en -7,4% de lo que teníamos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, decir que la pretendida austeridad del gasto en el presupuesto de 2009, desde nuestro punto de vista, tiene mucho de cosmético. Es un principio, el que usted nos ha anunciado, que se nos está repitiendo en todas las comparecencias, en cada una de las comisiones... Pero lo que constatamos es que el gasto corriente crece un 4,3 por debajo de la media de incremento presupuestario —hay que reconocerlo—, pero por encima de los incrementos que se dan en políticas sociales, como, por ejemplo, la sanidad, la educación, los servicios y las prestaciones sociales que deben percibir los andaluces y andaluzas. Asimismo, se nos anuncia —y podemos constar en el proyecto— la reducción del gasto en publicidad, en protocolo, publicaciones y dietas —unos ciento setenta millones de ahorro—, lo que no está nada de mal y nosotros alabamos, aunque creamos también que llega tarde; sabe que ha sido una constante de nuestro grupo parlamentario exigir una reducción en estas partidas. Pero no entendemos por qué no se reducen también cuestiones como los informes, las asistencias técnicas o las excesivas externalizaciones de diversos servicios que pueden, perfectamente, realizar, desde nuestro punto de vista, el personal de la Administración andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y también decir que la austeridad que consiste en reducir la oferta de empleo público, desde nuestro punto de vista también, claro está, es un craso error, pues, significa la reducción de la calidad de los servicios públicos que se pueden prestar desde la Administración.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, creemos que estos elementos, que caracterizan de manera global o general al Proyecto de Presupuesto de la Junta de Andalucía para 2009, también pueden suponer un frenazo en las expectativas de desarrollo estatutario, en el cual la investigación, el desarrollo y la innovación tienen también un papel central.</parrafo>
        <parrafo>Es decir —y aquí ya voy entrando un poco más en materia—, creemos que, con este presupuesto, se produce un estancamiento en el proyecto de cambiar el modelo económico y social, que es tan necesario, por otra parte, en nuestra tierra, porque los tres elementos para el cambio de modelo que son, fundamentalmente, la educación o la mejora de la cualificación de nuestros recursos humanos, la dotación de infraestructuras y la investigación, el desarrollo y la innovación, junto al acceso a la sociedad de la información... Pues, creemos que ninguna de estas cuestiones son especialmente cuidadas en el presupuesto de 2009, porque da la impresión —o constatamos, mejor dicho— que se tiene que acudir a tapar otros huecos.</parrafo>
        <parrafo>Centrándonos en la investigación, el desarrollo y la innovación, aquí me gustaría que contrastáramos algunos datos de los que usted ha expresado en la presentación. Es cierto que el I+D+i está, fundamentalmente, en el programa 5.4a) de la Consejería, e incluso en el 5.4b), los Servicios tecnológicos y la sociedad de la información. Y es cierto que la Consejería, en general, incrementa su presupuesto algo más de doscientos noventa y tres millones, lo que supone un 12,7%.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a lo que representa el incremento presupuestario en la Consejería. Es decir que, gracias a los programas 4.2j), el de universidades, este eleva... Creo que usted ha dicho un 2,13, en nuestras cuentas nos salían un 2,12. De todas maneras, dejar en esta Comisión la reflexión de que si dicho incremento —algo más de dos puntos— es suficiente; es decir, si no es el natural en función del crecimiento y de los volúmenes que hay que incorporar, año tras año, en una cuestión tan importante como las universidades.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, también hablamos del incremento —usted lo ha referido— gracias al programa 7.2a) Emprendedores y fomento empresarial, que aumenta sus partidas en un casi setenta y cuatro por ciento, pasando de más de trescientos ochenta y cinco, a más de seiscientos setenta millones. Suponemos que la nueva reestructuración —también usted se ha referido a ella— del Consejo de Gobierno, en el que la Consejería se lleva las competencias del autoempleo y los autónomos, que antes estaban residenciados en la Consejería de Empleo, y la propia coyuntura, el escenario económico en el que nos estábamos moviendo no llevan a este incremento.</parrafo>
        <parrafo>Pero nos preocupan más otros programas. Y aquí es donde digo que no nos cuadra mucho... Que lo declarado por usted no sé si están en un error técnico nuestro o suyo. Me refiero al programa 5.4a) de Investigación científica e innovación, que, mirando los números... Estamos hablando de algo más de trescientos veinte millones, perdón, de 285 millones, cuando estábamos el año pasado, si no son los datos erróneos, en 320. Es decir, creemos, o así lo constatamos, que retrocede once puntos.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, nos gustaría, en los indicadores... En este programa, el que hace referencia a los investigadores, con la magnitud y la cuantía... Decía el número de hombres y mujeres, y la cuantía de los mismos que se va a dedicar a esta tarea... Usted nos ha hablado de un aumento en el número de becarios, fundamentalmente, pero si hacemos los cuadros o las tablas comparativas con el presupuesto de 2008, nos encontramos con que investigadores en formación habría -204, en el presupuesto de 2009; -107 en hombres, -97 en mujeres. Si nos vamos al personal integrado en grupos de investigación, aquí hay una incorporación muy importante de 810 mujeres, pero, sin embargo, un retroceso también mucho más sensible en hombres; estamos hablando de -1.025. Y si nos vamos a los grupos de investigación, por investigador e investigadora principal, lo mismo, hay un incremento de 100, en el caso de las mujeres y un retroceso de 200 en el caso de los hombres. Es decir, tan solo en esos tres apartados que hacen referencia a la investigación científica e innovación, se reduce el número en más de quinientos, con lo cual creemos que esto es un elemento preocupante que nos gustaría que usted ahora, en su segunda intervención, valorara, para ver cómo el impulso a la investigación y al desarrollo se justifica de esta manera, porque puede que haya un retroceso de todos los programas horizontales relacionados con la investigación, y, por lo tanto, no cumpliríamos con lo expresado por el señor Consejero de que vamos a tener más y mejores investigadores.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el programa 5.4.B, Servicios tecnológicos y sociedad de la información, usted lo ha dicho: sube un 8,36; de los 142, de los más de 142 millones que tenía, pasa a más de 153; pero si cogemos el 5.4.A y el 5.4.B, no como un recurso para llevar los números a tu ascua, sino porque nos parece lo más lógico el unir la investigación científica y la innovación con los servicios tecnológicos y la sociedad de la información, pues vemos que entre ambos suman más de 439 millones, es decir, algo más de 23 millones menos que la suma de ambos programas en 2008; un 5,36% menos.</parrafo>
        <parrafo>Podríamos decir que la dedicación presupuestaria al I+D+i retrocede, llegando a más de 439 millones de euros; es decir, que les dedicamos a la investigación, al desarrollo y a la innovación el 0,276% del Producto Interior Bruto andaluz. Claro, cuando sabemos y todos compartimos que deberíamos llegar al 3% entre la inversión pública y privada —aquí se me escapan los datos de la inversión privada en esta materia; si usted tiene a bien decírnoslo—, pero lo que sí está claro es que la principal partida que debería formar parte de este 3% de Producto Interior, pues la pública retrocede. Y, por lo tanto, desde nuestro punto de vista, se aleja del índice deseable, haciendo retroceder el propósito de la planificación andaluza y también del VI Acuerdo de Concertación Social.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, no nos parece que el peso presupuestario de su Consejería, de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, en el conjunto del organigrama de la Junta de Andalucía y del propio presupuesto, pues que no se corresponde con las nuevas competencias y el necesario papel que defendemos y que compartimos que la Consejería debe jugar, vuelvo a repetir, para cambiar el sistema económico y productivo que sustentaba nuestra actividad económica, y que es evidente que está agotado y tantas negativas consecuencias está generando en la sociedad andaluza. Es decir, no sabemos si este presupuesto avala la desaparición, podríamos decir, de los impulsos a lo que se vino a llamar la segunda modernización de Andalucía, pero lo que sí nos gustaría, señor Consejero —me voy a permitir esta cuña; vengo de Málaga—, es que la innovación, el desarrollo tecnológico, al final no sirviera tan solo para que tuviéramos esos magníficos parques tecnológicos, como es el de Málaga, que alberga a miles de trabajadores muy cualificados, pero que viven en unas condiciones de precariedad que los hace instalarse no sólo en el Parque Tecnológico de Andalucía, sino en una auténtica fábrica de mileuristas, que no ven en el desarrollo tecnológico que se pretendía una salida.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no compartimos este presupuesto. Esperemos que pueda darnos contestaciones a esas dudas sobre los datos que he expresado al principio.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, por el Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, la señora Ana Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y gracias también, señor Consejero, por la amplia y exhaustiva información que nos ha facilitado sobre los presupuestos de la Consejería para 2009. Como usted comprenderá, y con el tiempo que tenemos ahora nosotros, podremos ir contestándole punto por punto a ello. Nos va a ser un poco difícil, pero lo vamos a intentar.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha empezado su comparecencia introduciendo la palabra crisis y el contexto en que se elaboran estos presupuestos. Pero luego se ha venido usted un poco abajo, porque ha empezado usted a alabar las bondades del presupuesto general de la Junta como el mejor en este contexto. Dice usted que tienen rigor, que tienen equilibrio presupuestario, que es comprometido y austero... Bueno, me imagino que será el discurso del Consejo de Gobierno para vender unos presupuestos difíciles de vender en unos momentos también difíciles. Ha estado usted en su papel, y nosotros lo comprendemos, señor Vallejo. Pero, mire usted, habla usted de austeridad, y ha destacado mucho, mucho la austeridad. Yo le voy a demostrar que no es así, porque, analizando los presupuestos, tengo que indicarle que se mantiene la misma estructura presupuestaria en el gasto que el año pasado.</parrafo>
        <parrafo>El gasto corriente representa un 73% del total del presupuesto, mientras que las operaciones de capital no llegan al 23%. Y, además, las inversiones reales caen un 2,13%, y pierden peso, pierden mucho peso. A todo esto, el gasto de personal sube, sube un 4,58%, frente al objetivo de inflación del Gobierno, que es de un 2,5%.</parrafo>
        <parrafo>Y habla también de que es comprometido, para luchar contra la crisis. Pero para nosotros es un presupuesto que no va a generar riqueza, porque tenemos un escenario de estancamiento; de estancamiento o, más bien, de recesión. Y estos presupuestos, precisamente, no abordan esta situación con rigor.</parrafo>
        <parrafo>Y tenemos un panorama trágico en cuanto al desempleo, señor Vallejo. En lo que va de año, de enero a octubre de 2008, el paro ha crecido en Andalucía en 222.844 personas y se han destruido más 80.900 empleos, más de un 62% de los empleos destruidos a nivel nacional. ¿Sabe usted cuál es la cifra escalofriante de parados en nuestra Comunidad? Usted la debe saber: 704.600 personas. La más alta de España. A este ritmo, se van a destruir los mismos empleos que se preveía crear en el presupuesto del año pasado, ¿se acuerda usted?, 110.000.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que aún es peor: teniendo en cuenta que cada minuto un andaluz va al paro en estos momentos, sólo el incremento que hemos tenido de paro en el mes de octubre, es decir, 42.344 personas, casi supera las previsiones que el Gobierno ha hecho en parados para el año 2009, es decir, 54.000 personas. ¿No les parece a ustedes que es ridículo pensar que esto se va a cumplir, teniendo en cuenta el avance galopante del paro en nuestra Comunidad? ¿Cómo puede usted decir, después de estos datos, que es un presupuesto comprometido y social? Pero si ni siquiera las previsiones del paro son reales, ¿cómo van a contraatacarlas?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el Gobierno andaluz tiene mucha culpa de esta situación, de lo que está pasando. Y tiene mucha culpa de la situación en que se encuentran muchas empresas y familias afectadas por la crisis, no solo por no actuar a tiempo, sino también por el engaño sistemático que han hecho al negar la crisis, que ha impedido a muchas familias y a muchas pymes reaccionar a tiempo y prepararse para la situación que están sufriendo en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>El panorama que nos encontramos no es muy halagüeño, es verdad, pero es que, aunque es verdad que nos encontramos en una crisis generalizada financiera, tampoco lo es menos que España y Andalucía tienen, además, su propia crisis. Pero es que, además, España y Andalucía están sufriendo más que ningún otro país de la UE los envites financieros, y los están aguantando peor que otros. Y esto es así. A finales de 2007, ya les advertíamos que las previsiones económicas no iban bien, que estábamos ante un presupuesto poco realista, con datos y previsiones que no se iban a cumplir. Como así ha sido. Pero, a pesar de todo, ustedes siguieron adelante. No reconocieron la crisis y han tenido que corregir la estimación de crecimiento de la economía hasta seis veces durante este año. Usted sabe muy bien que el 3,4 previsto entonces queda ya muy lejos. Tuvieron la oportunidad de elaborar unos presupuestos más realistas, y no lo hicieron, y hoy, con la crisis ya instalada en nuestra Comunidad, en España y en nuestra Comunidad, sobre todo, y la recesión asomando por la puerta, vuelven a traer unos presupuestos continuistas, que suponen más impuestos y más deuda para los andaluces, y que son absolutamente resignados y profundamente conservadores, al no afrontar ninguna reforma fundamental para afrontar los tiempos en que nos encontramos. No bajan los impuestos a las familias y a las empresas, y las previsiones de ingresos son tan optimistas como increíbles, ya que los cálculos realizados no se corresponden con la preocupante proyección que hacen desde el Ministerio de Economía y desde la Unión Europea. Según las previsiones de los analistas económicos de Andalucía, nuestra economía registrará en 2009 un crecimiento del 0,6%, como mucho, el menor de los últimos años, el menor de los últimos 15 años. Por lo tanto, y en base a estos datos, reconocerá usted que los apuntes presupuestarios que ha expuesto no tienen ninguna credibilidad, porque parten de datos que están maquillados. Pero, como son ustedes campeones en maquillar las cifras, después harán un montón de modificaciones presupuestarias y el presupuesto que se apruebe no se parecerá nada al que se ejecute durante 2009.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Vallejo, desde el análisis que nosotros hacemos, creemos que estos presupuestos no son los que Andalucía necesita en estos momentos, no nos ayudan a salir del bache económico en que nos encontramos, y, sobre todo y fundamentalmente, no ayudan a Andalucía a librarse del auténtico drama del desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, como afirmación general, estoy de acuerdo con usted en que hay que cambiar el modelo de crecimiento convencional que hasta ahora ha tenido nuestra Comunidad, y basarlo en la calidad, en la innovación y en el conocimiento; pero, desgraciadamente, hay indicadores que todavía son muy preocupantes para lograr ese objetivo, y que tienen mucho que ver con las competencias de esta Consejería precisamente.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra convergencia con España y con Europa cada vez se aleja más: las ocho provincias andaluzas están hoy en día entre las diez provincias con mayor tasa de paro de España; Andalucía sigue estando entre las tres comunidades, junto a Murcia y Extremadura, más retrasadas en PIB por habitante, con unos niveles de desarrollo en torno al 80% del español.</parrafo>
        <parrafo>Usted me dirá, como siempre, que veníamos de parámetros muy bajos, que esto no es una foto fija, que hemos crecido en los últimos años... Pues claro, faltaría más que no hubiéramos crecido; pero, sin embargo, seguimos estando muy atrás en inversiones de calidad.</parrafo>
        <parrafo>El porcentaje del PIB dedicado en España a la inversión en I+D ronda el 1,20%; Andalucía, por el contrario, solo dedica, aproximadamente, el 1% del PIB regional. Estamos muy lejos de ese 3% que deberíamos alcanzar para 2012, y, aunque en los últimos años se ha invertido más —se lo reconozco—, hay que ser mucho más ambiciosos en este capítulo. Pero no solo en lo que se refiere a recursos propios, sino a conseguir que la iniciativa privada apueste cada vez más en esa dirección.</parrafo>
        <parrafo>Siempre le oigo decir que se están poniendo las bases —lo ha dicho usted, lo dice usted en casi todas sus comparecencias—. Pero, mire usted, ¿cuándo vamos a dejar de poner bases? ¿Cuándo vamos a dejar de poner bases y ver resultados reales? Le recuerdo que llevan ustedes 25 años poniendo bases para todo. Ponen en marcha muchos programas —usted los ha expuesto aquí—, muchas medidas, pero no se reforma en profundidad, y ahí es donde realmente fallan.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que todos los que estamos aquí creemos que Andalucía necesita modernidad, necesita industrias, necesita salvar la brecha digital que ahora tenemos; en definitiva, necesitamos ser más competitivos. Y, para eso, aparte de mucho dinero, hace falta también un cambio sociológico, hace falta cultura, hace falta formación, y hace falta también una cultura empresarial distinta. Y, para cambiar eso, es necesario que desde la Junta de Andalucía, desde esta Consejería precisamente, se hagan políticas activas, se hagan reformas, pasando por la Universidad y llegando a las pequeñas y medianas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Las inversiones en políticas relacionadas con la sociedad de la información —el Capítulo 5.4.B—, a pesar de todos los datos que usted ha expuesto aquí y de sus buenos deseos, baja en este presupuesto, casi cinco millones de euros, y no se entiende en una Andalucía que en el siglo XXI tiene a muchos ciudadanos excluidos de este derecho. Hay todavía muchos pueblos, y hasta zonas de capitales andaluzas, que no tienen acceso a las tecnologías de la documentación y, lo que es peor, que no las entienden ni las usan porque no tienen suficiente formación. Y este problema también lo tienen y lo sufren muchísimas pequeñas y medianas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Le tengo que reconocer, entrando en los presupuestos específicos dedicados a las empresas —el programa 7.2.A—, que es uno de los que más crecen, como no podía ser menos, dadas las responsabilidades que en ello tiene esta Consejería, y también con el panorama que nos encontramos; pero también me reconocerá usted que hay una variable muy importante en lo que se refiere a las políticas de ayudas y subvenciones a las empresas. Este aumento tiene un componente que diferencia a este ejercicio de los anteriores.</parrafo>
        <parrafo>En este presupuesto, desaparecen las ayudas directas y se sustituyen por ayudas financieras en forma de créditos, avales y garantías; el dinero destinado al fomento económico y la actividad empresarial se reduce un 4,3%, y, en cambio, el gasto financiero crece un 28%. Por lo tanto, señor Vallejo, este crecimiento es bastante ficticio.</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor Griñán, hace pocos días, que se trata de un cambio de política, donde lo que quieren es reconvertir una política que era de subvenciones; reducir lo que eran ayudas directas, que ya vienen dadas por el Fondo Tecnológico —140 millones de euros—, sustituyéndolas por préstamos favorables o por garantías y avales. Decía expresamente: «No queremos empresas incubadora, sino empresas competitivas». Estamos de acuerdo totalmente con esta última afirmación, pero ¿de verdad se cree el señor Griñán, o usted mismo, que pueden disfrazar lo que la crisis les ha obligado a hacer en estos presupuestos, es decir, el tema financiero, los avales..., contándonos ahora que se trata de un cambio de su política? Estas medidas son coyunturales, y se hacen porque no les queda más remedio. O ¿es que se creen ustedes..., o nos quieren hacer pasar a todos por tontos? Pero, sobre todo, hasta que no se sepa con qué garantías y con qué transparencia se van a ejecutar; hasta que no sepamos si llegan de verdad a las empresas que lo necesitan, no lo vamos a tener muy claro.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, esto de los avales, de las garantías y de la financiación, por sí solo no es el milagro. En la situación actual, para salvar a las empresas, a las pymes y a los autónomos —se lo he dicho en varias ocasiones—, hay que acometer, además, reformas en los impuestos, y, a lo largo del año, veremos —estoy segura— cómo el Gobierno central irá dando pasos en ese sentido, porque estamos convencidos de que es la única fórmula.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, a los autónomos, consideramos —nosotros, desde luego— que se les dedica en este presupuesto muy poco, cincuenta y seis millones y medio de euros aproximadamente, teniendo en cuenta el gran número que representan en el conjunto de lo que es la economía andaluza y la situación económica por la que muchos de ellos están pasando en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Hemos echado de menos, más allá de los incentivos para apoyar el inicio de la actividad, un plan específico para este colectivo; por ejemplo, una dotación razonable para préstamos preferenciales y créditos a bajo interés y a largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es poco el tiempo que tenemos; pero, claro, tengo que ir resumiendo, y voy a hablar también y le voy a dar unas pinceladas sobre el programa de universidades.</parrafo>
        <parrafo>La situación actual de las universidades andaluzas presenta, a nuestro entender, tres debilidades principales. La primera, los problemas de competitividad y excelencia —no hay ninguna universidad andaluza entre las primeras 500 del mundo; son datos que están ahí—; la segunda, la relación entre las universidades y las empresas, que no es satisfactoria —usted lo sabe—, con lo que esto supone en lo que tendría que ser un modelo eficaz de transparencia y de transferencia del conocimiento, y la tercera, la presencia de las universidades en la realidad social por medio de los consejos sociales, que no alcanza los mínimos exigibles, tal como aparece en un modelo integral de la Universidad como servicio. Además, a todo esto habría que añadir el reto que supone la adaptación de nuestras universidades al espacio europeo de educación superior. No sabemos exactamente qué dotación económica tiene esto.</parrafo>
        <parrafo>Usted ya ha apuntado que estamos en crisis —es verdad—, y que, en consecuencia, los presupuestos, lógicamente, tienen que ser restrictivos y austeros. Estamos de acuerdo en ese punto de partida, pero, precisamente porque estamos en crisis, y con una situación de nuestras universidades en su contexto nada favorable, su presupuesto nosotros estimamos que debería ser un objetivo prioritario de la política del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Los presupuestos de 2009 no sirven para conseguir los objetivos que en la memoria se marcan. Y le voy a dar unos ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, nos parecen insuficientes los recursos destinados para los consejos sociales. ¿Qué son 139.672 euros para cumplir esos objetivos? Realmente es una cantidad muy pequeña. ¿Qué significan 2,5 millones para todo el espacio iberoamericano del conocimiento? Pues también muy poco dinero. También nos parecen insuficientes las inversiones destinadas al Plan Andaluz de Universidades, al PAU: 80 millones en las inversiones reales son recursos manifiestamente mejorables. Baste leer la descripción de los programas presupuestarios para darse cuenta de la distancia que existe entre la teoría y la práctica, entre los deseos —entre sus deseos, los deseos del Gobierno— y la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creemos que es imprescindible aumentar los recursos para la investigación y para establecer un catálogo de objetivos prioritarios reales para los grupos de investigación. Esto no se hace, pues no se aumenta ni un solo euro en este presupuesto para ello, por lo que, difícilmente, puede atender adecuadamente a estas necesidades.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Vallejo, consideramos —como le he dicho antes— que es un presupuesto al que, aun estando dotado de recursos importantes, no se le saca suficiente rentabilidad porque se observan en él muchas lagunas, y, en algunos casos, cantidades presupuestarias para programas poco concretos que dudamos de su necesidad real, pero que, sin embargo, sí van en detrimento de otros muchos más necesarios, a nuestro entender. Y a todo esto hay que añadirle, señor Vallejo, que, luego, lo que es la ejecución del presupuesto deja mucho que desear.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nuestra visión difiere bastante de la suya en cuanto a la valoración de que estos presupuestos sean los que Andalucía necesita en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que el presupuesto del 2009 no es real —se lo he dicho antes—, está maquillado. La economía está creciendo por debajo de lo que ustedes han previsto, el crecimiento del paro está sin freno...; en definitiva, creemos que es un presupuesto que nos va a llevar al parón económico, que no baja los impuestos de las familias y de las empresas, que tiene déficit público —se endeuda—, y que, además, tiene gastos que no comprendemos. Es un presupuesto, creemos, desilusionante para los andaluces, y, en concreto, en la Consejería de Innovación, es un presupuesto que creemos que tiene que ser muy mejorable en cuanto a los conceptos y los programas que se realizan en él.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente, por su comprensión con el tiempo, y espero la respuesta del señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rico Terrón.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos con el orden del día, y corresponde hacer uso de la palabra al portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, bienvenido y muchas gracias por la extensión de su discurso, que no podía ser otra, tratándose de una Consejería con tantos programas tan importantes y, además, programas que van directamente al corazón de la crisis y al corazón de los problemas que existen en Andalucía, dando soluciones para ellos, para cambiar nuestra realidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo, escuchando a la portavoz del Grupo Popular, aparte del desánimo que a uno le cunde cuando se escucha lo mismo, háblese de lo que se hable, siempre los mismos mensajes, siempre recurriendo a los mismos latiguillos: que si la falta de empleo, que si hay que bajar impuestos, etcétera; sin entrar, realmente, a discutir los impuestos, que es de lo que hoy se trataba, señora Rico... Hoy tocaba hablar de los presupuestos y no de otra cosa. Era eso lo que nos ha traído aquí. Y no le he oído ni una sola palabra ni una sola alternativa ni una sola idea brillante. No sé si hay que entender...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, guarden silencio, señoría, y dejen continuar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No sé si he de entender que ustedes están en contra de los instrumentos financieros para las industrias andaluzas, cuando, precisamente, el problema de la financiación es el problema fundamental de la actual crisis económica. Yo no sé si ustedes no están de acuerdo con los programas de garantías, de avales... No sé si no están de acuerdo con las políticas que se están haciendo. No sé si ustedes lo que harían, en nuestro lugar, pues sería abrir industrias, cuando, realmente, señorías, lo cierto y verdad es que estamos en una crisis generalizada... Hoy mismo nos hemos enterado del nuevo expediente de regulación de empleo de SEAT, y de esto no se está librando, en estos momentos, nadie. Y son unos presupuestos, señorías, que yo le daría las siguientes... Yo hablaría de ellos en los siguientes términos: Se trata de unos presupuestos austeros. Combinan muy bien la austeridad con las políticas de fomento. Son austeros, disminuyen los gastos generales y, en general, los gastos intramurales de la Consejería, muchos de ellos potenciando la eficiencia. Y son unos presupuestos valientes y que van a dinamizar la actividad económica mediante los incentivos empresariales y el incremento de la actividad de I+D+i.</parrafo>
        <parrafo>Es un presupuesto anticíclico, como ha dicho el señor Consejero. Podíamos, perfectamente, habernos dejado llevar por la corriente, y, en lugar de eso, nos hemos puesto en frente de esa crisis para tratar de liderarla.</parrafo>
        <parrafo>Es un presupuesto, además, solidario, pues apoya a empresas en crisis, fomenta la economía social, fomenta al trabajador autónomo, pymes, internet y TDT en todos los rincones de Andalucía. En fin, son unos presupuestos modernizadores, porque, señorías, no les quepa la menor duda de que en el diálogo que se va a establecer día a día entre la Administración y las empresas, vamos a conseguir, seguramente, que muchas de ellas en crisis, gracias al rediseño, a la reestructuración, etcétera, se adapten mejor a la realidad nueva y salgamos de la crisis todavía mucho mejor preparados de lo que estamos en la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Son unos presupuestos, señorías, en línea con la filosofía que ha guiado los presupuestos de la Junta de Andalucía: austeridad, fomento, solidaridad y ayuda a las Corporaciones locales. Y, además, un presupuesto también en línea con las directrices de la Unión Europea, de acuerdo a la Ley General de Estabilidad Presupuestaria, y aprovechándose de la posibilidad de concentrar, en el año 2009, ayudas que podían fragmentarse en el período entre 2007 y 2013. Es una gran novedad lo del programa JEREMIE, una auténtica novedad, fundamental... Creo que con algo más de doscientos millones de euros, en donde no solamente vamos a conseguir salvar, pero salvar no pensando en una idea de unas empresas que entran en cuidados paliativos, sino que vamos, realmente, a rehabilitarlas, a que se potencien, a que se modernicen..., y, además, al tratarse de presupuestos reembolsables, esos presupuestos, esos fondos, van a poder ser utilizados una y otra vez.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, son unos presupuestos, insisto, en línea con lo que se ha hecho hasta ahora, en consonancia con las políticas del resto de la Junta de Andalucía y de las políticas europeas, y que afrontan, con enorme valentía, la crisis en la que estamos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además —y aquí también me sorprende alguna de la aseveraciones que ha hecho la portavoz del Grupo Popular—, todos estos presupuestos han sido posibles porque durante los años de holgura económica, así como el resto de las comunidades autónomas han incrementado su deuda en un 32,4%, Andalucía ha disminuido su deuda en un 10%. Andalucía ha hecho sus deberes y ha ahorrado, y eso nos permite ahora endeudarnos. Pues, naturalmente que hay que endeudarse si con eso conseguimos fortalecer el tejido, la red de empresas, la red de universidades, el binomio producción-ciencia, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la señora Hübner, la Comisaria de políticas —o Juzner, no sé cómo se pronuncia—..., la Comisaria de Políticas Regionales, máxima responsable de la aplicación de los fondos europeos, ha señalado a Andalucía como un auténtico ejemplo en la utilización de fondos europeos dirigidos, precisamente, a la modernización de la región. Esta política austera, pero valiente y solidaria, debe, por ser precisamente anticíclica, permitirnos salir antes de la crisis y hacerlo en mejores condiciones.</parrafo>
        <parrafo>La crisis y el momento requiere dotarnos de instrumentos financieros como el JEREMIE, de subvenciones reembolsables, préstamos, garantías y avales, pero también de programas como el Programa de Ayudas a Empresas Viables con dificultades coyunturales, para las cuales hay 75.000.000 de euros para el 2009, y que no son fondos europeos sino andaluces, pero con autorización de Bruselas para que todo esto sea compatible con el problema de la libre competencia a nivel europeo. Son políticas novedosas y que se han llamado, en algún momento, de salvamento de las empresas. No nos gusta demasiado ese nombre porque, en definitiva, se trata de fortalecimiento de empresas que no están bien adaptadas al momento actual, momento que necesita de flexibilidad y de adaptación a la nueva situación; situación cambiante no solo por la crisis, sino porque, además, la propia realidad del mundo está cambiando.</parrafo>
        <parrafo>Los cuatro ejes, en los que el señor Consejero ha dividido la defensa de estos presupuestos, en el primer eje: el tema de la universidad, industrias del conocimiento. Hay que resaltar la importancia que tiene que la apuesta por una universidad nueva, por una universidad competitiva. Yo estoy seguro de que, al final de la legislatura, la situación de algunas de las universidades andaluzas va a cambiar. Nada menos que un 30% de fondos están dirigidos y van a depender de los resultados que las universidades sean capaces de conseguir. Esta es una auténtica novedad y, por cierto, señora Rico, hablando de estas cosas, habría que tentarse un poquito la ropa. Las Comunidades Autónomas de Madrid y de Valencia no han hecho sino disminuir dramáticamente las políticas en universidades, mientras que aquí, no solamente las mantenemos sino que incluso las reforzamos. Hay que hablar, hay que conocer y hay que tener en cuenta esto. Usted está hablando de aquí, cuando a usted le interesa hablar de aquí. Cuando no, habla usted de lo que usted quiere y, desde luego, de lo que no habla es…</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… de los presupuestos de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, que —insisto— es lo que toca hoy; es lo que nos toca: hablar de universidades. Andalucía, de esta manera, con este incremento, año tras año, también en el año 2009, año de la crisis, incrementa sus posibilidades de integrarse en el Espacio Europeo de Enseñanza Superior y, además, de hacerlo compatible —a veces se nos olvida— con el Espacio Europeo de Investigación, haciendo de estos dos espacios, dos espacios, perfectamente, integrados.</parrafo>
        <parrafo>Son presupuestos que en el tema de las universidades, en el tema de la formación, alinean a los centros de inteligencia y con, precisamente, el sector productivo; ahí está Corporación Tecnológica. Ustedes huyen de hablar de Corporación Tecnológica, que es un nuevo paradigma de lo que significa el alineamiento entre el conocimiento y la producción. Más de cien empresas, más de mil investigadores de las diferentes universidades andaluzas, trabajando para proyectos e innovación. Y una característica, además, también importante, son unas políticas de cohesión territorial. Aquí no se está concentrando el tejido productivo o las políticas de innovación en uno o dos sectores del territorio, sino que, realmente, existen muchos focos de innovación a lo largo y a lo ancho de todo el territorio. Tenemos el incremento de las becas Erasmus. Nadie, ningún gobierno ha hecho tanto por universitarios que, por dificultades económicas, no han podido hacer algo tan importante como conocer universidades extranjeras. Nadie, nunca, había hecho tanto por estos universitarios, con los cuales estamos decididos a que sus limitaciones económicas familiares no representen, en ningún momento, un obstáculo, un handicap, para su formación. Ahí está el programa Talentia, donde universitarios andaluces, que luego van a volver a Andalucía —o así esperamos— están, en este momento, reforzando su formación en las mejores universidades americanas; donde, por cierto, en las universidades americanas donde se ha formado Barack Obama. Hay… [risas]. Sí, sí, es que, a veces, se olvidan de esas cosas.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que en estos últimos días, donde tanto hemos estado hablando de la política americana, realmente, si hay una cosa que yo destacaría, es la lealtad de la oposición, la lealtad de la oposición. Y al minuto siguiente que el senador McCain perdió las elecciones, se puso a disposición del nuevo Presidente. Ustedes nunca se han puesto al lado del Gobierno andaluz, jamás se han puesto al lado. Al contrario, están ustedes aprovechándose de la crisis. No sé qué harían ustedes si no hubiera crisis, señora Rico. No sé qué harían, no sé qué dirían, no sé qué discurso harían si no hubiera crisis. Pónganse, de una vez, codo con codo con el Gobierno, ayuden ustedes a, precisamente, facilitar los diálogos, la red de diálogos. Son programas, casi todos, precisamente, debatidos y discutidos por la Confederación de Empresarios de Andalucía, con los sindicatos mayoritarios, el gran decreto que va a salir, precisamente, de incentivos empresariales y a innovación. Es un decreto que pocos decretos habrán sido más debatidos, precisamente, con todos los protagonistas. Y yo creo que, en eso, ustedes deberían acercarse. Ustedes deberían poner un granito de arena, precisamente, para eso, y no estar permanentemente poniendo ustedes, poniendo ustedes dificultades, poniendo ustedes palos en la rueda. En la sociedad de la información, señorías, llegando para… Precisamente en esas políticas que combinan tanto la innovación, la modernización, con la solidaridad, llevando la TDT, ahora que se aproxima el apagón analógico; llevando Internet; llevando correo electrónico a todos los rincones de Andalucía, con los centros Guadalinfo, con 5.000 voluntarios, precisamente, para ayudar a las personas que tienen menos posibilidades de ello, de acceder a Internet, en el eje de emprendedores y fomento empresarial —ya más o menos me he referido a ello—. El 80% de los fondos a empresas se dirige a proyectos innovadores. No se trata de mandar simplemente fondos económicos a fondo perdido, sino que, precisamente, estas políticas nos ayuden a salir mucho más reforzados de la crisis. Yo aprovecho que está entre nosotros el Director de la Agencia Idea, para animarle. Creo que el instrumento Idea tiene que ser el que nos permita seleccionar muy bien el tipo de ayuda y que las empresas que salgan, que ojalá sean las máximas posibles, salgan, no solamente, sobrevivan, sino que salgan muchísimo más competitivas y mucho más fuertes.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera terminar, señoras y señores diputados. Señor Consejero, son unos presupuestos austeros que dinamizan la actividad empresarial; que fortalecen nuestras políticas científico-tecnológicas; que colocan a nuestras universidades antes la gran oportunidad de modernización de acuerdo con el concepto de Bolonia. Son unos presupuestos solidarios, cohesión social y territorial, Internet, TDT, como derecho de todos los ciudadanos vivan donde vivan; ayudan a los autónomos, a las pymes. Repito, insisto, el Programa Jeremie es un programa absolutamente novedoso y fundamental, que es además compatible con otros tipos de ayudas a las empresas y no como se ha querido vender que antes dábamos y ahora prestamos; pues ahora, damos y prestamos; pero, además, seleccionamos para que ni un solo euro, ni un solo euro, sea un euro que esté mínimamente desaprovechado.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, el nivel económico nunca será un obstáculo para la mejor formación de nuestros jóvenes. Ahí están los programas Talentia y Erasmus. Y todo esto: austeridad, valentía, solidaridad, solo es posible teniendo en cuenta dos factores que se reúnen en lo que hoy ha representado aquí el Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, ser responsables. Responsables antes la crisis y ante los retos que tiene esta sociedad. Y, en segundo lugar, porque hay solvencia. Es decir, hay responsabilidad y hay solvencia. Hay liderazgo, que está empeñado en hacer realidad esa nueva idea de Andalucía que ustedes no terminan de entender. Yo creo que ustedes no la han comprendido. Que si bien, desde luego, esta crisis puede ralentizarlo, desde luego, trataremos de que la crisis sea también un motivo de estímulo y que dure lo que dure la crisis, al final, salgamos reforzados. Se trata, señoría, de que salgamos de la crisis antes y en mejores condiciones y que, desde luego, ningún andaluz, ninguna empresa andaluza se sienta, en estos momentos y en estas circunstancias, abandonada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, señoras y señores diputados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría. Muchas gracias a los distintos portavoces de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Yo creo que hay algunos puntos en común entre los grupos de la oposición cuando plantean, bueno, su intervención de oposición, evidentemente, a la propuesta presupuestaria. Y me gustaría referirme a ellos, al menos, sintéticamente.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los puntos en común es el falseamiento o el supuesto falseamiento de las previsiones económicas del Gobierno. En cuanto a la estimación de crecimiento del año que viene, en cuanto a la estimación de desempleo, etcétera. Bien. Yo creo que es razonable la previsión que ha hecho el Gobierno, un 1% de crecimiento, en términos reales, para el año que viene, supone hacer caso a los indicadores que está dando la Unión Europea para el primer semestre y que se produzca un punto de inflexión y que crezca en el segundo semestre, que compense con un crecimiento. Analistas económicos hablaban de un 0,5%, nosotros creemos que nuestro presupuesto tiene que tener un efecto anticrisis y, por lo tanto, después de nuestro presupuesto creemos que unas décimas de mejora se pueden conseguir y, por lo tanto, el 1%, al menos, es razonable. Tan razonable como gobiernos del PP que lo han planteado igual: el de Valencia, Castilla y León… Yo he estado viendo presupuestos y plantean lo mismo. A ver si lo que es razonable allí, no va a serlo aquí. Señorías, por lo menos si le quita la credibilidad no se la quiten a sus compañeros que plantean lo mismo. Como digo, he visto los proyectos de presupuestos y están estimando un 1% de crecimiento, que parece que es lo razonable.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que podíamos haber puesto menos, y, a lo mejor, para el presupuesto hubiera sido mejor para todos, hubiéramos ahorrado mucho. ¿Qué quiere decir? Por ejemplo, nuestra financiación universitaria está indexada al crecimiento del PIB. Si hubiéramos puesto que, en vez del 1% crecemos el 0’5%, el crecimiento de universidades, en vez del 3’5%, hubiera crecido el 3%. Esto es así. O la subida de algunos..., del Capítulo Primero, en muchos casos. Esto es así.</parrafo>
        <parrafo>Luego la previsión no es una previsión ni optimista ni pesimista; es una previsión, eso sí, de pensar que el año que viene va a producirse el punto de inflexión de la crisis, y vamos a empezar en el segundo semestre, y, por lo tanto, que eso va a compensar la posible caída que en este momento se estima que puede darse en el primer semestre.</parrafo>
        <parrafo>El segundo tema en el que coinciden sus señorías: la austeridad. Vamos a ver, yo creo que es un presupuesto muy austero, muy austero. Los gastos, de verdad, donde habitualmente la oposición se ceba, cuando quiere acusar de despilfarro al Gobierno, se han reducido en un 50%, ¿no?, en un 50%, gastos de protocolo, gastos..., los habituales.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, se plantea que podíamos haber reducido más, estudios técnicos, etcétera. Mire, yo le digo una cosa: la austeridad tiene un límite, que es la eficiencia. Cuando, por ser más austero, se deja de ser eficiente, entonces ya no se es austero, se es imbécil, ya no se está utilizando bien el dinero. Estas cosas son así. Es decir, el límite de la austeridad es la eficiencia. Hombre, a ver si vamos a dejar de hacer estudios técnicos y que se nos caiga un puente o una carretera, o que se nos... Digo, tampoco nos dedicamos a hacer estudios técnicos de otro tipo ni de otro calibre. Usted sabe que en estos presupuestos no hay estudios técnicos de sociología ni cuestiones de ese tipo: nos dedicamos a hacer aquellos estudios técnicos fundamentales para garantizar habitualmente la seguridad y la buena gestión presupuestaria. Hay que hacer estudios técnicos para saber lo que vale algo, para un concurso, para sacarlo a licitación, etcétera. Por tanto, mire usted, es criticable, y, desde luego, está en su legítimo derecho hacerlo el señor Castro, pero a mí me parece que se ha llegado, de verdad, al máximo que hay desde el punto de vista de capacidad de austeridad, ahorrar 170 millones de euros en ese Capítulo II, en disminución de gastos, más o menos, digamos, de una gestión normalizada o de una gestión realmente de austeridad, creo que es un esfuerzo en un solo ejercicio muy importante.</parrafo>
        <parrafo>La otra austeridad, de la que nos habla la señora Rico, en esa no estoy de acuerdo. Si austeridad es que mantenemos el mismo equilibrio entre inversiones y gasto corriente, no estoy de acuerdo. ¿Tenemos que reducir el gasto corriente? Sí. ¿Hay que quitar médicos, enfermeras, profesores...? No. Es que ese es el 90% del gasto corriente, no se engañe, no, no. ¿Podemos quitar la Ley de Dependencia? Ese es el 90% del gasto corriente, no confunda.</parrafo>
        <parrafo>Claro, es que en el gasto corriente... En el gasto corriente coinciden nuestros funcionarios de la Junta, de la Administración pública, con los profesionales del Servicio Andaluz de Salud, con los profesionales de educación... ¿Cómo que no? Todos están en el Capítulo Primero, señorías. ¿Cómo que no? ¿Cómo va decir que no? Y en el Capítulo II están los que gastan los hospitales en vendas y lo que gastan en material, claro que sí. Y en el IV está la farmacia. Mire usted, yo algo sé de eso, que también lo he gobernado en algún momento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no me hablen de que mantener el equilibrio entre gasto corriente e inversiones es falta de austeridad; es compromiso con algo que ustedes no tienen nunca, que es con los servicios públicos, con la igualdad, con las políticas sociales. Esa es la realidad. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, no quiero hacer alusiones a lo que plantean en otros lugares, porque me parece que casi sobra, ¿no? Pero, mire usted, una cuestión. Señoría, una cuestión simplemente de credibilidad. Yo creo que mi compañero portavoz del Grupo Socialista lo ponía de manifiesto antes. Ustedes no pueden venir aquí a decir una cosa, y allí donde gobiernan hacer justo lo contrario. Claro, es que uno ve, por ejemplo, presupuesto de la Comunidad de Madrid, de la excelsa Presidenta de la Comunidad de Madrid: disminuye un 40% este año la inversión en universidades públicas. Y vienen ustedes aquí a decir que, bueno, que no hay un compromiso con las universidades, que nuestras universidades poco menos..., bueno, que no apostamos por la calidad, que no tienen financiación suficiente, que, bueno, que esto no crece nada más que un 3’5. Disminución de un 47% de inversiones en la Comunidad de Madrid. Pero no es la única: la Comunidad de Valencia ha propuesto un recorte de un 25% en el gasto corriente de las universidades; 25% en las transferencias corrientes a universidades.</parrafo>
        <parrafo>Claro, así salen los rectores diciendo que no van a poder pagar los sueldos. Esto es una cuestión, de verdad, estrictamente de credibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Hablando de credibilidad, se me ha olvidado comenzar felicitando al Grupo Popular. De verdad, os tengo que felicitar... Sí, los tengo que felicitar porque, después de oír al señor Arenas felicitarse ayer por la victoria de Obama, que representa el Obama andaluz, la faz del Obama en Andalucía, por el cambio que representa ese cambio, tengo que felicitarles, porque su credibilidad nuevamente consigue...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... consigue una nueva cimentación. No sabíamos que ustedes eran unos infiltrados ante Bush, situados al lado de Obama, y que ahora han salido de buenas a primeras, manifestando el señor Arenas que él representa a Obama en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente lo felicito, porque ayer, cuando oí al señor Arenas, me sorprendió felizmente. Al menos coincidimos en algo, aunque ustedes hayan tardado unos pocos años en situarse en este lugar.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, dicho eso, algunas cuestiones que me parecen importantes.</parrafo>
        <parrafo>El señor Castro. Es verdad que usted ha leído unos números en investigación, sobre personas y recursos, que tienen un error, y es que no descuenta que el IFAPA, que tiene 800 investigadores, ha pasado a Agricultura. No es que perdamos 800 investigadores: es que han pasado, con su presupuesto, a Agricultura, y, por lo tanto, ese es el déficit que su señoría ha visto. El presupuesto del IFAPA —por los datos que me han pasado— era de 73 millones en el año 2008, que, sumados a los 249 de ese año, en el 5.4.A, son los 320 a los que su señoría se refería. Y por eso ha visto la falta de personal. Bueno, son los investigadores del IFAPA, que en este momento están en otra Consejería.</parrafo>
        <parrafo>No comprendo su referencia, señor Castro, al tema del estancamiento en el cambio de modelo; es decir, con la que está cayendo, que una Consejería como Innovación crezca un 11,5%, con la que está cayendo, parece que es decir que eso supone un cambio, que no hay suficiente esfuerzo... Usted ha dicho: «Estancamiento en el esfuerzo por el cambio de modelo». ¿Cómo que no hay esfuerzo? Con un presupuesto que crece un 5%, un 11’5% dedicado al cambio de modelo, a impulsar el noventa y mucho por ciento. Al cambio de modelo universitario, señoría, haciendo una universidad mucho más comprometida con su entorno, desde el punto de vista de la docencia, de la investigación, de la adaptación a Europa, unos universitarios y unos recursos humanos con más posibilidades que nunca para moverse por Europa, para hacer estudios postgrado con becas que no existen en ninguna parte del mundo, nada más que Andalucía, ¿cómo que no es un compromiso o un cambio de modelo, señorías? ¿Dónde ve usted aquí la apuesta por los ladrillos? ¿Dónde está? ¿Dónde la ha visto?</parrafo>
        <parrafo>No, es que quiero que me diga una partida que no sea apuesta por la innovación, por las tecnologías, por unos recursos humanos mejor formados, por la energía renovable, por la sostenibilidad. ¿Cómo es que no está en el cambio de modelo? Es que cada una de la pinceladas, y son muchos miles de millones los que van en ese presupuesto, está pensando en eso todo. Dirigido a eso, dirigido a que nuestras empresas tengan, cada cluster, un centro tecnológico para apoyar su desarrollo tecnológico, dirigido a que nuestros investigadores estén cada día más cerca de aquellos que lo necesitan, nuestro tejido productivo, el tejido social. El cambio que se está produciendo en esa realidad es un cambio, ya, que quien no quiera verlo... Pues, bueno, la señora Rico no quiero verlo, no quiero verlo, se obstina en que no quiere verlo, en que nos dedicamos a poner las bases solamente, pero no producimos los cambios. Pasan, de ser los más liberales del mundo, a que ahora quieren que nosotros hagamos que las empresas privadas inviertan en I+D. Mire usted, esto no es Rusia, la URSS antigua. Nosotros podemos poner las bases para un cambio, podemos poner las bases para un cambio, pero no podemos hacer obligatoriamente que la gente... ¿Sacamos una ley diciendo que se cierra cualquier empresa que no invierta menos del 3% en I+D?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, es que dicen algunas cosas que son llamativas. Nosotros... Mire usted, no pueden pasar de ser los más liberales del mundo, de que el mercado lo regula todo, al día siguiente, cuando los mercados se caen, decir que hay que intervenirlo absolutamente todo. Mire usted, en esto hay que buscar un pequeño equilibrio siempre, hay que buscar un cierto equilibrio; entre otras cosas, porque eso da sensatez a la política, credibilidad y nos acerca a todos a la gente.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo creo que no se ha perdido fuelle en absoluto, todo lo contrario, todo lo contrario. Si hoy crece un 11,5 el presupuesto de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa es porque el Gobierno quiere que, además de hacer frente a la crisis, mantengamos firme el rumbo del cambio de modelo. Entonces, hay una parte importante para hacer frente a la crisis, pero mantenemos, sobre todo, el esfuerzo en cambiar el modelo, en que cada vez estemos mejor preparados para enfrentarnos a cualquier situación que, como la que ahora se padece en la economía global, pueda devenir en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, yo creo que en eso quiero hacer el máximo hincapié porque creo que es la base, de verdad, del presupuesto que hoy estamos presentando.</parrafo>
        <parrafo>No confunda los objetivos con la realidad. Habla del 0,76% público, y que el objetivo es el 3% entre público y privado, el objetivo para el 2013 de España, no para el año 2009. El objetivo es el 3. Esa es la realidad. Es cierto que hay una descompensación enorme. Ahora mismo, Andalucía invierte en I+D..., en el año 2009 va a invertir más que la media española, desde lo público; desde lo privado, casi la mitad de lo que invierten las empresas españolas. Esa es una realidad, es una realidad clarísima. Y eso es responsabilidad del Gobierno...</parrafo>
        <parrafo>No, es que, claro, si lo privado es responsabilidad del Gobierno y lo público también, ¿los privados son unos irresponsables? No, claro, aquí hay que saber si existe responsabilidad en la sociedad por las cosas o todo es responsabilidad del Gobierno. ¿Para qué vamos a buscar, para qué vamos a buscar, muchas veces, las causas de las cosas, si echándole la culpa a Chaves todo es mucho más sencillo? ¿Nos vamos a complicar la vida? Es que complicarnos la vida analizando los temas, sus problemas, sus causas... Pues les echamos la culpa a Chaves y a Zapatero y el tema está arreglado. Si es que esto es... ¿Habrá algo más sencillo? Claro.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, eso son unos análisis...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, eso tiene la misma credibilidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, dejen continuar al Consejero, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Eso tiene la misma credibilidad que la afirmación de Arenas en torno a Obama: exactamente la misma. Ninguna, ninguna, absolutamente ninguna. Pero, bueno, que ustedes sigan en ese camino, que parece que están convencidos de que les va a ir bien alguna vez en la vida.</parrafo>
        <parrafo>Bien, mire usted, se acusa de unas previsiones también insuficientes, y de una serie de correcciones en la estimación de crecimiento. Es verdad, se han hecho muchas correcciones, y estoy convencido de que se van a seguir haciendo, por parte de nuestro Gobierno y de todos los gobiernos del mundo, y de todas las instituciones públicas del mundo, y del Fondo Monetario Internacional y de la Unión Europea, y de todos, y de todos absolutamente. Por varias razones. Primero —primero—, porque estamos ante una situación de crisis no cíclica —no es una situación de crisis como otras que hemos vivido, es una situación atípica y, por lo tanto, llena de incertidumbres—; primero, porque la falta de transparencia en los mercados financieros, que ha conllevado la falta de regulación y las políticas neoliberales, hace que ahora sea difícil prever lo que va a ocurrir. Porque, claro, tanto liberalizar, tanto desregular, pues, en un primer momento, evidentemente, las piernas se mueven rápido, pero luego los músculos se tensan y llega un momento en que se agarrota el sistema. El sistema está agarrotado y es difícil hacer una previsión —por parte de nadie, por parte de nadie— que nos lleve a alguna conclusión realmente seria, es decir, bien justificada.</parrafo>
        <parrafo>Algunas veces, señora Rico, me cuestiono una cosa. Es que me ocurre algo que es curioso: no sé si está a favor o en contra de ciertas medidas, porque, como las critica todas... Me da la impresión, ¿no?, de que algunas de las que critica, si le pregunto en cierta forma, me va a decir que sí, pero que hay que decir algo, tiene... Claro. Por ejemplo:</parrafo>
        <parrafo>¿Usted está a favor o no de que aumentemos el endeudamiento en una situación como esta? Porque usted lo ha criticado mucho, pero yo no creo que usted esté en contra de que nos endeudemos para ayudar a las familias y a las pequeñas empresas ahora. Bueno, pues tendrá que decirme el «depende», porque no me lo ha dicho: simplemente lo ha criticado. Y, además, ha dicho que aumentamos los impuestos, lo cual, además, es falso, radicalmente, radicalmente falso: disminuyen, disminuyen en más de un 7,5%, en más de un 7,5%, la recaudación y los tipos impositivos de muchos de los impuestos que gestiona la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La ejecución presupuestaria. No sé por qué se mete con la ejecución presupuestaria. Tengo los datos, y, mire usted, ejercicio 2007, un 97,92% en AD y un 90,9% en OP. Mire usted, no me parece que sea una mala ejecución presupuestaria. Es que esto es lo más a que se puede llegar en la ejecución de un presupuesto, porque hay partidas —y usted sabe— que dependen de que una expropiación haya funcionado, de que un ayuntamiento haya cumplido su compromiso, de que una tercera empresa privada haya hecho la inversión para recibir el incentivo... Llegar por encima de un 97%, casi un 98% de ejecución...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, si esto es una mala ejecución, dígame una administración que gestione mejor, dígame una, una, que al final de sus resultados sean mejor ejecución presupuestaria que la que estamos haciendo nosotros. Lo digo porque ya es criticar por criticar, prácticamente, todas las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, señorías, dicen algunas cosas que son llamativas. Dice: «Hay municipios que no tienen en este momento acceso a Internet». Dígame uno, uno, uno solo. No, no, es que dicen cosas..., bueno, que tienen tal cantidad de falsedad...</parrafo>
        <parrafo>Si es que no puede existir. Mire usted, no puede existir por una razón: porque todos los ambulatorios, centros de salud, colegios, juzgados de paz, centros Guadalinfo, que hay en cada uno de los municipios de menos de 10.000 habitantes, están conectados a la red y funcionando diariamente. ¿Cómo me va a decir que hay alguno que no existe? Pero es que me dicen cosas...</parrafo>
        <parrafo>¿Que puede haber en un municipio parte del municipio que no tenga? Pues claro. Aquí y en todas partes del mundo, porque las tecnologías hay cosas que no pueden superar. Y uno va por la carretera y se le corta el móvil muchas veces, también: aquí y en todas partes del mundo. Pero no me digan que hay un municipio sin Internet. Es que, de verdad, es que llegan a cosas que los ciudadanos, cuando lo escuchen, dirán: «¿Cómo pueden decir esas cosas?» Porque son tan alejadas de la realidad...</parrafo>
        <parrafo>No solamente tenemos cobertura en todos los municipios, sino que en este momento estamos poniendo cobertura en banda ancha en todos los centros poblacionales, no solamente municipios, sino aldeas, anejos..., todos los centros poblacionales, para poder ofrecer el servicio de Internet gratuito a toda la población para finales del próximo año.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, más esfuerzo en política de igualdad ante las estrategias y la implantación de la tecnología digital, difícilmente lo puede hacer nadie. No sé, si hay alguien que esté haciendo más por esto, me lo dice, y me dice qué programa están haciendo, bien en temas de apoyo a la ciudadanía, como este caso; en temas de apoyo a las pequeñas empresas para implantación de tecnología de la información, o en apoyo a las propias administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, del desarrollo que hemos hecho para apoyar la implantación de estas tecnologías en los ayuntamientos andaluces, no hay ninguna referencia a nivel nacional en ningún sitio. En ningún sitio. La creación del Ceseal; la ayuda que estamos dando a todos los ayuntamientos, a través de las tres convocatorias que llevamos ya, de desarrollo de software; el repositorio; la puesta en marcha de un dispositivo al que están accediendo las administraciones locales para adaptar el software de nuestra Administración para sus necesidades... Es que se están impulsando de manera absolutamente transversal todas las oportunidades para que nadie quede fuera de lo que se llama la sociedad de la información.</parrafo>
        <parrafo>¿Está a favor o está en contra de que una parte de las ayudas a las empresas las hayamos pasado a gastos financieros reembolsables? Tampoco me he enterado de si está a favor o en contra. No, pero es que... Claro, todo es sí, pero depende de qué garantías. Ustedes, a priori, dicen que vamos a gestionar mal esos fondos y que los vamos a dar a no sé quién.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, llevamos dadas más de cien mil ayudas a empresas en Andalucía, a través de la Agencia de Innovación, y no hemos tenido jamás un problema ante nadie, ni ante Cámara de Cuentas, ni ante la Unión Europea... Somos un ejemplo, una referencia en uso de los fondos europeos. Nos mandan ahora a asesorar a los países nuevos que están entrando, que han entrado en la Unión Europea, para ver cómo se gestionan los fondos. ¿Cómo pueden cuestionar la gestión de unos fondos que llevamos veinte años gestionando sin una pega por parte de nadie, con un control parlamentario y de todas las instituciones de control? Pues, bueno, vienen aquí y lo cuestionan por cuestionar ¿qué? ¿Un presupuesto que crece un 11,5%? ¿Una estrategia que va a dar respuesta no solamente a nuevas empresas o a la modernización, sino a empresas en crisis, como en ningún otro sitio han hecho, con la línea financiera que están pidiendo las empresas?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, las empresas no quieren incentivos a fondo perdido ahora mismo; lo que quieren es lo que les falta: financiación. Y lo que hace el Gobierno es adaptar los recursos a lo que necesitan las empresas: a darles financiación porque hay una estrechez grandísima en el mercado financiero.</parrafo>
        <parrafo>¿Para los autónomos? Bueno, mire usted, hemos crecido casi un 15%. No es un crecimiento..., no me parece que sea poco crecimiento. Le he dicho que estamos desarrollando, y para primeros de año pondremos en marcha, un nuevo plan para los autónomos, para los que ya existen y para los nuevos, para mejorar su capacidad, para que busquen aquellos nichos de mercado en los que pueden desenvolverse mejor, para que puedan competir mejor con grandes superficies y con otros. No son solamente los setenta y tantos millones de euros de aquí. Estamos todos los autónomos con el Novapyme, con el Nexopyme; se está actuando desde la Consejería de Comercio y Turismo; se está actuando desde un montón de instituciones que tienen mucha relación con los trabajadores autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, yo creo que es..., hombre, es un presupuesto del que yo, como responsable, me siento orgulloso, y se lo tengo que decir así; me siento orgulloso, mire usted. Creo que ahora mismo nadie en este país está haciendo tanto por los recursos humanos, desde las universidades, como se está haciendo en Andalucía, nadie; que en ningún sitio hay un compromiso de las universidades tan fuerte como en Andalucía. No es solamente el dinero que les enviamos, que usted critica que si hay poco para el espacio iberoamericano, que si hay poco para los consejos sociales... No, mire usted, es que un 30% de los fondos que manejan las universidades lo aportan ellos. También hay dinero de ellos, no es todo de la Consejería de Innovación. Es que hay mucho dinero también que va de otras consejerías, en acuerdos con las universidades, para muchas actividades. Es que tenemos casi quinientos millones de inversión en este momento, triplicando la inversión que había en las universidades en el anterior plan, para mejorar toda su infraestructura.</parrafo>
        <parrafo>Es que, mire, las universidades andaluzas —para que se den cuenta— hace ocho años tenían 600 millones de presupuesto, y ahora tienen 1.600. Es que, hace ocho años, las universidades andaluzas tenían un profesor para cada 21 alumnos, y hoy tienen uno para cada 12. Es que el cambio es tan enorme, sin parangón en ninguna parte del país, que es difícil que lo lleguen ustedes a criticar. Es que hemos ido por delante de todas las universidades de España, como el sistema universitario en adaptación al Espacio Europeo de Educación Superior. Es que damos más ayudas que ninguna Administración para que nuestros jóvenes salgan a universidades extranjeras, con Talentia, con las becas Erasmus... Es que estamos impulsando un proceso de cambio en la propia mentalidad dentro de la Universidad como en ningún sitio.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, es que, hace cuatro años, ¿cuántos profesores universitarios colaboraban activamente con las empresas trabajando en investigación? No había ni un centenar. Hoy ya son más de un millar los que colaboran permanentemente con las empresas de corporación tecnológica, más otros que colaboran, digamos, sin esa interlocución. Es que ese cambio de mentalidad en la Universidad se está produciendo gracias a un esfuerzo de todos, de las universidades, pero también de una línea marcada desde la Consejería, clarísima, en una dirección: en que en esto nos va el futuro; en que, o somos capaces de introducir el conocimiento en el desarrollo económico, o seguramente vamos a ser incapaces de superar las crisis que puedan venir en el futuro. Es que lo mismo que estamos haciendo esto, la apuesta que hemos hecho por las I+D... Dígame dónde ha crecido la I+D más que en Andalucía: un 135% en la última legislatura, un 14,5% en este presupuesto. ¿Qué política crece un 14,5% en este presupuesto? ¿El Partido Popular iba a dedicar un 14,5% de crecimiento, en una situación como esta, a una cosa que es de cuatro investigadores que a la gente eso le importa poco?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Pues, porque lo han demostrado; porque, mire usted, crearon ustedes el Ministerio de Ciencia y Tecnología, acabó la legislatura y había gestionado un 20% del presupuesto. Pero, si es que más penurias, más penurias que han pasado los investigadores con el Partido Popular no lo habían pasado en su historia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, vamos a ver, si querían prohibir por ley hasta que se investigara con células madre, si me lo prohibieron a mí. Tuvimos que traer una ley a este —es que a ustedes se les olvidan las cosas—..., tuvimos que traer una ley a este Parlamento para poder investigar en Andalucía con células madre y ustedes se opusieron a la ley. Tuvimos que crear [...] y ustedes se opusieron, se opusieron a que trajéramos a Bernard Soria, a que trajéramos investigadores. Pero es que es verdad, actuaron como la Inquisición. Pero si es el ejemplo justo de lo que no se puede hacer en política de investigación, el ejemplo de lo que no se debe nunca hacer en política de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en la energía no han dicho nada, pero me imagino que será por..., bueno, debe ser por falta de tiempo y no por los consejos del primo de Rajoy, espero que sea así. Porque, mire usted, el tema energético, en el tema energético también tienen algunas cosas más que callar, que hablar; muchas más cosas que callar, que hablar, porque, es una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ya no hay que irse al primo de Rajoy, ustedes tienen de abanderado al señor Aznar cuestionando —el único que queda en el planeta—, cuestionando el cambio climático, desde los estudios profundos que ha podido hacer desde que dejó de ser Presidente, se ha dedicado a aprender inglés y a estudiar el cambio climático. Mire usted, de verdad, de verdad, tienen que hacer una oposición un poquito más seria, yo se lo digo ya con cariño, de verdad, con cariño: un poquito, un poquito más de seriedad.</parrafo>
        <parrafo>En el tema de las empresas —y no quiero extenderme más—, en el tema de las empresas... Mire usted, creo que, al menos, no hemos recibido el consejo de sus señorías para que pongamos en marcha ningún otro programa... Estamos adaptando la normativa que teníamos a la nueva situación, la orden de incentivos; creando una orden para ayudar a las empresas en crisis; creando una orden para ayudarles a todas las pequeñas empresas que se han creado en los últimos tiempos y que nacen con un problema y es que tienen una crisis delante de ellos, justo en el momento más difícil para una empresa —si ustedes creen que podemos hacer algo más, díganlo, díganlo—; ayudando a las empresas constructoras, sacando un plan de suelos productivos, un plan de naves industriales, de alojamientos empresariales. Si creen que podemos hacer algo más, dígannoslo, pero creo que estamos atajando los problemas que podemos desde una Comunidad Autónoma. Esto no es, evidentemente, el Fondo Monetario Internacional ni el tesoro norteamericano ni nada de eso. Tenemos los fondos que tenemos y la capacidad de endeudamiento que la ley nos otorga. Hemos agotado toda la capacidad de endeudamiento que la ley nos otorga, el 1% del PIB, y estamos en una magnífica situación de endeudamiento. Por lo tanto, esto nos permite, si se prolonga la crisis, seguir, seguir apostando por un endeudamiento para hacer este tipo de políticas.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que hay un buen proyecto de presupuestos, que nos va a permitir afrontar la crisis en mejores condiciones que otras muchas comunidades y que nos va a permitir seguir apostando por un cambio en el modelo del patrón económico que, probablemente, es lo que nuestros hijos en el futuro nos van a agradecer: una Andalucía mucho más estable económicamente y donde el conocimiento y la tecnología sean la clave de nuestro desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluido el debate y dándole las gracias al señor Consejero y a su equipo por el trabajo en este tema presupuestario, y agradeciéndoles también a sus señorías el buen talante que han tenido, levantamos la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

