<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>92</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-08/PL-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PL-000004. Comparecencia del Consejero de Agricultura y Pesca para informar sobre el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2009, en lo relativo a la Consejería de Agricultura y Pesca (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Se abre la sesión de esta Comisión de Agricultura, con un único punto, que es la comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Agricultura y Pesca, para informar sobre los presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2009, relativos a la Consejería de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tiene la palabra el señor Consejero de Agricultura, Martín Soler.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenas tardes a todos.</parrafo>
        <parrafo>El objeto de la comparecencia de esta tarde es presentar, en lo concerniente a la Consejería de Agricultura y Pesca, los presupuestos de la Consejería para el año 2009. Pues bien, como a nadie escapará, la elaboración del presupuesto del próximo año ha sido complicada, muy complicada, debido a factores de todos conocidos. Con carácter general, la crisis económica ha repercutido sobre todas las variables del presupuesto y también —como no podía ser menos— ha impregnado todas y cada una de las decisiones presupuestarias que hemos tomado en el seno del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En pocas ocasiones como en esta se ha formulado un presupuesto con tantas incógnitas, con tantas dudas sin despejar, sobre lo que será la evolución de la economía mundial para el año que viene. No se trata solamente de una crisis de liquidez, estamos en una situación que no tiene precedentes conocidos, al menos, en los últimos 50 años. Una situación que ha obligado a replantearse todos los consensos económicos que nacieron inmediatamente después de la II Guerra Mundial.</parrafo>
        <parrafo>No es el momento ahora de extendernos en las causas de esta crisis internacional, pero sí saben ustedes que las filosofías contrarias al papel del Estado en la economía han salido bastante maltrechas en estas últimas semanas, porque al final —como ha ocurrido siempre en otras ocasiones—, han tenido que ser los recursos públicos, ha tenido que ser el Estado, los ciudadanos con sus impuestos, los que han tenido que afrontar los problemas creados, precisamente, por quienes quisieron sacar al Estado de la economía.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, hay quienes proponen, incluso, una refundación del capitalismo, y otros, de manera menos grandilocuente, la reforma de las instituciones que ordenan —es decir, que organizan, regulan y vigilan— el sistema financiero internacional. Pero, a la postre, sea como sea, ya se están poniendo en tela de juicio los fundamentos mismos de lo que ha sido el modelo económico en los últimos 25 años. Por eso, estas dudas, estas incertidumbres, han estado y están en la base de la elaboración de nuestros presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto que hoy les presento tiene en cuenta, como punto de partida, esta crisis económica pero también el punto al que queremos llegar; es decir, la superación, cuanto antes, de la crisis económica y, además, de hacerlo en las mejores condiciones. Es decir, partiendo como partimos de una reducción de los ingresos, pretendemos que el presupuesto para el año 2009 sea también un instrumento para superar la crisis, para paliar las consecuencias, sobre todo, en el empleo y sobre las familias andaluzas. Así —y si me permiten—, comenzaré a destacar algunas líneas que creo que son oportunas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el Capítulo II, el gasto corriente, el de servicios de la Consejería de Agricultura decrece casi un 12%, como consecuencia de una política de mayor austeridad y contención del gasto. Las medidas que adoptamos para afrontar las consecuencias de esta crisis económica deben ser, además, las que propicien que nuestro capital humano, tecnológico y físico mejore. Incrementando los recursos para mejorar nuestra competitividad, mejoraremos nuestra capacidad de competir y afrontaremos la actual situación económica sin retrocesos. Dicho de otra manera, haremos que podamos salir antes de la crisis y que lo hagamos en las mejores condiciones posibles.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto para el año 2009 va a utilizar, aparte de la inversión directa —mecanismo tradicional de financiación— también, como una novedad, una nueva herramienta, un fondo de inversión, activo financiero que ayudará a disponer de un presupuesto mayor. La actual situación de los mercados de capitales, común a la economía, y, por supuesto, la economía agraria, pesquera o ganadera—.. Precisamente, esta falta de financiación, la falta de liquidez y las dificultades coyunturales de acceso al crédito que están teniendo muchas de las pequeñas y medianas empresas nos han hecho que nosotros podamos utilizar el gasto financiero para inyectar recursos en la generación de empleo; es decir, en actividades económicas que generan empleo en la economía productiva.</parrafo>
        <parrafo>De los 461 millones de euros que el Gobierno de Andalucía destina a estos fines en productos financieros, 120 millones de euros irán dirigidos al plan de apoyo a las pymes del sector agroalimentario, y 9 millones de euros más para actuaciones de mejora y conservación del patrimonio cultural y para la mejora de los servicios ligados al municipalismo y al desarrollo rural. Estos 129 millones —como hemos indicado anteriormente— deben sumarse a los 856 millones de euros para operaciones de capital para inversiones directas. Es decir, que en el año 2009 contaremos con 985 millones de euros —casi mil millones de euros— para incentivar todas las actuaciones inversoras en el ámbito agrario y pesquero.</parrafo>
        <parrafo>El conjunto de nuestro presupuesto para el año 2009 —el de la Consejería de Agricultura y Pesca— representa un crecimiento del 12,2% más que el del año 2008. Si la media del crecimiento del presupuesto está en torno al 5%, un crecimiento, en un año de crisis, con caída de los recursos, del 12,2% indica la prioridad que significan para el Gobierno de Andalucía las políticas agrarias y pesqueras. Un total de 667 millones de euros —lo que representa el 78% de las inversiones directas— se distribuye entre las ocho provincias, en función de los distintos programas presupuestarios, en un esfuerzo de desconcentración y de provincialización. Las dotaciones permitirán reforzar los sectores agroganaderos y pesqueros en todo el territorio, posicionándolos en la situación adecuada para impulsar la superación de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Este presupuesto —y es importante destacarlo— se compone de diversas fuentes e instrumentos financieros, entre los que destacamos los siguientes:</parrafo>
        <parrafo>La financiación puramente autónoma, evidenciando la firme apuesta del Gobierno de Andalucía, con una aportación de 456 millones de euros, representando el 53% de las inversiones directas.</parrafo>
        <parrafo>La financiación externa, fondos europeos y transferencias finalistas del Estado suponen 400 millones de euros, apoyándose esencialmente en los siguientes instrumentos financieros:</parrafo>
        <parrafo>El FEADER —el Fondo Europeo Agrario de Desarrollo Rural—, la principal fuente de financiación europea que nutre nuestro presupuesto, que, articulado a través del Programa de Desarrollo Rural de Andalucía, aporta 271 millones de euros, gestionados durante el año 2009. A ello se añade otro importante instrumento, el Fondo Europeo de la Pesca —el FEP—, que aporta para el año que viene una dotación de 44 millones de euros. También destaca la aportación del Fondo Europeo de Desarrollo de las Regiones —el FEDER—, con 11 millones de euros. Y, finalmente, el Fondo Social Europeo contribuye con casi tres millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, el Vicepresidente Segundo del Gobierno y Consejero de Economía y Hacienda, en su presentación del presupuesto el pasado martes, calificaba al sector agroalimentario como uno de los sectores fundamentales para activar la salida de la crisis; un sector, el agroalimentario, que se extiende a lo largo y ancho de Andalucía; un sector en el que Andalucía tiene historia, tiene valor añadido, tiene potencia y tiene capacidad. Por lo tanto, tiene respuesta para desarrollar soluciones al problema que nos afecta. O, dicho de otra manera, habrá que trabajar en resolver desde la economía lo que la economía también ha creado.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera detenerme en un concepto que me parece clave: la capacidad de nuestro sector agroalimentario para activar la salida de la crisis económica. En la presentación del informe anual del sector agrario en Andalucía, del año 2007, elaborado por Unicaja, tuve ocasión de presentar los primeros datos macroeconómicos del año 2008, confirmando, en pleno proceso de crisis general de la economía, la capacidad de nuestro sector agroalimentario, al que me he referido anteriormente. La producción de la rama agraria durante el primer semestre de este año, 2008, crece un 3,43% respecto al año 2007, alcanzando 10.388 millones de euros. La renta agraria también crece en el año 2008, aunque de forma más moderada que el año anterior, debido, como bien saben todos ustedes, al incremento de los costes, fundamentalmente fertilizantes, semillas y gasóleo, y a la estabilización, también, y al ajuste de las subvenciones, fundamentalmente las englobadas dentro del régimen de pago único.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, nuestras exportaciones agroalimentarias han alcanzado, en el primer semestre del año 2008, un valor de casi tres mil quinientos millones de euros, un 9,8% más que en el mismo semestre del año anterior, en un contexto de caída de un punto de las exportaciones. En volumen, en este año, mantendríamos también el mismo porcentaje de crecimiento, el 10,3, con casi tres millones de toneladas, lo que indica que crece el valor y la producción, y el valor de nuestras exportaciones en estos primeros seis meses del año 2008.</parrafo>
        <parrafo>La balanza agroalimentaria, con más de dos mil novecientos millones de euros, sigue contribuyendo de manera fundamental a reducir el déficit comercial de Andalucía. En definitiva, y a pesar de la crisis, se evidencia que nuestro sector agrario mantiene su senda de crecimiento en 2007 y lo continúa en 2008, a pesar de las fluctuaciones del mercado mundial y de la coyuntura económica adversa. Permítanme que comparta con sus señorías una conclusión que, a la vista de estas cifras, parece evidente: la madurez y la competitividad del agro andaluz no es casual ni responde a improvisación alguna; es fruto de mucho trabajo previo, de mucha planificación, de muchas decisiones adoptadas, y a la luz de los datos creo que ratifica una estrategia acertada en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, el Nóbel de Economía, Joseph Stiglitz, confirmaba precisamente esta conclusión cuando afirmaba que el sustento histórico de la economía andaluza es, precisamente, uno de sus aislantes contra la crisis, destacando la fortaleza de la agricultura en una coyuntura como la actual. El papel que ha jugado el Gobierno de la Junta de Andalucía ha sido y es determinante, y ahora estamos obligados a mantener gran parte de una política que ha tenido éxito, y precisamente a liderar las situaciones de dificultad. El papel de nuestro Gobierno, de todos los Gobiernos, debe ser facilitar, en la medida de sus posibilidades, que las iniciativas económicas y empresariales del propio sector cuenten siempre con el debido respaldo político.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro sector agrario no es diferente al resto de los sectores económicos, si bien su importancia estratégica lo lleva a ser objetivo de todas las políticas; es más, debemos y debe reivindicar el sector su peso como sector estratégico de la denominada economía real, y en eso estamos empeñados y me voy a empeñar personalmente. Lejos de tener que justificar permanentemente las políticas de sostenimiento de renta de la Unión Europea, debe ser capaz el sector de demostrar que es un sector libre para adoptar las decisiones empresariales que afectan a su propia economía, unas decisiones que en el siglo XXI deben pasar por la investigación, la innovación y el desarrollo. Una empresa que no participe de esta nueva forma de pensar y trabajar no será libre para dirigir su futuro y quedará al albur de los vaivenes del mercado, de factores externos en cualquier caso. Contamos, para ello, el próximo año, con 37,7 millones de euros para incentivar estas actuaciones, tanto en el sector agrario como en el pesquero. Solo en este último, la dotación prevista crece un 93% respecto al presupuesto anterior. Nos planteamos como objetivo que los productores aprovechen esta oportunidad, asuman un nuevo compromiso, integrando los primeros eslabones de la cadena en la investigación, el desarrollo y la innovación, y reteniendo de esta forma más valor añadido para sus producciones.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, hay que impulsar también la acción de las organizaciones interprofesionales y otras entidades asociativas, que tendrán un respaldo económico en el presupuesto de 7,8 millones de euros. Y, como todos saben, en la presente legislatura, el IFAPA, nuestro instituto de formación e investigación, vuelve a estar adscrito a la Consejería de Agricultura y desempeñará un papel decisivo en la aplicación de toda la innovación y el conocimiento que seamos capaces de generar. Contará el IFAPA con un presupuesto de 33 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, la capacidad que tengamos para anticiparnos a las nuevas demandas y a los retos que plantea la sociedad, tanto los consumidores como el mercado, influirá en la propia fortaleza de los sectores a los que representamos. Así, el impulso del Observatorio de Precios Agrarios y la realización de estudios prospectivos supondrán una inversión, en el año 2009, de algo más de nueve millones de euros, papel que nos deberá permitir anticiparnos a los precios, a las crisis de precios, a la subida de las materias primas y a las oportunidades que nos dan los mercados internacionales.</parrafo>
        <parrafo>Como he indicado anteriormente, el papel que una Administración, un Gobierno, una Administración de carácter económico debe desempeñar es el del acompañamiento al sector, facilitándole su propio desarrollo. Debe establecerse, por lo tanto, desde nuestro punto de vista, como principio general de actuación, el de la corresponsabilidad público-privada. ¿Y cómo puede y cómo debe hacerlo el Gobierno, la Administración, el Gobierno de la Junta de Andalucía? Creando un entorno estructural sostenible, que proporcione eficacia a las decisiones de los productores. En este sentido, destinaremos las siguientes partidas a las actuaciones que se describen a continuación.</parrafo>
        <parrafo>Para infraestructuras de apoyo al sector agrario, 30 millones de euros. Para mejora de los recursos hídricos, 80,2 millones de euros. Para la modernización de las explotaciones agrarias, 36,7 millones de euros. Para la modernización de las estructuras pesqueras, 20 millones de euros. Para apoyar a los medios de producción agrícola, Plan Renove, mejora tecnológica de viveros y semilleros, 5,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En el epígrafe del fomento y la consolidación de las nuevas oportunidades de negocio, ofreciendo oportunidades a la diversificación, las partidas más significativas se dirigen a las siguientes políticas.</parrafo>
        <parrafo>Para la transformación y la comercialización, en el caso de la agroalimentaria, 104 millones de euros, y la pesquera, 9 millones de euros. Para fomentar la acuicultura, destinaremos 6,3 millones de euros. Y quiero resaltar la importancia de que todos tomemos conciencia, en particular los productores, de la necesidad de orientarse más al mercado. Esto pasa por poner en marcha nuevas estrategias de alianza, integración, de corresponsabilizarse con el cliente, la distribución, los consumidores. Por lo tanto, para la mejora de la comercialización, la promoción y la internacionalización, destinaremos 38 millones de euros a la agroalimentaria y 3,3 millones a la política pesquera.</parrafo>
        <parrafo>La calidad de los productos agroalimentarios andaluces es una garantía para nuestra permanencia en los mercados. La calidad debe abordarse por los propios sectores a lo largo de toda la cadena de producción, transformación y comercialización. La calidad global, concepto moderno y novedoso de las producciones, determina su imagen en los mercados y condiciona la posibilidad de realizar promociones genéricas para fortalecer esa imagen. Hemos destinado, por lo tanto, para diversas actuaciones de mejora y control de la calidad, un total de 23 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>También, y como objetivo central, mejoraremos permanentemente nuestro sistema de gestión de las ayudas. Les recuerdo que gestionamos un millón de expedientes. Hemos pagado ya, a 15 de octubre, 1.700 millones de euros a través del Fondo Agrario; sistema de gestión de ayudas que nos debe permitir agilizar los trámites y minimizar en lo posible las incidencias técnicas. A ello destinaremos 34,8 millones de euros el próximo año.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordar el volumen de ayudas gestionadas por la Consejería de Agricultura y Pesca. La estimación de pago a realizar solo por el Feaga asciende casi a mil setecientos millones de euros en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Este conjunto de ayudas se dirige a una población de unos doscientos noventa mil beneficiarios, una cantidad que realmente es impresionante. A destacar en este grupo de ayudas las ayudas de pago único, estando previsto alcanzar un importe aproximado de mil doscientos millones de euros —doscientos mil millones de pesetas—; las ayudas por superficie para cultivo herbáceo, con un importe de noventa millones de euros; las ayudas a productores de frutas y hortalizas, con un importe de ochenta y tres millones de euros, y las ayudas a productores de aceite de oliva, con un importe aproximado de sesenta y ocho millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Destacar también que, dentro del modelo de desarrollo rural, seguiremos trabajando para fortalecer el modelo de los grupos de desarrollo rural, que, con sus estrategias integrales, diseñadas de abajo a arriba, han demostrado ser un referente de concertación social y económica de gran impacto en el territorio. A ello dedicaremos, en el año que viene, casi sesenta y cinco millones de euros. También propiciaremos el desarrollo socioeconómico sostenible del medio marino, que contará aproximadamente con 17,2 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El papel de un gobierno que quiere avanzar, de un gobierno progresista, pasa claramente, a su vez, por apoyar a quien más lo necesita. En este sentido, en momentos de crisis, es también la oportunidad de cuidar aquellos sectores más sensibles, precisamente reorientando las políticas públicas. Por eso, desde la Consejería de Agricultura y Pesca pondremos en marcha aquellas medidas que sean necesarias para dar respuesta a los que requieran un especial apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Así, en el año 2009 hemos previsto 22,3 millones de euros para actuaciones relacionadas con el sector ganadero —sector que está sufriendo, o ha sufrido, más intensamente las dificultades—, en particular, para centros sectoriales ganaderos de referencia, para el fomento de razas en peligro de extinción, y para el plan de ordenación y competitividad del sector lácteo, entre otros. Para actuaciones de vigilancia y control de la sanidad animal, invirtiendo 5,7 millones de euros; para actuaciones colectivas contra las enfermedades del ganado, así como para las indemnizaciones sanitarias, hemos presupuestado casi veinte millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la incorporación del seguro agrario en la gestión de las explotaciones constituye una herramienta adecuada para introducir elementos de estabilidad en la producción agraria y paliar los efectos adversos del clima y otros accidentes sobre la renta de los agricultores y ganaderos. En esta línea, los presupuestos del año 2009 contemplan una partida de 50,8 millones de euros para las políticas de aseguramiento mediante la subvención pública y el acompañamiento de nuestros agricultores.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía aprobó recientemente, en junio del año 2007, el Plan de Acción Andaluz por el Clima.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Agricultura y Pesca comparte la convicción de que el cambio climático es uno de los mayores retos a los que se enfrentan la sociedad y, por tanto, la agricultura, por sus graves implicaciones sociales, económicas y ambientales. El desafío del cambio climático y, en general, los avances en la sostenibilidad representan, al mismo tiempo, un mundo de oportunidades para los pioneros.</parrafo>
        <parrafo>Compartimos, además, la necesidad de abrir líneas que creen las condiciones para reducir las emisiones de gases de efecto invernadero. Por ello, entendemos estratégico y prioritario el impulso de sistemas respetuosos y de producción con el medio ambiente; por ello, la producción ecológica y la entrada de sus productos en los mercados contarán en 2009 con 10,3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El fomento de las técnicas de producción integrada contará con más de 5,4 millones de euros para actuaciones como el impulso a la estrategia de comunicación basada en el compromiso verde, apoyando su proyección a la mayoría de los cultivos andaluces y dando a conocer a los consumidores los beneficios de este sistema de producción.</parrafo>
        <parrafo>Destinaremos 17,6 millones de euros para impulsar las técnicas de control biológico, apoyando las prácticas de control a través de insectos vectores como medida a la disminución del uso de productos fitosanitarios; técnica novedosa que nos pone en el camino correcto y pionero de adelantarnos al recorte europeo de las materias primas, de las materias activas en los productos fitosanitarios. Con ello lograremos avanzar en la lucha biológica, al tiempo que contribuiremos a mejorar el medio ambiente y a reducir la emisión de productos contaminantes.</parrafo>
        <parrafo>Este sistema de control de plagas está suponiendo un cambio importante en la producción de hortícolas de invernadero en Andalucía, y destaca que sus éxitos están siendo ya conocidos a nivel internacional. Deseamos implantar y ampliar este modelo a otros cultivos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En esta zona, en estos cultivos, esta nueva forma de producir, bajo la premisa de la sostenibilidad, ya está siendo una mejora de las rentas del productor.</parrafo>
        <parrafo>Con el fin de impulsar al máximo la incorporación de innovación y las nuevas tecnologías en este campo, estamos dispuestos a trabajar para liderar, con la puesta en marcha de un nuevo centro experimental de lucha biológica, una iniciativa dotada con tres millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas agroambientales y las relacionadas con la gestión del territorio tendrán un presupuesto, también, de 105,3 millones de euros, y otra medida esencial será la conservación, regeneración y explotación sostenible de nuestros caladeros, a lo que destinaremos casi treinta y siete millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Para ir terminando, quisiera reiterar una idea del principio de mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>A los programas tradicionales de apoyo directo a la actividad económica, a la inversión y al fomento empresarial, cuyo contenido acabo de glosar en términos generales, vamos a unir, en el año 2009, otro instrumento, un nuevo instrumento financiero, que, además de colaborar en la obtención de recursos financieros para las pymes, nos va a permitir también invertir en la mejora de sus estructuras y crear y mantener el empleo.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo fondo de apoyo a las pymes agroalimentarias, dotado con 120 millones de euros, irá dirigido, precisamente, a prestar apoyo financiero a iniciativas empresariales que supongan una mejora de la competitividad del tejido productivo que el sector considere oportuno y que conlleve un incremento del valor añadido de las producciones, así como el mantenimiento del empleo o la creación de nuevo empleo asociado a este subsector industrial.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera concluir esta primera intervención, en la que he intentado sintetizar las actuaciones más relevantes de un presupuesto que crece el 12,2% y llega casi a los mil doscientos millones de euros, de una manera sintética y no pesada; pero sí voy a terminar con una reflexión, si me permiten, de carácter personal.</parrafo>
        <parrafo>En el actual contexto político y económico, tenemos que crear más y nuevas bases morales para una economía, para una manera de trabajar, para una sociedad más cohesionada, con protección social para todos y con crecimiento económico; un crecimiento económico desde el punto de vista de la ética sostenible y, sobre todo, donde la agricultura va a jugar, debe jugar un papel estratégico para la vanguardia y para el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra ahora la portavoz del Grupo Popular, Lola Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en primer lugar, darle las gracias por su presencia hoy aquí presentando e intentando explicar los presupuestos de la Consejería de Agricultura para el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Su exposición ha sido amplia, y, sobre todo, muy extensa en cuanto a números. Evidentemente, usted debe saberse los presupuestos de arriba abajo, y su Gabinete también —claro está—, porque, entre otras cosas, los han elaborado. Nosotros, los grupos de la oposición, hemos tenido menos oportunidad de poder trabajar en los presupuestos, puesto que todo el mundo sabe que fueron presentados en esta Cámara el viernes pasado, y hoy estamos a miércoles, cuando estamos asistiendo a esta comparecencia. Pero, en fin, espero que, entre lo que nosotros hayamos podido averiguar y lo que usted nos puede aclarar esta tarde aquí, seamos capaces de ponernos de acuerdo en cuál va a ser el futuro de este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto del 2009 de la Junta de Andalucía era esperado como agua de mayo por todos los andaluces, porque, como usted bien ha planteado al inicio de su intervención, estamos en una situación muy dramática, en cuanto que estamos padeciendo una situación económica muy mala y que, fundamentalmente, afecta más que a nadie a nuestra Comunidad, Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, como le decía, los andaluces esperábamos todos que el presupuesto de la Junta ofreciera alguna solución a esta situación de crisis. Pero, una vez más, el Gobierno de Manuel Chaves ha defraudado a todos los andaluces, porque la verdad es que entendemos que los presupuestos del 2009 no ayudan para nada a salir de esta crisis en la que estamos sumidos, entre otras cosas, porque la ha estado negando durante mucho tiempo, y, por tanto, a la hora de elaborar estos presupuestos, ha falseado mucho la realidad. Y, si no se analiza y se pone la verdad encima de la mesa, difícil es dar con las soluciones para acabar con el problema.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, hoy estamos aquí para hablar de los presupuestos de la Consejería de Agricultura, Ganadería y Pesca. Hoy estamos aquí para ver cuál es la respuesta del Gobierno socialista ante los problemas de los colectivos más castigados por la crisis, como son los agricultores, los ganaderos y los pescadores. Porque estos colectivos, señor Soler, no están sufriendo solo los efectos de una crisis económica general, incluso mundial —como usted antes la llamaba—, sino que estos sectores vienen sufriendo una crisis importante durante muchos años. Estos sectores vienen arrastrando los efectos de la PAC, los efectos de las OCM mal negociadas... Hay que poner encima de la mesa aquí, de nuevo, el tema de la remolacha, el tema del algodón... Estos sectores tienen en ciernes, tienen en lo alto la espada de Damocles del cómo va a quedar el chequeo médico, en qué va a repercutir esa nueva reforma de la PAC... ¿Se va a permitir, de nuevo, que se pierda dinero del presupuesto de Agricultura en beneficio del desarrollo rural como, hasta ahora, era el planteamiento que había encima de la mesa? Pero es que, además de todas estas trabas de las reformas europeas, los agricultores y ganaderos también están sufriendo los incrementos de los costes de producción, la subida y el alza de los precios de la electricidad, los combustibles, los productos fitosanitarios, de los piensos..., y, sobre todo, están sufriendo también la continua caída de los precios en origen, que están llevando a muchos de los agricultores, ganaderos y pescadores a tener que abandonar su actividad ante la asfixia económica que padecen.</parrafo>
        <parrafo>Pero la verdad es que los presupuestos de este año vienen a sumarse a los continuos presupuestos que se han presentado por parte de los distintos titulares de la Consejería de Agricultura, Ganadería y Pesca, en los que durante más de veinte años, con esos presupuestos, no han sido capaces de solucionar los problemas estructurales del campo. Porque, si hubieran sido capaces de solucionarlos, hoy no estaríamos hablando de la realidad que tenemos encima de la mesa. ¿Verdad, señor Soler? Y seguimos teniendo esos problemas. Y, si seguimos teniendo esos problemas, es porque estos presupuestos no han sido capaces de solucionar los problemas estructurales del campo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Hoy ha planteado usted aquí la presentación de unos presupuestos que considera que son los adecuados para intentar salir de la crisis económica. Y nosotros, desde el Partido Popular, tenemos que decirle que no estamos de acuerdo para nada en lo que usted plantea, porque entendemos que estos son unos pésimos presupuestos para ayudar a los sectores que antes hemos mencionado a salir de la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a intentar explicarle el porqué entendemos nosotros que estos no son los presupuestos necesarios para la agricultura y la ganadería en Andalucía. Mire usted, el Gobierno de la Junta no apuesta por la agricultura como sector estratégico en Andalucía. De nuevo, la agricultura pierde peso en el conjunto del presupuesto de la Junta de Andalucía, pues representa un 3,23%. Y mire usted, en el año 2004, hace ya cinco años, teníamos el peso del 3,55%; hoy, cerca de cinco años después, estamos por debajo, con el 3,23%. Eso, no me dirá usted que es una apuesta del Gobierno de la Junta de Andalucía por la agricultura como sector estratégico, porque lo cierto y verdad es que estamos perdiendo peso en el contexto general del presupuesto de la Junta. Eso, en definitiva, se llama no apostar por la ganadería y la agricultura en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Luego, usted habla de unos presupuestos que se incrementan en más de un doce por ciento, tal y cual... Y la verdad es que los números suyos y los nuestros no coinciden. Creo que cuando terminemos la Comisión, tendremos que sentarnos a barajar las cifras, porque ha debido de haber un duende que no plantea los mismos números en los presupuestos que baraja la Consejería y los que tenemos los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, a nosotros los presupuestos nos parecen absolutamente engañosos. Son unos presupuestos que, si bien dice usted —como planteaba, anteriormente— que bajan con respecto al año pasado en el tema del gasto corriente, que ahorran en el tema del gasto corriente, nosotros tenemos que decir que esto no supone ningún tipo de esfuerzo, porque no se ahorra ese dinero en el gasto corriente que supone apretarse el cinturón por parte de la Consejería en cuanto a lo que son los gastos de mantenimiento de la gran burocracia que mueve todo este gran presupuesto, sino que, fundamentalmente, esta bajada obedece a los recortes en las transferencias corrientes que van destinadas, fundamentalmente, a las instituciones y a las asociaciones sin ánimo de lucro. Y, fundamentalmente, ahí es de donde se recorta ese ahorro, que se supone que se plantea en el capítulo de ahorros, al que usted hacía referencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, mire usted, nuestra gran sorpresa es que el Capítulo VI, el capítulo de inversiones, baja. Usted ha dicho aquí que no, pero los números que tengo yo me dicen que baja. Y baja en un millón de euros. Y nos devuelven, los capítulos de inversiones, a los niveles de los años 2004-2005. Hemos perdido capacidad de inversión, y eso no es apostar por un presupuesto que quiera solucionar el tema de la crisis en el campo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y, en definitiva, en el presupuesto total de operaciones no financieras se baja con respecto al 2008; diga usted lo que diga, se baja en cerca de ocho millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, este presupuesto solamente lo salvan las operaciones financieras: esos 129 millones de euros que corresponden al programa JESSICA y los 120 millones de euros de ayudas a las pymes.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los programas, tampoco salen mejor parados, ¿no? Porque, por ejemplo, en el programa 7.1.B, en la Ordenación Mejor y Producciones Agrarias... Es un programa que no cambia en absoluto, porque, si bien lleva un aumento de seis millones de transferencias de capital, en inversiones reales disminuye en tres millones de euros. Luego, no vemos ahí la apuesta seria de la Consejería de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al programa 7.1.B la Reforma y Mejora de las Estructuras Agrarias, hay seis millones de euros menos. ¿Cómo se apuesta por la mejora de las estructuras agrarias, si hay seis millones menos de inversión?</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a desarrollo rural, el Programa de Desarrollo Rural, baja un 13%; hay diez millones de euros menos en este programa. ¿Dónde está la apuesta por el desarrollo rural en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Solamente, se salva y coincidimos con lo que usted plantea en cuanto a que hay un incremento en el tema de presupuestos con respecto al tema de la pesca. Es donde, únicamente, coincidimos con los planteamientos que usted hace, porque con el tema de la agricultura ecológica, pues, también hay una bajada de cerca del dieciocho por ciento.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, la verdad es que nos gustaría que nos explicara usted de dónde saca esos presupuestos, con esa inversión tan extensa que usted ha planteado, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Es curioso, porque en el presupuesto del IFAPA también se incrementa el presupuesto en tres millones de euros, pero que afecta solo y exclusivamente al tema de personal, con lo cual, lo que se está incrementando son los gastos corrientes; en este caso, el Capítulo I.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros entendemos que el presupuesto no obedece para nada, no aporta ningún tipo de innovación, ningún tipo de apuesta seria, en cuanto a incremento de la inversión, para solucionar los problemas de los colectivos a que afecta esta Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Usted hablaba antes... Mires usted, el abecé de unos presupuestos que quieran ayudar a paliar la crisis sabemos todo el mundo las recetas cuales son: austeridad, ahorro y crecimiento de la inversión. Y esas reglas no se cumplen en este presupuesto, ¿no? Y hemos visto cómo decrece la inversión y vemos cómo de ahorro, de contención del gasto, pues, la verdad es que, de austeridad, estos presupuestos, nada, porque, yo, la verdad, no entiendo que se puedan llamar austeros a unos presupuestos que destinan casi dos millones de euros a pago de dietas y desplazamientos del personal de la Consejería, o un gasto de 3 millones de euros en gastos de teléfono en la Consejería. Yo es que a eso no lo llamo austeridad, no sé si usted lo llamará así.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, tampoco considero que sea oportuno que, en una situación de crisis como la que tenemos, la Consejería se dedique a remodelar lo que son las sedes administrativas, todas las delegaciones provinciales y la sede de la propia Consejería, así como a renovar el parque móvil de la Consejería, del que se van a renovar 47 vehículos. La verdad es que, si eso es control del gasto y austeridad, pues me lo explica usted, porque yo, la verdad, es que no acabo de entenderlo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros —como le decía anteriormente— creemos que estos presupuestos no van a solucionar absolutamente ninguna de los problemas que hoy los distintos sectores tienen encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Este presupuesto no apuesta por la economía productiva. Usted ha enumerado una serie de ayudas, una serie de pagos que la Consejería tiene estructurados, no en este presupuesto, sino en muchos anteriores, porque, bueno, claro, usted ha ido desglosando una cantidad de millones que, bueno, visto así, pues podía parecer que se están manejando muchos millones, que se ponen en libre circulación para que los agricultores, los ganaderos y los pescadores puedan poner en marcha las reformas oportunas para que haya una economía productiva mucho más rica que, de verdad, solucione los problemas estructurales que se tienen. Pero es que eso no es cierto. No es cierto porque el dinero físico que se pone en manos de los agricultores para la mejora de su economía productiva no existe.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, lo hemos discutido a lo largo de lo que va de legislatura muchas veces. Ustedes, los del Gobierno, el partido que apoya el Gobierno, ven una realidad muy distinta de la que vemos el resto de los grupos y la gente de la calle, con respecto a los problemas que tiene el campo en Andalucía, ¿no?, porque yo recuerdo un día, en una intervención en una televisión, que decía el portavoz del Partido Socialista que los agricultores estaban cobrando ahora y estaban recibiendo más dinero que nunca en su vida. Y yo no sé a qué agricultores se referirá él, porque yo hablo con los agricultores, mis compañeros de partido y de esta Comisión hablamos con los agricultores, y los agricultores, mire usted, están totalmente asfixiados. A los agricultores todo —como le decía anteriormente— les sube, todo lo que necesitan para su producción está subiendo, está subiendo. Por parte de la Junta, cada vez se les aprieta más, cada vez tienen más controles, cada vez se vigila menos el que se disparen los precios, cada vez se controla menos el que las nuevas normativas que se ponen en marcha desde Europa afecten y encarezcan los productos que se tienen que utilizar en el campo. Usted hablaba antes del tema de los seguros, y yo, es curioso, porque creo que ha hablado usted de 50 millones para el tema de los seguros, pero en la memoria explicativa de los presupuestos hablan ustedes de que se van a pagar este año 32.500 pólizas, cuando resulta que en el ejercicio anterior se llegaba a 55.000 pólizas de seguros y, en el ejercicio anterior, en el 2007, estábamos hablando de 62.000 pólizas.</parrafo>
        <parrafo>¿Se han hecho ustedes la pregunta de por qué va bajando el número de pólizas de seguros, cuando resulta que la Consejería apuesta por ese seguro? ¿Se ha hablado con los agricultores? ¿Sabéis dónde está el problema? ¿Por qué los agricultores no suscriben esas pólizas de seguro, si la Consejería está dispuesta a apoyarles?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es que ustedes, de verdad, no conocen los problemas, porque es que no hablan con ellos o tienen ustedes un chip puesto, y, entonces, pues, la verdad, es que no sabemos dónde está el problema, pero lo cierto y verdad es que ustedes viven, gestionan y presupuestan a espaldas de la realidad y a espaldas de los verdaderos problemas que tienen los agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Luego, nosotros entendemos que es fundamental el tema de los regadíos para modernizar las explotaciones agrarias; parque la producción sea mayor y de mejor calidad; para que, en definitiva, los agricultores puedan sacarles la rentabilidad a sus cosechas y a sus explotaciones, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero la verdad es que, en este presupuesto, ustedes hablan de que se van a transformar de secano a regadío 567 hectáreas. Es que, la verdad, contar con más de mil millones de pesetas de presupuesto y venir aquí a decir que solamente se van a transformar 567 hectáreas en el ejercicio del 2009, si eso es apostar por la productividad y apostar por la calidad de vida de los agricultores y ganaderos, pues, le rogaría que me lo explicara en su próxima intervención.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, también, en el tema de las hectáreas modernizadas, en las que hay que renovar los sistemas de regadío por todo el control del agua, porque sabemos el grave problema en la agricultura, que fundamentalmente es la escasez de agua, usted habla de que, en superficie modernizada, van a llegar solo a 5.428 hectáreas. A nosotros eso nos parece absolutamente insuficiente, absolutamente insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cuanto a las ayudas a las explotaciones, pues, es que antes se le llenaba la boca de decir un montón de millones de euros, que yo, al final, he tenido que dejar de apuntar porque estaba mareada de tantas cifras. Usted hablaba del dinero que se ponía en circulación para modernizar y ayudar al mejor funcionamiento de las explotaciones agrícolas y ganaderas, y es que díganme ustedes qué apuesta hacen ustedes por esa modernización, cuando usted en los presupuestos dice que solo van a electrificar 15 kilómetros; o sea, en un año, y con un presupuesto de 1.100 millones de euros, ustedes solo van a apostar por electrificar en el campo andaluz 15 kilómetros; eso lo pone usted en su presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, en cuanto al tema de la maquinaria, que también le he oído hablar, pues, resulta que ustedes también ponen en su memoria explicativa que en el 2009 solamente se va a ceder a la renovación, al Plan Renove de 190 vehículos, cuando en el año 2008 apostaban por 400 y en el año 2007 se estaba hablando de tres mil y pico de maquinaria que había que renovar y que había que [...].</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, está aquí la joya de la corona. Resulta que, en mi primer debate con usted, en la comparecencia de después de su nombramiento, yo le preguntaba por los parques tecnológicos agroalimentarios, y usted me decía que es que yo no me daba una vueltecita por los parques. Creo que me lo decía usted, en concreto, por el parque de Jaén. Pues, mire usted, el parque de Jaén, menos mal que no me di el paseíto, porque ustedes presupuestan aquí 1,5 millones de euros para ese parque. Querrá decir que no está terminado. Pero es que solo, además, para el resto, para toda Andalucía, presupuestan ustedes 4 millones de euros. Y me gustaría saber qué va a pasar con estos parques. Es una asignatura pendiente de la anterior legislatura y no vemos una puesta real y decidida en estos presupuestos. Y entendemos que los parques tecnológicos agroalimentarios son fundamentales para todo lo que usted antes hablaba, de investigación, de innovación, de desarrollo. ¿Dónde está la apuesta de la Consejería?</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al tema de las ayudas agroalimentarias, ha planteado, y yo antes ya he hecho mención a esos 120 millones de euros que se van a poner en marcha para subvencionar a las pyme, y la verdad es que, al ser un proyecto nuevo, pues, nos gustaría que profundizara más en la explicación de cómo van a poder acceder las pyme a esas ayudas, qué requisitos tendrán que mantener y cuáles van a ser los topes de las subvenciones a las que van a poder acceder, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a algo que nosotros entendemos también fundamental para la mejora de la actividad del campo, que es el tema de los caminos rurales, pues también ustedes, en su memoria explicativa, hablan de los kilómetros que van a arreglar este año, y hablan ustedes de 543 kilómetros de caminos rurales.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en cualquier pueblo de la provincia de Sevilla hay más kilómetros de los que ustedes van a arreglar en un año en toda Andalucía. Explíqueme usted qué apuestas son las que hacen ustedes por facilitar y mejorar el acceso a las explotaciones agrarias, que es fundamental para conseguir un campo realmente moderno, un campo en el que la agricultura no sea absolutamente trasnochada, donde a las explotaciones agrarias, pues se les imposibilite una producción acorde a las necesidades que precisan tanto los agricultores y ganaderos como el mercado en general, por la falta de esas infraestructuras que no se tienen en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Y también ustedes hablaban, y hacen una apuesta, del tema de la incorporación de jóvenes agricultores al campo andaluz. En su propuesta también prevén que a lo largo del año se incorporarán 560 jóvenes, menores de 35 años, al campo andaluz como titulares de explotaciones que a nosotros también nos parecen absolutamente insuficientes.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los principales problemas —y usted y yo lo hemos hablado en los continuos debates de esta Comisión— que tiene hoy el campo andaluz es el envejecimiento en los titulares de las explotaciones, y eso, la falta de relevo generacional, está provocando que muchas explotaciones se abandonen, y eso tiene un consiguiente perjuicio no solo para el tema agrícola, sino para el tema del mundo rural, para el despoblamiento del mundo rural, y puede acarrear problemas añadidos a los del tema del campo y de la agricultura. Pero nosotros vemos que tampoco se apuesta decididamente por este tema.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el tema de la incorporación de la gente joven al campo no es problema solo de abrir una línea de ayuda, en la que se le exigen miles de requisitos para poder acceder a esas ayudas, con una ayuda de pago único y, además, con unos topes que creo que en estos momentos están en sesenta mil euros. Creo que el tema del relevo generacional en el campo debe ser tratado de manera mucho más amplia y con el análisis de todas las vertientes que confluyen, porque el problema no es solo de la incorporación de los jóvenes, sino de las jubilaciones anticipadas de los mayores, y ese es un tema que no vemos que se trate ni que se dote en este presupuesto debidamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, decirle algo que creo que lo he dicho al principio: Creo que este presupuesto, las líneas de actuación de su Consejería, adolece de reformas estructurales.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que, mientras ustedes no ataquen de verdad el verdadero problema de la agricultura y de la ganadería, no seremos capaces de afrontar la crisis, no solo la que nos ha venido añadida, sino la crisis de muchos años que venimos padeciendo en Andalucía. Y es que, por ejemplo, no hay relevo, no hay plan alternativo, no hay economías alternativas a las que se van perdiendo, por las continuas reformas y por los vaivenes en el mercado, como antes decía yo con el tema de remolacha y el tema del Guadalquivir. Perdón, y el tema del algodón.</parrafo>
        <parrafo>En la anterior legislatura se aprobó en el Parlamento un plan alternativo para el valle y el Bajo Guadalquivir, para las provincias de Córdoba, de Sevilla y de Cádiz. Bueno, pues, mire usted, no se ha hecho absolutamente nada, fue un brindis al sol. Pero la verdad es que en estos presupuestos seguimos echando en falta cuál puede ser el plan alternativo que su Consejería plantea a los ciudadanos de más de ciento cincuenta municipios de Andalucía, que han visto cómo, en los últimos años, los cultivos de los que vivían han desaparecido, y que en estos momentos se encuentran sin capacidad para poder sobrevivir, en cuanto a sus actividades, y poder seguir adelante con sus explotaciones.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que la Consejería debe plantear y debe liderar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Calderón, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... una transformación y una revolución, en determinadas zonas en Andalucía, que ayuden y les den el impulso necesario para que podamos, a través de, como usted antes decía, el desarrollo, la innovación y la modernidad, sacar adelante una agricultura, una ganadería de futuro, moderna, y que sea capaz de dar respuesta a todos los problemas del mundo rural, que hoy, por desgracia, no se le han sabido dar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Calderón, ya...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, el señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Intentaré ser más breve que la portavoz del Partido Popular, que ha hecho el mismo tiempo que el Consejero. Yo prometo no tardar tanto tiempo para exponer, posicionar al Grupo Socialista ante los presupuestos que nos presenta hoy aquí su Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, como no puede ser de otra manera, darle las gracias al Consejero de Agricultura y Pesca por esta comparecencia en esta Comisión para explicarnos los primeros presupuestos de esta legislatura en materia de agricultura, ganadería y pesca para el próximo año 2009, y también sus primeros presupuestos al frente de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, antes de entrar a valorar los presupuestos con respecto a la materia que nos ocupa, ¿no?, el objeto de la comparecencia de la Comisión, quisiera señalar algunas consideraciones generales de los Presupuestos del Gobierno andaluz para el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Y son unos presupuestos que, a pesar de la crisis internacional y la desaceleración económica del crecimiento económico, el Presupuesto de la Junta de Andalucía para el próximo ejercicio 2009 crece un 5,6%, el presupuesto total alcanza los 33.764 millones de euros, con una inversión directa de más de siete mil seiscientos millones de euros. Es un presupuesto que está hecho en una situación económica que, como bien han dicho tanto el Consejero como la portavoz del Partido Popular, requiere austeridad, por una parte, pero también un impulso de la actividad económica, sobre todo para la creación de empleo y para frenar la destrucción de empleo que en este momento se está produciendo. Y la lucha contra la destrucción de empleo es uno de los objetivos y pilares fundamentales de las políticas incluidas en el Presupuesto andaluz para el próximo ejercicio 2009. A ello se destinan casi mil trescientos millones de euros, para reforzar las políticas activas, para reinserción laboral de los trabajadores en situación de desempleo, a los que hay que unir las medidas de impulso de la actividad económica, que ya se han puesto en marcha, y las nuevas medidas previstas en estos presupuestos, para fomentar, como digo, la creación de nuevos puestos de trabajo y destruir la pérdida del empleo que en este momento se está produciendo.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo son unos presupuestos que hacen una apuesta clara por las políticas sociales, el apoyo a las familias andaluzas y el compromiso con las instituciones más cercanas a los ciudadanos, como son los ayuntamientos, por lo que desde el Grupo Socialista consideramos que son unos buenos presupuestos para Andalucía, que son realistas y coherentes con la situación económica que estamos atravesando, en los que destacan su esfuerzo inversor y su apuesta por lo público.</parrafo>
        <parrafo>Y, ya centrándonos en el objeto de la comparecencia, la actividad, como todo el mundo sabe... Aunque ya entraría también a contestar un poco a la portavoz del Partido Popular, a la señora Calderón, que ha dicho que el Gobierno de Manuel Chaves ha defraudado una vez más a los andaluces. Siento decir que el Gobierno de Manuel Chaves todavía no ha defraudado a los andaluces; de hecho, este año ha vuelto a ser ratificado por la mayoría de andaluces. El que ha estado continuamente defraudando a los andaluces, y nunca le han dado su respaldo, y el Partido Popular insiste en presentarlo como cartel electoral, es el señor Arenas, que es el gran fracasado en Andalucía. Pero le recuerdo a la señora Calderón que el señor Chaves, hasta ahora, pues ha conseguido siempre el respaldo de los andaluces cada vez que se ha presentado a un proceso electoral. Lo digo porque se dicen las frases y al final terminamos creyéndolas, y creo que no es bueno.</parrafo>
        <parrafo>Y, como digo, la actividad agraria y pesquera en nuestra Comunidad Autónoma es una pieza clave para el desarrollo socioeconómico de nuestra tierra; como ha dicho el Consejero, ha dado muchos datos al respecto, yo no los voy a repetir; datos del año 2007, del año 2008, de renta agraria, de las exportaciones, de la balanza agroalimentaria... Pero yo suelo decir que somos la primera comunidad autónoma en producción final agraria y agroindustrial. La agricultura y la agroindustria aportan más del 15% del producto interior bruto, siendo el primer sector industrial de nuestra tierra, tanto por el empleo que genera así como por la contribución a la producción industrial. La dotación presupuestaria que tiene este año la Consejería de Agricultura y Pesca para el año 2009 es de 1.120.215.830 euros con el instituto andaluz de reforma agraria. Y estos son, señora Calderón, 121,4 millones de euros más por encima de lo presupuestado en el año 2008. Creo que es importante decir esta cantidad, lo que supone, como ha dicho el Consejero, una subida del 12% con respecto al ejercicio anterior y a esta cantidad hay que sumar, por supuesto, los 1.502,5 millones de euros del Fondo Agrario. Desde el Grupo Socialista queremos destacar la importancia de que, en estos momentos complicados y de crisis, el presupuesto para políticas agrarias y pesqueras para el año 2009, crezca un 12,2%. Muy por encima de la media de lo que crecen los presupuestos de la Comunidad Autónoma que, como he dicho al principio de mi intervención, es del 5,6%.</parrafo>
        <parrafo>Estos presupuestos, a pesar de lo que opina la señora portavoz del Partido Popular, vienen a ratificar la apuesta que desde el Gobierno andaluz se hace por el sector agrario y por el sector agroalimentario, y ponen de manifiesto, por toda la intervención que ha tenido el señor Consejero, el potencial que tiene este sector para contribuir a la salida de la crisis económica que en estos momentos estamos padeciendo. Estos presupuestos reducen en un 12% el gasto corriente, con respecto al ejercicio anterior, y creo que es un dato importante. De todas formas, se intenta minusvalorar que eso sea importante y, además, se hace demagogia porque yo entiendo que se quieran decir cuestiones que se aporten. Yo creo que, de todas formas, el Partido Popular hoy ha cambiado un poco el discurso que ha empezado hacer al principio de la legislatura, pero si decimos que la Consejería de Agricultura se gasta 2 millones euros en dietas y desplazamientos, 3 millones de euros en gastos de teléfono, 47 vehículos..., ¿qué estamos diciendo?, ¿que vamos a cambiar 47 vehículos oficiales? Porque es que todavía estamos hablando de la Consejería de Agricultura, Ganadería y Pesca, de esa Consejería que, en otras ocasiones y en otras comparecencias, decimos que tiene que descentralizarse, que tiene que ser más ágil, que tiene que ser más cercana al agricultor, al ganadero y al pescador. Es que aquí hay muchos gastos, claro que hay gastos: de veterinarios, de oficinas comarcales agrarias, de vehículos; cada vez que hay una crisis sanitaria. Pues, yo no sé, porque no estoy yo metido en la Consejería, en la gestión de la misma, pero no digamos de dietas y desplazamientos, gastos de teléfono y vehículos oficiales. ¿Qué vehículos son? ¿Los que vemos por la carretera de la Consejería haciendo un servicio en las explotaciones agrícolas y en las explotaciones ganaderas? ¿O son Audi? Es que vamos a decirlo. No podemos hacer demagogia con estas cuestiones porque queda muy bonito en el Parlamento, pero la verdad es que da poca seriedad. Y por eso que da poca seriedad, el Partido Popular sigue todavía sin conformarse como alternativa después de 20 años de Gobierno socialista en Andalucía; sigue sin conformarse como una alternativa seria y que se la crean los andaluces y, este caso, los agricultores y los ganaderos, que, una vez más, les digo que no creen en sus propuestas, no creen en lo que ustedes les dicen.</parrafo>
        <parrafo>Son unos presupuestos que, como digo, reducen el gasto corriente con respecto al ejercicio anterior, que es importante. Siguen aumentando las inversiones y apuestan por garantizar la sostenibilidad del sector y seguir avanzando, como hemos hecho a lo largo de todas las anteriores legislaturas, hacia una agricultura, ganadería y pesca mucho más competitiva. Al mismo tiempo que son unos presupuestos que, como siempre hace la Consejería de Agricultura, siguen buscando y aportan bastante a la cohesión social y territorial de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista compartimos, por supuesto, las líneas marcadas en estos presupuestos, porque son unos presupuestos, como digo, hechos teniendo en cuenta el momento que vivimos de crisis económica y toman medidas para superarla, al mismo tiempo que responden a las necesidades que tienen nuestra agricultura, nuestra ganadería y nuestra pesca. Creemos que en estos presupuestos se contemplan los verdaderos problemas del campo andaluz y se intentan dar respuestas en la medida evidentemente de las posibilidades presupuestarias, que creo que son importantes.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, en primer lugar, quisiera resaltar..., por el final, por donde ha terminado el Consejero, quisiera resaltar..., me parece una de las novedades de este presupuesto para el año 2009, en estos momentos de especial dificultad para las empresas, para poder acceder a los créditos bancarios, la creación de ese fondo de 120 millones de euros destinados a la financiación de empresas del sector agroalimentario. Y además de una partida de 460 millones, que contempla el Gobierno andaluz, la Consejería de Agricultura se lleva 120 millones de euros para financiación de empresas del sector agroalimentario mediante préstamos y avales financieros para inyectar liquidez a este sector.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista consideramos esto muy importante y además muy adecuado, que la Consejería de Agricultura cuente con esta línea de financiación específica para el sector agroalimentario, que supone una importante apuesta por la industria del sector y que viene a garantizar y reforzar la inversión y el empleo en el sector agroalimentario andaluz en esos momentos, como digo, de especial dificultad económica.</parrafo>
        <parrafo>Son unos presupuestos, como bien ha dicho el Consejero de Agricultura, a lo largo de toda su intervención y a lo largo de las comparecencias que ha tenido en lo poco que llevamos de legislatura, que apuestan por la investigación, el desarrollo y la innovación en todos los procesos productivos. En este sentido nos parece —ya lo dijimos también, creo que la primera vez que tuvimos oportunidad— de vital importancia en su comparecencia la inscripción del IFAPA a esta Consejería de Agricultura y Pesca, porque nos parece que tiene que jugar un papel fundamental en todo este proceso de incorporar la investigación, la innovación y el desarrollo a todos los procesos productivos.</parrafo>
        <parrafo>En estos presupuestos, como digo, se considera como fundamental la innovación y la modernización del sector agroalimentario andaluz. Se sigue apostando por las producciones de calidad, la mejora de las estructuras, tanto de transformación, como de comercialización, y el fomento y la aprobación de nuestros productos como una de las únicas garantías que nos permitirá mantenernos en los mercados y poder acceder a ellos, ante unos mercados cada vez mucho más complejos, más competitivos y con nuevas exigencias de los consumidores. Se contempla, aunque la señora portavoz del Partido Popular también lo ha querido menospreciar, en estos presupuestos la mejora de las infraestructuras agrarias. La modernización de las explotaciones sube un 13% con respecto al año 2008, y en unos momentos, como digo, de dificultad. Y usted también ha dicho, el abecé para salir de la crisis: «austeridad, ahorro y crecimiento en inversiones»; pues, modernización de explotaciones: 13% más que el año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Y el apoyo al relevo generacional en el campo para facilitar la incorporación de jóvenes agricultores..., que yo coincido con usted en que es uno de los males endémicos que tiene el campo y que tendremos que hacer, y que coincido que incluso es un debate mucho mayor que —para hacer un relevo generacional— dar un cierto tipo de ayuda. Habrá que también poner el campo, que la gente lo sienta como algo a lo que la gente quiera acceder, porque, a lo mejor, es un negocio que a la gente no le interesa por todos los inconvenientes que tiene de todo tipo. Pero lo que quiero decir es que nos parece que ahí, en el presupuesto del año 2009 de la Consejería de Agricultura, están bien recogidas este tipo de medidas, y aumenta un 59% el dinero destinado a relevos generacionales en el campo. O sea que cojamos los números. Yo sé que hacer un presupuesto debatiendo los números es muy complicado, porque cogemos cada uno los parámetros que queramos, con los años que queramos, y todo el mundo lleva la razón. Pero si comparamos con respecto al año pasado, en incorporación de jóvenes aumenta un 59% más que con respecto al año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Se siguen considerando, señora Calderón, los regadíos como un sector estratégico para el desarrollo económico y social de Andalucía, porque, evidentemente, el sistema actual de regadío no es sostenible en muchas zonas, ya que no se asegura tanto ni el suministro de forma estable ni es sostenible, por lo que consideramos totalmente acertado que se destinen en estos presupuestos más de 80 millones de euros para la modernización y consolidación de los regadíos, con el objetivo, evidentemente, de mejorar la gestión y aumentar la eficacia de un bien tan escaso, como es el agua, en nuestra Comunidad Autónoma y en muchas más partes del mundo. Los cultivos de regadío, todo el mundo sabe lo que aportan, generan el 57% de la producción final agraria y el 60% del empleo y tan solo ocupan el 22% de la superficie agraria cultivada.</parrafo>
        <parrafo>Se destinan en estos presupuestos más de 42 millones de euros para medidas de apoyo al sector ganadero, para actuaciones contra las enfermedades del ganado, así como para indemnizaciones sanitarias —6 millones de euros más que en el ejercicio anterior—, y se continúa apostando por las ayudas a la contratación de seguros agrarios y por la mejora y fomento de los mismos. Usted dice que nosotros vivimos de espaldas a los andaluces, a los agricultores, a los ganaderos... Evidentemente, estamos de acuerdo, y en la política de la Consejería, con apostar por la línea de contratación de seguros, fomentar nuevos seguros y hacerlos más atractivos. Es cierto que hay seguros que no siguen siendo atractivos, pero lo que no cabe duda es la gran subvención de dinero público que reciben los seguros. Otra cuestión es si al agricultor le puede compensar o no le puede compensar, dependiendo de la estimación de producción que vaya a tener depende qué tipo de cultivo.</parrafo>
        <parrafo>En estos presupuestos se hace una apuesta por los modelos de producción sostenible, con las buenas prácticas agrarias; se impulsan fuertemente las técnicas de control biológico, como nunca, y, además, una medida importante para la disminución, evidentemente, del uso de fitosanitarios, y se crea el Centro Experimental de Lucha Biológica, con 3 millones de euros, que nos parece..., no tanto la partida como la iniciativa, muy importante, ¿no?, sobre todo con todo lo que vivimos en este momento, bueno, pues que hay que hacer un buen uso..., buenas prácticas agrarias en general, ¿no?, para contribuir a mejorar nuestro medio ambiente y a mantenerlo.</parrafo>
        <parrafo>Se fomentan las técnicas, se siguen fomentando las técnicas de producción integrada y se sigue apostando por la producción, transformación, comercialización y promoción de los productos ecológicos, así como el fomento de la calidad de los productos.</parrafo>
        <parrafo>Después, en cuanto al modelo de desarrollo rural, no voy a repetir lo que llevamos repitiendo, lo que es el modelo, lo que es la aplicación de las políticas de desarrollo andaluz en Andalucía, que es un modelo exportable a otros territorios; no voy a hablar de los grandes logros que han tenido las políticas de desarrollo rural en Andalucía, porque ahí están los datos, el mantenimiento de la población en el medio rural, la mejora de la calidad de vida, de las rentas... No voy a hacer el mismo discurso porque ya parece que se encuentra este portavoz un poco rallado. Yo no quiero hacer la diferencia, yo creo que es una cosa obvia el cambio que han dado nuestros pueblos, con lo cual, no voy a explicar cuál es el éxito de las políticas de desarrollo rural. Decir que, evidentemente, nos parece adecuada la cantidad de 64 millones de euros para desarrollar esas políticas y, evidentemente, que esto es un marco, es el marco 2007-2013, tiene unas cantidades asignadas, este año, evidentemente, estamos terminando el anterior marco, con lo cual no nos tenemos que poner nerviosos porque lo que está muy claro es que las políticas de desarrollo rural siguen, continúan con el marco, con la terminación del marco anterior y con el nuevo marco, con estos 64 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al sector pesquero, el presupuesto para el próximo año contempla medidas para impulsar la diversificación de las zonas dependientes de la pesca; la conservación, regeneración y explotación sostenible de los recursos pesqueros; la mejora y modernización de la flota pesquera, y el fomento de la acuicultura y la transformación y comercialización de los productos pesqueros. En definitiva, en estos presupuestos se apuesta por la modernización y transformación del sector, para que tengan condiciones de competitividad y sostenibilidad. Y, además, como usted ha bien ha dicho, y yo creo que es de lo poco que ha reconocido..., que le ha parecido que ha habido un crecimiento, crece más de un 10% con respecto al año anterior. Me parece que son 98 millones de euros los que tiene.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, nosotros, como decía al principio, porque no quiero incumplir lo primero que he dicho, tardar igual que la señora portavoz del Partido Popular, aunque me gustaría concretar algunas cuestiones: decir que desde el Grupo Socialista, desde la Consejería de Agricultura, no se le ha dado nunca la espalda al sector agrícola, ganadero y pesquero, evidentemente, y no se puede hacer catastrofismo donde no lo hay. Evidentemente, ha habido una reforma de la política agraria, una reforma tras otra, todavía está pendiente del resultado del chequeo médico de la PAC, pero nadie puede decir que no trabajamos con el sector, que no escuchamos al sector y que no somos capaces de consensuar las políticas con el sector.</parrafo>
        <parrafo>Y le repito que usted está obsesionada con la remolacha y el algodón, que no es que nosotros estemos pegando saltos por lo bien que nos han quedado, pero lo que sí teníamos claro es que eran dos sectores que, prácticamente, hoy no estarían en nuestra Comunidad Autónoma y que hoy los tenemos garantizados, gracias, evidentemente, al consenso con todos los agentes sociales implicados, con las organizaciones agrarias, con los afectados: con los algodoneros, con los remolacheros. Tenemos garantizadas 48.000 hectáreas de algodón. El algodón tiene hoy otros problemas, pero, evidentemente, no es el problema que tenía, porque hemos subido las ayudas acopladas, que, por cierto, el Partido Popular pedía que se quitaran, que se quiten las ayudas acopladas, se desacople entero, con lo cual, se pierde el cultivo entero. Pero, evidentemente, las rentas las mantenemos, lo que no sabemos es quién las mantiene. De esta manera sí aseguramos que la renta la van a tener los pequeños y medianos agricultores, que siempre, toda su vida y tradicionalmente, han estado sembrando algodón. Hemos sido capaces de garantizar 48.000 hectáreas, no 70.000, pero ahí está el resultado, resultado de consenso, resultado de saber negociar, tanto desde la Junta de Andalucía con el Ministerio, como desde el Ministerio con la Unión Europea. Y hemos mantenido una fábrica, la fábrica de Jerez, del Portal, con 77.000 toneladas de azúcar, que creo que es importante, y hemos puesto, desde el Gobierno andaluz se ha puesto dinero para que el precio de la tonelada de remolacha este año pueda ser atractivo para que se siga sembrando, evidentemente, el número de hectáreas, para producir 77.000 toneladas. No estamos del todo satisfechos, pero yo lo digo sinceramente aquí: me gustaría que todas las negociaciones terminaran como esta, por lo menos como esta, que salvemos un poco los muebles y que seamos capaces, evidentemente, de mantener los cultivos. Evidentemente, estoy de acuerdo con usted, hay que buscar alternativas a todas estas hectáreas ociosas que, evidentemente, se quedan, que se dedicaban a estos cultivos.</parrafo>
        <parrafo>Decir que nosotros estamos de espaldas..., no estoy de acuerdo. El año que viene, precisamente, vamos a tener un gasoil profesional, una reivindicación que, evidentemente, se va a tener de nuevo con un Gobierno socialista. Se ha negociado un buen acuerdo de fiscalidad, teniendo en cuenta toda esa subida de los inputs a que usted hacía referencia, que usted dice que a nosotros nos da igual y que están asfixiados. Se han negociado los módulos a la baja, se han negociado gastos que se van a meter. O sea, que el sistema fiscal que vamos a tener los agricultores y ganaderos en Andalucía y en España, el año que viene, no tiene nada que ver con lo que han tenido, y se han tenido en cuenta todas esas circunstancias. No diga usted que no somos sensibles y que le damos la espalda al sector porque, precisamente, creo que estamos en el camino adecuado y los escuchamos. Intentamos, dentro de lo posible, solventar todas las situaciones difíciles que se plantean en estos sectores que tantas inclemencias de todo tipo tienen.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo no me voy a extender más y termino como al principio: son unos buenos presupuestos, que apuestan por el sector agrario y agroalimentario, y son unos presupuestos que se han hecho teniendo en cuenta el momento de crisis en el que vivimos y, además, se toman medidas para salir de ella con un sector, como el nuestro, que es un potencial para poder salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Ayer había un dato muy relevante e importante: con el descenso del empleo que está habiendo y los datos de desempleo que salieron ayer, precisamente, la provincia de Almería era la única provincia donde no solo no se producía desempleo, sino que, además, crecía el empleo en doscientos y pico o trescientos, no lo sé, porque estuve viéndome los presupuestos y no tuve mucho tiempo de estar viendo la prensa. Pero fueron unos datos muy curiosos y muy importantes.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, nosotros creemos que son unos presupuestos buenos, que responden a las necesidades del campo andaluz, a las necesidades que en este momento tiene el campo. Y yo termino como siempre digo en estos debates: a todos nos gustaría más, pero esto es lo que hay. Creo que es lo oportuno, lo adecuado y, evidentemente, la diferencia estaría en las priorizaciones. Yo creo que está el presupuesto bien priorizado para resolver o darles solución, en parte, a los problemas que atraviesan nuestros sectores agrícola, ganadero y pesquero de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero de Agricultura. Ya no hay más intervenciones después, no hay turno de réplica ni de dúplica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Si me permite, señora Calderón, cumpliendo con su deber de controlar y de fiscalizar la labor del Gobierno, mire, yo le tengo que reconocer, porque creo que eso es bueno y acertar, el que hay problemas, claro que hay problemas, y lo reconocemos. Y nuestro compromiso y nuestro esfuerzo es, precisamente, trabajar para resolverlos, para solucionarlos. Y quiero decirle que nosotros estamos trabajando en todas aquellas medidas que dependen de nosotros y, en aquellas que no dependen de nosotros, intentando, precisamente, reforzar la presión, la influencia política de la Consejería de Agricultura para influir en otras políticas sectoriales que también benefician a nuestro sector.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, lo estamos haciendo, creo que dialogando con el sector. La mayoría de las propuestas que aquí esta tarde hemos explicado, la mayoría han sido discutidas, acordadas y habladas con el sector, con las organizaciones profesionales, con las cooperativas, con FAECA, y también con la CEA, con UGT y con Comisiones Obreras. Por tanto, son medidas, iniciativas que se toman de común acuerdo con los sectores a los que tenemos que darles explicaciones también, dialogando, escuchando, concertando.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que, cuando hay problemas, nos ponemos al frente, nos ponemos al frente e intentamos tirar del carro con los sectores a los que tenemos que acompañar y representar. Y nuestro deber, mi deber, sin duda, es resolver problemas en el corto plazo; pero tampoco olvidar que el camino que lleva el sector agroalimentario andaluz es el acertado, y, por tanto, hay que seguir trabajando a medio plazo, a largo plazo e introduciendo los nuevos objetivos de la calidad, la innovación, la dimensión o los mercados. Y, fundamentalmente, yo también tengo un deber, que es el de generar confianza a los sectores agroalimentarios; generar confianza para que no se resienta la inversión; para que no se sientan, en un momento determinado, sin la atención que el Gobierno les tiene que prestar a sus problemas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que la oposición también tiene el deber de generar confianza, sobre todo cuando las magnitudes y los datos indican que el sector agroalimentario está funcionando razonablemente bien en sus magnitudes más globales, a pesar, insisto, de los problemas, y en un momento, además, de crisis mundial —nadie la niega—. Nosotros, aquí, en Andalucía, desde el primer momento reconocíamos y decíamos que había dificultades. Yo lo he dicho en mi primera intervención: que el Presupuesto se ha elaborado con muchas dificultades y en un contexto de muchas incertidumbres.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Fondo Monetario Internacional, en lo que va de año, ha cambiado la previsión de crecimiento de los países en tres ocasiones, el Fondo Monetario Internacional. Por cierto, Rato se fue porque yo creo que sabía lo que venía, y queda como referente económico de su partido. Bueno, Greenspan ha terminado muy mal; a Rato yo tampoco le auguro, en ese sentido, muchas expectativas políticas, ¿no? Pero, bueno, el Fondo Monetario Internacional ha revisado tres veces el crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Ayer se publicaba un mapa de los 27 de la Unión Europea, y todos aparecían con menos, menos crecimiento: unos el 0,2, el -0,3, el 0,7... Bueno, Alemania ha crecido en el primer trimestre el 1,2, una tasa histórica, y en el tercero ha caído un 0,7, en dos trimestres. Yo creo que esas circunstancias, sin duda, influyen en la elaboración de un presupuesto de una comunidad autónoma que está en una esquina del mundo, y, dentro de la Comunidad Autónoma, una consejería como la de Agricultura y Pesca, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros no tenemos la solución para todos los problemas: no la podemos tener. Si sube el precio del petróleo y, por tanto, influye en la subida de los fertilizantes, ¿es que no han subido en Valencia? ¿Es que no han subido en Murcia? ¿O es que no ha subido en Francia, con gobierno de derechas? Claro que han subido. Nuestra capacidad de influir ahí es poca, y a veces nula.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, además, que, mire, la diferencia, quizás, entre ustedes, entre el Partido Popular, y nosotros es que, cuando hay crisis, las respuestas son distintas. ¿O es que usted cree que, si aquí hubiera esta mañana sentado un consejero o una consejera del PP —y no lo digo como excusa, porque no es mi talante—, no habría las dificultades que tenemos? Ahora, ¿cuál es la diferencia? Y yo no me puedo abstraer de ser miembro de un Gobierno que piensa de manera global y que atiende a más colectivos que estrictamente los agrarios o los ganaderos. ¿Qué pasa? Pues muy sencillo: que la economía es la que destruye el empleo y también la que lo crea. Por eso hemos tomado iniciativas de apoyo a la economía productiva. Pero también la diferencia con ustedes es que, cuando hay una crisis y la economía destruye empleo, nosotros tenemos una red social muy potente, que aguanta y amortigua, y hace que la gente que se queda sin trabajo, los más débiles, tengan la cobertura del Estado, del Gobierno de Andalucía, porque hay una red social muy potente, porque hemos mantenido lo público, durante muchos años, como una garantía —pienso yo, precisamente— de la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, para intentar también demostrarle que a veces ustedes reducen el debate a Andalucía, como si fuera de Andalucía no hubiera otra vida. Sé que es su trabajo, pero, mire... Lo digo porque es bueno que tengamos también estas referencias para que seamos menos dogmáticos, menos dogmáticos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay ser menos dogmáticos, ¿no? ¿Qué no se ha dicho del Presidente Chaves, por parte del señor Arenas, en el Parlamento, de su responsabilidad frente a la crisis, o del Presidente Zapatero y del papel de la Banca? Bueno, pues, miren, han caído 33 bancos en Estados Unidos, 10 en Alemania, 8 en el Reino Unido, 2 en Holanda, y de momento ninguno en España, ninguno, y, de las cajas de ahorro, que son el 50% de los ahorros de los andaluces y de los españoles, tampoco ninguna, de momento, tiene dificultades económicas, precisamente porque ha funcionado el sistema de regulación, de inspección y de control público, que va justo en contra de los planteamientos ideológicos que defiende su partido.</parrafo>
        <parrafo>Comentarle también que usted ha comentado, en algún momento de su intervención, que nosotros falseamos la realidad. Yo creo que aquí no hay ningún falseamiento de la realidad, ni hay ninguna voluntad de trasladar nada que no sea certero o cierto.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el conjunto del Gobierno de Andalucía ha tomado medidas como no ha tomado ninguna comunidad autónoma, como ninguna. Y le voy a decir por qué. Precisamente porque nuestro nivel de deuda, en relación al producto interior bruto, está en el 4%. Ese nivel de deuda, consecuencia de varios ejercicios de ahorro presupuestario, ha permitido —y gracias a que eliminamos la Ley de Estabilidad Presupuestaria nacional— que nos podamos endeudar en un 1% del PIB, es decir, 1.600 millones de euros, y con eso sostenemos una buena parte de las nuevas inversiones, a pesar de la caída de los ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Si usted tiene la amabilidad de revisarse el presupuesto de Valencia o de Madrid, no pueden endeudarse, porque están en un 14% de deuda respecto al producto interior bruto, y no pueden abordar las inversiones nuevas porque les caen los ingresos. Pero no se pueden endeudar porque no lo permite el Banco de España.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso también es un esfuerzo del conjunto del Gobierno, especialmente de Economía y Hacienda, que ha sabido guardar dinero para, cuando ahora hace falta, poder invertir y gastar ese ahorro.</parrafo>
        <parrafo>También usted hablaba, al principio de la intervención, de varios temas. Hablaba de la PAC, del chequeo médico, de las reformas estructurales de la agricultura... Bueno, yo creo que son temas no motivo de la intervención de hoy, pero, en cualquier caso, no quiero dejar de contestarle a nada.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, a pesar de estar en una etapa en la que estamos elaborando el Presupuesto y estamos gestionando situaciones de dificultad, e intentando relanzar algunos sectores del sector agroalimentario, los próximos días 18 y 19 va a haber Consejo de Ministros de Agricultura, y los temas del chequeo van a quedar bien para Andalucía, van a quedar muy bien. Por ejemplo, se va a conseguir un objetivo que me parece primordial: que el 5% de la ayuda acoplada al olivar se desacople. Significa que, para gestionar setenta y cinco, ochenta millones de euros, había que hacer infinidad de expedientes, con lo cual podemos reducir hasta el 80% las incidencias y las dificultades en la gestión de las ayudas. Bueno, es un ejemplo que yo creo que indica que se está pendiente de los temas y que se está respondiendo a lo que el sector plantea.</parrafo>
        <parrafo>Volviendo al tema central: el Presupuesto del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Mire, los datos están publicados por la Consejería de Economía y Hacienda, y los Presupuestos tienen la lectura que tienen; no tienen mucha más interpretación. Sobre el año 2008, que era un buen presupuesto, sobre el 2007, que era un buen presupuesto, porque se producen en momentos de crecimiento económico, bueno, crecer un 12,2% me parece que es una cifra realmente alta. Si nos vamos, precisamente, a las políticas presupuestarias del Gobierno de Andalucía, que están aquí —documentos oficiales de la Consejería de Economía y Hacienda—, resulta que, en las propuestas de gasto —clasificación por políticas—, la que se llama «Fomento económico y empresarial» crece un 28% —la necesita la economía—, y la segunda que más crece de todas las políticas públicas es la política agraria y pesquera, que es un 12,2. A continuación crece Cultura y Deporte, y a continuación Investigación, Desarrollo e Innovación. Bueno, yo creo que son iniciativas que están aquí planteadas, y, por lo tanto, el Presupuesto crece un 12,2%.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión es la lectura que usted le quiera dar al Presupuesto. El Presupuesto ahorra en gasto corriente —ahora intentaré darle algún dato—, y fundamentalmente se adapta, en sus instrumentos financieros, a lo que demandan nuestras empresas. Es una respuesta rápida a la demanda de los sectores económicos. Un ejemplo para explicar el activo financiero:</parrafo>
        <parrafo>Las empresas en este momento, las cinco mil empresas del sector agroindustrial de Andalucía, las cooperativas andaluzas, lo que nos están trasladando es que tienen proyectos de inversión y que no tienen liquidez, que no tienen financiación bancaria. Cuando no hay financiación bancaria, es como el sistema circulatorio para el cuerpo humano: se acaba.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hemos hecho un presupuesto para darles respuestas a nuestras empresas. Se trata de conseguir un activo financiero, por primera vez, en Andalucía; un instrumento financiero más propio de la antigua Consejería de Industria, de Innovación, más ligado a las empresas. Y se hace para las pymes agroalimentarias —20.000 millones de las antiguas pesetas— en un fondo que se retroalimenta basado en préstamos reintegrables. Bueno, yo creo que es una herramienta, primero ágil, pues da respuesta al problema... Bueno, están aplaudiéndolo los sectores económicos donde vamos y lo explicamos; está siendo recogido en los diarios y en la prensa económica como una novedad.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ¿qué pretendemos con ese activo financiero? Pues, a empresas del sector agroalimentario que, precisamente, por la estacionalidad, porque producen en un momento determinado productos frescos, que tienen que distribuirlos durante una parte del año y que cobran a 90 días, pero tienen que pagarles a los proveedores a los diez días, y que antes iban con ese papel al banco y se lo descontaban, renovaban la póliza y no le daban nada, bueno, pues, estamos en condiciones de inyectarles liquidez, financiación circulante a nuestras empresas.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, hay empresas que se han embarcado en procesos de crecimiento de la inversión, pensando que el mercado iba a crecer al ritmo actual de estos años hacia atrás. Han invertido mucho en maquinaria, en activos, y ahora cae el mercado y están colgados financieramente. Pues, esto permite —préstamos a corto plazo— poder reconducirlos, refinanciarlos a deuda a medio plazo, y hacer más sostenible su actividad financiera. O, incluso, compañías o empresas cooperativas que quieran poner en marcha nuevas líneas de productos, o quieran poner iniciativas empresariales y vean riesgo, tengan dudas e incertidumbre, y necesiten la colaboración institucional del Gobierno, o que les dé garantías hacia un banco..., podemos participarlas de manera accionarial, simbólicamente, simplemente como estímulo y apoyo institucional, con vocación de irnos inmediatamente que la empresa tenga resueltos sus problemas.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que es un instrumento de verdad —se lo digo porque creo firmemente en su capacidad de ser eficaz— que supone una novedad, y que pone el presupuesto a un nivel y un ritmo que no creíamos ni nosotros que iba a ser así al comienzo de su elaboración, y se lo reconozco además.</parrafo>
        <parrafo>Por eso sí insisto en que el Gobierno de Andalucía... Y yo estoy, en ese sentido, muy agradecido al Presidente, por supuesto —no faltaba más— y al Vicepresidente Segundo y Consejero de Economía y Hacienda, por haber entendido que este era un sector estratégico de la economía que tenía que ser, en esta ocasión, atendido con los recursos necesarios.</parrafo>
        <parrafo>Entrando en datos muy concretos, los de las dietas y los desplazamientos, no son dos millones de euros, sino 508.877 euros —una caída, respecto a los 565.419 del año 2008—. Pero mire, señora Calderón, tenemos muchísimos funcionarios, inspectores, veterinarios... Andalucía es muy grande y la gente se mueve y tiene que ir a hacer servicios públicos. Yo le digo que estos datos, bueno, están ahí, a su disposición, y le damos cuenta de todo lo que usted quiera sobre ese dato detallado, hasta el último céntimo de euro.</parrafo>
        <parrafo>En relación al teléfono, creo que ha sido, o una mala interpretación, o, incluso, una confusión, porque es verdad que se ha publicado en un diario. Pero, mire, cada consejería tiene una manera de llevar su contabilidad. ¿Qué quiero decir con esto? Que hay consejerías que tienen, por ejemplo, desconcentrado el gasto de teléfono a las ocho provincias; la Consejería de Agricultura, por una tradición, tiene el gasto concentrado. Por tanto, si usted compara Cultura con Medio Ambiente o Agricultura, pues, Cultura tiene menos porque tiene descentralizado el gasto a las provincias, porque tiene la mitad de funcionarios y, por tanto, de terminales de teléfono, y porque nosotros tenemos el gasto concentrado. Simplemente es un criterio contable. Tenemos multitud de oficinas comarcales agrarias y multitud de trabajadores en el campo —veterinarios, inspectores—, que están tomando muestras y están trabajando en la calle. Por tanto, claro que gastamos en teléfono. Pero, bueno, en cualquier caso, es una disminución a 2.430.000 euros respecto al año 2008.</parrafo>
        <parrafo>El tema de los vehículos se lo ha traslado también el portavoz del Grupo Socialista... Pero, bueno, el parque que se renueva es el que cae por deterioro vegetativo, por deterioro de los vehículos que se estropean, y es, más o menos, la renovación anual que se hace del parque móvil para los trabajadores, para los inspectores, para los veterinarios y la gente que está todo el día en el campo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, con el tema de los seguros agrarios... Mire, con este tema, a veces, se tiene una actitud como paternalista con el sector; que yo creo que eso no es bueno, porque al sector hay que ponerlo también frente a sus propias contradicciones, y decirle que tiene que ser maduro y tomar decisiones. ¿El seguro es una obligación de la Administración? No. A usted no le obligan a que se asegure su casa. Si usted quiere, contrata una póliza para robos, para incendio, para lo que usted quiera. ¿Por qué el agricultor no tiene como prioridad asegurar su explotación? Bueno, ¿qué hace la Administración? Incentivarlo, subvencionando hasta el 69% a fondo perdido, entre el Sistema Nacional de Seguros y la Comunidad Autónoma. Hombre, 50 millones de euros, que son casi diez mil millones de pesetas, en subvenciones directas al agricultor para que haga el seguro, me parece que están bien. Eso de que no se enteran, no es verdad. Todo el mundo sabe lo que es el seguro, estar en la OCA, lo saben los agricultores..., todo el mundo, o, bueno, casi todo el mundo. Vale, casi todo el mundo. Pero, mire, en este momento tenemos mesas y grupos de trabajo abiertos con el olivar, con los cultivos protegidos, con los pastos, con los subtropicales... Hacemos propuestas, permanentemente, que se elevan al nuevo plan de seguros y se van redactando. Se ha adoptado, por ejemplo, el seguro de la virosis del tomate en hortalizas; hay un seguro de merma de renta del olivar; hay un seguro que te garantiza un mínimo de producción de aceitunas, independientemente de las condiciones climatológicas... ¿Qué pasa? ¿Qué tiene que poner el agricultor? Claro, un poquito; es que tiene que ponerlo. Los seguros son a demanda del sector. Yo creo que se está haciendo una buena política de seguros, adaptándola en esas mesas de diálogo, permanentemente, a lo que demanda el sector.</parrafo>
        <parrafo>Los regadíos. Bueno, yo creo que poner, en este momento, en tela de juicio los regadíos en Andalucía no es bueno, porque no es verdad. Hemos sido la región que más se ha modernizado... Si no, no hubiera sido posible, después de cinco años de sequía, mantener el millón de hectáreas de regadío y seguir incrementando la producción con la mitad del agua.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ocurre, que es poco? Bueno, lo que nos piden todos los regantes de Andalucía. No hay ninguna comunidad de regantes que tenga pendiente un expediente con nosotros, porque funcionamos a demanda. Comunidad de regantes... Usted viene y nos dice, ¿qué quiere? ¿Doscientas hectáreas? Vale, le pagamos el proyecto y le financiamos, a fondo perdido, el 60%. No hay proyectos pendientes en estos momentos. Estamos, en cualquier caso, elaborando un plan de regadío actualizado, en colaboración con el Gobierno de la Nación, que también tiene competencias, que también interviene, para que podamos coordinarnos. ¿Qué criterio fijamos? Necesitamos concesiones administrativas legales de agua, que estén organizados los agricultores en comunidades de regantes, juntas centrales de usuarios, sociedades agrarias de transformación... Y son ellos los que gestionan, por tanto, las ayudas y la inversión. Ochenta millones de euros es una inversión muy importante para el año que viene, y yo me atrevería a decir que no se va a gastar entera —se lo adelanto ya— por falta de iniciativa en muchos casos.</parrafo>
        <parrafo>Con el tema de la electrificación..., quince kilómetros. Nosotros no somos Endesa, nosotros no ponemos cables, sino que incentivamos aquellas explotaciones rurales, cooperativas, pequeñas explotaciones familiares a las que llevarles un cable cuesta mucho, y fomentamos energías alternativas a través de placas solares o, en algún caso, colaboramos para hacer un tendido. Lo que no vamos a hacer es financiarles a barriadas o pedanías lo que les corresponde a los vecinos o a los ayuntamientos. Si no hay actividad agrícola, no hay electrificación rural financiada con nuestros fondos. Yo creo que eso es razonable. Quince kilómetros creo que es una cantidad, para lo que queda por hacer, bastante relevante.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba también usted de los parques agroalimentarios. Mire, el papel que tenemos nosotros en los parques agroalimentarios es el de participar como accionistas, como miembros de un consejo de administración en el desarrollo de los parques. Pero les quiero decir que hemos tomado la decisión de estar, en este momento, presentes en Geolit, en el PITA y en Jerez, de manera clarísima, porque están en marcha, tienen estructuras gerenciales, tienen una estructura administrativa, los terrenos están clasificados y se están construyendo. Por lo tanto, son tres grandes parques agroalimentarios, con base tecnológica y alguno incluso científica. Estamos ahí como uno más, como un accionista más. El presupuesto que tenemos es en previsión de la ampliación de capital que decida el Consejo de Administración, porque las inversiones se hacen como una empresa privada, recurriendo a las entidades financiera y, luego, recuperando la inversión a través de la venta de las parcelas. No hay que tener más dinero de ese, porque no lo vamos a necesitar. Estamos en esos tres parques.</parrafo>
        <parrafo>Luego, hay otro segundo nivel de parque, que es el de Loja, el de Vélez-Málaga, el de Cartaya y el de Aguilar, en Granada, Málaga, Huelva y Córdoba, donde, de momento, estamos sólo con el ayuntamiento, mientras que en Geolit, el PITA y Jerez tenemos detrás un sector agroalimentario que está detrás de nosotros, hay empresarios, en los cuatro que le acabo de decir, de momento, no hay empresarios, estamos solo el ayuntamiento y nosotros. ¿Qué vamos a hacer, de común acuerdo con los ayuntamientos? Los vamos a seguir impulsando, pero vamos a poner en la mesa que hace falta un plan de negocio y que captemos a sectores empresariales. Porque nosotros no hacemos polígonos industriales, un parque agroalimentario es algo más, va enfocado a un sector agroalimentario. Si está el sector, que se incorpore. No le pedimos dinero al sector, queremos que esté con compromiso de inversión, compra de parcelas, que no me encuentre yo que tengo cinco parques, cinco polígonos, que no vendo una parcela, que no estoy yo para vender parcelas, y que luego yo tenga que hacer el gasto y el mantenimiento de la entidad de conservación y la vigilancia de todo aquello. Pues no. Donde haya un proyecto empresarial viable, estaremos; donde no, se lo pasaremos a Obras Públicas, para que lo lleve la Empresa Pública de Suelo, que es la que generalmente produce suelos industriales, polígonos industriales clásicos.</parrafo>
        <parrafo>En relación a los caminos rurales, mire, de esto, la competencia es municipal, municipal. Si no es municipal, supramunicipal, de las diputaciones. Hablo de los caminos rurales, no le quiero hablar de las carreteras, que son competencia de las diputaciones, y que a veces hay que, bueno, saber discriminar qué es lo que tenemos que atender nosotros. Porque podemos estar haciendo caminos que no sean usados por los agricultores y que no tengan vocación agrícola. Nosotros haremos aquellos caminos que sean agrícolas, que vayan a cooperativas, que vayan a una explotación agraria; no vamos a trabajar haciendo carreteras que les competen a las diputaciones y a los ayuntamientos, porque no debemos hacerlo, no vaya a ser que hagamos muchos caminos y no tengamos agricultores. Si el camino pasa por una pedanía, se quedará hecho el camino. En ese contexto, 20 millones de euros yo creo que es una cantidad que significa el 60%, más el 20 que ponen los ayuntamientos y que ponen las diputaciones, bastante significativa. Nunca se han gastado 20 millones de euros, ningún año. Nunca. Tenemos 20 millones este año, 20 el que viene, vamos a tener 20 millones de euros a lo largo de los cuatro años de la legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Con el tema de los jóvenes agricultores, el presupuesto que tenemos son 15,5 millones de euros. Es una línea estratégica, un objetivo del PDR, precisamente, para apoyar la incorporación de mujeres y de jóvenes que permitan rejuvenecer el mundo rural; 15,5 es el 59% más que el año pasado, y ponemos un millón de euros también para el cese de actividad, el cese anticipado de actividad a través de prejubilaciones.</parrafo>
        <parrafo>Comentarles, para ir terminando: hace unas semanas, hace unos meses, hace un año, la situación económica era distinta a la que tenemos en este momento. Hace ocho o nueve meses estábamos todos muy preocupados porque estaba el petróleo a 147 dólares. Hoy creo que está a 58 o 60. ¿A cuánto? A 63. Hace unas semanas, estábamos muy preocupados porque los tipos de interés estaban subiendo; ahora están bajando, y está bajando también el IPC. El tipo de cambio entre el euro y el dólar estaba a uno cuarenta y tantos; ahora está a uno veintidós, con tendencia a la paridad. Para el mercado dólar, eso significa ganar un 25 o un 30% en competitividad en las empresas exportadoras. Eso es bueno para la balanza de pagos. Se están creando condiciones, yo creo que razonablemente objetivas, para que disminuyan los costes de nosotros agricultores. Hoy están ya los fertilizantes un 18 o un 20% más baratos que hace dos meses. Los piensos, como consecuencia de la caída de la cebada y otras materias primas, también han caído del orden del 20 o 22%. Están cayendo los combustibles. Por lo tanto, los costes que nos estaban atenazando sectores productivos, yo creo que se están moderando, y eso es una buena noticia para nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Paralelamente, todas las prospectivas que estamos haciendo de mercado indican, con las cadenas de distribución, que no se está resintiendo la venta de alimentación de manera genérica. Se están produciendo cambios, cambios de una marca a una marca blanca, cambios buenos, cambios del consumidor, cambio en el tipo de usuario de la cesta de la compra, pero se va a mantener, en lo que queda de año, la venta de alimentos, y, por lo tanto, el sector agroalimentario va a seguir, como mínimo, estable, en un momento de caída generalizada de la economía. El dato del incremento de las exportaciones de un 10% es que el mercado europeo, que tira del 80%, está en este momento consumiendo productos agroalimentarios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y si me permiten, para terminar, porque yo creo que también, independientemente de que uno se dedique a la agricultura, a la ganadería y la pesca, uno se dedique a la política, terminar con un dato que yo creo que es muy relevante. Ayer ha ocurrido una cosa, desde mi punto de vista, muy importante en el mundo —es una pequeña licencia que también me voy a tomar yo esta tarde—. No lo quiero hacer aquí defendiendo posiciones ideológicas, aunque tendría el derecho de hacerlo, pero, vamos, yo creo que el triunfo ayer de Obama, que sea el nuevo Presidente de los Estados Unidos, significa, más allá del triunfo, pues significa que donde surgió la crisis, pues 130 millones de personas se han comprometido con un cambio, con un mensaje yo creo que de esperanza, y eso es bueno, porque va a dar tranquilidad, va a dar tranquilidad y va a dar confianza. Y, sobre todo, porque lo que representa, reivindicar lo que representa el que va a ser nuevo Presidente de Estados Unidos, yo lo simplifico, simplemente, en lo que creo que es una normativa..., perdón, una norma, una actitud vital de mi equipo y de la gente que trabaja conmigo, que es la cultura del trabajo, la cultura del esfuerzo y la cultura, precisamente, de estar al frente de los problemas de la gente.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias, y hasta otro día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero, por esta comparecencia, y se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

