<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>221</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Medio de comunicación público, Programación audiovisual, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000686</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000686. Pregunta oral relativa a las novedades del programa El meridiano (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a las novedades del programa El meridiano. Tiene la palabra su señoría Almón Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hola. Buenas tardes. Gracias, señor Presidente. Señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Bien, el programa El meridiano es un espacio informativo, un espacio de opinión donde se tratan temas de máxima actualidad, preferentemente, de la Comunidad Autónoma, pero donde también tienen cabida otros temas que afectan a la ciudadanía en general. Y, desde luego, son siempre tratados desde el rigor y la pluralidad, dando cabida a las distintas sensibilidades y tendencias que conforman nuestra Comunidad. Es por tanto un servicio público más a disposición de los andaluces y andaluzas, que nos permite y que nos ayuda a conformar una opinión más completa, puesto que en él, y hasta la fecha, se han reflejado y atendido las distintas posiciones políticas y sociales, siendo, en definitiva, un reflejo del sentir de los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Al parecer, y en este contexto, desde la Radiotelevisión andaluza se van a introducir algunas novedades en este programa, y, por eso, desde el Grupo Parlamentario Socialista tenemos interés evidente en conocer cuáles van a ser esas novedades.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Intentaré brevemente exponer cuáles son estas novedades. La primera, y bastante llamativa, va a ser el cambio de hora. Lo vamos a ubicar en un bloque que consideramos que es más propio de esa temática informativa. Lo vamos a ubicar entre las ocho y las nueve de la mañana dentro de un contexto puramente informativo, donde estará precedido de un pequeño informativo de información general, que empezará a las ocho de la mañana, y precederá a la entrevista que, de forma habitual, se realiza en Canal Sur Televisión desde hace años. Por tanto, la hora concreta de arranque de El meridiano será la de las ocho y diez de la mañana.</parrafo>
        <parrafo>También cambia la presentadora. Como estoy seguro que saben, la presentadora de la temporada anterior, Mariló Montero, se ha ido a Televisión Española a presentar el magacín de la mañana, y va a ser sustituida por Mabel Matas, que es una profesional de la casa que hasta ahora —bueno y lo sigue haciendo— realiza la entrevista matinal, y a partir de ahora va a ser también la moderadora de El meridiano.</parrafo>
        <parrafo>En principio, los colaboradores seguirán siendo los mismos, salvo alguna excepción que se produzca por decisión propia del colaborador que no quiera o no pueda. Y el único cambio adicional, la única cosa así novedosa que vamos a introducir en cuanto a la emisión del programa es que vamos a mantener una redifusión de El meridiano a la misma hora en que se emitía en la temporada pasada en Canal Sur 2. De manera que los ciudadanos que tengan interés en verlo a la hora que ya lo veían podrán hacerlo a través de la segunda cadena, y los que tengan interés en verlo a primera hora de la mañana podrán seguirlo a través de nuestra primera cadena.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Bien. De su explicación, desde luego, se deduce que el objetivo de este programa sigue siendo llegar a cuantos más andaluces y andaluzas mejor, de manera que se preste un mejor servicio a la ciudadanía, y siguiendo ofreciendo esa información de forma rigurosa y plural.</parrafo>
        <parrafo>No cabe duda de que programas de este talante mejoran la calidad democrática. Y, desde luego, en el Grupo Parlamentario Socialista nos sentimos particularmente orgullosos de esta forma de abordar la televisión pública, especialmente cuando conocemos la forma en que, en otras comunidades y municipios gobernados por el Partido Popular, se instrumentaliza y manipula de forma partidista lo que es patrimonio de todos y de todas.</parrafo>
        <parrafo>Por este motivo, señor Director General, le animamos desde el Grupo Parlamentario Socialista, a seguir trabajando en esta línea. Y, por eso quiero terminar mi intervención mostrándole el apoyo, desde este grupo, que lo va a tener para poder seguir trasladando a los ciudadanos y ciudadanas, que son siempre nuestra preocupación y compromiso, la mejor información, la más plural, la más transparente y la de mayor calidad democrática.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría, el señor Director General.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En fin, solo agradecer sus palabras. Y decirle que, por supuesto, seguiremos trabajando en esa línea.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

