<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>581</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Málaga, Promocion inmobiliaria, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000702</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000702. Pregunta oral relativa a la construcción de viviendas protegidas en Málaga (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mariano Ruiz Cuadra y Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a la construcción de viviendas protegidas en Málaga, que formula el señor Ruiz Cuadra, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, el Consejo de Gobierno aprobó recientemente respaldar un proyecto de urbanización promovido por el Instituto Municipal de la Vivienda de Málaga, para la posterior construcción de viviendas protegidas en esta ciudad. Queremos conocer cuál es el contenido de dicho proyecto y qué inversión y actuaciones contempla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, la actuación a la que usted hace referencia es quizás una de las actuaciones de mayor envergadura del presente Plan Concertado de Vivienda y Suelo en materia de suelo, ¿no? Quizás son las hermanas pobres de este programa, por lo menos las menos conocidas. También lo que va a Consejo de Gobierno es por la cuantía. También se dan otras ayudas, pero, cuando la cuantía no exige acuerdo del Consejo de Gobierno, por eso no tiene tanta difusión. Pero, en cualquier caso, efectivamente, una de las de mayor cuantía.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de una actuación de..., donde el llamado presupuesto protegible supera los 9 millones de euros, de los cuales, el promotor, que en este caso es el Instituto Municipal de la Vivienda, va a aportar el 20%, 1.870.000 euros, y el resto de la aportación, el 80% restante, se hace a través de las ayudas del Plan Concertado de Vivienda y Suelo.</parrafo>
        <parrafo>Es un proyecto de urbanización promovido, como decía, por el Instituto Municipal de la Vivienda, que solicitó esta ayuda para la urbanización del polígono 2, del sector SUP —SUP es Suelo Urbanizable Programado—, T-8 en el ámbito de la Universidad de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>La actuación, que ya se encuentra en ejecución, consiste en la urbanización de más de 43.000 metros cuadrados para la construcción de más de mil viviendas, 1.006 viviendas. De ellas, de lo que está previsto en este sector, es que, de las 1.006 viviendas, 428 se van a acoger al régimen general de vivienda protegida; 341, al régimen en alquiler, con una parte de renta básica, que son a 25 años, como explicaba anteriormente, o alquiler con opción a compra a 10 años; otras 175 son de régimen especial, y, finalmente, otras de una figura menos conocida y menos usada, que son las de iniciativa municipal y autonómica para venta, tipo específico de VPO.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, otra de las características que tienen estas viviendas es que al menos las dos terceras partes de las 1.006, las dos terceras partes, tienen que ser destinadas a familias cuyos ingresos no superen los 2,5 IPREM, ¿no? Ya hemos comentado anteriormente que estamos hablando de unos 30.000 euros brutos anuales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, una actuación importante en el municipio de Málaga para la urbanización de suelo para vivienda, mayoritariamente vivienda protegida, mayoritariamente para población con menos de 2,5 IPREM. Y en conjunto se van a construir..., se están construyendo, señoría, 1.006 viviendas. La financiación, o la subvención que la Administración hace con el 80% de la urbanización, es lo que hace posible que estas viviendas puedan ser destinadas a los fines sociales que están previstos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, muchas gracias por la información que nos acaba de facilitar, que pone de manifiesto la buena disposición y el compromiso del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Realmente es importante destacar que esto es posible gracias al Plan Concertado —como usted ha dicho— de Vivienda y Suelo 2008-2012, que contempla estas subvenciones en la línea de incentivos para áreas de urbanización prioritaria. Evidentemente, esto obliga, como usted ha manifestado, a que las familias más necesitadas, las familias que no superen en 2,5 veces el indicador público de renta, pues tengan acceso y opción a tomar una vivienda, lo que supone las dos terceras partes.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, la importancia que tiene este plan concertado se ve periódicamente, día a día, con las distintas actuaciones que toma la Junta de Andalucía, el Gobierno de la Junta de Andalucía, puesto que es un plan, como usted manifestó antes, que es intenso de intenciones, y a veces la crisis actual no permite lo que el Gobierno desea, tomar iniciativas; pero, realmente, últimamente se está viendo un impulso importante, por parte de su consejería, de cara a resolver cuestiones que vienen ya de tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada más, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quizás sea esta la última sesión de la Comisión en esta legislatura, ¿no? Por tanto, espero que volvamos a vernos en la próxima.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y en un minuto volvemos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

