<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>322</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Empresa pública, Medio de comunicación público, Radiodifusión, Televisión, Déficit</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000212</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000212. Pregunta oral relativa al déficit acumulado en la RTVA y sus sociedades filiales (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta con respuesta oral, la número 212, relativa al déficit acumulado de la Radiotelevisión Andaluza y sus Sociedades Filiales.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, don José Luis Rodríguez Domínguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia del señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Al amparo del artículo 163 del Reglamento de la Cámara, y educadamente, le doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la verdad es que en la propia pregunta, en su formulación, hay una cosa que me ha producido mucha satisfacción, porque creo que es la demostración clara de que el señor Rodríguez piensa que estamos haciendo una buena gestión en la RTVA. Lo normal por estas fechas es que estuviera preguntándome por la ejecución presupuestaria de 2009. Llevaba muchos meses amenazando con eso, hasta que ha comprobado que la ejecución presupuestaria de 2009 ha sido mucho mejor que la de 2008, y, por tanto, lo que ha hecho ha sido preguntar por el déficit que hay desde el año 2000. Esto va acompañado de una serie de preguntas por escrito, que obviamente está en su derecho a hacer, donde pregunta por cuestiones del año 2004, 2005. En fin, parece que le interesa más lo de hace cinco años o seis años, o incluso diez, que lo que estamos haciendo, que el buen trabajo que están haciendo los profesionales de la RTVA, que estamos haciendo los profesionales de la RTVA, en estos últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>Pero le contesto a su pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero, por si no lo sabe —que creo que sí porque ya se lo he dicho varias veces y seguro que lo recuerda—: en los últimos años la Junta de Andalucía no ha hecho aportaciones especiales para cubrir el déficit del cierre del ejercicio. No lo ha hecho. Antes ha hecho un comentario de que ya viene la Junta después a solventarnos... No, la Junta no viene. Esto es una empresa, se gestiona con un presupuesto de ingresos y de gastos, y nadie viene a final de año a solucionar los déficits que haya, ni muchísimo menos. Esto está siendo así desde el año 2008, 2009 y 2007 también.</parrafo>
        <parrafo>El déficit del año 2007, como ya sabrá porque se vería en esta Cámara, fue de un seiscientos..., perdón, de 11.649.000 euros y pico; en el año 2008, 14.533.402 euros. Lo que supone, en el acumulado, 26.186.000. Y en el año 2009, como ya se ha comentado, el déficit ha sido de 11.334.000. Lo cual supone un déficit acumulado de 37.517.927,29 euros, que era exactamente lo que me preguntaba.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Carrasco, permítame, en primer lugar, que este portavoz, en nombre de su grupo, formule las preguntas que estime convenientes y las iniciativas que estime convenientes. Usted tranquilícese. La verdad, empiezo a sufrir en las comisiones, cualquier día le va a dar a usted algo, ¿eh? Usted se pone en un estado que me empieza a preocupar. Esa ansiedad y ese desasosiego no son buenos, señor Carrasco. Si usted viene aquí a examinarse, es su obligación, forma parte de los 25 millones de pesetas que usted cobra. Si eso es, sencillamente, su obligación, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Y mire... Que, por cierto, señor Carrasco, lecciones de democracia, ninguna, y de educación, menos, señor Carrasco. Porque mire, esta es... Se lo vuelvo a repetir, es que usted tiene una confusión de conceptos: esta no es la Casa Rosa ni San Juan de Aznalfarache, esta es la Cámara soberana de representación de los andaluces en la cual este diputado, al igual que el resto de sus señorías, está por la voluntad libre y soberana de los andaluces. Usted está puesto a dedo por un partido, que me parece que es muy respetable. Usted está puesto a dedo por un partido político, que me parece algo muy respetable. Pero, oiga, no se permita el lujo encima de dar lecciones de democracia.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, ¿puedo continuar mi intervención porque yo no he interrumpido a ninguna de sus señorías a lo largo de sus intervenciones?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continúe, continúe. Por favor, sus señorías, guarden silencio y dejen intervenir, en este caso, al señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pediría el mismo respeto que llevo observando con todas las intervenciones de sus señorías, en algunas de las cuales he sido aludido directísimamente —y ahí está el Diario de Sesiones— y ni siquiera he pedido el turno por alusiones. Así que vamos a acostumbrarnos a que cada uno haga sus intervenciones en libertad, dado que a muchos se les llena la boca de esa palabra, pero después qué difícil es aplicarla desde el punto de vista práctico. Primera cuestión que quería dejarle bien clara.</parrafo>
        <parrafo>Y yo pregunto por lo que estime conveniente preguntar. Lo que no es de recibo, señor Carrasco, es que usted no responda. Y lo ha dicho usted. Ha hecho usted una serie de preguntas... Tiene usted cientos de preguntas, señor Carrasco, cumplidas con arreglo al Reglamento de la Cámara, sin contestar, con lo cual ya está incumpliendo usted. Menos conceptos educativos y más ajustarse al Reglamento de la Cámara y a lo que es su obligación, que esta es la Comisión de Control.</parrafo>
        <parrafo>Y a la pregunta concreta que le iba... Señor Carrasco, ¿está usted exultante? ¿Por qué? ¿Porque Radio Televisión Andaluza ha perdido 11,4 millones de euros en el ejercicio 2009? Si fuera usted el director de una entidad bancaria, a estas alturas estaría en la calle, o de cualquier otra empresa privada donde los accionistas se jugaran su dinero. Lo que ocurre es que aquí como el lema es: «¿Aquí cuánto se debe?». Que, usted, encima presume. Presume usted y dice usted que por qué pregunto por el déficit acumulado. Pues mire usted, por una razón una sencilla, señor Carrasco: porque a tenor de la última —ahora me desmentirá usted si es así o no— auditoría realizada en el año 2007, las pérdidas acumuladas eran de 177,4 millones de euros. Si le añadimos los 14,5 millones de euros del déficit del año 2008 —¿esa es la cifra, no, señor Carrasco, 14,5?—, van 191,9 millones. Y si le acabamos de añadir, como usted ha dicho —y lo damos por cierto a pesar de la provisionalidad que usted ha esgrimido— los 11,4 millones de euros, estamos en 203,3 millones de euros. Significa que, en los últimos años, el déficit de la televisión andaluza es de 33.882 millones de pesetas. ¿Y está usted contento, señor Carrasco? Pues la verdad es que, como diputado y como ciudadano andaluz, yo no estoy contento. No creo que sean cifras para sentirse especialmente satisfecho en una Andalucía con más de un millón de parados, en un escenario donde más de trescientas mil familias tienen a toda su familia en el paro y en una Comunidad Autónoma que está a la cola, está a la cola en índice de paro y está a la cola en cuanto a índice de pobreza. ¿Por qué, en esa objetividad, cuando menciona usted tanto a Telemadrid, no menciona usted también los datos de la Comunidad de Madrid en renta per cápita o en convergencia? En lo que constituye un ejercicio serio y riguroso, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Mire, estos 203,3 millones de euros, 203,3 millones de euros de déficit acumulado de la RTVA, son motivo para especial preocupación, señor Carrasco, motivo de especial preocupación, no motivo de satisfacción...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su señoría, debe ir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en 20 segundos.</parrafo>
        <parrafo>Acaba usted de poner en evidencia un ejercicio, el último, donde se pierden 11,4 millones de euros. Y están ustedes satisfechos y tocando palmas en el escenario económico por el que está atravesando a Andalucía. ¿Eso es serio, señor Carrasco? Después de un presupuesto de más de doscientos cuarenta y cinco millones de euros que salen en su integridad del bolsillo de los andaluces. Mire usted, ¿aquí no pasa nada?, ¿aquí no pasa nada?</parrafo>
        <parrafo>Y encima menciona usted el... Decir que «cómo pregunta usted por el déficit acumulado». Oiga, ¿le parece algo anormal preguntar por las cuentas de pérdidas y ganancias de una empresa pública sufragada con el bolsillo de los andaluces a lo largo de los últimos años?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su señoría... Por favor, le ruego que termine.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué? Porque el dato de 33.882 millones de pesetas no es motivo sino de sonrojo. Si de verdad a usted le preocupa esa imagen de la política y de los políticos, pues mire usted, esta es la imagen de lo que les cuesta a los andaluces el instrumento de propaganda de un partido político del cual usted es el máximo responsable.</parrafo>
        <parrafo>Se lo vuelvo a repetir: si fuera el director de una entidad bancaria, a estas alturas ya estaría usted en la calle, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría, el señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Voy a empezar por donde usted ha terminado. Y les tengo que pedir, por favor, que no interpreten mis palabras como una chulería. Creo que me conocen y no soy una persona chula.</parrafo>
        <parrafo>Pero tengo que decirle una cosa, señor Rodríguez: está completamente equivocado. Al director de una empresa o de entidad bancaria que, en un año, con la crisis mayor que se recuerda, con un presupuesto inferior al del año anterior, que haya conseguido un resultado económico mejor para esa empresa, seguramente le darían un bonus, seguramente. Insisto: menos presupuesto y la situación económica más difícil de muchos años, y mejor resultado económico manteniendo el empleo, manteniendo la posición en el mercado e incrementando el servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, a ese director, seguramente nadie le echaría en cara las cosas que usted está planteando.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo que decirle una cosa. La verdad es que a mí no me hubiera gustado tener que decirla, pero hoy se la tengo que decir. Aquí el único que miente es usted, pero yo sí le voy a demostrar que ha mentido, porque ha mentido en esta última intervención en dos ocasiones. Ha dicho dos cosas que son absolutamente falsas. La primera, que a mí me ha puesto a dedo un partido político. Falso, a mí me ha elegido el Parlamento. Sí, el Parlamento, al que usted pertenece, me ha elegido a mí. Ningún partido político me ha elegido a dedo. Con lo cual, usted ha mentido, mentido, y esta vez sí que con palabras mayúsculas, usted ha mentido. Y ha vuelto a mentir cuando ha dicho que hay cientos de preguntas que no están contestadas. Vuelve a... Sí, señor Rodríguez, vuelve a mentir. No hay cientos de preguntas que no estén contestadas. Vuelve a mentir, vuelve a mentir. Usted me ha llamado a mí mentiroso en varias ocasiones y yo no he mentido. Usted ha mentido en dos ocasiones solo en su última intervención, solo en su última intervención.</parrafo>
        <parrafo>Yo no he pretendido darle lecciones de democracia a nadie, ni le digo que me dé explicaciones de por qué hace preguntas. No, simplemente, en algún caso me sorprende. Venía muchos meses en tono amenazante, que es el que suele utilizar, diciendo que ya ahí diría cuál era la ejecución presupuestaria de 2009, he aguantado mes a mes esa amenaza de «ya me contará los 20 millones de euros que pierde, ya me contará los 20 millones de euros que pierde». Y cuando tenemos el dato, pues no le ha interesado, no me ha preguntado. Pues, entenderá que me sorprenda. Usted me pregunta lo que quiera que yo le contesto. Pero si es evidente, vengo aquí a contestarle de forma oral, y por escrito cada vez que me lo pregunta. Insisto, no mienta, no diga que hay cientos de preguntas, que no las hay, no las hay sin responder, es que no las hay. Documéntese bien, porque no está bien eso de mentir, creo que no está bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero, insisto, que no quiero darle lecciones de ética, ni de moral, ni de democracia, ni nada de eso. Pero lo que sí haré siempre, siempre que falte a la verdad, será decirle cuál es la verdad. Y en este caso ha faltado a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, repetirle el dato que he dado. Creo que usted ha hablado de 33.000 millones de pesetas, o algo así ha dicho. Veo que le sigue gustando hablar en pesetas. El déficit acumulado que hay son 37.517.927,29 euros. Ese es el déficit acumulado, porque de los años anteriores al 2007, los años anteriores, ese déficit sí que se cubrió con unas aportaciones especiales de la Junta de Andalucía. Por tanto, ese déficit no está acumulado.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más. Muchas gracias, y, por favor, le ruego que no mienta en sus intervenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

