<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>196</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Lenguaje, Signo, Alumnado, Centro de enseñanza, Integración social, Personal docente</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000151</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000151. Proposición no de ley relativa a la difusión de la lengua de signos en los centros educativos de Andalucía (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto 1: rechazada por 6 votos a favor, 9 votos en contra y ninguna abstención.
Votación de los puntos 2 y 3: aprobados por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la siguiente proposición no de ley, del Grupo Popular, que es relativa a la difusión de la lengua de signos en los centros educativos de Andalucía. Para presentarla, tiene la palabra el señor Pérez López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez López, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Grupo Popular trae a la Comisión de Educación una proposición no de ley que, entendemos nosotros, es necesaria, en especial por el colectivo al cual va dirigida, y, sobre todo, porque ha sido una petición del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que en Andalucía viven en torno a ciento sesenta mil personas que tienen cierta discapacidad auditiva, y que tienen que realizar un considerable esfuerzo para superar las numerosas trabas y barreras existentes. Este hecho diferencial no debe ser nunca un obstáculo para el desarrollo personal y la integración plena en nuestra sociedad, sino que debe servir de acicate para que soslayemos y podamos entre todos mejorar esa comunicación y esa integración.</parrafo>
        <parrafo>La Ley 27/07, de Lenguaje de Signos, ha supuesto un antes y un después para las personas con sordera, si bien aún queda un largo camino por recorrer. Precisamente, el Parlamento de Andalucía, en sesión celebrada el 25 de septiembre de 2003, aprobó por unanimidad la proposición no de ley sobre el reconocimiento legal de la lengua de signos española. En esa proposición se establecía que el bilingüismo para las personas sordas significa el derecho al aprendizaje y al uso de dos códigos lingüísticos: uno, la lengua de signos española y otro, la lengua oral propia de su entorno. Y la lengua de signos española es la lengua natural y propia de las personas sordas en España y en Andalucía, y su reconocimiento garantiza un acceso pleno para aquellas a los servicios públicos y a la información, la educación, la vida económica y social, sistema legal, vida cultural y medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>También en el vigente Estatuto de Autonomía se consagran la autonomía y la integración social y profesional de las personas con discapacidad, de acuerdo con los principios de no discriminación, accesibilidad universal e igualdad de oportunidades, y también se establece que el uso de la lengua de signos y las condiciones que permitan alcanzar la igualdad de las personas sordas que opten por esta lengua serán objeto de enseñanza, protección y respeto.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello significa que la integración de los alumnos con sordera se está realizando paulatinamente en determinados centros educativos de Andalucía, pero que esta integración también debe beneficiar al profesorado con este tipo de discapacidad, y sería conveniente que, en todos aquellos centros educativos que acogen a alumnos con sordera o que cuentan con profesorado con discapacidad auditiva, se incentivara el conocimiento de la lengua de signos para todo el claustro de profesores. Este hecho garantizaría a las personas sordas una mayor integración y mejores condiciones a la hora de impartir clases, e incluso a la hora de acudir a unas oposiciones, y en este sentido también debería procurarse que los opositores sordos dispusieran de las facilidades e instrumentos necesarios para facilitarles su tarea. Recordemos lo sufrido el año pasado por una decena de aspirantes sordos que luchaban por conseguir una plaza de maestro y que iniciaron la prueba hablada sin conseguir que la Junta de Andalucía facilitase su labor y solventase su problema. Este hecho, señorías, tuvo lugar en el tribunal número 13 de las oposiciones de Magisterio de la especialidad de Pedagogía Terapéutica, reservado a los aspirantes con algún tipo de discapacidad. En el mismo, diez de los opositores de este tribunal eran sordomudos, y se vieron obligados a comenzar la prueba oral sin que la Consejería les garantizase la presencia de un intérprete de lenguaje de signos durante el desarrollo de la misma. Paradójicamente, cinco de estos diez aspirantes ejercían como maestros interinos en colegios públicos de Andalucía dedicados a la enseñanza del lenguaje de signos para todos y atendiendo las necesidades del alumnado sordomudo.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señorías, el Grupo Parlamentario Popular propone lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>Primero, impulsar las acciones necesarias, desde el punto de vista presupuestario, formativo y dotacional, para que el profesorado de los centros educativos de Andalucía que cuente con alumnos o profesores con sordera conozca y utilice la lengua de signos; segundo, adoptar las medidas oportunas para que las pruebas de oposición en las que participen aspirantes sordos cuenten, desde su inicio, con los intérpretes, material y dotación necesarios, y tercero, crear una bolsa de trabajo de intérpretes de lengua de signos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Pérez López, también por su brevedad.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz de Izquierda Unida, el señor García Rodríguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, para que conste en el acta, en el Diario de Sesiones, nuestro apoyo a esta proposición no de ley, al entender que toda actuación que facilite la integración de personas con algún tipo de discapacidad o con discapacidades distintas debería ser promovida y favorecida desde la Junta de Andalucía. Integración y, además, en la medida de lo posible, integración en su propio medio, en su propio ambiente, como creo que es la filosofía que persigue esta propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez, también por su brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Y, a continuación, tiene la palabra la portavoz del Grupo Socialista, doña Ana María Tudela, Tudela Cánovas. Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, vaya por delante el reconocimiento del Grupo Parlamentario Socialista tanto a los colectivos y a asociaciones que trabajan..., a las personas que trabajan en defensa de los derechos de las personas sordas, en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la proposición que..., la iniciativa que plantea el Grupo Popular, para mantener el posicionamiento de este grupo —del Grupo Socialista—, va a ser, en principio... Ahora después, cuando entremos en los acuerdos, va a haber de todo. Va a haber sí, va a haber no, y va a haber, si lo acepta el Grupo Popular, alguna enmienda que le planteamos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en principio, señalar, bueno, que la exposición a nosotros —al Grupo Socialista—... La exposición de motivos, en la que justifica el Grupo Popular esta iniciativa, hombre, no nos parece la más adecuada, en el sentido de que, efectivamente, ejemplos que, bueno, no son del agrado, fundamentalmente, de las personas afectadas, en este momento, por la iniciativa que plantea el Grupo Popular, las personas sordas... Pues, bueno, efectivamente, situaciones que no son del agrado de estas..., de los derechos de estas personas se producen..., o se han producido también, pues, en otros ámbitos. Lo único que sí que me gustaría señalar... Bueno, que me alegro de que, por parte del Grupo Popular, ya que en su momento bloqueó en la Cámara Baja el reconocimiento de la Ley de Lengua de Signos... También señalaba en su momento —lo digo, de verdad, sin ánimo de crear ninguna discrepancia—..., señalaba, en representación del Partido Popular, entonces, el diputado Teófilo de Luis, que apuntaba que el reconocimiento oficial de la lengua de signos no es el camino más idóneo: «No es el mejor camino para lograr el objetivo primordial: eliminar las barreras de comunicación». Me alegro de que esto haya cambiado, porque, efectivamente, esa ley, al final, se desbloqueó y se aprobó por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, de hecho, aquí, en el Parlamento andaluz, hemos tenido claros ejemplos de apoyo por parte de todos los grupos políticos con representación parlamentaria en la anterior legislatura —incluido el Partido Andalucista—, de apoyo a iniciativas que se presentaron por el Grupo Socialista. Una, sobre traducción del Estatuto de Autonomía, que —como bien refleja el Grupo Popular— reconoce en su articulado el reconocimiento de la Ley de Lengua de Signos y todas aquellas actuaciones encaminadas a favorecer este lenguaje. Y también una proposición, que fue aprobada, o sea, que fue..., perdón, a iniciativa del Grupo Socialista, y que es la que usted refleja en su exposición de motivos y que, efectivamente, fue aprobada por unanimidad de todos los grupos.</parrafo>
        <parrafo>También me gustaría manifestar que el apoyo a la eliminación de barreras de todo tipo —en este caso, a la eliminación de barreras auditivas— también ha sido una prioridad por parte de este Grupo Parlamentario Socialista y por parte del Gobierno. De hecho, saben sus señorías que hay también ejemplos que son bastante más afortunados que el que relata el portavoz del Grupo Popular, en relación, además, últimamente, a unas oposiciones que se convocaron por el Servicio Andaluz de Salud y que, efectivamente, se facilitaban exámenes para las personas que tuvieran algún tipo de discapacidad auditiva y visual. También conocen sus señorías —me imagino— los cursos de formación y la apuesta de la Junta de Andalucía para empleados públicos, para que aprendieran la lengua de signos para mejorar la atención ciudadana. También conocen sus señorías que, ahora mismo, en la actualidad, hay una comisión en marcha para el estudio y la aprobación del Proyecto de Ley de la Lengua de Signos en Andalucía, que elaborará el anteproyecto de ley que regulará el uso de la lengua de signos, y que esta iniciativa ha sido acogida favorablemente —como no puede ser de otra manera— por la Federación Andaluza de Personas Sordas, en la que ya la Consejería de Educación también ha elevado, pues, porque participan —en dicha comisión— tanto profesionales de todos los medios —de medios de comunicación, del ámbito de educación, del ámbito de la comunicación..., en fin, del ámbito del empleo, etcétera—... Y, bueno, se trata de un proyecto de ley que verá la luz, seguro, en esta legislatura y, muy posiblemente, según me cuentan —por lo avanzado de los trabajos de la Comisión—, seguramente, a final de este año.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, enmarcar que, bueno, ahora mismo, efectivamente, estamos hablando de la Comisión de Educación, pero que el trabajo para desarrollar los trabajos de las personas —en este caso, de las personas sordas— se hace transversalmente —como no puede ser de otra manera—, y, fundamentalmente, desde donde se ha impulsado ha sido desde la Consejería de Igualdad y Bienestar Social. Por lo tanto, parecía también justo reconocerlo en esta Comisión, en esta Comisión de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Y con respecto... Ya, por situarnos en la propuesta de acuerdos que propone el Partido Popular, con respecto al primer punto, aclarar una serie de cuestiones, si me lo permiten.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al impulso de las acciones necesarias desde el punto de vista presupuestario, formativo y, en fin, dotacional, pues, indicarles que, efectivamente, está recogido en la Ley Orgánica 2/2006, de 3 de mayo, de Educación. Y, en concreto, atendiendo al tema que nos ocupa —que es el alumnado con necesidades educativas especiales asociadas a discapacidad auditiva y la necesidad de utilizar la lengua de signos española—, también se recoge en la Ley 17/2007, de 10 de diciembre, de Educación de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, los recursos personales específicos para el alumnado con necesidades educativas especiales, pues, se concretan en una serie de actuaciones que a mí me gustaría, brevemente, que constaran en el Diario de Sesiones. La oferta educativa para atender al alumnado con diversidad funcional por limitaciones en la audición viene caracterizada, en los últimos cursos escolares, por una amplia gama de servicios que garantizan una atención especializada. La situación... Desde la perspectiva de nuestra Comunidad Autónoma, podemos observar cómo los centros específicos, inicialmente creados para este sector del alumnado, vienen abriendo sus posibilidades de intervención a otras necesidades educativas especiales. Los centros de integración con problemas de audición se han diversificado de tal forma que, actualmente, son más de novecientos centros educativos los que escolarizan a niños y niñas con esta diversidad funcional. Se ha creado el perfil profesional del intérprete de lengua de signos, que desarrolla sus funciones en los institutos de Enseñanza Secundaria y, junto con los profesores de apoyo curricular, facilitan la permanencia y el desarrollo de este alumnado. Existen centros de educación bilingüe en todas las provincias andaluzas y la dotación de recursos técnicos para atender las necesidades educativas especiales de este alumnado es una realidad. A ello hay que añadir... Nos gustaría añadir que la figura del profesional específico para la diversidad funcional por limitaciones en la audición ha sido creada y puesta en funcionamiento en todos los equipos especializados de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Si me lo permiten, por la brevedad también, en consideración a las intervenciones del resto de mis compañeros de los grupos parlamentarios, me voy a saltar los datos. Pero, bueno, señalar que los datos en referencia a los recursos personales específicos para el alumnado son importantes y, bueno, como pueden ser consultados, pues, a ellos me remito.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a las acciones formativas, decirles que estas son competencia de la Dirección General de Gestión de Recursos Humanos [...], como usted bien sabrá, siendo a través de los centros de profesorado como se organiza y planifica la formación de los diferentes agentes educativos. Por darles... Y, en este sentido, porque sí me parece importante, porque sí se dan cursos y actividades de formación del profesorado sobre la Ley de Lengua de Signos, en el curso 2008-2009, el total del número de actividades fue de 29, distribuidas por provincias, bien, y los asistentes fueron 625. Por lo tanto, bueno, pues sí que es cierto que hay una mayor sensibilización, cada vez más, de los profesionales de la enseñanza que, bueno, están interesados también en eliminar barreras en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>En relación con las acciones necesarias desde el punto de vista presupuestario y dotacional, decirles que, al finalizar el curso escolar 2007-2008, como ustedes sabrán, se hizo llegar a todos los centros educativos que atienden alumnado con necesidades educativas especiales, con diversidad funcional por limitaciones en la audición, la colección de materiales audiovisuales, unidades de apoyo bilingües para alumnado sordo. Esta colección recogía 12 CD-ROM de las unidades didácticas, y eran unidades de apoyo bilingües para el alumnado sordo.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas unidades y todas estas acciones que he relatado demuestran que sí que hay actuaciones y acciones por parte de la Consejería de Educación para, bueno, impulsar las acciones necesarias, desde el punto de vista presupuestario y formativo y dotacional. Pero en este punto —porque luego pediremos la votación separada de los puntos—, sí que vamos a votar que no, porque no entendemos cómo ustedes solicitan que todo el profesorado de los centros educativos de Andalucía, que cuenten con alumnos o profesores con sordera, conozcan y utilicen la lengua de signos. Nos parece bien que se impulsen y desarrollen las acciones oportunas. De hecho así se está haciendo en la Consejería, pero no estamos de acuerdo con que se obligue a que conozcan y utilicen la lengua de signos.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al punto segundo, decirle que no hay ningún problema por parte de este grupo parlamentario en votarles que sí. De hecho, está contemplado que así sea. Efectivamente, a instancias de la Consejería se han dado las órdenes oportunas para que esto no suceda y para que, efectivamente, cuando haya pruebas de oposiciones en las que participan aspirantes sordos, cuenten, desde su inicio, con los intérpretes materiales y dotaciones necesarias. Por lo tanto, ningún problema en ese punto.</parrafo>
        <parrafo>Y con respecto al punto tercero, decirle una cosa simplemente. A instancias de la Consejería de Educación, con fecha 18 de enero de 2008...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Tudela Cánovas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en medio minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Venga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... se publicó un acuerdo por el que se creaba la categoría laboral de intérprete de lengua de signos. Se trata de una categoría laboral nueva, no se puede constituir una bolsa para la cobertura de vacantes, en tanto no se resuelva la primera convocatoria del proceso selectivo. El sistema establecido en el vigente VI Convenio colectivo del personal no lo permite y, por eso, nosotros le hacemos una enmienda de sustitución in voce, que ya se le ha pasado por escrito a la Presidencia de la Comisión, que le paso a leer: «Crear una bolsa de trabajo de intérpretes de lengua de signos, en el momento en que concurran los requisitos que normativamente se exigen para ello».</parrafo>
        <parrafo>Y, por mi parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias, señora Tudela Cánovas.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar este debate tiene la palabra su proponente, el señor Pérez López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Darle las gracias al Grupo de Izquierda Unida por el apoyo y también, aunque a medias, al Grupo Socialista, porque reconoce que esta proposición no de ley, en algunos términos, es necesaria y, sobre todo, contribuye al objetivo, que es por lo que nosotros lo hemos [...] en esta Comisión, que es, precisamente, apoyar las reivindicaciones de este colectivo, de personas que tienen esta discapacidad auditiva, hacerles más fácil la vida, especialmente laboral y, por supuesto, el ir allanándoles el camino tal y como establece la legislación vigente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso mismo, nosotros reconocemos que se han dado avances importantes. No puede ser de otra manera que se reconozcan, pero entendemos que no es suficiente. Y, precisamente, esta proposición no de ley, lo que viene a corroborar es que hay una demanda, especialmente en los colectivos de discapacitados y, efectivamente, del profesorado que tiene este tipo de discapacidad, en la cual se encuentran en algunos lugares de trabajo con instrumentos limitados, con medios limitados y, por supuesto, con unas barreras que entre todos tenemos que ir limándolas con objeto de facilitarles esa tarea.</parrafo>
        <parrafo>El que nosotros hayamos traído a colación un ejemplo específico, como fue la oposición del año pasado, es que creo que era una manera de ilustrar, de forma fehaciente, qué sucedió en esa oposición del año pasado y lo importante es reconocer que hubo un error y que, a partir de reconocer ese error, lo normal es que evitemos que se produzca en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, que en el plano formativo es lógico que la Consejería disponga de su estrategia y de sus perspectivas y de su programación, pero no es malo recordar que sería bueno y nunca es obligatorio, sino sería conveniente, que estas personas con discapacidad en determinados centros, pues no solo ellos, sino también los compañeros, conozcan y compartan su lenguaje, como es el lenguaje de signos, cosa que a nada obliga, pero que sí facilita muchísimo la tarea para alumnos, para padres y madres y, especialmente, para compañeras y compañeros que comparten con ellos, lógicamente, la jornada de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la enmienda del punto tres, nosotros no tenemos inconveniente en aceptarla. Entendemos que mejora la propuesta que nosotros hacemos, y, por consiguiente, todo lo que sea enriquecer el texto, por nuestra parte, pues no va a quedar.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, decir que vamos a terminar como iniciamos esta proposición no de ley. Es una demanda que creo que todos los grupos estamos sensibilizados. A nosotros nos importa poco que en su momento alguien dijera que era o no un buen instrumento. Nosotros estamos convencidos de que es un buen instrumento, de que es algo que acerca mucho más a este tipo de discapacitados, a las personas discapacitadas, en este caso, auditivas, al mercado laboral y, precisamente, les hace más fácil su relación con compañeras y compañeros en sus centros de trabajo y, por supuesto, como creemos en ello y es un medio de facilitárselo, es por lo que traemos aquí esta proposición no de ley que, espero, todo lo que sea ayudar e impulsar este tipo de acciones, pues va a ser bienvenido, no por el Grupo Popular, sino, especialmente, por las personas a las cuales va dirigida.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Creo que muchas gracias en el lenguaje de signos es así, ¿verdad? Bueno, pues, muchas gracias a todos. Muchas gracias a todos y también un aplauso por la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Vamos a votar. Si les parece, hacemos dos bloques. El punto 1 por una parte, y el 2 y el 3, ya con la enmienda de adición incorporada, por otra.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues pasamos a la votación para el punto primero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Queda, por tanto, rechazado el punto primero.</parrafo>
        <parrafo>Puntos segundo y tercero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 15 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Aprobados los puntos 2 y 3 de la iniciativa y queda rechazado el punto primero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a todos ustedes y les recuerdo a los portavoces y a los miembros, al resto de la Mesa, que para el 29 o 30 convocaré la Mesa para elaborar el orden del día de la última Comisión, que será el 9 de julio y tendrá un carácter extraordinario.</parrafo>
        <parrafo>Una Comisión calurosa, cálida [Risas.]. Esperemos que sea más cálida que calurosa, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

