<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>316</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Almería, Área metropolitana, Planeamiento urbanístico</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-001074</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-001074. Pregunta oral relativa al estado de tramitación del Plan Subregional de la Aglomeración Urbana de Almería y previsiones (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, por lo tanto, a la siguiente pregunta, relativa al estado de tramitación del Plan Subregional de la Aglomeración Urbana de Almería y previsiones. Para formular la pregunta, tiene la palabra la señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para los que vivimos en la capital de Almería, como es mi caso, o para todos los que viven en cualquiera de los nueve municipios que integran lo que se viene a conocer como la aglomeración urbana de Almería, pues es muy importante, fundamental, la ordenación urbanística de toda esta zona. Y es fundamental tanto desde el punto de vista cuantitativo como cualitativo.</parrafo>
        <parrafo>Cuantitativamente, a nadie se le escapa —lo he dicho anteriormente— que se trata de una zona de influencia que aglutina nada más y nada menos que nueve municipios, de la importancia de la propia capital almeriense, pero también, por ejemplo, de Huércal de Almería, de Viator, etcétera. Cuantitativamente, como decía, implica a más de 250.000 personas que viven en esa zona de influencia, y, por lo tanto, estamos hablando de un plan, una planificación importante desde el punto de vista cuantitativo. Pero, sobre todo y fundamentalmente, desde el punto de vista cualitativo, porque estamos hablando de una de las zonas que quizá en los últimos años, en los últimos lustros, más modificaciones hayan sufrido, más variaciones, como consecuencia, sobre todo, de la evolución de la dinámica económica en la provincia de Almería, de la evolución del cultivo bajo plástico, etcétera. Por lo tanto, la reordenación y la planificación urbana de toda esta zona de influencia son de capital importancia.</parrafo>
        <parrafo>Y por ello, desde el Grupo Socialista, pues estamos convencidos de que ese plan de ordenación del territorio que está liderando la Consejería que usted dirige, pues va a ser fundamental para la seguridad jurídica, y también para el desarrollo, en los próximos años, de toda esta zona. Estamos hablando de pensar y planificar qué queremos que sea toda esta zona de influencia en los próximos lustros, en las próximas décadas.</parrafo>
        <parrafo>Una planificación que, como hemos dicho, al Grupo Socialista, como grupo que sustenta al Gobierno, pues nos parece fundamental que tenga como principios fundamentales, para empezar, un desarrollo de áreas residenciales, en su justa medida, y que tenga, cuantitativamente, la mayoría de viviendas protegidas. También, por supuesto, el aprovechamiento de las infraestructuras que ya existen, evidentemente, y el aprovechamiento de las potencialidades que desde la propia provincia de Almería hemos demostrado que tenemos a lo largo de los tiempos. El desarrollo del turismo, por ejemplo, también creemos que debe ser uno de los pilares fundamentales de este plan de ordenación.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, evidentemente, la protección del medio ambiente. Siempre lo ha sido. Y no digamos que va a ser mucho más en esta nueva planificación, y, sobre todo, lo que conocemos como desarrollo sostenible, no solo desde el punto de vista estrictamente medioambiental, sino también en cuanto al desarrollo de la ordenación del territorio.</parrafo>
        <parrafo>Con esas premisas fundamentales, que nosotros, desde el Grupo Socialista, hemos expresado en diversas ocasiones, también en el programa electoral de la provincia de Almería, y que la Consejería de Vivienda está liderando desde hace un tiempo especialmente en nuestra provincia, nosotros subrayamos el ánimo de colaboración institucional que está presidiendo todo el desarrollo de esta planificación, y sobre todo queremos subrayar también toda la intervención y toda la participación que se está dando a todo tipo de personas que quieran aportar a esta planificación, que es tan importante, como decía al principio.</parrafo>
        <parrafo>Y desde esa premisa, señor Consejero, nos interesa fundamentalmente, desde el Grupo Socialista, conocer no solo la tramitación que hasta ahora se ha desarrollado, sino conocer en qué estado se encuentra ahora mismo esta planificación, quizá con mayor detalle conocer también cuáles han sido las fórmulas de oposición y de presión de todos los ciudadanos y ciudadanas, que hasta ahora han podido aportar todo lo que han querido, y, sobre todo, lo más importante: qué es lo que nos queda para que se apruebe definitivamente, evidentemente, de la mano de los municipios que están implicados, y que con muy buen criterio la Junta de Andalucía, su consejería, ha conseguido aglutinar en torno a una planificación que es fundamental y que, evidentemente, debe aprobarse con el consenso de todas las administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como le decía, básicamente nos interesan esas dos cuestiones, el estado de la tramitación y cuál es el futuro de este plan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero para dar respuesta a esta pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, como usted sabe, es objetivo de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio un impulso decidido a la ordenación del territorio de Andalucía en esta legislatura, y en el marco de este año 2010 tenemos centrado claramente el terminar, culminar la ordenación del territorio del litoral, que se enmarca en la aglomeración urbana de Almería, en la que, efectivamente, pues, estamos desarrollando ese plan de ordenación territorial, que abarca nueve municipios —Almería, Benahadux, Gádor, Huércal de Almería, Níjar, Pechina, Rioja, Santa Fe de Mondújar y Viator—, una población de 250.000 habitantes que, sin duda, es una pieza básica para culminar la ordenación del territorio en esa provincia, en todo lo que conforma su litoral, que, como sabemos, siempre es una de las zonas del territorio que mayor presión, población en inversión, en proyecto, y, por lo tanto, con necesidad de tener claras las ubicaciones y las apuestas en cada lugar.</parrafo>
        <parrafo>Este plan subregional fue informado favorablemente por la comisión de redacción, de la que forman parte la Junta de Andalucía, el Gobierno central, Diputación de Almería y ayuntamientos del ámbito territorial, el pasado mes de noviembre. Actualmente está en fase de exposición pública, de tal forma que se puede consultar, tanto presencialmente como por internet, la página web de la Consejería de Vivienda. Los ciudadanos han podido plantear sus sugerencias hasta ayer, precisamente, lunes día 8. Hemos tratado de que el proceso sea un proceso de consulta lo más fácil y rápido posible. Entre los meses de febrero y marzo se han celebrado reuniones con colectivos ciudadanos en estos municipios. La última, la semana pasada, en Huércal de Almería. Además, el 16 de febrero realizamos, en colaboración con el Colegio de Arquitectos, unas jornadas de fomento de la participación en el periódico Nación pública de este plan, con una participación importante de ciento..., más de cien personas, con colectivos en Almería y en la provincia. Yo creo que en todo lo que significa la ordenación territorial es necesario intensificar la participación pública en la toma de decisiones, que yo creo que es un elemento consustancial, es construir el modelo de abajo arriba, en definitiva, y compartiendo la protección y también la dotación y las oportunidades de ese territorio desde la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>En el caso del POT de la aglomeración se distinguen dos ámbitos: por un lado, Almería y el Bajo Andarax, y, por otro, Níjar. Entre los objetivos del plan se encuentra aprovechar las infraestructuras y potencialidades existentes para generar nuevas oportunidades, abordar la permeabilidad entre los municipios del río, mejorar la funcionalidad del espacio productivo de la agricultura y su ordenación o reducir la incidencia de los riesgos naturales y crear nuevos espacios libres. Dentro del desarrollo ordenado de esos usos residenciales, turísticos, actividades económicas, que habrá en la aglomeración urbana en el futuro, el POT prevé siete áreas de oportunidades de carácter productivo, ocho áreas residenciales con mayoría de vivienda protegida y tres zonas de carácter turístico, en Níjar, Almería capital y Sierra de Las Villas.</parrafo>
        <parrafo>La aprobación del plan tiene contemplada una inversión aproximada, inducida como consecuencia de todas las propuestas que ahí van, inversión pública de unos 1.450 millones para articular..., articulación territorial, espacios turísticos y recreativos, patrimonio cultural y natural, instalaciones náuticas o infraestructuras del ciclo del agua.</parrafo>
        <parrafo>Después de culminar el trámite de exposición pública, el plan pasará al estudio de alegaciones para incorporar las sugerencias al documento, y además debe recibir su correspondiente memoria ambiental. La Comisión Provincial de Ordenación del Territorio y Urbanismo de Almería, en primera instancia, y, luego, la Comisión Regional de Ordenación del Territorio emitirán sus correspondientes informes preceptivos, de manera que entendemos que el Consejo de Gobierno estaría en disposición de poder aprobar el documento en torno al próximo otoño, una vez superados todos estos trámites.</parrafo>
        <parrafo>Con este plan culminaremos la ordenación prevista para la provincia de Almería, puesto que ya se encuentra en vigor el POT del Levante y el Poniente almerienses, con independencia del interior, que en cualquier caso tendrá los análisis de planificación que sean necesarios.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

