<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>413</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-10/PL-000005</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PL-000005. Comparecencia del Consejero de Turismo, Comercio y Deporte para informar sobre el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2011 en lo relativo a la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte. D. José Antonio Castro Román, del G.P. de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Si les parece vamos a comenzar con la comparecencia del excelentísimo señor Consejero para informar sobre los Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2011. Y si les parece, lo hemos hablado antes —me va a perdonar la portavoz del PSOE, no le he preguntado—, lo haríamos a un solo turno si les parece bien.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien. Pues, entonces, sin más dilación comienza el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco en comisión para darles cuenta del Proyecto de Presupuestos para 2011 en lo que respecta a la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte.</parrafo>
        <parrafo>Perdónenme y permítanme una reflexión de carácter general, porque para explicar el presupuesto de mi departamento debo partir, en primer lugar, de cuáles han sido las prioridades del Gobierno andaluz en el presupuesto para el ejercicio del año 2011.</parrafo>
        <parrafo>El anteproyecto de Presupuestos Generales de la Comunidad se ha elaborado, como saben, en un contexto de inicio de la recuperación económica global. Todo apunta a que la previsión para el año 2011 seguirá esta senda, aunque con algunas incertidumbres debido fundamentalmente a la inestabilidad de los mercados financieros internacionales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en el marco general del presupuesto de esta Comunidad Autónoma, tenemos que enmarcar esta estrategia económica de Andalucía Sostenible, que está impulsando cambios en el modelo de crecimiento para hacerlo más competitivo y sostenible desde el punto de vista económico, social y medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Los principales objetivos son generar empleo, garantizar la cohesión, la solidaridad e igualdad de oportunidades y mantener en el entorno de seguridad lo que hemos denominado «red de protección de las políticas sociales».</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo ha trasladado el Gobierno esta estrategia económica al presupuesto del año 2011? En primer lugar, manteniendo el gasto social —representa el 78,1% del total—. En segundo lugar, apostando y priorizando en el presupuesto por la movilización de recursos para inversión y apoyo a los sectores productivos estratégicos, que crean un 1,2%, y reduciendo el resto de políticas que, al bajar un 24,2% de media, concentran el grueso del ajuste. Y, en tercer lugar, continuando en el año 2011 la política de austeridad a través de la reducción del gasto operativo no vinculado a la prestación directa de servicios —el Capítulo II baja un 9,8%—.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, existe una clara apuesta por dotar de una mayor autonomía a las corporaciones locales, y un importante esfuerzo en la eficiencia y consolidación de las finanzas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, la Junta va a contar durante el próximo año con un total de recursos que asciende a 31.682,2 millones de euros. Lo que supone una reducción del 6,1% respecto al vigente del año 2010, pero que no va a afectar a las medidas que más requieren de la atención de nuestro Gobierno en este momento concreto de recuperación.</parrafo>
        <parrafo>Cabría preguntarse en este contexto: ¿Qué traslado tiene la estrategia económica y el Presupuesto de la Junta de Andalucía a esta Consejería? ¿Qué presupuesto y cuáles son las prioridades y dónde mantenemos la inversión?</parrafo>
        <parrafo>En el contexto de favorecer una mayor eficiencia y racionalidad de los recursos de la Consejería hemos adecuado la acción administrativa para desarrollar el programa de gobierno con la máxima eficacia teniendo en cuanta las circunstancias sociales y económicas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, tenemos presente el contexto de, uno, austeridad, y, dos, cambio del modelo productivo. Y la pregunta de ustedes será: ¿Qué hemos hecho hasta ahora?</parrafo>
        <parrafo>Quiero adelantarles algunos datos muy concretos, que no he dado hasta ahora, en el ámbito de la austeridad, a esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Venimos desarrollando desde mi llegada a la Consejería un estricto plan de ajuste, optimizando el funcionamiento de los organismos adscritos y las empresas públicas. Hemos reducido entre altos cargos y personal directivo, desde el inicio de la legislatura, un total de 11.</parrafo>
        <parrafo>Como ejemplo, en la nueva etapa de Cetursa y con el objetivo de ajustar al máximo la toma de decisiones, el nuevo consejo de administración ha pasado de 20 a 15 miembros. También, como les señalé en la pasada Comisión, se tomó la decisión de reducir la mitad del comité de dirección que, finalmente, queda integrado por cinco miembros.</parrafo>
        <parrafo>Hemos reducido dos direcciones generales y dos centros directivos. Se han suprimido la Dirección General de Infraestructuras y Tecnología Deportiva y la Dirección General de Promoción y Comercialización Turística, cuyas funciones se han integrado en otros departamentos optimizando la gestión. Y también hemos funcionarizado dos centros directivos como son el Centro Andaluz de Medicina Deportiva y el Instituto Andaluz para el Deporte.</parrafo>
        <parrafo>Hemos aplicado el Decreto Ley de Medidas Urgentes en Materia de Retribuciones. Después de dos años consecutivos de congelación de los sueldos a los altos cargos, se han aplicado los recortes salariales a todo el personal. Saben sus señorías que a los miembros del Consejo de Gobierno se les aplica un 15%, a los viceconsejeros y viceconsejeras un 9%, a los directores generales un 8% y a los delegados provinciales un 6%. En el caso de los entes instrumentales el recorte salarial es del 10% para los presidentes, vicepresidentes, directores generales y directores gerentes.</parrafo>
        <parrafo>En el proceso de reestructuración del sector público hemos liderado la fusión de las empresas Turismo Andaluz y Deporte Andaluz, para crear la nueva Empresa Pública para la Gestión del Turismo y del Deporte en Andalucía S.A. Esta nueva empresa, gracias a la producción de sinergias en la gestión, la generación de economías de escala y la reducción en los gastos de funcionamiento, va a suponer un ahorro global de 5,1 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, aprovecho para adelantarles que, en cumplimiento del acuerdo del Consejo de Gobierno de reducción salarial a todos los empleados de las empresas públicas, puedo avanzarles que la Empresa Pública de Turismo Andaluz y Deporte S.A. ha sido la primera empresa de la Junta de Andalucía que ha llegado a un acuerdo con los representantes sindicales para la reducción de un 5% salarial.</parrafo>
        <parrafo>Y en este ejercicio presupuestario para el año 2011 se ha intensificado aún más el esfuerzo fundamental en gasto corriente. Señorías, se reduce el Capítulo II en un 20%. Es decir, 10,5 puntos más de ahorro que el conjunto del presupuesto de la Junta de Andalucía. El ahorro acumulado entre el año 2008 y el año 2011, en partidas como protocolo, publicaciones, gasto corriente, ha supuesto una reducción de unos 5,5 millones de euros, que, sumado al ahorro que supone la fusión de las empresas, eleva el montante de ahorro a, nada más y nada menos, que más de diez millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En el segundo de los ámbitos a los que me refería, el del cambio en el modelo productivo, quiero señalar que estamos desarrollando y favoreciendo nuevas fórmulas de relación con la empresa privada. Hemos pasado de un sistema de funcionamiento y cooperación con el sector privado de subvenciones, a apostar por nuevos modelos de colaboración publico-privada; dicho de otra manera: incentivos.</parrafo>
        <parrafo>Y también, como les informaré con más detalle más adelante, existen para el sector privado activos financieros para el desarrollo de nuevas inversiones en materia turística y comercial.</parrafo>
        <parrafo>Cuatro. Presupuestos de esta Consejería. En este contexto, señorías, el de la austeridad y el cambio productivo, el presupuesto de esta Consejería para el año 2011 asciende a 293 millones de euros. Del presupuesto, tres cuartas partes se destinan a inversiones, concretamente 219,3 millones de euros. De los cuales quiero significarles que un total del 80,78 millones de euros serán para la promoción turística.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, gracias al esfuerzo que hemos realizado en la Consejería por dotar nuestro presupuesto de apoyos financieros adicionales, vamos a disponer de unos recursos totales para el próximo ejercicio presupuestario que ascienden a 440 millones de euros; lo que supone una bajada solo del 20,5%.</parrafo>
        <parrafo>Tengan en cuenta que contamos con la bolsa de recursos activos del Fondo de Apoyo a las Pymes Turísticas y Comerciales, que tiene recursos por valor de 111,2 millones de euros; recursos por valor de 35,4 millones de euros de la empresa pública Cetursa, que por primera vez aparece adscrita a esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>De igual forma, en nuestro compromiso de buscar fórmulas de financiación que caractericen nuestros objetivos como consejería, es importante señalar que además del presupuesto no consolidado contamos con los Fondos de Modernización de Infraestructuras Turísticas —FOMIT—, que en este ejercicio presupuestario gestiona, como saben, el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hasta aquí podemos concluir que efectivamente se trata de un presupuesto que por segundo año consecutivo se ha elaborado desde la óptica de la máxima austeridad, con una importante contención del gasto operativo que no está vinculado a la prestación de servicios públicos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>En este escenario de fuerte contención del gasto necesariamente hay que elegir. ¿Y cuáles han sido nuestras prioridades?</parrafo>
        <parrafo>Nuestra prioridad es algo que tenemos muy claro desde el comienzo de esta actual legislatura. En innumerables ocasiones esta Comisión me ha oído decir que la excelencia, la innovación y la sostenibilidad son el camino a seguir. Son elementos transversales de nuestras políticas, en turismo, en comercio y en deporte, marcan las prioridades económicas y los proyectos estratégicos para el año próximo, con la innovación como eje fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que las haga por separado. En primer lugar, turismo. El primero de los tres ámbitos que voy a abordar es el turismo, y, dentro de este, me voy a referir, en primer lugar, a la promoción. En materia de promoción, la Junta de Andalucía cumple con el compromiso que asumió el Presidente José Antonio Griñán con los empresarios turísticos andaluces, en su discurso de investidura. Y, por tanto, mantenemos la inversión en promoción turística.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto de presupuesto, para 2011, contempla inversiones en promoción turística que ascienden a 80,78 millones de euros. Por tanto, la variación con respecto al ejercicio 2010 no es significativa, apenas baja un 1,12, lo que cobra especial importancia en el escenario económico actual.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir ahora, más que nunca, reforzando la imagen de la industria turística a través de la promoción, porque, con toda seguridad, contribuirá a que sigamos ganando en competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es un destino que cuenta, como saben, con un potente sistema de producción turística, formado por más de 71.000 empresas que brindan sus servicios a más de veintisiete millones de turistas nacionales y extranjeros, que genera algo más de 17 millones de euros, y que ocupa a más de 340.000 personas; que aportamos el 11% del PIB regional, y producimos beneficios sinérgicos en más de setenta actividades económicas distintas al turismo.</parrafo>
        <parrafo>Queremos seguir consolidando esta industria turística, porque es clave para el desarrollo del futuro de Andalucía en términos de competitividad económica, ambiental y social, fomentando la calidad en destino, afianzando el posicionamiento en los mercados y potenciando la promoción, bajo un nuevo enfoque dirigido, sobre todo, a un cliente de mayor gasto y mejor distribuido en el tiempo y en el territorio.</parrafo>
        <parrafo>Las herramientas para la promoción y difusión de la marca Andalucía, sus señorías las conocen, y, principalmente, se enmarca en el Plan de Marketing 2009-2012, y, a su vez, en el Plan Anual de Acción.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, estarán de acuerdo conmigo en que la situación económica obliga a agudizar el ingenio, porque, en 2011, aspiramos a mantener el liderazgo en el contexto turístico nacional por una parte, pero también queremos fidelizar y atraer nuevo turismo internacional. Por tanto, la comunicación será selectiva, innovadora y rentable.</parrafo>
        <parrafo>Les adelanto tres claves que van a marcar la estrategia de 2011. Primero, intensificaremos las acciones publicitarias en el mercado nacional, con especial incidencia en Andalucía y en aquellas con mejores conexiones tanto vía Ave como aéreas.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Centraremos esfuerzos en Semana Santa, verano, fines de semana y puentes, como períodos de máxima afluencia.</parrafo>
        <parrafo>Y tercero, desarrollamos campañas específicas por segmentos turísticos: golf, rural, monumental, medioambiental, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Queremos desestacionalizar la oferta turística y captar turistas interesados en segmentos diferentes al sol y playa.</parrafo>
        <parrafo>Pretendemos llegar al consumidor final casi de uno en uno. Personalizaremos las campañas al máximo, y lo haremos de la mano de la nueva cultura turística, de la que ya hemos hablado en sede parlamentaria en los últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>Una herramienta fundamental para hacer la oferta más competitiva será, sin duda, también el nuevo Plan de Calidad Turística. Este plan, señorías, presentado en septiembre, nace con el firme propósito de contribuir a impulsar el nuevo modelo de gestión y de crecimiento que necesitan nuestros destinos turísticos. Es un documento vivo y dinámico, abierto a la participación, que, en este momento, está contando con una inyección masiva de ideas y opiniones por parte del tejido empresarial, la ciudadanía y los propios turistas. Más de once mil personas nos han hecho llegar ya sus opiniones y sugerencias para mejorar la calidad de nuestro destino. Y, por este motivo, hemos decidido ampliar el plazo de la encuesta hasta el próximo 15 de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, otro de nuestros grandes proyectos innovadores es la comunidad turística de Andalucía. Se trata, como saben, de la mayor red de información y negocio turístico en nuestro país. Y puedo confirmarles que tampoco va a sufrir ningún recorte, ni tan siquiera una ralentización en los objetivos que nos hemos marcado.</parrafo>
        <parrafo>En 2010, como saben, se dio un importante impulso, y para 2011 cuenta con recursos por valor de 3,2 millones de euros, lo que significa que en apenas dos años vamos a movilizar una inversión superior a los 8 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no les quepa duda de que cumpliremos nuestro compromiso de incorporar a la comunidad turística el 30% de la oferta andaluza antes del 31 de diciembre de este mismo año, para alcanzar en torno al noventa por ciento al final de la legislatura, favoreciendo la igualdad de oportunidades para todos los operadores bajo la potente marca de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Otro gran proyecto estratégico para el impulso del cambio del modelo productivo es, como saben, Andalucía [...]. Si el impulso ha sido extraordinario en estos meses, el próximo año seguiremos la marcha ascendente de las cuatro áreas de trabajo: el asesoramiento, la investigación, la demostración y la experimentación, y, lo que es más importante, la transferencia de todo ello a la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Para seguir haciéndolo posible en 2011, el presupuesto asciende a 3,6 millones de euros. A día de hoy, de los cuatro laboratorios previstos, uno está funcionando a pleno rendimiento, dando servicio a más de ocho mil profesionales, con seis programas activos, ocho proyectos de investigación y dos estudios en desarrollo. Y en los otros tres laboratorios seguimos trabajando, como en el caso del área de transferencia del conocimiento, que ha lanzado más de treinta y una actividades.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pero no únicamente mantenemos la inversión en los proyectos fundamentales, sino que debemos rentabilizar y optimizar al máximo el esfuerzo económico que ya hemos realizado.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué quiero decir con esto? Durante todos estos años se ha movilizado una inversión sin precedentes en infraestructura, en planificación, etcétera, que nos ha permitido ir por delante. Ahora tenemos un capital muy importante, que, necesariamente, tenemos que rentabilizar invirtiendo en inteligencia. Esta política intensiva en capital, durante años nos ha permitido incorporar al territorio como agente de ordenación turística, lo que se ha traducido en 2.600 acciones, 84 programas de planificación turística en ejecución, integradas en ITS, planes y turismo y dinamización; programas de grandes ciudades. Dicho de otra manera, esto va a beneficiar al 73% de los municipios andaluces y al 83% de nuestra población.</parrafo>
        <parrafo>Saben que la base de la planificación turística hasta la fecha ha sido el Plan General de Turismo Sostenible 2008-2011. En el próximo ejercicio finaliza este plan paraguas, por lo que comenzaremos con los trabajos preparatorios tanto de la evolución intermedia del plan, como la organización del próximo Plan General de Turismo.</parrafo>
        <parrafo>Para la planificación turística, en el presupuesto 2011, se recogen inversiones que ascienden a 52,3 millones de euros, para seguir dando impulso a las iniciativas, a los planes y a los programas.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta al programa de recualificación de destinos turísticos y consorcios de la costa del sol oriental, Plan Qualifica, decirle que en 2011 será un año eminentemente inversor para la recualificación de la Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>Hemos asegurado una partida, en el presupuesto, que asciende a 614.000 millones de euros, lo que supondrá una inversión general en el destino de más de un millón de euros. Porque, con esta partida, pondremos en marcha, en colaboración con la FEMP y la CEA un proyecto de apoyo a los empresarios de la Costa del Sol, para facilitarles la incorporación de su oferta a la plataforma de comercialización del destino costa sureño. La relación aquí es 70 para los empresarios, 30 para la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, a estos recursos se unirá la aportación del Ministerio de Industria, Comercio y Turismo, que estará en torno a los 2 millones de euros para cofinanciar nuevas inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Y les recuerdo que gran parte del paquete inversor del consorcio, para este año 2010, se ejecutarán en el próximo ejercicio presupuestario: Señalética, Tren territorial y oficinas de información, entre otras; que estamos hablando de un montante de 13 millones de euros. Todo esto está en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Un volumen de recursos, al que sumarán otros complementarios de nuestro propio presupuesto. Les recuerdo que este año, tal y como antes avancé, la Junta de Andalucía gestiona el Fondo de Modernización de Infraestructura Turística, FOMIT, para la recualificación de destinos, y que cerró el día 31 del pasado mes su convocatoria.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a la negociación mantenida con el Gobierno de la Nación, hemos conseguido que el Consorcio Qualifica, como tal, pueda ser titular de la solicitud de proyectos beneficiarios por este fondo. Esto significa que, al principio, se verá beneficiado doblemente: uno, a través de las solicitudes individuales de cada uno de ellos, y dos, a través de los proyectos que han presentado al Consorcio Qualifica, que cuenta para 2011 con una reserva de préstamos asegurada de 25 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>También, en el marco de adecuación del espacio turístico, 2011 va a ser sin duda el año del proyecto Nuevo Guadalquivir, Andalucía Sostenible. Señorías, alrededor del río se va a articular una potente oferta turística, que lo va a configurar como un espacio único. Tengan en cuenta que, a la distinta tematización: el Guadalquivir deportivo, el Guadalquivir de reuniones, el Guadalquivir gastronómico, el Guadalquivir cultural, se une el hecho de que va a beneficiar, directamente, a seis de las ocho provincias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista turístico, no hemos dejado de actuar a través de los distintos planes de ITS, y, administrativamente, estamos a punto de crear el consorcio. El año 2011 contempla inversiones por un montante de 7 millones de euros, de los cuales se ha hecho un avance de provincialización, que es el siguiente. En Jaén: Cazorla, Segura y las Villas contarán con una partida de un millón de euros; Sevilla, dos millones de euros; Huelva, un millón de euros; Granada, un millón y medio de euros; Córdoba, un millón de euros; y Cádiz, con 500.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a sumar distintos segmentos turísticos en torno al río, configurando —como les decía— un espacio único y, desde mi punto de vista, irrepetible.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, en el ámbito de la planificación turística, debo anunciarles, con motivo del bicentenario de la Constitución de Cádiz, que se ha elaborado un plan de desarrollo turístico que beneficiará a los municipios de Cádiz, Chiclana, San Fernando y El Puerto de Santa María.</parrafo>
        <parrafo>Este plan, que financiará infraestructuras y equipamientos, estará participado por la consejería, el ministerio y las corporaciones locales implicadas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las inversiones necesarias para llevar a cabo este plan traerán unas partidas específicas de promoción de eventos que serán sufragadas por el ministerio y la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, a través de la Empresa Pública de Turismo Andaluz y Deportes, Sociedad Anónima.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de terminar este apartado dedicado a la planificación turística, quisiera resaltar la importancia que en el año 2011 van a tener los planes de desarrollo rural sostenible, que van a estar dotados con 10 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Se desarrollarán, tras la firma del convenio entre la Administración general del Estado y nuestra comunidad autónoma para cada una de las zonas priorizadas, entre las que destaco: Los Pedroches y el Alto Guadiato, en Córdoba; Sierra Morena y la Vega Alta, en Sevilla, y La Axarquía y las Sierras Occidentales, de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Y se lo decía al principio de la intervención: tenemos proyectos estratégicos en los tres ámbitos de actuación de esta consejería, y todos van a recibir recursos suficientes.</parrafo>
        <parrafo>El segundo al que voy a referirme en este ámbito es el del comercio.</parrafo>
        <parrafo>Comercio. La situación económica que vivimos exige también al pequeño comercio el diseño de nuevas estrategias, capaces de ofrecer alternativas de crecimiento que permitan a nuestras firmas comerciales no solo subsistir, sino ganar en competitividad y en competencia.</parrafo>
        <parrafo>El programa Ordenación y promoción comercial contará, en el próximo ejercicio presupuestario, con 74,1 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El año 2011 tendrá la ejecución del IV Plan Integral de Comercio Interior en Andalucía 2011-2014, a través del cual se seguirá promoviendo la consolidación del sector. Y lo que es más importante: se incentivará la puesta en marcha de herramientas innovadoras, que ayuden a sortear los obstáculos que pueden aparecer y ser ya más competitivas.</parrafo>
        <parrafo>También va a comenzar la ejecución del II Plan Integral de Artesanía Andalucía 2011-2014, que, además de aportar continuidad al primero, dará un salto cualitativo en sus objetivos, posibilitando un sector artesanal de mayor calidad, de mayor innovación y de mayor competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Pero decíamos que existe un hilo conductor de todos los proyectos en el año 2011. Y ese hilo conductor se llama innovación.</parrafo>
        <parrafo>En el pleno pasado lo traía el Grupo Socialista a esta Cámara, y, tras obtener el respaldo mayoritario —agradezco la votación y el apoyo de todos—, ayer mismo, el Consejo de Gobierno le dio un impulso definitivo a este importante proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el objetivo no es otro que crear sinergias y economías de escala en el pequeño comercio. ¿Cuál va a ser la herramienta? Una plataforma de soluciones tecnológicas para el comercio andaluz, cuyo objetivo principal es que estén en condiciones competitivas con respecto a los grandes operadores de la distribución comercial.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista de soluciones para la compra, contará con una central de compras de productos y servicios. Y, desde el punto de vista de la venta, contará con un sistema de fidelización, escaparates virtuales, canal multitienda y comunicación entre comercios.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la innovación aplicada al sector comercial, con el objetivo de fortalecer el comercio andaluz con una mayor cohesión sectorial y una gestión integrada y conjunta.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto se enmarca en el convenio de colaboración con CECA —saben ustedes que contó con 4 millones de euros—. La inversión plurianual de este proyecto, que ayer mismo tuvo luz verde, asciende a un millón de euros, de los cuales, el 50% se ejecutarán en el año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto será financiado íntegramente por la Consejería. Si el año 2010 fue un año clave para el despegue de los centros comerciales abiertos, no les quepa duda de que el próximo ejercicio seguiremos potenciando la integración de los comercios del centro de las ciudades y su compromiso por la mejora de la calidad y de los servicios que ofrecen a los consumidores.</parrafo>
        <parrafo>Antes de terminar este apartado, me gustaría recordarles que las pymes comerciales cuentan con recursos que provienen de activos financieros, 111,2 millones de euros, para el desarrollo de nuevas inversiones en materia comercial. Pero también, y esta es una variante para circulantes, propiciando así la descongestión económica y el mantenimiento del empleo en un sector tan importante como el pequeño y mediano comercio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, hacer mención también de otras acciones relevantes que tienen reflejo presupuestario, como son: partida presupuestaria para el Palacio de Congresos de Córdoba, 4 millones de euros; partida presupuestaria para el Palacio de Congresos de Vélez Málaga, un millón de euros, y para el mantenimiento y apoyo del mercado de la artesanía de Córdoba, una partida presupuestaria dotada con 250.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la innovación, nuestro hilo conductor, también se aplica a los nuevos modelos de gestión deportiva.</parrafo>
        <parrafo>En deporte, en el año 2011, vamos a seguir fomentando e incrementado la práctica deportiva de todos los colectivos de la población andaluza. Promocionando y desarrollando la actividad deportiva en edad escolar, de modo que permita el fomento de valores educativos, la elevación del nivel técnico y la creación, sobre todo, del hábito hacia la práctica deportiva.</parrafo>
        <parrafo>Seguiremos consolidando el tejido asociativo deportivo, singularmente las federaciones deportivas andaluzas, como agentes colaboradores en la Administración autonómica andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Potenciaremos el deporte de rendimiento, mediante la colaboración con los deportistas y clubes andaluces más capacitados técnica y físicamente.</parrafo>
        <parrafo>Fomentaremos los clubes deportivos y la formación deportiva mediante la ejecución de cursos de especialización y perfeccionamiento, seminarios, jornadas y simposios.</parrafo>
        <parrafo>Y también vamos a impulsar la investigación en el ámbito deportivo.</parrafo>
        <parrafo>Entre las líneas de trabajo fundamentales, estará seguir ejecutando los planes siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Uno. Plan de Organización de Eventos Deportivos en Andalucía, POEDA.</parrafo>
        <parrafo>Plan de Deporte en Edad Escolar y Plan del Deporte Federado.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, el Plan de Deporte de Rendimiento en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que anunciarles que se van a crear dos nuevas líneas de apoyo por parte de la Dirección General de Planificación y Planificación y Promoción del Deporte. Una, destinada al deporte en edad escolar, con un importe de 800.000 euros. Y otra, destinada a la mejora y tecnificación del sistema deportivo desde la base, así como el fomento de la excelencia deportiva, que financiará diversas actividades de las federaciones deportivas andaluzas, como la identificación y selección de talentos, el desarrollo y mantenimiento de deportistas expertos, la organización de los campeonatos de Andalucía, etcétera, dotadas de una inversión que ronda los 4,3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El binomio turismo y deporte en la organización de eventos singulares con vocación de continuidad son un referente en la política deportiva andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Se contribuye y se genera valor no solo desde el mero patrocinio, sino desde la organización público-privada de los mismos, [...] riesgos y beneficios, y estamos promocionando así la imagen de Andalucía en el exterior, la dinamización del tejido social en la provincia y, por lo tanto, creando riqueza y generando empleo.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Consejería, y a través de la empresa pública, hemos puesto en marcha un nuevo modelo de gestión vinculado a la explotación y a la organización de eventos singulares.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que les señale algunas características de este modelo de gestión.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería es la propietaria del activo, por lo que conseguimos tener representación directa en voz y voto en los órganos deportivos internacionales donde se toman decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Tengan en cuenta que, ser propietarios del evento, supone una inversión y no un gasto, y en esta particularidad nos permite alcanzar alianzas con empresas, organizaciones y federaciones de primer orden para compartir riesgos de inversión, pero también para obtener una gran rentabilidad en el retorno económico.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirles que nos hemos convertido en toda una referencia y ejemplo para otras administraciones y entidades, ya que hemos sido capaces de unir la colaboración público-privada y la delimitación de la práctica deportiva en el desarrollo de grandes eventos deportivos.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía Valderrama Máster Golf es uno de los torneos más importantes dentro del circuito europeo de golf. El pasado 28 de octubre, arrancó este torneo en el club de golf de Valderrama, consolidando a Cádiz y a la Costa del Sol como destino de excelencia para la práctica de este deporte. El golf, si me lo permiten, genera 512 millones de euros anuales y la visita de 400.000 turistas.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía Tenis Experience se celebra en torno a la Costa del Sol y es parte integrante del circuito profesional del mejor tenis femenino.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía Desafío Doñana se trata de una prueba del segmento triatlón de larga distancia, que es único y diferente por el paraje en el que se celebra, en la desembocadura del Guadalquivir y las playas vírgenes del Parque Nacional de Doñana, binomio deporte naturaleza.</parrafo>
        <parrafo>El Extreme Sailing de Almería se ha convertido en una referencia internacional para el mundo de la vela. En la última edición se congregaron en el puerto de Almería, a lo largo de los cinco días, más de ochenta mil personas y el impacto económico que se ha generado en el puente del Pilar es de 2,7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Además de estos eventos deportivos, se celebrará también el EURORANDO 2011 entre Almería y Granada, donde se reunirán 5.000 caminantes de toda Europa. Aunque no se trata de un evento deportivo como tal, ni responde a un modelo de competición, identificará internacionalmente a Andalucía como territorio idóneo y perfectamente preparado para la práctica del senderismo.</parrafo>
        <parrafo>También se celebrará el Gran Premio de Jerez de Motociclismo. Saben que ya se ha convertido en una prueba obligada en el calendario de motos en nuestro país. El año pasado congregó a más de seiscientos mil espectadores, lo que tuvo una importante repercusión en la provincia.</parrafo>
        <parrafo>En la edición de la Vuelta Ciclista a España, en 2011 se celebrarán dos etapas en nuestra comunidad y está previsto que una de ellas termine en Sierra Nevada.</parrafo>
        <parrafo>Como les avancé en la pasada Comisión, Sierra Nevada va a recibir un impulso decidido, 10,2 millones de euros, para la pista de la Universiada, la reordenación de las superficies esquiables, la nueva balsa, los medios mecánicos, los aparcamientos y, en definitiva, toda la infraestructura necesaria para un destino único que va a ofrecer mucho más que nieve.</parrafo>
        <parrafo>Para la construcción, ampliación, mejora y modernización de instalaciones deportivas y los equipamientos, en el ejercicio 2011 se va a movilizar una inversión cercana a los 54,1 millones de euros. Se van a desarrollar como nuevas algunas actuaciones que, por su importancia e idoneidad, ya están previstas y cuyo procedimiento y contratación están pendientes de iniciarse a finales de este ejercicio 2010 o principios del 2011, como es el caso, por ejemplo, de la ciudad deportiva de Huelva, que constituye una instalación propia de la Junta de Andalucía. La terminación del [...] Sevilla, entre otras.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, también dos obras singulares: la finalización y apertura del estadio cubierto de atletismo de atletismo de Antequera y el centro de tecnificación de vela en Puerto Sherry. Además, en el ejercicio 2011, nuestro objetivo será asumir los compromisos derivados de convocatorias anteriores, la terminación de instalaciones, como son, entre otras, por ejemplo, el centro deportivo en Loja o la piscina cubierta en Martos, y la nueva construcción de la escuela pública de golf en El Tollo en Almería.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes hacíamos la reflexión de que durante unos años hemos invertido de forma intensiva en infraestructuras. Aceleramos y adelantamos el desarrollo del Plan de Infraestructuras Deportivas, ya hemos conseguido estar a un nivel de ejecución del 170% sobre lo previsto, y, lo que es más importante, esto se traduce en 612 actuaciones en esta legislatura, 1.000 empleos anuales generados, alrededor de sesenta empresas beneficiadas, gracias a una inversión total de más de trescientos cuarenta millones de euros solo en dos años.</parrafo>
        <parrafo>Una novedad para el ejercicio de 2011 es la integración de la gestión de los centros deportivos Instituto Andaluz del Deporte y Centro Andaluz de Medicina Deportiva en el programa presupuestario 4.6.B, de actividades y promoción deportivas, dotado con 26,4 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera concluir, y quisiera concluir diciéndoles que nos encontramos con un presupuesto serio, austero y complicado, pero a la vez social, solidario y de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Los presupuestos son, en cada ejercicio, la traslación de nuestras prioridades políticas a programas y partidas específicas. Ante un escenario como este, de contención del gasto por encima de todo, hemos priorizado los proyectos estratégicos que están en línea con el cambio de modelo productivo. La Comunidad Turística de Andalucía, el Andalucía Lab, la Central de Compras del Comercio Andaluz, la celebración de eventos deportivos de primer nivel, con un nuevo modelo de gestión, no es solo competitividad, sino competencia. Porque, señorías, cuando hay más competencias ganamos en competitividad. Esa y no otra es nuestra elección a la apuesta por la excelencia, la innovación y la sostenibilidad; elementos transversales que tienen fiel reflejo en todas nuestras políticas, y por eso, y a pesar del ajuste presupuestario, nuestros grandes proyectos de futuro no van a perder ni el empuje del Gobierno ni la inversión prevista para materializarlos, porque con ellos ganamos el futuro siendo mucho más competitivos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Castro por Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues ha empezado usted, y ha terminado usted, la comparecencia para presentar los presupuestos de 2011 de manera muy similar a como empezó y como terminó en la presentación de los presupuestos de 2010. Hay que reconocerle su ilusión, que es algo que no hay que perder, también su larga trayectoria política, y, en fin, el partido al que responde.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha contextualizado primero los Presupuestos de la Junta de Andalucía, y nosotros creemos que hoy, con estos presupuestos..., siempre es complicado, pero con estos presupuestos mucho más difícil, por no decir imposible, entrar al detalle, entrar al análisis de cualquier sección del Proyecto de Ley de Presupuestos, por ejemplo la de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, abstrayéndose del presupuesto total, global, que saben que no compartimos, que ya hemos anunciado desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes una enmienda a la totalidad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos convencidos de que no se valoran los objetivos, los hitos, los retos que tiene Andalucía, y cómo acomodamos estos a una realidad que sí es verdad que en gran parte nos viene impuesta. En gran parte: en otra se impone desde los poderes públicos, desde el Gobierno de la Nación y desde el Gobierno de la Junta de Andalucía. Es esta realidad económica impuesta, por otro lado, con los criterios que nos vienen de encima, que fundamentalmente vienen a la reducción del déficit a toda costa, a costa de quien sea, la que se impone sobre esos objetivos, esos hitos y esos retos.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro punto de vista hay un seguidismo de lo que suponen los Presupuestos Generales del Estado, y, además, este seguidismo, con el objetivo de reducir el déficit público, nos parece que va a acarrear al menos tres consecuencias que son bastante negativas para Andalucía. Creemos que no va a favorecer ese imprescindible cambio de modelo económico para Andalucía; que va a imponer más sacrificio a los trabajadores, y más angustia a la gente que ahora mismo está sin trabajo, que está en paro, y también puede incrementar, por lo tanto, esa conflictividad. Porque los Presupuestos de la Junta de Andalucía, y, por ende, los presupuestos de todas las secciones —también los de su Consejería, señor Consejero—, creemos que se sacan de la manga previsiones económicas o macroeconómicas que son bastante irreales.</parrafo>
        <parrafo>Las políticas de recorte del gasto público, desde nuestro punto de vista, van a impedir el crecimiento económico, y, sin embargo, se pronostica que vamos a crecer en un 1,3%. ¿Por qué decimos que vamos a crecer en un 1,3%? ¿Porque lo dice la señora Salgado y así se ha plasmado en los Presupuestos Generales del Estado? A ustedes, que tanto han seguido indicadores como el FMI y otras entidades económicas, ¿no les valen, que dicen que como mucho vamos a subir al 0,7%?</parrafo>
        <parrafo>Nos parece que se obvian las consecuencias de la reforma laboral aprobada; consecuencias que ya en Andalucía las estamos viviendo, y que, sobre el empleo, el Gobierno andaluz prevé que aumentará un 0,8% —nos parece bastante ilusorio—, y la productividad un 0,9%. Y este pronóstico, nos parece que carente de rigor, igual que el pronóstico que se hizo en 2010, que no se ha cumplido ni de lejos, viene rebatido por la EPA, que, desgraciadamente, conocimos hace pocos días, del tercer trimestre de 2010, donde, a pesar de que España va mejorando en los datos del desempleo, Andalucía incrementamos el número de parados, nos situamos en el 28,55%, que es una auténtica barbaridad. Y el IPC, que se espera que suba solo un 1,2%, pese a la repercusión que van a tener las políticas fiscales regresivas que se han puesto en marcha por parte del Gobierno central, y que asume también el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, es un presupuesto que nos parece que, en cuanto a los objetivos predicados, es engañoso. Tan solo vemos una cuestión cierta, que es la consolidación fiscal. Es real esa consolidación fiscal regresiva que ustedes plantean: el resto creemos que no se va a poder cumplir. Y esos objetivos, que loablemente usted nos ha manifestado hoy —combatir el desempleo, mantener políticas sociales, igualdad de oportunidades, cambio en el modelo productivo, etcétera, etcétera, etcétera—, no se sostienen con los datos que se consignan aquí y con los datos de estadísticas oficiales que vamos conociendo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, unos ingresos que cuadran en base a la fiscalidad regresiva, a mucha ingeniería financiera que tiene este presupuesto, y un gasto social, que ustedes nos están insistiendo en que se mantiene, pero que se reduce, que se reduce objetivamente, con los números negro sobre blanco, y que, aunque ustedes lo quieren ocultar, pues no lo pueden conseguir, porque, bueno, el 78,1% del gasto no financiero que compone el grueso de los recursos se destinará —dicen ustedes— a políticas sociales y de igualdad de oportunidades, pero concluye que el peso del gasto social representará así casi tres puntos más de los actuales de 2010, subiendo el gasto por encima del IPC, cosa que saben que no va a poder, y que, en realidad, no va a ser otra cosa que bajar el 1% sobre el total.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, nosotros tenemos un profundo desacuerdo con los números globales del Presupuesto. Sé que después, en su réplica, como es habitual, no va a entrar en este debate, que se dará en el Pleno —así lo tendrá escrito en su réplica—; pero, como usted lo ha introducido, así nosotros lo introduciremos..., lo introducimos también.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros ¿qué nos gustaría? Pues que sus palabras se cumplieran, señor Consejero; que, como terminó el año pasado, que decía «por tanto, señorías, aunemos esfuerzos y sumemos voluntades», creo que en la Consejería..., en esta Comisión de Turismo, más, menos, mejor o peor, según nuestras capacidades, lo intentamos; pero eso de que ojalá que el año que viene tengamos unos presupuestos donde se pueda invertir más, puesto que hayamos generado más riqueza, y, sobre todo, más empleo, no se ha cumplido —no depende de la Consejería ni del señor Consejero, sí tiene mucho que ver el Consejo de Gobierno del que usted forma parte—. Pero es que todos los indicadores económicos nos dicen que tampoco se va a cumplir en 2011. Están repitiendo como un mantra que a finales de 2011 ya a la cosa le veremos la luz. El mismo mantra que repitieron en 2009. Pero es muy complicado, se lo repito, es muy complicado.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que en momentos tan difíciles hay que elegir. En economía —lo dice la ciencia económica—, la economía es elección. Ustedes han hecho una elección en lo global, que no compartimos absolutamente, y que nos parece que se podría acercar más a una política de ajuste duro, de recorte de la inversión, fundamentalmente en infraestructuras y servicios sociales, como hemos visto, a unos presupuestos que podría hacer la derecha más que a unos presupuestos que pudiera hacer la izquierda en esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Entrando en la Consejería que usted dirige, también la Consejería es víctima de los recortes, obviamente. A ustedes lo de los recortes no les gusta. Entendemos que tengan que buscar otros términos: «ajustes presupuestarios», en infraestructuras lo llamaron «reprogramación», ¿no?, un término incluso, bueno, sin duda alguna más cómodo.</parrafo>
        <parrafo>Pero la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte baja un 37,4% en global. Si nos vamos a la distribución funcional del gasto, en Turismo, Comercio y Deporte, y lo hacemos por programas —aparte de lo que ya conocemos de la reducción de programas de Turismo de tres a cuatro y en Deportes de tres a dos, con esa redistribución que usted nos ha dicho y la asunción de funciones en otros programas—, encontramos que el subtotal de Deportes, si tenemos en cuenta esa distribución funcional del gasto, baja un 31,08%, menos que el año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Bajan todos los programas: en Infraestructuras de centros deportivos, un 32,04%, ahora le quitan lo de «la tecnología deportiva» al nombre; en Promoción deportiva, un 1,3% y le añaden la planificación. Desaparece el Mantenimiento de los centros deportivos, no está en este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Vemos que el subtotal de la distribución funcional del gasto en turismo baja un -35,64%. Y aquí es donde tenemos que entrar en lo de la elección, porque además es algo en lo que han insistido bastante en todas sus apariciones públicas. Hoy también nos lo ha dicho aquí, que no se pierde ni un céntimo de la inversión en proyectos, en programas, y que se mantiene fundamentalmente en el ámbito turístico todo lo que está en pie. Y, bueno, los números son los números, que se nos entregan a todos los diputados una vez que la Consejera de Hacienda hizo lo propio aquí, en el Parlamento. Y es que no cuadran para nada, sabiendo que, por ejemplo, el subtotal del comercio baja un 61,6%.</parrafo>
        <parrafo>Hay una serie de problemas que creemos que se repiten. Por ejemplo, en el ámbito deportivo. Yo no sé, me gustaría que nos lo pudiera decir: todas las ayudas que van a corporaciones locales, que sabemos que están en una situación de asfixia económica, que son compartidas, con financiación compartida... Aquella corporación local que asuma o que quiera optar a la subvención, que para infraestructuras u otros da la Consejería, tiene que asumir un porcentaje según la orden. Y esos ayuntamientos muchas veces se ven auxiliados en la asunción de ese porcentaje por parte de las diputaciones.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estimamos que han sido ya muchos los ayuntamientos que el ejercicio pasado o el presente, mejor dicho, el 2010, ya no pudieron optar por no tener el porcentaje de recursos que ellos deben destinar en ese acuerdo con la Consejería. Y nos gustaría saber si eso de verdad se ha notado en el año 2010 y si eso pensamos que puede tener una repercusión en el 2011. Es decir, si los ayuntamientos van a ser capaces de optar a esas partidas que están consignadas en el presupuesto y que siempre dependen de la parte que ellos pongan.</parrafo>
        <parrafo>Esto es algo que no compartimos, pero que tenemos que repetir. Nosotros creemos que hay un abuso de la financiación de eventos deportivos, sobre todo, de élite, que tienen un alto coste y, en algunos casos, un bajo rendimiento desde nuestro punto de vista. Y creemos que hay un abuso en un doble sentido. Primero, en la proporción que se destina a los mismos. Usted ha hablado del Desafío Doñana, del Extreme Sailing, también del Andalucía Masters femenino, del Valderrama Masters Golf... Es verdad que todos bajan este año, pero creemos que hay una desproporción —en cuanto a los porcentajes claro está, no en la cantidad global— a lo que, por ejemplo, se puede llevar la promoción del deporte base.</parrafo>
        <parrafo>Y después hay un elemento que también viene a deteriorar las cuantías y el presupuesto del programa total del deporte. Y es que usamos fondos del deporte que, en verdad, se justifican solo desde un punto de vista de la promoción deportiva..., de la promoción turística, perdón. Y los estamos metiendo... Sí, lo dije al principio, sé que no coincidimos en esto, pero es así.</parrafo>
        <parrafo>Si el desarrollo del Masters femenino de tenis, que este año se va a llevar algo más de 766.000 euros pero que los dos anteriores se llevó un 1%, es promoción del deporte en Andalucía, y no es promoción más turística del municipio donde se realiza, pues lo tendrá que explicar bien. Nosotros creemos que no. Nosotros creemos que no, y que se utilizan más reclamos turísticos a partir de estos eventos, pero que, sin embargo, se consignan invariablemente en deportes.</parrafo>
        <parrafo>El turismo, antes se lo decía, antes de comenzar la comparecencia, baja. Ya hemos visto que ha bajado más de un 30%. Y mirando programa a programa, actividad a actividad, hay una cuestión que, en parte, nos la aclara con la presentación que hace al hablar de cómo se asume parte del Qualifica a través del FOMIT, cómo a partir de ahora se tendrán que solicitar 25 millones de euros —ha dicho— por parte de los ayuntamientos. Pero en torno al Qualifica creemos que en algunos casos baja, como el 1.4, Málaga Qualifica Costa del Sol. Lo ha dicho usted... Bueno, usted ha dicho 614.000 millones de euros. Son 614.000 y pico euros, antes teníamos 2.450.000.</parrafo>
        <parrafo>Pero después el V.3, Calidad turística, el V.I.1, De Innovación y tecnología de la información, el Prospectiva estadística turística, el Desarrollo de plataformas basadas en las nuevas tecnologías, el Laboratorio para nueva innovación y conocimiento... Todos estos que tenían una programación plurianual que llegaba y pasaba el 2011, con una consignación de lo que preveía el Gobierno que se debería de poner negro sobre blanco, estos desparecen, no están. Han desaparecido. No sabemos si es que han culminado todos sus trabajos, aunque estaba la previsión de que continuaran plurianualmente, o que se incluyen en lo que el Consejero ha explicado antes. Y la verdad es que a Turismo andaluz para promoción baja, baja considerablemente; a las corporaciones locales para infraestructura turística baja —antes dábamos 312.000, algo más por provincia y ahora son 8.000 euros—, a empresas, para inversión turística también baja y, como le decía, el Málaga Qualifica baja.</parrafo>
        <parrafo>Sí es verdad que nos encontramos un buen número de proyectos de turismo sostenible nuevos, bastantes. También es verdad que son en unas cantidades que, normalmente, van entre los 100.000 y los 500.000 euros la mayoría. Es decir, muchos planes turísticos de turismo sostenible, muy fragmentados, que tocan a una gran parte del territorio, pero con unas cantidades muy pequeñas.</parrafo>
        <parrafo>La potenciación del producto turístico, con 19,3%, y la difusión de la marca Andalucía, con 19,3% también nos parece —ahora nos lo aclara— que, junto a la promoción de eventos específicos, que es una cantidad que se da por provincias, hace desaparecer o sustituye a las acciones promocionales de 2010, aquellas que decíamos que eran, por un lado, las genéricas, otras de destino y otras de segmentos específicos. Estas sumaban 45 millones y medio, más o menos, el año pasado. No hemos hecho la cuenta. Queremos saber, más o menos, si ese nivel de destino de dinero a la promoción se mantiene o va a más. Nos ha dicho 80,78 millones, que baja un 1,12%. No le encontrábamos las partidas y nos preocupan esas ausencias notables.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar en el ámbito del turismo. Uno, cuando lo ve, por lo menos en el ejercicio presupuestario de 2011, puede pensar que Qualifica murió, terminó, o, por ejemplo, los planes integrales de playas también terminaron.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar, que sé que estoy ya agotando el tiempo, pues el comercio. El comercio que también la ordenación y promoción comercial baja un 61,6%, como dije antes y que, a pesar de que nos encontramos grandes proyectos —Portal Virtual para Turismo, la Central de Compras— en comercio, pues también genera muchas incertidumbres.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, algo que también repito, señor Consejero: esta industria turística, que es responsable de más del 12% del Producto Interior Bruto andaluz, tiene un problema y es la poca o baja implicación, el poco o bajo nivel de compromiso del sector privado. Y no es de recibo que cuando las cosas van muy bien, y lo que nos encontramos son vacas gordas, sea la Administración la que tenga que ir con un tridente pinchando para que haya inversión, siempre poniendo, además, con dinero público encima, y cuando vaya mal, la iniciativa privada, fundamentalmente, se dedique a ver cómo mantiene sus cuentas de resultado, sin manifestar ese compromiso imprescindible con la industria turística. El empleo sigue resintiéndose. Lo veremos en una comparecencia más adelante, pero el empleo turístico sigue resintiéndose, y, por lo tanto, hay que seguir exigiendo con fórmulas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro, tiene que ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... o bien las legales, para obligar que el sector privado se comprometa más y mejor con el sector.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, la señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Espero que se recupere pronto del catarro que tiene.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenos días. Y empiezo, como no puede ser de otra manera, agradeciendo la comparecencia del señor Consejero, y también le agradezco la información detallada que sobre este Proyecto de ley de Presupuestos para la Comunidad Autónoma de Andalucía, para el ejercicio presupuestario 2011, nos ha facilitado.</parrafo>
        <parrafo>Y un año más, señorías, tengo, también, el honor y el privilegio de posicionar al Grupo Parlamentario Popular en este debate, y como hice también el año pasado, y antes de entrar en el fondo de la cuestión, quiero hacer constar también mi reconocimiento y agradecimiento tanto a la diputada Ángeles Isac como al diputado Fran Oblaré, porque también este año han sido ellos los que han trabajado y han analizado este Proyecto de Ley de Presupuestos para el año 2011, en las materias o en las áreas de comercio y deporte, respectivamente. Por tanto, que, de nuevo, conste en este Diario de Sesiones mi reconocimiento y también mi más sincero agradecimiento, porque me han ayudado bastante en la tarea de analizar estos presupuestos para el debate que hoy estamos celebrando.</parrafo>
        <parrafo>Y al señor Consejero decirle que aunque estos presupuestos que usted no ha presentado a lo largo de esta mañana en Comisión, al Grupo Parlamentario Popular, como ya ocurriera para el ejercicio presupuestario actual, 2010, no le gustan estos presupuestos; procuraré también mantener, como ya hice el año pasado durante mi turno de palabra, el mismo tono de respeto y de afecto que sabe que, desde el Grupo Parlamentario Popular, le tenemos. Y como viene siendo habitual en los distintos debates que se sustancian en esta Comisión, seguiremos, desde el Grupo Parlamentario Popular, haciendo una oposición útil, al servicio siempre de una crítica constructiva, en aras de mejorar este proyecto de presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y como usted, también, señor Consejero, y al igual que también ha hecho el señor portavoz de Izquierda Unida, ha empezado haciendo una valoración general del presupuesto y de la situación actual, en su totalidad, voy a empezar, si me lo permite, señor Consejero, fijando la posición del Grupo Parlamentario Popular en el marco general de los Presupuestos Generales de la Junta de Andalucía para el año 2011, y después pasaré a fijar nuestra posición, y haré una valoración concreta de los presupuestos del área de turismo, comercio y deporte.</parrafo>
        <parrafo>Para el Partido Popular, señor Consejero, los presupuestos de la Junta de Andalucía contienen las mismas recetas socialistas que nos han llevado a este descalabro económico que, lamentablemente, hoy vive Andalucía. Estos presupuestos, para el Grupo Parlamentario Popular, desgraciadamente, van a traer a Andalucía más paro, van a suponer más impuestos, más recortes sociales y menos inversiones. Son, en definitiva, una chapuza contable, porque, también, como ya apuntaba el señor portavoz de Izquierda Unida, inventan ingresos que no tienen y gastan también lo que no deben.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que el Partido Socialista ha presentado un proyecto de presupuesto lleno de artificios contables para inflar esos ingresos, que le permitan alcanzar el nivel de gastos al que han llegado.</parrafo>
        <parrafo>En este presupuesto, los impuestos suben un 43% frente a las inversiones que caen un 37%. Hay también partidas significativas, como la caída en inversión en Educación, en más de un 3,44%; en obra pública, un 43%; en agricultura, un 8%; o en turismo, comercio y deporte, como ahora veremos, en más de un 37%. Y aunque entiendo, como apuntaba también el señor Castro, y usted ahora se lo dirá en la réplica, que este no es el foro para abrir un debate general sobre los presupuestos, porque, afortunadamente, ese debate se sustanciará en el Pleno de la Cámara, permítame, antes de traer en faena, solamente hacer una última reflexión, que creo que es importante y que debemos tener todos muy en cuenta, porque ello sí que afecta, también, a turismo, comercio y deporte.</parrafo>
        <parrafo>La presentación de estos presupuestos, señor Consejero, ha coincidido con la publicación de los datos de la Encuesta de Población Activa del tercer trimestre del año 2010, que ha arrojado unos datos ciertamente escalofriantes y muy, muy preocupantes. Andalucía, lamentablemente, alcanza un nuevo récord histórico de paro al sumar 25.000 parados más y sufrir una disminución de la población activa de más de 43.000 personas. Tenemos ya una cifra de desempleados que se eleva en más de 1.200.000 personas. Yo creo que son unos datos realmente preocupantes si los comparamos, además, con el conjunto nacional, donde el paro ha disminuido en 70.000 personas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y en líneas generales, tengo que decirle que, una vez más, tenemos sobre la mesa, señor Consejero, unos presupuestos que, lejos de ser un instrumento para sacarnos de la crisis, son un instrumento a favor del incremento del paro, con lo que es, a nuestro entender, imposible generar empleo y confianza.</parrafo>
        <parrafo>Y entrando en faena, decirle que, al igual que hiciera para el debate de los presupuestos para el presente ejercicio presupuestario, para el año 2010, he pedido a la Oficina de Control Presupuestario los datos relativos al tanto por ciento de ejecución de los presupuestos de esta Consejería. Probablemente, los datos que yo le facilite y que, le insisto, a mí me lo facilitan desde la Oficina de Control Presupuestario, luego nunca coinciden con los que usted me da. No obstante, yo le facilito, en este momento, los que a mí me han hecho llegar, y usted, ahora, en su réplica, si tiene otros datos y me lo puede aportar, porque yo creo que es muy importante conocer el grado de ejecución de los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>A mí, la Oficina de Control Presupuestario, me dice que, a 1 de septiembre del año 2010, la ejecución de los presupuestos consolidados de gastos del presente ejercicio presupuestario señala que estamos en un 30,90% —o sea, lo que es la diferencia entre obligaciones reconocidas y presupuesto inicial—. Y en cuanto a la ejecución del presupuesto consolidado de gastos en el presente ejercicio presupuestario, en operaciones de capital —artículo 6 y artículo 7— estamos en torno a un 19,84%.</parrafo>
        <parrafo>Yo le decía esto porque yo también el año pasado hacía una reflexión en voz alta, y hacía aquí una pregunta, una reflexión, diciendo de qué sirve debatir hoy sobre unos presupuestos, si estos presupuestos ascienden a una cantidad u otra; si han subido o han bajado en un programa u otro, si, finalmente, en lo que se compromete, por parte, en este caso, del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, por parte del Partido Socialista, acaba no ejecutándose.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, aquí en lo que podemos caer, lamentablemente, es en un debate fantasma, en un debate estéril, sobre unas previsiones económicas que, desde el Partido Popular, creemos que no se ajustan a la realidad, y además que son unas previsiones económicas que, después, sufren muchas modificaciones a lo largo del ejercicio presupuestario, muchas de ellas escapan al control parlamentario, y, finalmente, hay muchas partidas que terminan no ejecutándose.</parrafo>
        <parrafo>Y, hoy, como usted bien apuntaba, señor Consejero, tenemos sobre la mesa unos presupuestos con modificaciones organizativas. Usted ya hablaba en su primer turno de palabra que se suprime la Dirección General de Promoción y Comercialización Turística, y que se adscriben, por primera vez, la sociedad mercantil, el sector público andaluz Cetursa-Sierra Nevada, S.A., que yo le reitero la satisfacción que, desde el Grupo Parlamentario Popular tenemos, porque la gestión de Sierra Nevada se adscribiera, definitivamente, a la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, nos ha aparecido un cambio organizativo realmente no muy positivo, y así se lo hice saber en la anterior comparecencia que tuvimos ocasión de debatir en el seno de esta Comisión sobre el tema de Sierra Nevada. También se incorpora la sociedad mercantil Promonevada S.A., y la nueva sociedad mercantil, que usted también antes hablaba de ella, para la Gestión del Turismo y del Deporte de Andalucía, S.A.</parrafo>
        <parrafo>Quizás, desde nuestro punto de vista, estas modificaciones organizativas sean la única novedad que aporta el Proyecto de Ley de Presupuestos para el año 2011, porque prácticamente se han reiterado los mismos proyectos, los mismos programas, aunque, bien, como apuntaba, también, el señor Castro Román, pues parece que hay también nuevas iniciativas de turismo sostenible, pero, bueno, que están dentro del marco global de esa iniciativa de turismo sostenible, ese Programa Marco 2008-2011.</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros creemos, y seguimos manteniéndolo, señor Consejero, que los presupuestos de este año son infinitamente peores que los presupuestos del año 2010, y que, además, estos presupuestos castigan, de forma desproporcionada, a su Consejería. Son unos presupuestos que creo que desprecian a sectores claves para la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y empezamos el año 2009, señor Consejero, con un presupuesto para su departamento que ascendía a algo más de 562 millones de euros; para 2010, el presupuesto ascendía a algo más de 468 millones de euros, y para el presente ejercicio presupuestario, al menos en lo que consta en los presupuestos, aunque usted, durante su primer turno de palabra, ha hablado de otras cantidades, que aunque no aparecen reflejadas en este presupuesto, sí parece que vienen desde fuera, pero que inciden directamente en su Departamento, lo cierto es que, por lo menos en los presupuestos que yo he estudiado en estos pasados días, el presupuesto ronda los 293 millones, y esto se traduce en un recorte, a nuestro entender, brutal, de más de un 37,41% respecto al año anterior. Con lo cual, nos parece realmente triste que, para el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, la industria turística, como actividad productiva con una importancia trascendental en la economía, junto a la actividad comercial y al sector artesanal andaluz, al que también me referiré a lo largo de mi intervención, no sea para el ejercicio presupuestario 2011 una prioridad para el Gobierno de la Junta de Andalucía. Además, tenemos un presupuesto, 293 millones, que no llega ni al 1% de lo que representa en el cómputo global de los presupuestos totales que la Junta de Andalucía tiene para gastar y para invertir en Andalucía para el ejercicio presupuestario 2011. Realmente nos parece que menos de un 1% es una cantidad realmente ridícula para unos sectores tan importantes, como son el turismo, el comercio y también el deporte.</parrafo>
        <parrafo>En el programa Ordenación y fomento del turismo, donde también se aglutinan parte de los objetivos o de las iniciativas que estaban en esa dirección general que ha desaparecido, el presupuesto en los Capítulos VI y VII, y me voy a números absolutos, baja en más de 3.700.000 euros, lo que representa una bajada del 6,64%.</parrafo>
        <parrafo>Y en el presupuesto en su conjunto yo he hecho un análisis por capítulos. En el Capítulo de Inversiones reales y transferencias de capital, VI y VII, el presupuesto baja un 33,74%, señor Consejero, más de 111 millones de euros. Entonces, creemos que por segundo año consecutivo, y al igual que ocurriera para el presupuesto del ejercicio 2010, ustedes han aplicado más la austeridad en las inversiones que en las operaciones corrientes, aunque también he de reconocerle que también en operaciones corrientes hay una bajada de un 15,47%.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto —por pasar y tocar todas las áreas—..., en el tema de deporte, decirle, señor Consejero, que el deporte es un sector generador, también, de riqueza y de empleo, pero sobre todo es síntoma de bienestar social y de una sociedad saludable, y al mismo tiempo es un sector que está muy implicado socialmente, es un sector generoso, poco reivindicativo y que también facilita, por qué no decirlo, la proyección de muchos políticos ávidos de autobombo y propaganda. Los presupuestos de Deporte, señor Consejero, sufren un recorte del 31,7%, y hay que destacar que esto ya viene sucediendo desde el inicio de la presente legislatura. Los presupuestos, que para el Partido Popular fueron decepcionantes, los del año 2010, este año pasan a ser unos presupuestos realmente preocupantes, porque en el área de Deporte, si fueron 44 millones de euros menos en 2010, este año 2011 el recorte es de 40,4 millones de euros, 84 millones de euros, señor Consejero, en dos años, lo que representa prácticamente la mitad del presupuesto que había consignado para el año 2009. Se ha pasado de 171 millones de euros, en 2009, a 127 en 2010, y a 86,9 en el año 2011.</parrafo>
        <parrafo>El programa Infraestructuras, centros y ordenación deportiva pasa de 96 a 150 personas en su Capítulo Primero, 54 trabajadores más, señor Consejero, lo que representa un aumento del 33,8% en su presupuesto. Sin embargo, el Capítulo VI, Inversiones, cae un 54,6%.</parrafo>
        <parrafo>El programa Planificación y promoción del deporte también aumenta su personal, pues se pasa de 31 a 134 personas adscritas al Capítulo Primero, 103 personas más, con aumento del presupuesto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martín Pérez, debe ir acabando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo en dos minutos, si me lo permite la señora Presidenta. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>... Pues 103 personas, con aumento del presupuesto de un 300%, pasando de 1,3 millones de euros a 5,2 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El 2011 también será un año perdido, señor Consejero, para la mejora y la diversificación de las instalaciones y los equipamientos deportivos en los municipios, con 22 millones de euros menos para las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, el programa de planificación y promoción del deporte, que engloba programas tan importantes como el deporte en edad escolar, el universitario, el deporte federado, el deporte de rendimiento, investigación, etcétera, que se mantiene en este presupuesto, pero se incrementa en políticas de personal, con 5,2 millones, y en gasto corriente, con 1.150.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al sector comercio, señor Consejero, empezar con una cita, que así me la ha aportado mi compañera Ángeles Isac, que dice que una gran mujer dijo una vez, dijo una vez: «Nunca se debe gatear cuando se tiene el impulso de volar», y estos presupuestos de la Junta de Andalucía para el año 2011, en el apartado del comercio y la artesanía, niegan totalmente la posibilidad de volar a los pequeños comerciantes y artesanos de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto ha caído en más de 45 millones de euros, lo que representa un 61,71% menos que el presupuesto para el año 2010, y destacar que, mientras se mantiene prácticamente igual la suma de los gastos corrientes, incluso se incrementa un 1%, las sumas de operaciones de capital caen en más de un 50%, 22 millones de euros menos para inversiones y transferencias de capital, que con estos datos, desde luego, señor Consejero, sobre la mesa, creo que estos presupuestos representan el espejo más opaco donde ha quedado reflejada la nula apuesta del Gobierno andaluz por un sector productivo tan importante como el turismo, como el comercio y como el deporte.</parrafo>
        <parrafo>Esta es nuestra valoración en síntesis, y también le adelanto que ahora nuestro grupo parlamentario, pues, trabajará intensamente por esa enmienda a la totalidad que también vamos a presentar a estos presupuestos del año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señora Presidenta, por su benevolencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín Pérez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra la portavoz del Grupo Socialista, la señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, por la información detallada sobre los presupuestos de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte para el año 2011. Anteriormente hacía referencia el portavoz de Izquierda Unida a unos presupuestos de derecha, y los presupuestos que haría la derecha, poco a poco, nos los va mostrando el Partido Popular, que los va desvelando, eso sí, con cuentagotas, porque está claro que son unos presupuestos de película de terror, ahora que tenemos la festividad de Halloween tan reciente estos sí que son terroríficos, eso sí que son recortes, pero, eso sí, al estilo del señor Cameron, el Gobierno conservador, ese es el modelo que el señor Rajoy copiaría, lo ha dicho él mismo; es decir, lo que él haría sería echar a la calle a 500.000 funcionarios. Miedo me da a mí un presupuesto de derechas, y estas son las recetas que poco a poco vamos viendo que tiene el Partido Popular, y todo pasa por un recorte brutal en gasto social, por la privatización de servicios públicos, como la sanidad y la educación, y suerte que la realidad de Andalucía es otra bien distinta, porque nos gobierna un Gobierno de izquierdas, un Gobierno socialista que en situaciones complicadas, como esta que estamos teniendo, mantiene ante todo las políticas sociales y apuesta por una sanidad y una educación públicas y de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Ya el año pasado se trabajó sobre unos presupuestos que iban orientados al inicio de la recuperación económica mundial, y con los presupuestos que ha elaborado la Junta de Andalucía para el año próximo podemos ver que se continúa trabajando para ello. Es decir, los presupuestos para 2011 van orientados a continuar en ese proceso de recuperación económica, así vemos en el Grupo Parlamentario Socialista este presupuesto: estamos ante el presupuesto de la recuperación económica. Se trata de un presupuesto austero, obviamente que sí, pero que optimiza los recursos sociales, los recursos para garantizar la protección social, ya que, a pesar de su austeridad, ello no impide que más de tres, de cuatro euros, estén destinados a mantener las políticas sociales del Gobierno andaluz. Esto es muy importante para los socialistas, el que se siga apostando y manteniendo, porque los tiempos así lo requieren, las políticas sociales, que son imprescindibles.</parrafo>
        <parrafo>En líneas generales, nos parecen unos presupuestos realistas, que se ajustan perfectamente a la realidad de estos tiempos y que, sobre todo, apuestan por ese impulso que el Gobierno quiere dar al cambio de modelo productivo, donde el conocimiento juega un papel fundamental, y de ahí que la apuesta por la educación, por la I+D+i y, como no podría ser de otra manera, por otros sectores estratégicos como el turismo, que ha demostrado resistir mejor que otros los vaivenes de la crisis y que sigue siendo un pilar fundamental para la economía de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que la apuesta del Gobierno andaluz por la industria turística es clara y contundente, pues, a pesar de contar con un presupuesto menor, pues estamos ante unos presupuestos, lo han dicho todos los grupos y yo lo comparto, austeros, el Gobierno de la Junta de Andalucía ha cuidado muy mucho que el montante destinado a la promoción turística de Andalucía mantenga una importante dotación, con más de 80 millones de euros para la promoción turística. Esto es algo que desde el Grupo Parlamentario Socialista valoramos muy positivamente, ya que han sido muchos los años y los esfuerzos que se han puesto por conseguir que el nombre y la imagen de Andalucía, dentro y fuera de nuestras fronteras, hayan alcanzado el lugar de liderazgo que hoy ocupan. Por tanto, nos ilusiona y nos alegra comprobar que se sigue apostando fuerte por promocionar Andalucía, ya que apostar por la promoción turística de Andalucía es, de alguna manera, asegurar que nuestra industria turística siga ganando en competitividad y que se sigan dando los pasos adecuados para seguir propiciando el cambio de modelo a esa nueva cultura turística.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera poner de relieve proyectos como el Andalucía Lab, el Laboratorio de Inteligencia Turística, que a lo largo del año próximo va a continuar poniendo a disposición de los profesionales del sector todo el conocimiento y el asesoramiento que les va a ayudar a mejorar y a ganar competitividad. Es un proyecto muy interesante porque apuesta por la creatividad en la industria turística, la innovación y el talento. Consideramos que este gran proyecto es una suma de esfuerzos y de la participación de todos los profesionales que constituye una vía excelente para entre todos lograr una industria turística andaluza más competitiva y sostenible.</parrafo>
        <parrafo>En este mismo sentido queremos destacar la apuesta por este otro gran proyecto que supone para el turismo andaluz, y que es la Comunidad Turística de Andalucía, ese portal interactivo que va a ser un gran impulso para el sector. Pensamos que la Comunidad Turística es un proyecto de futuro en el que la oferta turística de Andalucía gana un valor añadido. Es un portal extraordinario para que Andalucía sea más y mejor conocida, y con este proyecto innovador se da respuesta a las nuevas exigencias de los viajeros. Sin duda alguna, el próximo año será decisivo, gracias a la apuesta del Gobierno andaluz por este proyecto, para seguir avanzando, de la mano de las nuevas tecnologías, en turismo.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a las demás áreas de esta Consejería, comercio y deporte, quisiera destacar en el área de comercio, por lo novedoso del proyecto, la Central de Compras para Pymes Comerciales Andaluzas, y del mismo modo el portal multimedia y de servicios, que, como vimos en sesión plenaria la semana pasada, el futuro del sector comercial pasa por subir al carro de las nuevas tecnologías, y este portal, a través de escaparates virtuales y el cambio que supone el comercio electrónico, todo esto va a dar un gran impulso al sector, y de eso estamos totalmente convencidos. Y la Central de Compras va a ser muy positiva para el sector, pues creemos que con esta nueva herramienta, que se les va a permitir comprar juntos grandes cantidades para luego vender por separado, tal y como explicaba el señor Consejero, pues les va a permitir ahorrar costes, mejorar, en definitiva, la capacidad de negociación y contratación con los proveedores y con los fabricantes.</parrafo>
        <parrafo>Ayer mismo aprobaba el Consejo de Gobierno la dotación de un millón de euros para su desarrollo, y esto no podemos valorarlo desde mi grupo más que de manera positiva, por cómo va a repercutir en el sector.</parrafo>
        <parrafo>El IV Plan de Fomento del Comercio, que va a seguir desarrollando el programa de incentivos dirigidos a promover le urbanismo comercial, la innovación y la modernización de las pymes comerciales y la cooperación empresarial, esto va a ser también un gran impulso para el sector comercial.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, en el área de deportes quisiera destacar la apuesta que desde el Gobierno andaluz se sigue haciendo por el deporte, que, sin lugar a dudas, va a permitir que se sigan dando los pasos, que se siga avanzando en la creación y en la mejora de las instalaciones deportivas, y en modernizar las ya existentes, todo ello gracias al Plan Director de Instalaciones Deportivas.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece muy acertado que se continúe con esa apuesta de seguir acercando las instalaciones deportivas a los andaluces y andaluzas, y de intentar, de fomentar la práctica deportiva intentando que cada vez sean más los andaluces que realicen alguna actividad deportiva, pues esto redundará en beneficios para su salud, como es sabido y compartido por todos, sin olvidar, qué duda cabe, los beneficios que para la economía supone todo lo que rodea al mundo del deporte.</parrafo>
        <parrafo>No quiero dejar de señalar que de cara a 2011 se sigue apostando de manera clara y decidida por la celebración de grandes eventos deportivos de primer nivel, como hemos estado viendo estos años y seguro que veremos a lo largo de 2011 también; eventos como el que usted valoraba en sesión plenaria la semana pasada, la Fórmula 1 del mar en Almería —la Extreme Sailing—, y otros muchos ejemplos, como supone la segunda edición del Desafío Doñana —una durísima prueba de triatlón—, el Valderrama Master de Golf...</parrafo>
        <parrafo>Nos parece muy positivo que desde el Gobierno andaluz se siga trabajando por la captación de estos grandes eventos para que se puedan celebrar en nuestra tierra, en Andalucía, porque a través de ellos se cumple con esa doble función de promocionar el deporte con eventos de gran repercusión mundial, y al mismo tiempo sirven como magníficos escaparates para la promoción del territorio donde se celebran y del destino Andalucía en general. Son, sin duda alguna, una fórmula extraordinaria para dinamizar el turismo, y, por tanto, consideramos muy importante que se siga apostando por este tándem entre el turismo y el deporte.</parrafo>
        <parrafo>En resumidas cuentas, señorías, estamos satisfechos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, con los presupuestos que hoy aquí se presentan, pues pensamos que van a contribuir a la recuperación económica, a crear riqueza, y, sobre todo, empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señor Consejero, desde mi grupo hacemos una valoración muy positiva del mismo y le damos ánimo para que siga con esta línea de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que empiece esta segunda intervención dando las gracias a los tres portavoces, no solo por el tono, que siempre lo mantienen, sino también por su percepción, lógicamente, de estos presupuestos, y su prisma de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Sí tengo que decir que tanto del señor Castro como de la señora Martín me ha defraudado el que no haya habido ni una sola nota sobre el contexto de austeridad que esta Consejería ha hecho. Le he dado unos datos de austeridad serios a lo largo de la gestión, con reducción siempre de personal directivo, de gastos, empezando por el Consejero, extremadamente importantes en los gastos corrientes la reducción.</parrafo>
        <parrafo>Habla la señora Martín —lo pongo a título de ejemplo—, en los gastos corrientes en deporte... Pues, mire usted, la planificación deportiva ha disminuido en gasto corriente un 41,46%. Dicho de otra manera: en 2010 el presupuesto era de 19 millones y en 2011 de 11 millones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, admitiendo, desde vuestra perspectiva, insisto, que eso es un esfuerzo presupuestario, un consejero delegado... Antes había tres empresas —lo dije el otro día—, y hay un consejero delegado que cobra menos que cobraba cuando era solo consejero de una empresa. Una reducción de personal, una simplificación administrativa, un cambio en Cetursa, etcétera, etcétera, hubieran merecido al menos, creo yo, honestamente, un seguimiento de austeridad que nos va a llevar a ahorrar en torno a diez millones.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dicho eso, permítame que le diga —y puesto que va a haber un debate presupuestario y es verdad— que yo sitúo, señor Castro, el tema para explicar mis presupuestos, y mis presupuestos responden, lógicamente, a una política de prioridades del Gobierno andaluz de la que yo me siento orgulloso.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que son importantes las priorizaciones que ha hecho el Gobierno, y, por lo tanto, yo tengo que contribuir a la reducción, lógicamente, de gasto corriente, una política de austeridad para hacer posibles unas políticas sociales, unas políticas en término educativo y unas políticas en la innovación.</parrafo>
        <parrafo>Y me centro en mi Consejería, y los invito a ustedes a que miren, tengan una mirada retrospectiva hacia atrás y miren si en los presupuestos de Turismo, Comercio y Deporte de la otra legislatura encontraron alguna seña de identidad con un elemento de innovación tan importante como viene en este. O me dicen sus señorías si el Andalucía Lab no es un proyecto innovador, o si la Comunidad Turística no es un proyecto innovador o si la Central de Compras no es un proyecto innovador. Me parece que el concepto o la innovación que se producen en un concepto deportivo me parece que...</parrafo>
        <parrafo>Y quiero señalar, señor Castro, para seguir en el tema de los eventos deportivos, y para después seguir una línea de intervención...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, no se le quita al deporte: se lo he dicho varias veces en esta Comisión. En el tema de promoción turística, entendemos, desde la Consejería —probablemente erróneamente, según su perspectiva—, que una de las rentabilidades de retorno mayor que tiene el turismo es la promoción deportiva.</parrafo>
        <parrafo>Hemos vivido el fin de semana pasado Valderrama. La CBS ha estado continuamente sacando la provincia de Cádiz y sacando Valderrama en función de que se quería, y se logró... Hasta los americanos querían que Tiger Woods perdiera el primer nivel de ranquin que tenía desde hace muchos años en golf. Es así el deporte, y, por tanto, usted me puede decir «no haga promoción deportiva». Eso no va a pasar al deporte, porque es terreno de promoción turística.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros, erróneamente —según usted: desde mi punto de vista no es así—, decidimos que los eventos deportivos son un reclamo, pero no solo en promoción turística: también es una invitación a practicar más deporte.</parrafo>
        <parrafo>No hemos hecho un evento deportivo, señor Castro, a lo largo de este año que está terminando, en el que no se haya obligado, en lo que es promoción de la Junta, a los deportistas de élite a practicar el día anterior o durante el torneo con jóvenes, fundamentalmente con niños y niñas, una invitación a la práctica deportiva a los niños y a las niñas, y a los jóvenes y a los que no somos tan jóvenes, que también nos gustan los grandes deportistas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le aseguro que no se ha tocado ni un solo euro del deporte para dárselo a promoción turística.</parrafo>
        <parrafo>En el tema de la ejecución de AD, solamente decirle, señoría... Usted conoce muy bien la ejecución en AD, que es la autorización más disposición. En este momento lo realmente comprometido está en torno al 80%, en A más D, en Hacienda. Simplemente que usted tenga ese dato para que usted esté tranquila. Yo sé que usted le hace un seguimiento: 79,05% en AD tengo en este momento, de autorización más disposición. Por tanto, en cuanto que lo disponga Hacienda se pagará.</parrafo>
        <parrafo>Usted creo que conoce un poco a esta Consejería y a la gente que me acompaña, y usted no puede pensar, se lo dé quien se lo dé, que en el mes de noviembre tenemos un 30% de ejecución. Porque no sería razonable. Usted ha gestionado también y no lo sería.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, les agradezco su intervención, y permítanme que les haga algunas reflexiones. La primera, mire usted, ninguno de los grandes proyectos estratégicos en turismo, ninguno, sufre ningún deterioro. Por tanto, ¿qué está pasando? Pues está pasando en turismo lo mismo que está pasando en comercio y lo mismo que está pasando en deporte. Estamos en planificación turística, que es donde se reduce, estamos atendiendo casi al 80% de la población de Andalucía ¿Que a mí me hubiera gustado llegar al 100%? Por supuesto. Pero en este momento, en los planes turísticos que están puestos en marcha, estamos llegando casi al 80%. ¿Que los grandes proyectos están? Todos tienen consignación presupuestaria y son demasiado importantes.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora no se me puede criticar —o yo creía que no, señor Castro— que busque financiación externa. Si yo logro los fondos del FOMIT... Y permítame esta expresión que no suelo utilizar, pero, como se lo he contado en privado, pues lo cuento públicamente. Esta es una negociación con el Ministerio diciendo: «Mire usted, los fondos para la recualificación no los gestione usted, permítame que los gestione yo». Y por tanto eso ha permitido que algunos municipios con endeudamiento puedan participar también de esta forma. Porque no quería —y uno de ellos a petición suya— que algún municipio que tiene estas deudas con Hacienda se quedara fuera del Qualifica. Pero esos fondos del FOMIT también se pueden pedir por otros ayuntamientos y también los han pedido otros ayuntamientos desde el punto de vista turístico.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, en el tema del desarrollo rural sostenible tenemos 10 millones de euros para ejecutar. Pues mire usted, a mí me parece muy interesante. ¿Que en activos financieros tenemos 111,2? Es un cambio de modelo productivo. Yo creo que hay que sustituir —y comparto su reflexión— la subvención por el incentivo. Y el incentivo tiene que ir a un sistema en el cual se nos devuelva por parte de los empresarios aquello que prestamos. En esa dirección estamos yendo y en esa dirección estamos recorriendo un camino.</parrafo>
        <parrafo>Y permítanme, puesto que es verdad, que les dé alguna reflexión acerca de lo que estamos haciendo:</parrafo>
        <parrafo>El Guadalquivir. Pues mire usted, no hemos dejado de actuar. Fíjese, el Plan turístico de Sevilla, el Plan Turístico del Río Guadalquivir, ITS Vega del Guadalquivir, ITS Valle del Guadalquivir y entorno del río Genil, la ITS de la Subbética cordobesa, se va a crear el consorcio.</parrafo>
        <parrafo>Les voy a hacer un recorrido provincia a provincia de los temas que considero más importantes para que también tengan una buena valoración:</parrafo>
        <parrafo>En Cádiz vamos a entrar, en el bicentenario, en el Mundial de Motociclismo de Jerez. En Jaén vamos a participar en el Nuevo Guadalquivir de Andalucía Sostenible en Cazorla, Segura y Las Villas. En Huelva, la Ciudad Deportiva, por excelencia; pero hay el Desafío de Doñana, el Campeonato del Mundo de Cross de Punta Umbría, el Encuentro del Deporte en Edad Escolar. En Almería, la Escuela de Golf de El Toyo. En Córdoba, dos millones de euros para la promoción de la capitalidad cultural que aparece por primera vez, cuatro millones para el Palacio de Congresos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, sí a la comunidad turística, sí a la planificación, sí a un buen sistema de promoción.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, solo hemos bajado -1,2 en promoción. Aparece en algunas partidas; por ejemplo, vamos a hacer una promoción específica en Málaga del tema de Picasso. Yo creo que hay que hacer un esfuerzo en ese terreno, pues como el que hemos hecho en Córdoba con dos millones, o como el que hemos hecho en Sevilla. Es decir, yo creo que el Picasso tiene una promoción, y usted estará conmigo que no se le ha sacado el suficiente partido. Yo creo que se le puede sacar aún más. Y por tanto en Madrid y en Francia, fundamentalmente buscando el turismo frontero.</parrafo>
        <parrafo>Pero en el tema del deporte claro que se reduce. Mire usted, ¿sabe el grado de ejecución, señor Castro, que tenemos en el tema deportivo, en instalaciones del programa 2007-2016? Pues un 170%. Mire usted, en 2011 vamos a continuar ejecutando 202 convenios firmados. ¿Sabe cuántas instalaciones deportivas vamos a hacer en 2011 conjuntamente? 256.</parrafo>
        <parrafo>Para que no se me acuse de improvisación, que yo sé que usted no lo hace, son: 52 pabellones, 30 piscinas cubiertas, 89 campos de césped artificial y pistas polideportivas, 17 complejos deportivos, 14 equipamientos y 54 actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted cuánto deben los ayuntamientos que nos tienen que devolver? 47 millones de euros de dinero que hemos adelantado. Por tanto, este plan nos permite... Igual que he dicho antes en el tema de planificación turística: podríamos ir más allá. Yo creo que ahora mismo hay serias dificultades para seguir este ritmo por parte de los ayuntamientos. Insisto, nos deben 47 millones de dinero que hemos adelantado y que tendremos que recuperar, lógicamente, si queremos seguir reinvirtiendo.</parrafo>
        <parrafo>Me sorprende que no valore que en 2011 vamos a poner en marcha el nuevo Plan de Deporte en Edad Escolar al que se destinarán 850.000 euros, y se trata de una acción pionera en España, señorías. Se coordinan tres consejerías, entran las diputaciones, entran los ayuntamientos, entra la Federación de clubes de Andalucía y vamos a movilizar un millón de escolares, y estamos apoyando el sistema deportivo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el tema del comercio, pues mire usted, el III Plan Integral del Comercio Interior que ahora finaliza tiene una ejecución de 126,3 y una inversión de 132 millones de euros en sus tres primeros años de aplicación. Búsquenme una comunidad autónoma que tenga este nivel de inversión en comercio.</parrafo>
        <parrafo>Hemos invertido 31,2 millones de euros en pymes comerciales, fundamentalmente —y usted lo conoce muy bien— en renovación tecnológica. Casi cinco mil empresas se han beneficiado. Hemos aprobado y concedido 791 incentivos por valor de 12 millones de euros en asociacionismo comercial. Y dentro de la ordenación territorial —es decir, los centros comerciales abiertos—, hemos invertido casi cerca de 70 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, poco debo añadir a esto. Para decirle inmediatamente, usted lo sabe muy bien: ¿Necesitábamos un cambio innovador en comercio? Sí. Y usted, estoy seguro, no tengo la menor duda —que el Grupo Popular lo ha manifestado y usted en especial—, me va a ayudar en el tema de la central de compras. Porque es un modelo diferente, señorías. Es un modelo que cambia ¿Por qué tiene que cambiar el tema del comercio? Tiene que cambiar porque se producen cambios también en los modelos de comportamiento de los usuarios. Mire usted, vivimos en una sociedad donde se han desarrollado especialmente unas nuevas formas de comercio, que son las grandes superficies. Vivimos en una sociedad donde los grandes distribuidores condicionan el mercado global. Vivimos en una sociedad donde los usuarios han cambiado su modelo de compra. ¿Por qué? En primer lugar, porque tenemos una población más envejecida. En segundo lugar, porque se ha incorporado a Andalucía una fuerte dosis de emigración, que tienen también otros modelos de cambio. En tercer lugar, porque aparece la familia unipersonal. Y en cuarto lugar, por citarle algunos de estos modelos de cambio en comercio, aparecen una serie de usuarios y consumidores que no sólo se dejan identificar por la relación calidad-precio, sino que buscan conceptos de calidad certificada, productos ecológicos, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, teníamos que producir un cambio, y un cambio ¿en qué? En la compra y en la venta. Es decir, necesitábamos comprar juntos para vender mejor. Y usted sabe que, si eso se hace, si ese asociacionismo pasa a ser un asociacionismo activo, comprometido, el comercio cambiará. Porque ese comprar juntos para vender mejor significa concentrar la oferta ante los proveedores, y significa que se puede conseguir mejor calidad en los productos y mejor precio de compra.</parrafo>
        <parrafo>Y en la venta, tenemos que cambiar de modelo. El escaparate virtual, ¿cuánto lo ha soñado usted? Las grandes superficies lo tienen. Pero ese escaparate virtual va a hacer que, en su pequeña tienda, también desde casa usted pueda enseñar ese producto a través de fotografías y a través de la oferta. Pero usted puede unir esos pequeños comercios a través del escaparate virtual y hacer una central. Y por tanto, con una cesta de compra puede usted sacar al mercado. Y usted sabe que se necesita la fidelización. Y usted sabe que se necesita en el comercio la conexión y el asesoramiento y el intercambio de ideas. Y por tanto el comercio lo va a tener a través de esa central de compras.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, en definitiva —y quiero terminar también como empecé— en un proceso de innovación y de cambio, en un proceso de cambio del modelo productivo. Y queremos un turismo —y lo vengo diciendo— de más calidad. En este puente que ha terminado hace unos días el 62% de los turistas que vinieron a Andalucía ocuparon hoteles de cuatro y cinco estrellas, mejor distribuidos en el tiempo y mejor distribuidos geográficamente.</parrafo>
        <parrafo>Los datos, hasta hoy, de 2010 son mejores, señor Castro, que los datos de 2009. Y yo también le confieso mi preocupación por el tema del empleo; pero los datos, insisto, de 2010 son mejores que los datos de 2009. Y yo también le confieso mi preocupación por el tema del empleo, pero los datos, insisto, de 2010 son mejores que los datos de 2009. En gastos, en pernoctaciones y hasta en turistas. Cuando termine el año, con los datos del INE lo veremos, cuando termine el año, con los datos del INE, lo veremos. Lo que sí le puedo decir es que hasta ahora todos los indicadores van en esa dirección. No en la medida que quizás todos desearíamos, pero que el gasto ha aumentado, no hay ninguna duda. Que el gasto ha aumentado, no hay ninguna duda, que hay más pernoctaciones, no hay ninguna duda y espero, también, que el número de turistas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Terminamos así esta Comisión, especial para los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

