<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>444</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Fluctuación de precios, Precio de mercado, Industria alimentaria, Índice de precios</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000285</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000285. Proposición no de ley relativa al Observatorio de Precios y Mercados: una apuesta por la transparencia de los mercados (pág. 3).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 16 votos a favor, un voto en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos tardes.</parrafo>
        <parrafo>Se abre la sesión de esta Comisión de Agricultura del día 15 de diciembre del año 2010. Solamente hay proposiciones no de ley en el orden del día. Empezaremos con la primera proposición no de ley relativa al Observatorio de Precios y Mercados: una apuesta por la transparencia de los mercados, propuesta por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz, el señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>La Comisión Europea elaboró, en octubre del año 2009, la comunicación al Parlamento Europeo, al Consejo, al Comité Económico y Social Europeo y al Comité de las Regiones en relación a mejorar el funcionamiento de la cadena alimentaria en Europa. A fin de incrementar la transparencia a lo largo de la cadena alimentaria, en dicha comunicación la Comisión propuso mejorar la supervisión y la transparencia global de los mercados y recomendó que los Estados miembros dispusieran de servicios de comparación de los precios de los alimentos en el comercio minorista, localizados en la red y de fácil acceso.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía ya había comenzado a trabajar en este ámbito a través de la Consejería de Agricultura y Pesca desde el año 2006, con la creación del Observatorio de Precios y Mercados, con el principal objetivo de dar transparencia al mercado y unificar, en una misma plataforma digital de libre acceso, información procedente de distintas fuentes, facilitando a los sectores y a la sociedad en general el acceso a la misma.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, el Observatorio de Precios y Mercados incluye información de precios para diversos sectores, tales como los hortícolas, hortícolas protegidos, cítricos, fresas, cereales y aceite de oliva. Asimismo, esta valiosa herramienta elabora continuamente estudios en los que se analizan los datos recapitulados, así como informes periódicos de seguimientos de campaña.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, en la campaña 2006-2007, comenzaron a elaborarse estudios de las cadenas de valor de los principales sectores agrícolas, aportando información de precios, costes y márgenes comerciales. Y el pasado mes de mayo se presentó el documento de interlocución agraria fruto del proceso de interlocución desarrollado entre las organizaciones profesionales agrarias, FAECA y la Consejería de Agricultura y Pesca. Entre otras medidas, este documento recoge la necesidad de profundizar en el desarrollo del Observatorio de Precios y Mercados, estableciendo una serie de medidas encaminadas a ello.</parrafo>
        <parrafo>Es por eso que este grupo parlamentario quiere incidir en esta cuestión y propone a la Cámara, a esta Comisión, instar al Consejo de Gobierno a seguir trabajando en la mejora de esta valiosa herramienta, de este Observatorio de Precios, incorporando el resto de los sectores no contemplados aún en el Observatorio de Precios y Mercados; ampliar sus áreas de análisis incluyendo estudios de costes medios, representativos y actualizados por sectores, campañas y zonas; incorporar nuevos estudios de la cadena de valor, así como realizar un seguimiento de aquellos sectores en los que ya se han elaborado este tipo de estudios; impulsar la transferencia metodológica y el intercambio de información estableciendo convenios de colaboración con otros organismos regionales o nacionales similares, y proporcionar los medios necesarios para favorecer la consolidación de esta herramienta regulando su composición, estructura y funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo de Izquierda Unida, su portavoz, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me causa sorpresa el que se presente aquí, por parte del Partido Socialista, esta iniciativa. Sorpresa y casi rabia, ¿no? En primer lugar, por el título tan pomposo: «Observatorio de Precios y Mercados: una apuesta por la transparencia de los mercados». Y me sorprende porque creo que, en sí misma, esa proposición es una contradicción. El mercado no va a ser transparente nunca mientras no sea intervenido. Y no hay ninguna intención, en absoluto, en esta proposición no de ley, de que se pueda intervenir el mercado.</parrafo>
        <parrafo>El mercado es una cueva de Alí Babá, donde los grandes gánsteres de los productos agroalimentarios, alimentarios en general, imponen sus reglas. Es la ley de la selva, la ley del más fuerte, y donde el ganar dinero está permitido. Es decir, no se considera el alimento como un derecho de las personas y los pueblos, sino una mercancía con la que se pueda especular. Cuando el alimento se convierte en mercancía, pues se convierte en negocio. Y cuando se convierte en negocio, pues la transparencia desaparece. Una de las reglas del juego de estas multinacionales enormes —cuatro o cinco controlan todo el planeta—, pues consiste precisamente en la corrupción. La ley suya es ganar el máximo dinero en el mínimo de tiempo, sea como sea y a costa de lo fuere. Y si hay que vender veneno, en lugar de alimentos, pues se vende y no pasa absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, me resulta hipócrita, desde el punto de vista político, y cínica, esta proposición no de ley. Que a mí me da rabia por eso, porque cuando estamos con que un pequeño campesino desaparece cada minuto en Europa y hay 450.000 campesinos en Andalucía al borde de la ruina, pues venir con estas monsergas, que no sirven absolutamente para nada sino para perder el tiempo, me parece que es, como decía Cristo en los evangelios, blanquear los sepulcros, que es una tarea bastante inútil y bastante hipócrita y bastante farisaica.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo no sé, señor representante del Grupo Socialista, señor Sicilia, si usted es consciente de que —además, son los culpables de esta crisis— desde que el capital especulativo ya ve que la construcción no es el gran negocio, que lo ha sido durante 10 o 12 años, ha desplazado su dinero al sector agroalimentario.</parrafo>
        <parrafo>Y ese desplazamiento... Le voy a dar algunos datos. Ese desplazamiento significa que en el año 2008 se han metido 250.000 millones de dólares, que se ha multiplicado por 20 la cantidad de capital especulativo. No creo que esta ley ni siquiera les haga cosquillas a esos señores. En segundo lugar, que esa subida de precios ha sido descomunal, precios básicos para la alimentación: el trigo un 314%, el maíz un 200%, la soja un 199%, y así podríamos continuar.</parrafo>
        <parrafo>Y si eso que a nivel mundial ha significado hambre... Porque claro eso ha producido riqueza de ese capital especulativo. ¿Saben ustedes, señor Sicilia, cuánto dinero se han llevado estos delincuentes de alto standing? 5 billones de dólares. Ese ha sido el beneficio. Claro que los beneficios de unos... El que roba mucho... El que es muy rico es que roba mucho, no hay rico que no robe. Pues, entonces, ¿qué es lo que nos encontramos al otro lado? Que hemos pasado de 900 millones de hambrientos a 1.200 millones de hambrientos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene consecuencias. Y en Andalucía nos encontramos que la media de los precios agrícolas y agroalimentarios, en general, sean agrícolas, ganaderos o pesqueros, desde origen a destino, es del 603%, y que hay productos que llegan hasta el 2.000%. Por lo tanto, ¿dónde está ahí el Observatorio?</parrafo>
        <parrafo>Y, además, esta proposición no de ley llega en un momento muy delicado. Muchas veces también hay que tener un poco de sensibilidad cuando se presentan las cosas. Presentar esto del Observatorio para la transparencia del mercado, cuando en la Unión Europea acaban de aprobar... Aquí se ha dicho que no y lo ha dicho la Consejera. Todos los grupos lo hemos dicho, pero veo que el Parlamento andaluz cuenta poco en estos temas, aunque tendría que contar mucho más. Y es que se ha firmado el acuerdo preferencial con Marruecos, que no respeta la trazabilidad del producto —¿dónde queda ahí la transparencia?—; que no respeta las cantidades que le fijan los cupos, para nada. Ya está en 350.000 toneladas el tomate, por ejemplo, pero va a meter mucho más, porque además se etiqueta con empresas españolas y con empresas francesas a través de Perpignan. ¿A dónde vamos con esta proposición no de ley?</parrafo>
        <parrafo>Yo podría pasar de largo y decir que me voy a abstener, porque esto no sirve absolutamente para nada. Pero esta vez no ve voy a abstener. Y no es porque esté en contra, porque no se puede estar en contra de una cosa inocua. No estoy en contra, pero estoy hasta las narices de que saquemos estos temas cuando hay temas tan gordos que tratar.</parrafo>
        <parrafo>Porque el problema es que hace falta un cambio del modelo agrícola y agroindustrial y, por supuesto, del modelo alimentario. Ni hay seguridad alimentaria, ni hay calidad en los alimentos, ni hay soberanía alimentaria mientras el mercado no sea intervenido por el Estado y ponga unas mínimas garantías, mientras no se regule y no se desregule, como se está haciendo ahora.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo comprendo que ustedes últimamente, sobre todo el señor Zapatero y sus ministros, se han reconvertido al fundamentalismo del mercado, del dios mercado, y a lo mejor lo que yo digo, para ustedes, es pecado mortal. Pero nosotros pensamos que sería el origen de la solución. El origen de la solución es que la agricultura, la ganadería, la pesca, la alimentación deje de ser una mercancía. Se saque de la Organización Mundial del Comercio. No se le puede poner precio a una necesidad humana. Y mientras que eso no suceda, pues no sirve para nada.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que hace falta un cambio profundo de eso y, por lo tanto, yo voy a votar que no, pero por protesta, no porque esté en contra de la proposición no de ley en su redacción, no hay ninguna cosa que a mí me hiera especialmente; me hiere el conjunto, porque es una pérdida de tiempo y yo creo que no estamos aquí para perder el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora, por parte del Grupo Parlamentario Popular, la palabra la señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Pues, nosotros entendemos que esta es una iniciativa que trae aquí el Grupo Socialista que nosotros entendemos que es una falsa iniciativa. Puesto que el Observatorio de Precios es algo que está en marcha y las medidas de impulso que se le pretenden dar, como en alguna parte de la exposición de motivos ellos plantean, es algo que está ya aprobado en el Documento de Interlocución Agraria.</parrafo>
        <parrafo>Es significativo que el Grupo Socialista traiga hoy parte de una de las 22 medidas que se aprobaron en este Documento de Interlocución Agraria y no traigan el todo.</parrafo>
        <parrafo>Lo realmente importante de este documento que se aprobó por parte de las organizaciones agrarias y el propio Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Griñán, allá por el mes de octubre de 2009, y cuyo compromiso de unas mesas de trabajo que se crearon era de tener ese documento finalizado en el mes de febrero y que sería presentado al Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>El Parlamento no ha visto absolutamente nada de ese documento. De alguna manera, por fases hemos ido viendo algunas cosas a petición del Grupo Popular, una comparecencia de la Consejera para hablar del tema de la competencia y del tema de los precios. Y, bueno, en estos momentos que el Grupo Socialista, a bombo y platillo, plantea esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que lo importante en esto no es traer una parte del documento, sino sería haber traído una iniciativa de impulso y de enterarnos, de una vez por todas, qué va a pasar con ese documento; porque la verdad es que estamos ya bastante cansados de asistir en esta Consejería, la Consejería de Agricultura, se toman acuerdos, se firman documentos, se firman un convenio, se estrechan las colaboraciones, pero a la hora de la verdad ese tipo de acuerdos y de convenios duermen el sueño de los justos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que el Documento de Interlocución Agraria es algo muy importante para el futuro de la agricultura y de la ganadería en Andalucía. Entendemos que constituye un trabajo muy importante, por parte de las organizaciones agrarias, que fueron capaces de priorizar sus necesidades y sacrificar parte de sus intereses en aras de que fuera posible elaborar y aprobar este documento de consenso.</parrafo>
        <parrafo>Y que, bueno, vemos cómo, en estos momentos, este documento no se ha puesto en marcha. Insisto, no se ha debatido en el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>En el mes de mayo, como todas las cosas de esta Consejería, fue presentado, a bombo y platillo, por la señora Consejera, con fotógrafos, cámaras de televisión, etcétera, etcétera, pero las organizaciones agrarias tienen un sentimiento de frustración muy grande, puesto que no se ha puesto en marcha ni una sola de las medidas que se aprobaron en ese documento.</parrafo>
        <parrafo>Y en este caso, además, no es cuestión, ni siquiera, de que se excuse el incumplimiento de este documento en base a la tan cacareada crisis en la falta de apoyo económico. Hay muchas medidas que se podrían poner en marcha simplemente con la buena voluntad de la Consejería, pero hasta ahora no se ha hecho absolutamente nada más que rescatar, como es en este caso, determinadas medidas que se plantean aquí ahora como una cosa novedosa, pero que hasta ahora el Observatorio de Precios y Mercados no ha variado del que se inició en 2006 y que ahora se pretenden mandar, desde aquí, unas medidas de impulso que, de alguna manera, cumplirán los objetivos que se han marcado en ese documento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, a la iniciativa, a los puntos del acuerdo que plantea el Grupo Socialista no tenemos nada que objetar. No tenemos nada que objetar porque no son propuestas del Partido Socialista, son propuestas de ese consenso, de esa negociación que se llevó a cabo entre la Consejería y entre las organizaciones agrarias y, por tanto, nosotros vamos a votar afirmativamente.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí queremos manifestar aquí nuestra enérgica protesta a la forma de hacer las cosas del Partido Socialista. Porque, claro, el Partido Socialista quiere vendernos hoy aquí lo interesado que está por el tema de los precios y los mercados, cuando sabemos que eso es absolutamente incierto. Porque de ser así, insisto, desde octubre del año 2009, a final del año 2009 estaba este documento elaborado, y desde enero del año 2010 hasta finales del año 2010 ha transcurrido un año sin que se haya puesto un punto sobre ninguna i en cuanto a dar paso en el cumplimiento de ese documento.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros, todas las declaraciones de intenciones que se establecen en el punto primero, el punto segundo, el tercero y el cuarto de la proposición no de ley, nos parece que de nuevo es bombo y autobombo y rellenar la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Lo importante de esta iniciativa es el punto quinto: «Proporcionar los medios necesarios para favorecer la consolidación de esta herramienta regulando su composición, estructura y funciones». Y eso, que se podría haber hecho ya hace un año, no se ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, entendemos que es una iniciativa más de autobombo, que ni siquiera sé que ni contando con los votos y con el apoyo de los grupos parlamentarios de la Cámara se va a poner en funcionamiento o cuánto tiempo va a tardar en ponerse en funcionamiento algo tan fácil que lo único que tiene que tener es voluntad política, que, insisto, ni siquiera coste financiero, y que vemos que no hay voluntad por parte de la Consejería ni del grupo que apoya al Gobierno de que esto se haga realidad.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros hoy, señor Sicilia, lo importante hubiera sido que habláramos del todo. El todo se llama Documento de Interlocución Agraria. El todo se llama incumplimiento, una vez más, del Gobierno de la Junta de Andalucía con los agentes sociales y con las organizaciones profesionales, con el sector agrario en general de Andalucía. El incumplimiento, después de meses de debate, después de meses de trabajo y de una necesidad perentoria, de algo que no es cuestión de seguir debatiendo aquí, es algo que no hay que salir más que al campo y ver la realidad de lo que les está ocurriendo a nuestros agricultores y ganaderos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros tenemos que entender que, de nuevo, esta iniciativa, desde el punto de vista del Gobierno socialista y del grupo que le apoya, no es más que un seguir tirando hacia adelante, no es más que una pequeña nota de prensa en los periódicos; pero que, en realidad, no representa voluntad ninguna de solucionar los problemas de los agricultores, de los ganaderos, de los pescadores, porque, según vuestra forma de actuar y de comportarse, parece ser que esto no son problemas prioritarios para el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene para concluir el debate la palabra el señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien. El Grupo Socialista cree que el Observatorio de Precios y Mercados, que esta herramienta es una muy buena herramienta para el sector agrario. Que les va a permitir anticiparse a las nuevas demandas, proporcionar información permanente y actualizada sobre los sectores productivos.</parrafo>
        <parrafo>Y es por eso por lo que la planteamos. Porque como este Parlamento tiene, entre otras cuestiones, la labor de impulsar actuaciones, aunque ya se hayan comentado o aunque ya se hayan pedido, desde el Grupo Socialista no queremos, sin duda, quitarnos ese papel que podemos jugar, que es el de impulsar, y al hilo de eso es a lo que viene esta iniciativa. A impulsar, ciertamente, una parte de ese Documento de Interlocución Agraria que existe pero que, desde este Parlamento, el Grupo Socialista quiere apoyar y pedirle al Gobierno que avance en él. En concreto, en lo que al observatorio de precios se refiere.</parrafo>
        <parrafo>Bombo y platillo. Pues, miren ustedes, como dice el refrán: «Cree el ladrón que todos son de su condición». Yo sé que ustedes todo lo que hacen, mucho o poco, la mayoría castillos en el aire, tienen que anunciarlo a bombo y platillo y con la prensa, y con los medios de comunicación, para parecer que hacen y que se preocupan, y por eso creen ustedes que los demás actuamos de la misma manera, pero no es así.</parrafo>
        <parrafo>Mire, decía el señor Gordillo que tenía rabia y sorpresa. Yo creo, señor Gordillo, que, después de escuchar su intervención, lo que usted puede tener es frustración, una frustración en el ámbito político. Habla usted de que el mercado no se puede intervenir. Pues, mire, las reglas que hay son las que hay, y a mí y a mi grupo y a mi partido la verdad es que hay muchas de ellas que no nos gustan, sin ser tampoco intervencionistas al extremo, como lo son ustedes, hay muchas reglas que no nos gustan. Pero, mire usted, saquen ustedes la mayoría política suficiente para cambiar esas reglas del juego, porque podemos hacer hasta donde podemos con unas reglas que hay fijadas y determinadas, y nuestra labor y —más— nuestro papel como diputados es respetar esas reglas. Si a usted no le gustan, plantee que no le gustan y trate de convencer a la gente para que le voten, obtengan más mayoría de la que tienen y podrán cambiar esa regla.</parrafo>
        <parrafo>Hasta el momento, en los mercados, por desgracia, no podemos intervenir, como bien decía usted. Por desgracia, son los mercados los que terminan interviniendo en la actuación política de muchos gobiernos y de muchos países. Así que, señor Gordillo, a usted le podrán parecer monsergas y perder el tiempo, pero le vuelvo a decir lo mismo: son las reglas que tenemos y hasta donde podemos llegar. Podría usted darse una vuelta, ver qué están haciendo no tan bien para que, en eso de lo que están tan convencidos, la gente no termine respaldándolos.</parrafo>
        <parrafo>Quizás también ustedes fallen en esos discursos y en esos planteamientos que, desde luego, no son los de la mayoría de la ciudadanía, porque ustedes, desde luego, no tienen la mayoría representativa de la ciudadanía. Y habla de modelos, de que hay que cambiar el modelo, otro modelo. Mire usted, a mí también me gustaría que nos trajera aquí el modelo que quiere, pero, ojo, desde el realismo, señor Gordillo, no como le he dicho muchas veces, no desde el socialismo utópico, sino desde el realismo y con las reglas del juego que existen, porque no nos vale que usted nos plantee un modelo en el que lo primero que haya que hacer sea cambiar todas las reglas del juego. Porque, insisto, no pueden hacerlo porque no tienen esa mayoría. Y, ojo, si el modelo que nos van a plantear es un modelo de Cuba, de China o de Corea, ya les digo, de entrada, que no nos gusta.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, que hable usted de que el Presidente está a merced de los mercados, hombre, a mí me gustaría que también analizara el papel que está jugando China con la deuda pública, que, desde luego, creo que además presume de ser un país comunista. Bueno, pues ya vemos cómo juega China con los mercados. Pero, bueno, en esto de los mercados y de las ideologías hay quienes la quieren utilizar para el rédito político, pero, luego, a la hora de verdad, el pragmatismo del que usted habla no terminan aplicándolo.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, señor Gordillo, en esta proposición no de ley usted ha tenido que aprovechar para hablar del documento de interlocución agraria. Mire, si usted quería hablar de eso, tiene usted..., puede presentar iniciativas en esta Cámara y, además, sabe usted que tiene la capacidad de que se pueda ver en el orden del día, cosa que de un tiempo a esta parte no ha pedido que se hable del documento de interlocución agraria. Si tanto le preocupa, si tan importante cree que es, pues, podía haberlo pedido, y la Consejera hubiese venido aquí a comparecer en torno a eso o podíamos haber hablado en torno a ese documento en cualquier otra iniciativa que usted estimara oportuna; sin embargo, no lo ha hecho y viene usted a hablar, a terminar su reflexión diciendo que lo importante no son esta iniciativa y las medidas que van a apoyar, que hay que hablar del todo, que hay que hablar del documento de interlocución agraria. Pues, señora Calderón, si usted quiere —desde aquí se lo digo ya—, en la próxima Comisión, en cuanto comencemos el curso, hablamos de ese documento de interlocución agraria en su conjunto, por completo, pidiéndole a la Consejera que venga a comparecer sobre el mismo. Pero, ya le digo, usted ha tenido una oportunidad de hacerlo, y no lo ha hecho: ha tenido que aprovechar esta proposición no de ley del Grupo Socialista para hablar del todo, sin querer entrar en el detalle.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

