<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>452</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Política de la empresa</materias>
    <numero_expediente>8-09/PE-005256</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PE-005256. Pregunta escrita relativa al número de empresas que buscan extender su negocio a Andalucía y que han solicitado los distintos servicios ofrecidos por el Centro de Negocios de Empresa de Andalucía dependiente de la Agencia IDEA (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la siguiente pregunta, relativa al número de empresas que buscan extender su negocio a Andalucía y que han solicitado los distintos servicios ofrecidos por el Centro de Negocios.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Se realizan tres preguntas concretas. La primera, cuántas empresas que buscan extender su negocio a Andalucía han solicitado los servicios de alquiler de salas y despachos con desglose por año; segunda pregunta, cuántas empresas que buscan extender su negocio a Andalucía han solicitado los servicios de asesoramiento directo con desglose por año, y tercera pregunta, cuántas empresas que buscan extender su negocio a Andalucía han solicitado los servicios de asesoramiento prestados por terceros desde la creación de este Centro de Negocios, con desglose por años también.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señoría. Intentaré responderle a su pregunta en función de los listados.</parrafo>
        <parrafo>El número de empresas que en 2007 realizaron labores, o se acercaron para labores de asesoramiento, fueron tres; para salas, despachos y domiciliación fueron diez.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2008 el listado hace referencia a cinco empresas que buscaron labores de asesoramiento; 32 que hicieron usos de salas, despachos y actividades vinculadas a la domiciliación; en el año 2009 tres buscaron asesoramiento; utilizaron salas, despachos y domiciliación, 52, y en el año 2010 los servicios se vincularon a salas, despachos y domiciliación en un número de 30.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Si no me equivoco, me faltaría el dato de 2010, de las empresas que han recibido los servicios de asesoramiento, y también me gustaría, que no lo ha desglosado así, tanto de asesoramiento directo como el asesoramiento prestado por terceros, ya que hay incluso tarifas diferentes, incrementadas en el 5%, como ha explicado antes. Y lo que, sinceramente, hay que explicarles a los andaluces es que es un centro que no tenemos muy claro cuánto nos cuesta, porque hay que tener en cuenta la valoración de un piso de casi quinientos metros cuadrados de las mejores zonas de Madrid, con dos personas, contratadas por la Junta de Andalucía, con un contrato que realiza, que percibe la Empresa Experience Management Group, que recibe 160.000 euros para atender, en 2009, a tres empresas de asesoramiento, tal como ha dicho. Pues quizás esos objetivos no se están cumpliendo, del Centro de Negocios, y la eficiencia en el gasto y el buen funcionamiento de las entidades públicas, pues a lo mejor aquí se quiebra, y hay que mirar muchísimo por el presupuesto, todavía no desvelado por el señor Consejero, de este Centro de Negocios, cuando los andaluces, en estas circunstancias, es cuando más tenemos que mirar por el dinero público.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, más allá de valoraciones, creo que he sido extensivo en la información. Le he dado información de asesoramiento, separadas salas, despachos y domiciliación, 2007, 2008, 2009, y en 2010 le he dicho que solamente se han atendido servicios de salas, despachos y domiciliación, no así los de asesoramiento, y que se han centrado en 30.</parrafo>
        <parrafo>No tenga ninguna duda, respecto a la valoración que ha realizado de la necesidad de eficiencia en el gasto y de la necesidad de ser absolutamente escrupuloso en ese sentido, de que este Consejero está absolutamente en esa tónica.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

