<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>273</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Corrida de toros, Educación no formal, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000917</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000917. Pregunta oral relativa a la Escuela Taurina de Lucena, Córdoba (pág. 3).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, muy buenas tardes, bienvenidos y bienvenidas, damos también, especialmente, la bienvenida al Consejero de Gobernación y, si les parece a sus señorías, iniciamos el orden del día, y lo hacemos con el punto de preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión y, en concreto con la número uno, la pregunta relativa a la Escuela Taurina de Lucena. Para iniciar esta pregunta, tiene la palabra, en nombre del grupo proponente, la señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Consejero, la pregunta que hoy traigo a esta Comisión de Gobernación de la que, por cierto, no formo parte, bueno, pues la pregunta es muy sencilla, es simplemente para saber si, por fin, se va a conceder la autorización a la escuela taurina del municipio de Lucena, en la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo que esta diputada perseguía con traer esta pregunta aquí, a la Comisión, era ni más ni menos que, que de alguna manera, se agilizara la concesión de esta escuela taurina y creo, sinceramente, que el objetivo que perseguía lo he conseguido. Y me explico: creo que lo he conseguido porque he tenido conocimiento de que, precisamente, mañana se va a visitar las instalaciones de la escuela taurina que todavía no tiene el carácter oficial, va a ser visitada por representantes de la Consejería de Gobernación de la provincia de Córdoba, casualmente, mañana, el día después de que se presente esta pregunta en la Comisión. Por tanto, si la visita que mañana harán los responsables de su Consejería da como resultado la concesión de la autorización, pues creo que la pregunta habrá servido para algo y habrá servido, precisamente, para impulsar la autorización; que yo no dudo de que se fuera a realizar, pero lo que no se sabía era cuándo. No se sabía cuándo porque la solicitud se había presentado ya en septiembre de 2008, es decir, hace más de un año, y no habían tenido noticias de cuál era la voluntad política de la Consejería, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y mire usted, señor Consejero, ya que estoy aquí, pues, aprovecho para decirle que en Lucena, en el municipio de Lucena, están ya más que cansados de esperar promesas del Gobierno andaluz, de distintas Consejerías, que se eternizan en el tiempo antes de que se hagan realidad. E, incluso, algunas de esas promesas, pues son competencia de la Consejería que usted ahora mismo dirige y me estoy refiriendo, concretamente, a las ayudas que se prometieron por las inundaciones que ocurrieron hace ya más de un año en el municipio de Lucena.</parrafo>
        <parrafo>Espero, por tanto, señor Consejero, que la visita de mañana —insisto— sea fructífera, y que la escuela que allí funciona desde septiembre de 2006 y que tiene unos cuarenta y dos alumnos, que cuentan con la posibilidad de usar la plaza de toros de Lucena, sea próximamente la escuela taurina número 24 de Andalucía, y la segunda de la provincia de Córdoba, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En Córdoba... Bueno, Córdoba es una provincia en la que existe una gran tradición y, si la existencia de escuelas taurinas quiere ser el reflejo de esa afición, pienso sinceramente que la distribución de escuelas autorizadas que ahora mismo existe en Andalucía, pues, no responde a esa tradición. En Andalucía, en la actualidad, como usted muy bien sabe, hay veintitrés. En ellas se forma a los futuros profesionales del toreo y en ellas estudian unos ochocientos alumnos de entre catorce y veinte años. A mí me llama la atención que en Sevilla haya ocho, en Cádiz haya siete, en Granada y en Málaga haya dos, en Jaén haya dos también, en Almería haya solo una, y en Córdoba haya solo una. Me llama la atención, sé que es una cosa que tiene que ser promovida por los ayuntamientos y por el propio movimiento asociativo del mundo taurino, pero creo que tampoco estaría de más que, por parte de las autoridades, pues, promoviéramos la existencia de estas escuelas taurinas, porque, sin duda, bueno, pues el arte de la tauromaquia forma parte de la cultura andaluza, ¿no? Estas escuelas, además, garantizan la formación integral de los alumnos; velan, además, para que se compatibilice lo que es la formación taurina con el seguimiento de la enseñanza obligatoria de estos chicos y, además, les brindan la oportunidad de aprender con independencia de la capacidad económica de sus familias.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, la pregunta es muy sencilla: ¿Cuándo se va a conceder la autorización?, ¿existe algún impedimento para que se conceda? y ¿quién ha promovido esta escuela, el ayuntamiento o la asociación taurina que existe en el municipio de Lucena?</parrafo>
        <parrafo>Nada más y Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Para contestar, tiene la palabra el Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, señora Botella. Bueno, yo creo que la respuesta que yo le iba a dar está incluida en su propia pregunta, ¿no?, en la intervención de usted, en esta pregunta que le hace a la Consejería. Estamos hablando de una petición de escuela taurina que se hace en agosto de 2009, que como todas las escuelas taurinas, cuando se solicita, está sometida a un procedimiento que está establecido en el decreto, en un decreto, el 112/2001, que tiene que estar sometida, indudablemente a unos criterios que están establecidos en el decreto, que están sometidos, indudablemente, a una información por los técnicos de la Consejería para comprobar si, efectivamente, esos requisitos los cumplía la petición de la escuela, y que, al final de todo ese trámite administrativo que requiere una decisión de estas características, la escuela reúne, indudablemente, todos esos requisitos, y que no hay ningún tipo de obstáculo para que pueda funcionar una escuela taurina en Lucena. Y, una vez que se conozca por parte de la Consejería de Gobernación, conozcamos, efectivamente, que la petición de la escuela se adecua a lo establecido en el decreto, no habrá ningún problema porque, efectivamente, Lucena tenga su escuela taurina.</parrafo>
        <parrafo>Me ha preguntado usted... Bueno, la escuela taurina la promueve una persona física, don Cristóbal Nieto Bernet con el apoyo del matador de toros don Francisco Jesús Jiménez Malagón, de la empresa Plaza de Toros de Lucena Sociedad Anónima y de la Peña Taurina y Círculo Mercantil de Lucena. Es decir, que también aquí se establecen los criterios, y reúne los requisitos para la petición y el promover una escuela taurina en la ciudad de Lucena.</parrafo>
        <parrafo>En su intervención ha dicho que cómo es posible que en cada provincia haya un número distinto de escuelas. Yo creo que eso depende fundamentalmente, precisamente, de eso, ¿no?, del número de instituciones, o bien municipales o instituciones públicas o sociales, que soliciten a la Consejería de Gobernación la creación de una escuela.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en Andalucía tenemos que sentirnos... Y yo creo que el mundo de toro lo reconoce, ¿no? Yo creo que el mundo del toro reconoce el gran esfuerzo que hacemos desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, que hace Andalucía, también, al mismo tiempo, para dar una respuesta a una demanda de una parte del mundo del toro, que es precisamente canalizar toda esa inquietud que tiene un número importante de jóvenes andaluces, que quieren ser profesionales del toreo y que hemos sido capaces de buscar la respuesta adecuada, junto con la colaboración de gente del mundo del toro, que sabe de toros, la respuesta adecuada. Y hemos canalizado toda esa inquietud de un número importante de jóvenes andaluces que a través de las escuelas taurinas están recibiendo una extraordinaria formación, no solamente desde el punto de vista de lo que tiene que ser los conocimientos de una profesión tan dura, tan delicada como la profesión del toreo. Si no, al mismo tiempo, hacerlo compatible con la formación individual y personal de cada uno de estos alumnos.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí todos tenemos que sentirnos orgullosos. Yo creo que es un mérito de todos el que, efectivamente, en Andalucía seamos, en este sentido, los pioneros en cuanto al número de escuelas, en cuanto al número de alumnos, en cuanto al número de profesores e, incluso, desde el punto de vista de los recursos que se destinan también desde la Junta de Andalucía a las distintas escuelas taurinas de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos, en el mundo del toro, a nivel nacional, un gran prestigio. Precisamente, no hace muy poco tiempo, se reunieron todas las federaciones de escuelas taurinas de España y acordaron todas ellas darle un reconocimiento, precisamente, a la Junta de Andalucía, como institución, por el esfuerzo que se hace, precisamente, en el campo de la promoción de las escuelas taurinas en la Comunidad Autónoma, como usted bien dice, pues los datos son los que usted ha planteado.</parrafo>
        <parrafo>También, algunas instituciones públicas andaluzas, no solamente desde el punto de vista de los recursos que destina la Consejería de Gobernación, como responsable de la promoción de la escuela taurina, sino que aquí también el concurso, la cooperación y la colaboración de Canal Sur son muy importantes, a través de la retransmisión de las corridas de toros televisadas en Andalucía, durante el periodo de tiempo que dura toda esa fase de promoción.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... simplemente, terminar felicitando al pueblo de Lucena, pues, cuando se terminen los plazos y los requisitos, va a poder tener su escuela taurina. Y, bueno, si, efectivamente, al final, su pregunta ha podido servir para agilizar, como usted bien dice, este tema, pues, bueno, pues también, en ese sentido, reconocer que, efectivamente, mire usted, si es así, que a través de una pregunta hayamos podido agilizar una respuesta de estas características.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

