<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>427</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Internamiento psiquiátrico, Enfermedad mental, Equipamiento social, Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000849</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000849. Pregunta oral relativa a la nueva casa hogar para enfermos de salud mental en Málaga (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Dolores Blanca Mena y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a la nueva casa hogar para enfermos de salud mental en Málaga, que formula en nombre del Grupo Parlamentario Socialista la señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado mes de octubre fue inaugurada por la Consejería de Salud, y por usted misma, una nueva infraestructura sanitaria en Málaga, dirigida a darles cobertura asistencial a los enfermos de salud mental y cuya gestión se realiza en colaboración con Faisem, que es la Fundación Andaluza para la Integración de los Enfermos de Salud Mental.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello, señora Consejera, por lo que le pregunto qué características tiene este nuevo centro, qué cobertura asistencial está prevista, y qué inversiones se han realizado desde su Consejería de la misma. Y por otro lado, señora Consejera, qué valoración realiza el Consejo de Gobierno de la labor que realiza Faisem, y cuáles áreas o programas van a ser gestionadas por esta fundación en el citado centro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Blanca.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora Blanca, en el mes de octubre tuvimos ocasión de asistir a la inauguración de la última casa hogar para enfermos mentales, para personas con enfermedad mental, que se puso en marcha en la provincia de Málaga, y en concreto, como usted comentaba, en un barrio malagueño, el de Colonia de Santa Inés.</parrafo>
        <parrafo>Como sabe usted, señoría, las personas con trastornos mentales graves constituyen, conforman un colectivo que se caracterizan sobre todo porque necesitan atención de forma prolongada en distintas etapas de su vida, en distintas áreas del funcionamiento social, pero también en el ámbito familiar, de soporte imprescindible para la recuperación de estos pacientes.</parrafo>
        <parrafo>También decirle que, efectivamente, el programa residencial de la Fundación Andaluza para la Integración Social de Enfermos Mentales tiene como objeto favorecer esa recuperación, esa participación activa en la vida social de estas personas, a través de la cobertura de unas necesidades básicas en relación con la vivienda, con la manutención, con los altos cuidados o con la medicación. Es en este programa en donde se encuadra este recurso de casa hogar, en un dispositivo que tiene capacidad máxima de 20 personas y que tiene personal disponible durante las 24 horas del día.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, señorías, este centro, como novedad, se constituyó en el mismo complejo —además, es un edificio para la oferta del programa de atención residencial con la casa hogar—, con una edificación de programa de día en un centro de día, y también con servicios de atención a familiares con un centro social.</parrafo>
        <parrafo>Estos programas tienen también como objeto dar apoyo funcional y soporte organizativo a personas con enfermedades mentales en distintos aspectos de la vida cotidiana, personas o usuarios que pueden aprender a organizar su vida, sus actividades, o desarrollar las diferentes etapas de relación, y en estos centros de día se estableció una capacidad máxima de 30 plazas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, la conjunción de estas tres instalaciones ha incorporado una nueva forma, un nuevo modelo de trabajo, que combina diferentes servicios y que ha supuesto una inversión importante, de 1,4 millones de euros, y van a trabajar un total de 15 personas en este nuevo recurso asistencial, que se suma a la capacidad asistencial de Málaga con 50 nuevas plazas, de las que 30 se ubican en el centro de día y 20 en la casa hogar.</parrafo>
        <parrafo>La puesta en marcha, además, señoría, se ha hecho en colaboración con Afenes, la asociación de familiares con enfermos de esquizofrenia de Málaga, que ha estado colaborando con la Consejería de Salud a través de su participación en el I Plan Integral de Salud Mental y otras medidas, y que, de hecho, ha conllevado la puesta a disposición de los ciudadanos, desde la creación del plan, de 100 nuevas plazas disponibles, 72 en viviendas supervisadas, que han experimentado un crecimiento muy importante en el programa de viviendas supervisadas, y 113 plazas en el marco del programa de atención domiciliaria. Asimismo, se han creado nueve talleres nuevos, lo que ahora ha supuesto un incremento de 280 plazas, y, además, se ha duplicado el número de personas que se atendían en los servicios provinciales de orientación y de apoyo al empleo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, la provincia de Málaga ya cuenta con ocho casas hogar, 149 plazas, 35 viviendas supervisadas con 150 plazas y 140 ciudadanos en el programa de atención domiciliaria. Si a ello le sumamos los recursos disponibles en atención hospitalaria que se han ido sumando, yo creo, señorías, que hemos cumplido con el programa establecido en el primer plan integral, y que ha supuesto un antes y un después en los dispositivos que se ponen a disposición de personas con enfermedad mental en el conjunto de las provincia de Málaga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, no puedo menos que, como malagueña que soy, evidentemente, felicitar al Gobierno andaluz y a su Consejería por la construcción de esta nueva infraestructura en Málaga, y que va a beneficiar tanto a enfermos psíquicos de Málaga y de Andalucía como también a sus familias, porque la creación de este nuevo centro supone una gran ayuda para las familias de estos enfermos, que van a poder normalizar su dinámica de vida. Pero sobre todo, señora Consejera, las más beneficiadas van a ser las mujeres, que es el miembro de la familia que habitualmente asume el papel de cuidador o de cuidadora, y va a poder contar con este nuevo centro y le va a ser de gran ayuda para poder también normalizar su vida.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los aspectos muy relevantes y novedosos, y que quiero resaltar de este complejo asistencial, es su distribución del espacio físico, que ha sido diseñada para posibilitar que su capacidad asistencial pueda dar cobertura integral a todas y cada una de las necesidades y problemas que presentan los enfermos psíquicos, y, además, 24 horas del día todos los días del año.</parrafo>
        <parrafo>Y por otro lado, señora Consejera, también tengo que refelicitarla por haber implicado, tanto en la construcción como en la gestión, a Faisem y a Afenes, que están haciendo una gran labor, fundamental, al abordar los problemas de los enfermos psíquicos, en lo que es fundamental la implicación de los agentes sociales. Y de aquí, por supuesto, en nombre del Grupo Socialista y en el mío propio, quiero trasmitirles nuestras felicitaciones a las dos organizaciones, tanto a Faisem como a Afenes, por la gran labor que está haciendo en Málaga y en Andalucía con este tipo de enfermos.</parrafo>
        <parrafo>Y en definitiva, señora Consejera, con este nuevo centro la provincia de Málaga gana, ya que cuenta con ocho centros asistenciales y con todo el avance que usted ha descrito en materia de asistencia sanitaria a enfermos mentales, y, por supuesto, es un gran avance también para el Plan de Salud de Andalucía, lo que demuestra una vez más que la Junta de Andalucía cumple sus compromisos con Málaga y con las personas que más lo necesitan. Todo lo contrario, tengo que decir, muy a mi pesar, que lo que está pensando en Málaga, cuyo alcalde del PP ha incumplido totalmente sus promesas electorales con los mayores malagueños de poner en marcha nuevos centros de día y un plan de viviendas tuteladas para mayores, y, hasta ahora, que faltan solo unos meses para terminar su mandato, no ha hecho absolutamente nada. Con lo cual, el Alcalde de Málaga ha engañado una vez más a los mayores malagueños y se ha olvidado de ellos, siendo los mayores uno de los colectivos que más necesitan nuestra atención, y yo desde aquí, desde esta Comisión, quiero denunciar este hecho.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

