<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>327</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Equipamiento colectivo, Equipamiento sociocultural, Espectáculos, Política cultural, Provincia de Jaén, Teatro</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000092</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000092. Proposición no de ley relativa al equipamiento de un espacio escénico del municipio de Santisteban del Puerto de la provincia de Jaén (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Segundo punto del orden del día, proposición no de ley relativa al equipamiento de un espacio escénico en el municipio de Santisteban del Puerto, de la provincia de Jaén; proponente, el Grupo Parlamentario Popular, y tiene la palabra el portavoz, señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>... marca como la de El Condado, que, por desgracia para sus habitantes, tiene tantas carencias de servicios básicos.</parrafo>
        <parrafo>Por todo esto, el Grupo Popular propone que la Consejería de Cultura dote y equipe el espacio escénico y cultural propiedad del Ayuntamiento de Santisteban del Puerto para que pueda ser utilizado por los ciudadanos en el año 2010.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, el señor Mesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, decirles a sus señorías, como creo que es oportuno, que estoy en esta Comisión sustituyendo a mi compañera portavoz para temas de cultura de Jaén, a la señora Rosa Ríos, y también decirles que es un placer porque su no presencia hoy aquí es por motivos de revisión médica por una decisión voluntaria, que tiene hoy día en igualdad la mujer, que es de ser madre. Y ya que nos comprometemos, en esta sociedad de la igualdad, a que una mujer pueda compartir con todas sus tareas, pero que el hecho de libremente optar por ser madre no le puede perjudicar, y los demás tenemos que estar perfectamente para cumplir el trabajo que requiere la iniciativa de la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en ese sentido, la iniciativa que nos trae hoy aquí el Partido Popular nos parece adecuada. Su señoría conoce, el señor Armijo, que es verdad que la Consejería de Cultura está haciendo un esfuerzo importante desde que asumió sus competencias de adaptar, de ir mejorando los espacios escénicos, de ir haciendo posible que..., impedir los desequilibrios y, por tanto, equilibrando y dando la misma oportunidad a todos los ciudadanos, independientemente de donde residan, que tengan esa calidad y acceso a la cultura.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que siempre es más fácil e incluso hasta la iniciativa privada interviene con más alegría y con más decisión en aquellos sitios que son capitales grandes, ciudades importantes y hasta la propia demanda social hace que vayan quedando como en segundas oportunidades las poblaciones pequeñas, pero que comparto con usted que tendría que ser una dedicación más activa y en eso nos debemos comprometer todos los ciudadanos, independientemente de donde residan, porque eligen libremente donde quieren residir, deben tener el mismo acceso a todos los servicios, imperdonablemente, también, a la cultura. No podemos dejar a la cultura para que no les llegue a esos ciudadanos que están en localidades de menos habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Para ello sabe usted que está funcionando, y se estableció la Orden 12 de mayo de 2006, para establecer las bases reguladoras para la concesión de ayudas a los ayuntamientos andaluces para la construcción, rehabilitación, remodelación y equipamiento de los edificios de usos escénicos musicales. En función de ello, muchas son las actuaciones que se han hecho en Andalucía, en la provincia de Jaén también, y usted lo sabe perfectamente, cuando se han podido hacer intervenciones en Jaén, en Andújar, en Martos, en Villacarrillo, Orcera, Baeza, Arjonilla, Marmolejo, y terminándose las de Porcuna, Vílchez, Torredonjimeno, La Carolina o Alcaudete, por relacionar solo las de la última legislatura y las que se están terminando al principio de esta.</parrafo>
        <parrafo>En esa línea que nos abre la Orden de 12 de mayo, el Ayuntamiento de Santisteban del Puerto en una ocasión solicitó, precisamente, acogerse a ella para tener dotación y equipamiento de su espacio cultural escénico. No fue atendida, usted también lo sabe, y lo debemos entender todos, que la concesión de estas ayudas está limitada por las disponibilidades presupuestarias existentes. Entonces, ese fue el argumento importante y decisivo para que en esa ocasión no tuviera posibilidad de acceso de tener esa subvención y, por tanto, dar cumplimiento con el dotar ese espacio escénico. Con lo cual, es de actualidad y, por tanto, nos parece oportuno retomar este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, si me lo permite, y teniendo en cuenta que tenemos también una exquisita..., yo creo que atención y colaboración con los ayuntamientos, pero también reconociéndole su propia autonomía y decisión, creo que les voy a presentar una enmienda en voz, con el objeto de que quede patente que instamos al Gobierno andaluz a que colabore, tal y conforme está previsto en su regulación, pero con la disposición y decisión del ayuntamiento que, en definitiva, tiene que ser el que marque, decida y oriente sobre qué actuación quiere llevar a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le doy lectura a lo que pretendo que usted admita como enmienda en su iniciativa. Vendría a decir en la parte dispositiva donde proponemos que: «Este Parlamento insta al Gobierno de Andalucía a colaborar con el Ayuntamiento de Santisteban del Puerto, de la provincia de Jaén, para que, según lo previsto en la Orden de 12 de mayo de 2006» —a la que anteriormente hacía referencia— «se realice la dotación y equipamiento del espacio escénico y cultural de la ciudad que conjuntamente decidan más idónea ambas administraciones para dar respuesta a las necesidades e inquietudes culturales de los ciudadanos de Santisteban del Puerto».</parrafo>
        <parrafo>Yo en el ánimo de que, bueno, pues ese espíritu que en esta Comisión de Cultura reina normalmente y en la que buscamos un consenso y pensemos en la utilidad que luego los ciudadanos, no solo los de Santisteban del Puerto, como usted bien sabe, le van a dar a ese espacio escénico con esa nueva dotación, le van a dar los ciudadanos de Santisteban y también los de la comarca del Condado que, como usted sabe, también es una comarca muy cercana a la localidad donde yo resido habitualmente, que es la ciudad de Linares.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le insto a que lo estudie detenidamente y admita esta enmienda para el beneficio de sus ciudadanos y todos los ciudadanos de El Condado.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Se la paso al letrado ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Le he pasado con anterioridad copia al portavoz del Partido Popular y ahora se la hago llegar al letrado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Muchas gracias, señor portavoz del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Mis mejores deseos también para la señora Ríos y su embarazo. Esperemos que pronto podamos contar con un jienense más y que, evidentemente, colme de felicidad a su familia esta buena noticia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, evidentemente, usted también conoce perfectamente la situación social, cultural de la comarca de El Condado, en esa situación social y cultural... Bien es verdad que tendría que vanagloriarme de que la localidad cuenta con una serie de iniciativas culturales muy importantes. Entre esas iniciativas culturales estaba, en su día, el trabajo importante también de los grupos aficionados de teatro que tenían en el cine Coliseo el marco propicio para poder desarrollar su actividad cultural y que junto con el Certamen Internacional de Cultura Jacinto Higueras y el Festival de la Canción de El Condado hacían una trilogía que convertían a Santisteban del Puerto en la capital cultural, por unos días, de la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, como fruto de que el ayuntamiento tuvo que hacer una inversión importante en este cine, pues, no solo se construyó un nuevo teatro más pequeñito, más reducido, pero tal vez más acorde con las nuevas posibilidades y la técnica teatral, también se realizaron una serie de casas, de viviendas sociales en esa ubicación.</parrafo>
        <parrafo>La situación actual es que el teatro está, como refería en mi primera intervención, totalmente hecho el esfuerzo económico más importante que es la adecuación arquitectónica, es decir, su construcción, pero por una serie de problemas económicos que no es ajeno el Ayuntamiento de Santisteban a otros municipios de la provincia de Jaén, no ha podido con fondos propios todavía dotarlo de la infraestructura necesaria para que su utilidad y su utilización pueda ser inmediata.</parrafo>
        <parrafo>Eso ha implicado, me consta, por parte del ayuntamiento, la solicitud de subvenciones de la Consejería de Cultura que en algunos casos, y si no, no estaríamos hablando ahora mismo de ellos, han sido denegadas, imagino que por algún tipo de criterios por parte de la Delegación de Cultura, de la Delegación Provincial de Cultura de Jaén, y en la actualidad nos encontramos con que la inquietud teatral y cultural en el pueblo sigue manteniéndose. Este espacio está en vías de poder utilizarse y es la Junta la que tiene la posibilidad en sus manos, ya le digo, por la escasez de recursos propios que tiene el ayuntamiento de hacerlo útil y de ponerlo en servicio.</parrafo>
        <parrafo>Olvidar que existe la posibilidad de que el ayuntamiento vuelva a solicitar la subvención, sería vivir de espaldas a la realidad de la Administración y, sobre todo, del sistema de concesión de ayudas. Yo entiendo que Santisteban del Puerto y El Condado necesitan rápidamente, o lo más pronto posible, que este espacio cultural se ponga en uso y desde su perspectiva y con la aportación de la enmienda que nos hace yo entiendo que si me acepta dos leves retoques transaccionales podríamos estar de acuerdo puesto que, en este caso, los objetivos del Partido Socialista, del Partido Popular o del Grupo Popular o del Partido Socialista son los mismos: dotar de un servicio básico cultural a la comarca de El Condado y a la localidad de Santisteban del Puerto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el que aún no se haya podido equipar con el patio de butacas y con la megafonía hacen básicamente que no se pueda utilizar este espacio y de lo que se trata es que la Junta, por medio de las ayudas que recoge la Orden de 12 de mayo de 2006, puedan dotar el espacio escénico para su utilización.</parrafo>
        <parrafo>Bien es verdad que mi enmienda, el horizonte que se contempla es del año 2010, pero podría suceder que el marco jurídico de la Orden de 12 de mayo de 2006 estuviera ya cerrado y no pudieran acogerse los ayuntamientos, por lo tanto, a esas subvenciones. Por lo cual, no estaría de más que dejáramos abierta la posibilidad de que el compromiso de la votación de esta Comisión en esta proposición no de ley se ampliara al año 2011, siempre poniendo encima de la mesa que la prioridad es, si está abierto, sea en el año 2012; 2010, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le haría una transaccional, donde termina su frase de espacio escénico cultural de la ciudad, pongamos, entre el año 2010 y 2011, y, por no ser redundante en el final de la enmienda, donde habla de los ciudadanos de Santisteban —a los cuales ya nos hemos referido en colaborar con el Ayuntamiento de Santisteban—, pues yo ampliaría la inquietud cultural de los ciudadanos de la comarca del Condado, por no ser reiterativo, puesto que, evidentemente, es un servicio básico, que, como Santisteban tiene la vocación de ser cabecera de condado, y tiene centralizados allí los servicios sociales, los servicios de los grupos de desarrollo rural, pues, evidentemente, también se da un servicio abierto al resto de los ciudadanos de la comarca, que yo creo que nos haría, nos respaldaría más, tanto al portavoz del Grupo Socialista como a mí, a la hora de que la Delegación de Cultura de la Consejería tenga, contemple la posibilidad, por no decir la exigencia, de esta proposición no de ley de que se dote ese espacio escénico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Mesa, para concretar cómo queda la enmienda transaccional.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy brevemente. Acepto la voluntad o el fondo político que marca el Partido Popular, señor Armijo. Sí decirle que creo que sería incluso más de acuerdo al procedimiento, sería mejor, ya que estamos abriendo 2010-2011, decir, y dado que la orden también prevé que se puedan adquirir compromisos de gasto plurianual, habláramos de «en la presente legislatura», que es lo que queda de legislatura. Parecería...</parrafo>
        <parrafo>Y lo de la comarca, saben sus señorías que, desde un punto de vista estrictamente jurídico, el tema de comarcas, normalmente, no es aplicable y no es..., bueno, yo no tengo ningún inconveniente, porque en la provincia de Jaén entendemos como comarca del Condado a todos los siete municipios que la integran, y en eso, pues no tengo ningún inconveniente, aunque a lo mejor sería, desde el punto de vista procedimental, mejor no ponerlo, pero...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no. Es más bien por estilo, porque no caigamos en la redundancia de... [...] al principio Santisteban, y termina la frase con Santisteban, que a mí me encanta; pero creo que es un servicio que se podría dar también abierto, y que se ofrezca al resto de los ciudadanos de la comarca.</parrafo>
        <parrafo>Sí. «Presente legislatura», en vez de 2010-2011, y ya está. Y el Condado.</parrafo>
        <parrafo>Sí. Sí, sí.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a leer la enmienda transaccional presentada por el Grupo Socialista, con los matices y los retoques que ha hecho el portavoz del Grupo Popular en esta iniciativa, el señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, quedaría de la siguiente manera: «Colaborar con el Ayuntamiento de Santisteban del Puerto, Jaén, para que, según lo previsto en la Orden de 12 de mayo de 2006, se realice la dotación y equipamiento del espacio escénico y cultural de la ciudad que conjuntamente decidan más idóneo para dar respuesta a las necesidades e inquietudes culturales de los ciudadanos de la comarca del Condado». ¿Y lo de carácter plurianual, dónde..., lo que hablaban?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo pone aquí, por lo visto: «Espacio escénico y cultural de la ciudad, en la presente legislatura».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—«En la presente legislatura».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Que sería entre comas, supongo: «Se realice la dotación y equipamiento del espacio escénico y cultural de la ciudad» —coma— «en la presente legislatura» —coma— «que conjuntamente decidan...»</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—«... que conjuntamente decidan más idóneo». Bien.</parrafo>
        <parrafo>Estamos de acuerdo, ¿no? Pues pasamos a la votación de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues muchísimas gracias a todos, y ya en la siguiente Comisión contaremos con nuevo Consejero y con nuevo portavoz del Grupo Socialista, y a lo mejor con más cosas nuevas, quién sabe.</parrafo>
        <parrafo>Hasta la próxima.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

