<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>435</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Equipamiento social, Discapacitado, Discapacitado mental, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000660</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000660. Pregunta oral relativa a las instalaciones de la asociación Asansull para la atención de personas con discapacidad intelectual en Tarifa, Cádiz (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la segunda pregunta con ruego de respuesta oral en comisión relativa a las instalaciones de la asociación Asansull para la atención de personas con discapacidad intelectual en Tarifa, Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Rodríguez Acuña, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, alrededor de un 10% de la población mundial, unos 650 millones de personas, viven con algún tipo de discapacidad. El próximo viernes, el 3 de diciembre, se celebra el Día Internacional de las Personas con Discapacidades. El tema que han elegido los colectivos de este año, el año 2010, es mantener la promesa de la incorporación de la discapacidad en los objetivos del desarrollo del milenio hacia el año 2015 y más allá.</parrafo>
        <parrafo>Los ciudadanos, en general, y las instancias decisorias ignoran a menudo el gran número de personas que viven con discapacidades y deficiencias en todo el mundo y los problemas que han de afrontar.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Consejería de Igualdad y desde la propia Dirección General de Discapacidad se viene realizando una gran labor para la integración, cada día, de las personas; para que la integración que sea, cada día, un poco más efectiva y en promover la toma de conciencia sobre la magnitud y sus consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Es muy importante el trabajo de sensibilización que se viene realizando actualmente sobre las ventajas que pueden derivarse de la integración de las personas que sufren algún tipo de discapacidad en todas las facetas de la vida.</parrafo>
        <parrafo>Fruto de la colaboración que se realiza desde la propia Dirección General con los diferentes colectivos de nuestra Comunidad ha sido el caso de asociación Asansull, con la que se puso en marcha, hace poco tiempo, un centro ocupacional y también un centro de unidad de día en la localidad de Tarifa, en Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que este centro cuenta con varias instalaciones y que se realizó una importante inversión, por parte de la Junta de Andalucía, en la equipación y en la construcción de ese centro. Por ello, al Grupo Socialista le gustaría conocer, en el día de hoy, con más profundidad en qué consiste la actuación y cuál fue la inversión que se realizó en el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Acuña, decirle que evidentemente son recursos que se van poniendo en marcha progresivamente. En este momento, a partir del día 1 enero del año 2011 entra en vigor el último grado de desarrollo de la Ley de Dependencia que, como su señoría conoce, era un desarrollo progresivo hasta el año 2014. Entra en vigor el último grado, todavía faltará a partir del año 2012 un nivel que forma parte de ese grado, entre el grado 1 nivel 2. Pero tienen que ver y significa mucho con respecto a la autonomía de las personas para retrasar al máximo su dependencia.</parrafo>
        <parrafo>En este momento los recursos se están centrando también en procurar reforzar las capacidades para retrasar al máximo la dependencia, sobre todo cuando estamos hablando de personas con discapacidad. Su señoría sabe además, porque además hemos tenido la oportunidad, tiene la oportunidad de visitar recursos, que no todas las personas con discapacidad son dependientes. En muchos casos hay personas con discapacidad que están atendiendo a familiares dependientes. Sobre todo en aquellos casos de personas mayores que tienen un hijo con discapacidad que en algunos casos tienen la capacidad suficiente como para poder atenderlos, es decir, que lo que estamos haciendo es, de alguna manera, en ese mapa de recursos adaptar el recurso a las necesidades de cada una de estas personas.</parrafo>
        <parrafo>El recurso que poníamos en marcha en la línea, la semana pasada, tiene que ver precisamente con ese objetivo. Reforzar las capacidades y hacer un centro específico de refuerzo de la autonomía personal.</parrafo>
        <parrafo>Ese refuerzo de la autonomía personal tiene que ver de manera concreta con preparar a una persona para que pueda tener autonomía, por ejemplo, en el uso del transporte público. La autonomía para poder ir a comprar, el manejo del dinero. El poder hacer un trámite administrativo; hay personas que pueden perfectamente, de forma autónoma e independiente, y además que el poder hacerlo, el reforzar esas capacidades, significa seguir aumentando sus propias capacidades, su propia confianza, la autoconfianza, y, en este caso, son recursos imprescindibles, sobre todo dirigidos a aquellas personas con discapacidad que ya han terminado su etapa escolar. A partir de esa edad se trata de darles las mayores herramientas.</parrafo>
        <parrafo>Cuando estamos hablando de recursos específicos para personas con discapacidad, estamos hablando de recursos que, en muchos casos, están gestionados desde el propio movimiento asociativo, nos pasa con Asansull, como usted pregunta en este momento, con FEAPS que atiende también, de manera más amplia, a todas las personas que tienen alguna discapacidad intelectual en la mayoría de los casos; los recursos están gestionados por este tipo de entidades.</parrafo>
        <parrafo>Las personas con discapacidad intelectual que tienen un grado superior al 33% de discapacidad, según nuestros centros de valoración, en Andalucía, son 54.922.</parrafo>
        <parrafo>La relación con el movimiento asociativo es permanente, porque entendemos que es una forma de colaboración que permite ser más rápidos, más ágiles y prestar también un servicio de más calidad. En total, en el año 2010, se destinaron 132.308.625 euros a conciertos de plazas con la FEAPS para la atención a las personas con discapacidad intelectual; para más de catorce mil plazas financiadas en toda Andalucía. Desde la Consejería de Igualdad y Bienestar Social se apoya también el funcionamiento…, eso solo para plazas, aparte está el funcionamiento, el mantenimiento de las federaciones y el equipamiento y, en muchos casos, también el mantenimiento de la estructura administrativa y también de la construcción de los distintos recursos. Asimismo, desarrollamos un convenio específico para la atención a personas con discapacidad intelectual que están internadas en centros penitenciarios, como consecuencia, evidentemente, de haber cometido un delito, dada la vulnerabilidad también de estas personas. Y ese convenio específico, del que forma parte, también, el Ministerio del Interior, pero que se financia por parte de la Comunidad Autónoma, tiene un coste, o una inversión anual, de 792.000 euros. Dentro de esta federación se encuentra Asansull, que es la Asociación pro Personas con Necesidades Socioeducativas Especiales, que viene desarrollando su labor en el Campo de Gibraltar. En concreto, en esta zona, cuenta con 14 dispositivos, que están financiados por la comunidad autónoma. Hasta 10 de ellos son recursos que tienen que ver con atención temprana, apoyo integral —que está financiado, en este caso, por la Consejería de Salud—, unidad de estancia diurna, centro ocupacional, servicio para la promoción de la autonomía personal, recientemente inaugurado también hay un centro especial de empleo —financiado, en este caso, por la Consejería de Empleo—, dos residencias de adultos, tres residencias para personas gravemente afectadas y una residencia de psicodeficientes. En Tarifa, donde hay una unidad de estancia diurna y un centro ocupacional. En Algeciras, donde también la misma entidad tiene una unidad de estancia diurna y una residencia para personas gravemente afectadas. En Los Barrios, con una residencia de psicodeficientes. Y cuenta, también, con una residencia de personas mayores, El Palmeral, y una residencia de menores, que se llama La campana, ambas en la Línea de la Concepción.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos, por lo tanto, de un concierto, respecto a personas con discapacidad intelectual, de 415 plazas en los distintos recursos que le acabo de enumerar, al que se destinan anualmente 4.723.347 euros.</parrafo>
        <parrafo>El centro ocupacional y la unidad de estancia diurna de Tarifa se construyeron también en unos terrenos cedidos a Asansull por el Ayuntamiento de Tarifa. Disponen de 1.800 metros cuadrados de construcción, y ambos recursos, que se inauguraron, se pusieron en marcha en el 2008, tuvieron un coste de construcción y equipamiento de 1.950.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>El centro ocupacional tiene 30 plazas, todas conveniadas, y la Consejería tiene, además, 19 plazas conveniadas en la unidad de estancia diurna.</parrafo>
        <parrafo>El último centro al que se refería, al que le han puesto, además, el nombre de uno de los fundadores, Manuel Alés...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... es un servicio que va a prestar atención a esa autonomía e independencia de las personas cuando han cumplido la edad obligatoria de escolarización.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

