<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>507</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Granada, Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000233</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000233. Pregunta oral relativa a la inscripción en el Catálogo General del Patrimonio Histórico Andaluz, como monumentos, de la Casa Morisca de la calle Pardo, número 5, y de los baños árabes del Albaicín, Granada (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN EN FUNCIONES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a la inscripción en el Catálogo General del Patrimonio Histórico Andaluz, como monumentos, de la Casa Morisca de la calle Pardo, número 5, y de los baños árabes del Albaicín.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la pregunta, tiene la palabra la señora Flor Almón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hola, buenos días. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, recientemente se aprobó, en el Consejo de Gobierno, inscribir en el Catálogo General del Patrimonio Histórico Andaluz esos baños de la ciudad de Granada. En el Grupo Parlamentario Socialista queremos conocer y tenemos mucho interés en saber cuáles son los valores históricos, artísticos y arqueológicos que fueron considerados por el Consejo de Gobierno para esta declaración.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hemos inscrito en el Catálogo General del Patrimonio Histórico Andaluz, como monumento, con la categoría de monumento, la Casa Morisca de la calle Pardo, número 5, y los baños árabes del Albaicín, todo ello en Granada, como usted bien sabe. Usted sabe que este es el primer paso para proceder a la protección de estos bienes, que tienen una gran importancia. Todo este proceso es fruto de un trabajo de investigación previo y, en ese trabajo de investigación, pues, se ponen de manifiesto cuáles son los valores que tienen estos bienes para ser inscritos en el Catálogo. La Casa Morisca de la calle Pardo es un gran ejemplo de arquitectura morisca, de tipo doméstico, que está situada, como saben ustedes, en el barrio del Albaicín. Es un testimonio vivo y real de la presencia en la ciudad de la población morisca y, con ello, pues, de la diversidad y riqueza cultural que existe en nuestra tierra y que tenemos que proteger con este tipo de instrumentos.</parrafo>
        <parrafo>El arte mudéjar y morisco ha tenido, como sabe, un gran éxito y lo evidencia que..., pues, la extensión que tiene este arte en toda nuestra tierra, y es también una manifestación de la integración cultural de estilos distintos que se produce, de la fusión, que ahora está tan de moda pero que no es nueva, es algo que es bastante continuo a lo largo de la historia. Y, como le decía, pues, la presencia de este arte —el mudéjar y el morisco—, pues, está presente en muchos espacios, en muchos ámbitos sociales y tiene una gran relevancia.</parrafo>
        <parrafo>El inmueble aprovechaba elementos nazaríes de una construcción anterior, que fue la base para esta edificación morisca y para su adaptación durante el siglo XVI. Además, la construcción se levanta en el espacio del antiguo recinto de la ciudad romana, según se ha podido constatar en base a restos aparecidos, lo que demuestra que allí ha habido una ocupación continuada del lugar, del espacio, ¿eh? Y el edificio también tiene relevancia por estar donde está, es decir, porque el Albaicín es un barrio de un enorme interés, está protegido, como usted sabe, y, particularmente, pues, está enclavado en el primitivo recinto del Arrabal del Albaicín que, ya digo, le da una..., le añade todavía más valor.</parrafo>
        <parrafo>Y, por su parte, los baños árabes del Albaicín poseen, igualmente, valores históricos, artísticos y arqueológicos, y son un símbolo de la cultura andalusí. Se trata de uno de los grandes baños que, junto con El Bañuelo y el de Hernando de Zafra, se conservan en la ciudad de Granada y que sobrevivieron a la destrucción generalizada que tuvo lugar en el siglo XVI. También importante por su propia cronología, dado que data de finales del siglo XIII y principios del siglo XIII.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, la inscripción de estos bienes yo creo que es una buena noticia para los ciudadanos de Granada, porque con ello cuidamos el que el patrimonio histórico continúe, se preserve para las generaciones futuras, y también procuramos que ese patrimonio histórico contribuya al bienestar, generando, pues, más interés en la visita a una ciudad como Granada, que es una joya en buena parte de su extensión.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Almón, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, evidentemente, agradecerle, señor Consejero, por lo que me toca como motrileña y granadina, este esfuerzo que se hace desde la Consejería. Es una apuesta más, dentro de la línea del trabajo de esta Consejería por recuperar y conservar nuestro extraordinario patrimonio histórico y cultural. Es una iniciativa que, evidentemente, aplaudimos en el Grupo Parlamentario Socialista, porque, como usted muy bien señalaba, de esta manera protegemos un tesoro que, de otra manera, podría desaparecer y perderse en otro tipo de desarrollos. Lo ponemos, además, en valor, convirtiéndolo, como muy bien usted señalaba, en un nuevo atractivo turístico y un reclamo para visitantes. Quiero agradecerle, por tanto, señor Consejero, su sensibilidad con este pequeño tesoro de Granada, que se suma ahora a ese total de la riqueza del patrimonio granadino.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos animarle a seguir trabajando por recuperar y conservar toda esa enorme riqueza cultural que hace de Andalucía un lugar extraordinario como destino turístico preferente, pero no solo por su clima y por sus paisajes, sin duda también por su riqueza cultural, por esa diversidad y por esa capacidad que usted señalaba como..., de fusionar y de hacer convivir las culturas en el pasado y en el presente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

