<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>428</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Producción acuícola, Acuicultura, Administración local, Control de alimentos, Control de calidad, Huelva, Seguridad del producto</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000706</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000706. Pregunta oral relativa al proyecto Acuitrace (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión, con la primera pregunta del orden del día, relativa al proyecto Acuitrace.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para formularla, la señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Gobierno de Andalucía está impulsando la trazabilidad en los productos pesqueros y acuícolas, como estrategia que garantiza la transparencia y calidad de las producciones andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>El sector acuícola, en Andalucía, genera casi setecientos empleos directos y más de dos mil cien puestos de trabajo indirectos. El 50% de la producción se vende en Andalucía y, cerca de otro 40%, en el resto de España. Tan solo de la provincia de Huelva existen 48 establecimientos acuícolas autorizados, activos; son en su mayoría parques dedicados al cultivo de almejas, y cuatro importantes empresas que se dedican a la puesta y cría de alevines —lubinas y doradas—, que abastecen a otras empresas del sector andaluz dedicadas al engorde y producción de pescados.</parrafo>
        <parrafo>El sector acuícola, en Huelva, tiene una gran importancia —como reflejan las cifras—, da trabajo a 146 personas, lo que supone un 22% del empleo directo del sector en Andalucía. Por tanto, me gustaría saber en qué consiste, exactamente, el proyecto Acuitrace y en qué medidas va a beneficiar al sector.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, por darle algún dato más en cuanto a lo que significa el sector acuícola, que, como usted ha dicho, es un sector importante, es una opción por la que apostamos y venimos apostando en los últimos años en Andalucía, como sistema para también introducir productos pesqueros, ya que el sector extractivo cada vez está teniendo mayor agotamiento de nuestros caladeros. Por lo tanto, es un sector alternativo para la creación de empleo y riqueza, pero también alternativo a la producción de nuevos productos pesqueros.</parrafo>
        <parrafo>Este sector acuícola andaluz está integrado por 114 empresas, la mayoría de las cuales —94 empresas—, que supone el 82%, realiza las actividades de los esteros en las zonas costeras de nuestro litoral.</parrafo>
        <parrafo>Las empresas de este sector, fundamentalmente pequeñas empresas acuícolas, han venido demandando una herramienta para garantizar la trazabilidad. La trazabilidad es algo necesario para cualquier producto, de cara a los consumidores, y de ello ha venido demandando el propio sector una herramienta, para que pudieran, a su vez, garantizar esta trazabilidad de las producciones que están ofertando a los mercados.</parrafo>
        <parrafo>En atención a esta demanda del sector, surgió el proyecto piloto para el desarrollo de la trazabilidad en la acuicultura marina de Andalucía, Acuitrace.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto consiste en el desarrollo y aplicación de un software específico de trazabilidad, diseñado para las pequeñas empresas acuícolas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Se desarrolla a través de un proyecto piloto, en la provincia de Huelva, que cuenta, además, con una metodología de formación en el manejo del sistema, que podrá extenderse al resto del sector. La voluntad de este proyecto piloto, inicialmente, en tres empresas, es que se extienda a todo el sector en Andalucía. Su puesta en marcha permitirá lograr los siguientes objetivos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, estas pequeñas empresas acuícolas podrán contar con programas y sistemática para introducir la trazabilidad —algo muy importante—. Gracias a esta iniciativa, el sector dispone de una garantía de calidad que hará que el consumidor conozca, que identifique, sin ninguna duda, el nivel de excelencia de los productos de nuestra acuicultura.</parrafo>
        <parrafo>Las empresas podrán adecuarse a las exigencias normativas en materia de salud y seguridad alimentarias. Asimismo, permitirá orientar las estrategias de marketing de las propias empresas acuícolas. Tiene la ventaja de ser un instrumento versátil, que se adapta a las características de cada empresa, este software.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto se ha desarrollado en colaboración con la Diputación de Huelva y la Consejería de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar la importante sensibilidad de la Diputación de Huelva ante cualquier proyecto relacionado con la agricultura y la pesca. Es decir, siempre que tenga importancia, que tenga trascendencia, para el sector agrícola y pesquero de la provincia de Huelva, allí podremos contar con la Diputación.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería ha aportado, para este proyecto, 188.000 euros para el desarrollo de este software.</parrafo>
        <parrafo>El diseño de esta herramienta ha sido posible, también, gracias a la inestimable participación del propio sector. En este sentido, se ha contado con el asesoramiento de las asociaciones acuícolas, de ámbito andaluz, Acema, y con empresas españolas, como Culmarex, en Murcia; o Tinamenor, de Canarias y Cantabria. También han colaborado otras empresas del propio sector primario —es decir, del propio sector agrícola andaluz—, como la cooperativa de Moguer, cuna de Platero, exportadora de fresas, y la empresa Frigoríficos de Almadraba, de Barbate, Frialba; empresas que nos han servido para ver, también, la trazabilidad, evidentemente, en otras producciones, pero que también han colaborado en el desarrollo de este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Por último, se ha dispuesto del asesoramiento técnico especializado de una consultora, experta en la gestión e implantación de sistemas de trazabilidad, y de una empresa de base tecnológica, asociada a la Universidad de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>La prueba práctica se llevó a cabo en tres empresas de la provincia de Huelva. Es decir, la prueba piloto ya está experimentada, está en Mariscos de Estero, Sociedad Anónima —Maresa—, Salinas del Astur y Esteros de Piedra. En estas empresas ya se ha realizado esta prueba piloto con un importante éxito. Con lo cual, a partir de ahora se puede hacer toda la extensión al resto del sector acuícola. Era importante que este software de trazabilidad de estos productos tuviese un desarrollo, como prueba piloto, en tres empresas muy concretas de este sector.</parrafo>
        <parrafo>La dinámica de colaboración entre las administraciones, como con las empresas, constituye una opción de trabajo que permitirá establecer unas redes de cooperación mutua para su implantación.</parrafo>
        <parrafo>Después de la fase piloto, ya aprobada y que ha ido bastante bien, la implantación de cada una de estas..., el resto de las empresas acuícolas de Andalucía, que así lo quieran —evidentemente, es voluntaria la trazabilidad en software, no se debe imponer a nadie—. Es un sistema que les va a apoyar en la comercialización, pero que no se les impone; simplemente van a tener esta herramienta. Se va a hacer su implantación a través de la Asociación de Empresas de Acuicultura Marina de Andalucía, a través de Acema, que contará, también, para esta implantación, con la colaboración de la Consejería de Agricultura y Pesca, a través del marco financiero de los Fondos Europeos de Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Palanco, tiene de nuevo la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera, por la información.</parrafo>
        <parrafo>Tan solo animarle a seguir trabajando, en esta misma línea, por el sector acuícola, con proyectos tan beneficiosos para el sector como este que acaba de explicarnos y que garantiza la transparencia y trazabilidad de los excelentes productos acuícolas de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

