<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>384</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000600</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000600. Pregunta oral relativa a la supresión de la comida casera por línea fría en centros escolares de la provincia de Málaga (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la segunda pregunta, suscrita por don Francisco Javier Oblaré Torres, del Grupo Parlamentario Popular. Y tiene la palabra para formularla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado curso escolar se le pidió al Gobierno de la Junta de Andalucía que no subiera los precios del servicio de comedor escolar de la manera tan desproporcionada como se subió, un 15,4%. Y ustedes, pues, lógicamente, hicieron oídos sordos. También se les pidió que volvieran a ser los servicios sociales de los municipios los que valoraran la situación económica de las familias a la hora de solicitar las ayudas de subvención para los comedores. Tampoco hicieron caso. Al menos, sí, a través de una proposición no de ley del Grupo de Izquierda Unida, sí tuvieron la delicadeza de admitir la última declaración de la renta a la hora de valorar las ayudas para los comedores.</parrafo>
        <parrafo>Y en la provincia de Málaga, el curso pasado, los padres se levantaron en contra de la línea fría que ustedes intentan imponer. No que intentan, están imponiendo de manera impresentable ante los padres y madres de la provincia de Málaga. Esta plataforma de padres y de madres les pedían que no les impusieran la línea fría, que no les gustaba la línea fría, y que ellos quieren comida cocinada en los centros, comida casera. Y ustedes hacen oídos sordos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, esta pregunta viene porque creo que este verano han adjudicado muchos más centros escolares en la provincia de Málaga, y creo que todos esos centros escolares van destinados a tener el servicio de línea fría.</parrafo>
        <parrafo>¿Siguen ustedes con esa intención de imponer la línea fría en los centros escolares de la provincia de Málaga?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Oblaré.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, mire, nosotros no tenemos la intención de suprimir, como usted se interesa, la comida casera en ninguno de los centros de Málaga ni de Andalucía. Le explico: es imposible que podamos contemplar la supresión de ese tipo de alimentación porque absolutamente todos los platos que se sirven en esa oferta que usted denomina, o que se conoce más generalizadamente como línea fría y que se sirven en los comedores escolares de los centros públicos de Andalucía, se elaboran —y así está acreditado por las propias empresas— mediante un sistema tradicional. Independientemente de que su preparación sea en línea caliente o en línea fría, y que técnicamente se conoce como CERCA.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos de menús mensualmente revisados y verificados por expertos nutricionistas, y que forman parte de las directivas de referencia comunitaria que se desarrollan en los países con los que habitualmente ustedes quieren compararnos, pero solo para aquello que les conviene.</parrafo>
        <parrafo>Se ha aumentado la presencia semanal de una dieta rica en pescados, en legumbres, aceite de oliva, verduras y frutas, que es y que pasa todos los estándares no solo dietéticos, sino los más altos controles sanitarios. Por tanto, como ve, la alimentación que se dispensa en estos centros cumple con los parámetros de eso que usted ha denominado comida casera.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, le quiero hacer saber que el servicio de línea fría por el que esta Consejería viene apostando, como ya han hecho la inmensa mayoría de países —y, por cierto, de comunidades autónomas—, garantizan de forma certificada la conservación de los alimentos, mejoran su conservación e higiene, aseguran sus cualidades organolépticas, destacando su sabor, olor y textura, y garantizan que ante cualquier contingencia de salud todo el proceso de cocina tiene una trazabilidad capaz de identificar el momento en el que se ha podido producir algún aspecto que afecte a la salud de los escolares.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no estamos haciendo nada distinto a lo que se hace en Francia o en Alemania, donde llevan décadas haciéndolo, o en algunos casos en las comunidades autónomas españolas. En el caso concreto de Málaga, señoría, que usted hace referencia en su iniciativa, es verdad que no voy a negarle la percepción de muchos padres en este sentido, en relación con la hipotética pérdida de calidad. Lo que hemos hecho, en estos casos como en otros, es tomar las decisiones de acuerdo con la comunidad educativa y muy especialmente con los padres y madres. Pero este es un sistema que irá implantándose progresivamente porque son estándares de calidad que se nos exigen.</parrafo>
        <parrafo>Mire, los comedores no forman parte de un servicio educativo obligatorio. Le diré más: en España, que tomamos una opción, todo lo que ha crecido en torno al sistema educativo es básicamente, lo no obligatorio. Aspectos que en otros países se resuelven en otros ámbitos. La conciliación de la vida familiar, situada casi al cien por cien en el sistema educativo... En fin, intentamos hacerlo lo mejor que podemos.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí le tengo que decir es que Andalucía tiene el menú, en términos de precio, más económico de España. Y le voy a explicar por qué, para que su señoría lo sepa. Por cierto, ¿usted sabe cuánto vale el menú en la Comunidad de Madrid? ¿Cuánto? ¿Se lo digo yo? Más que en la Comunidad de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero la clave no está en lo que vale el menú. La inversión en comedores, el Gobierno andaluz sufraga el 50%, que es el porcentaje más alto del gasto neto. Es decir, de 86 millones de euros, la administración autonómica aporta la mitad. Si usted divide los 86 millones de euros por lo que hemos tipificado el precio del menú/día, son 4,50 euros. Pero, si descuenta los 43 millones de euros, el menú le sale a 2,27.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, para que usted lo sepa, porque creo que es una buena noticia —y seguro que le parece bien—, mire, el 35% de los usuarios paga cero —la comunidad autónoma que más bonificación tiene en menús no alcanza al 15%—, el 74% de los usuarios son bonificados, entre el 15% y el 99%, y solo 48.000 de los 180.000 no están bonificados. Quiero decirle: Si hubiéramos hecho la política de transferir per cápita los 43 millones, el menú en Andalucía sería 2,27 euros, el más bajo de España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oblaré, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Partido Popular solo le pide lo que le piden los padres insistentemente, ¿no?: que no les impongan, sobre todo a los centros que todavía lo tienen —aunque creo que ya van quedando pocos, porque los que han adjudicado este verano son muchos de los que tenían el servicio de comedor—, una cosa que funcionaba bien. No es comida casera, sino la comida cocinada allí en el centro.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes saben que es mucho más apetitoso el olor a la comida cocinada allí que no las bandejas frías y precocinadas que se presentan en los centros, y que todos hemos visto, y de la que ahora les puedo enseñar alguna imagen, ¿no? Los padres quieren esa comida casera, y ustedes se la han quitado y se la han cambiado por esas frías bandejas.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que, el año pasado, en Málaga fue todo un cúmulo de despropósitos, ¿no? Primero imponen la línea fría, sin diálogo, aunque usted me dice que ahora ha dialogado con los padres que protestaron. Antes ni dialogaron, antes no dialogaron. Se abandonan instalaciones nuevas, de cocinas nuevas, inversiones nuevas que se hacen en los centros, porque se mete la línea fría; se despilfarra el dinero público; se acaba con un buen número de colectivos y de asociaciones que llevaban y atendían esos servicios, que además conocían a nuestros hijos, que los atendían perfectamente y que ya no lo hacen; se manda al paro también a muchos cocineros o ayudantes de cocinero que trabajaban en esos servicios y que ya no lo hacen; suben de manera desproporcionada el precio, y usted me dice que es más barato... También Andalucía, también Andalucía tiene los sueldos más bajos, y en Málaga hay un 28% de parados y casi treinta mil familias sin trabajo, 176.000 parados en la provincia de Málaga. Y el año pasado fue un mal año, el curso pasado fue un mal año para subir de esa manera tan desproporcionada. Eso no sabemos a quién beneficia. También discriminan ustedes a los públicos con respecto a los privados, porque los privados sí cocinan en sus centros. Ahora los públicos no pueden hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Yo he visto los menús, señor Consejero, yo he estado presente y he visto los menús en el centro, y he visto incluso las cocinas de las empresas. No es lo mismo cuando te enseñan el menú en la cocina de la empresa que cuando se ve el menú allí. No es nada apetitoso, ni les entra por la vista a los niños ni por el olfato, que es lo fundamental, y hemos visto problemas de llevarles pescado con espinas a niños de tres años, tortillas que la partían por la mitad y salía agua de la tortilla, físicamente... Eso pasaba el año pasado. Y los recipientes termosellados... Aquí lo ve usted. Esto es línea fría en algún centro.</parrafo>
        <parrafo>Este es el transporte que presenta algún centro. Transporte... Aquí tengo una multa de la Guardia Civil de un cáterin de los que dan servicio, de los que transportan en un vehículo que no tiene autorización. Es decir, eso debe ser más controlado, porque si encima, encima que ustedes dicen que son garantía sanitaria se está haciendo este tipo de traslados, me parece a mí que el servicio no es el adecuado y el seguimiento que ustedes hacen no es el adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Además, el año pasado también le costó..., bueno, el curso pasado, le costó, al responsable del INSHT en Málaga, le costó el cargo. No sé si fue por este motivo, pero, lógicamente, este señor tampoco era responsable de esas adjudicaciones, porque esas adjudicaciones se hicieron aquí, desde los servicios centrales.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le decimos que no impongan, que no les impongan a los padres, que dialoguen con las familias, porque hay familias a las que no les queda otro remedio que dejar a sus hijos en el centro escolar porque tiene que trabajar la pareja, y esa comida no les gusta a los niños, ni les gusta a los padres.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, rectifiquen. Solamente les pedimos que por lo menos atiendan los requerimientos de esos centros a los que aún no les han impuesto esta comida. Solamente eso.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, nosotros intentamos... Esto requiere un proceso, como todos los cambios, en el sistema educativo, y en algunos ámbitos de la sociedad. Requiere no solo fundamento, sino que requiere una cierta... y un esfuerzo pedagógico para hacerlo comprensible y aceptable por la gente. Yo hasta ahí lo comparto.</parrafo>
        <parrafo>Elevar a la categoría necrológica ese inventario que trae usted de algunas circunstancias, pues, mire usted, por cálculo de probabilidad, también le podría decir que hemos tenido más incidencias en los últimos años en ese tipo de cocinas que no son de esta naturaleza, desde el punto de vista sanitario, que en estas. No le daré nombres ni sitios, para no alarmar, pero las hemos tenido. Incluso sitios donde, cuando ha ido la inspección sanitaria, no estaban custodiadas las muestras de comida, de ese tipo de cocinas que usted defiende. Eso ha pasado, y, si quiere usted tener acceso a esa información, yo con mucho gusto se la facilito.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, aquí lo más importante no es el olor, es la salud de los niños, es la salud de los niños, y es cumplir los estándares que se nos exigen, porque debe ser así. No solo en esto: en otras cuestiones. Pues sí.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo, seguramente, los padres... Desde luego, no les discuto, sino todo lo contrario, les reconozco el derecho a la preocupación, y es una buena muestra, porque ojalá los padres... Y a mí me gustaría que la intensidad que ponen en estos asuntos de la comida la mantuvieran y la incrementaran en todos los asuntos que tienen que ver con la educación. Eso es una buena señal para el sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, esto es lo que nos dicen que debemos hacer, es lo que nos dicen que debemos hacer. Por cierto, le diré: Y esta decisión tiene un impacto económico mayor que el otro modelo. Pero es que nosotros formamos parte de unos ámbitos que tienen directivas que nos recomiendan hacer cosas determinadas. Usted debe saberlo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le reconozco que en su condición preste oído a los ciudadanos que tienen reclamaciones o que tienen necesidades como las que le han hecho llegar —es su tarea, y le alabo que lo haga así—; pero usted, también, no solo debería ver en eso una oportunidad para hacer una crítica al Gobierno, que también, sino también aplicar un criterio de sensatez y decir: «¿Es que el Gobierno tiene algo que ganar en esto por esta decisión?». No. Sencilla y llanamente es que está pasando esto: que vamos a quitar las máquinas de chucherías de donde estuvieran, que vamos a quitar la bollería de donde estuviera, por más tradición que tenga...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo he sido maestro, y sé que los niños se acercan a la verja y se compran una torta en el recreo. Eso lo he visto yo: llevo desde el año 1982 en esto. Pero eso no quiere decir que eso deba seguir siendo así, por muy bien que les parezca a los padres y por muy bien que le viniera a aquel niño que en el recreo tenga la posibilidad de echarse algo al estómago.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sin perder ni un ápice su proximidad a los problemas, aplique también el criterio de la responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

