<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>406</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Envejecimiento de la población, Demografía, Cambio social, Creación de empleo, Migración, Programa comunitario</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000333</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000333. Pregunta oral relativa al proyecto comunitario People para el Cambio Social (pág. 13).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, señorías, volvemos a retomar la Comisión con la presencia de la señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social. Retomamos, por lo tanto, el orden del día, agradeciéndole su presencia a la Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y comenzamos con el turno de preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. En primer lugar, pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al proyecto comunitario People para el Cambio Social, propuesta por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Rodríguez Acuña tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Sin lugar a dudas, son muchos los programas con los que cuenta la Consejería y que pone en marcha a lo largo de todos los años, y uno de ellos es por el que quiere interesarse el Grupo Socialista en esta Comisión, en el día de hoy. Más concretamente, el proyecto comunitario People para el Cambio Social, en el que participan diferentes regiones de la Unión Europea, para abordar los diferentes cambios sociodemográficos, los relacionados con la inmigración, con el envejecimiento de la población o la aparición de nuevos grupos en riesgo de exclusión y la conciliación también de lo que puede ser la vida familiar y laboral.</parrafo>
        <parrafo>Este programa sabemos que cuenta con una importante inversión, cofinanciada con fondos de la Unión Europea, a la que la Junta de Andalucía dedica una especial atención, y que debe tenerse en cuenta por la importancia que tiene este programa con el objetivo fundamental de explorar las oportunidades de creación de empleo para que puedan surgir, de estos cambios demográficos, pues para que puedan surgir así nuevos yacimientos de empleo o reforzar también la cohesión social y el bienestar.</parrafo>
        <parrafo>People se encuentra en el programa Interreg y dentro de la estrategia renovada de Lisboa para el crecimiento y el empleo, y la política de cohesión que va desde el año 2007 a 2013, y que pretende abordar, como he dicho anteriormente, los cambios demográficos y sociales a los que se enfrenta actualmente la Unión Europea a través de la innovación y el desarrollo tecnológico.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello por lo que al Grupo Socialista le gustaría conocer en más profundidad cuáles son los aspectos, cuál es la cantidad presupuestaria con la que cuenta este programa, y cuáles son los objetivos concretos que se abordan dentro de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Acuña, decirle que este es uno de los proyectos que se trabajan, precisamente, para tratar de armonizar el desarrollo social y económico en Europa teniendo en cuenta también las diferencias que hay entre los países miembros.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto People se enmarca, como usted decía, en el objetivo de cooperación territorial europeo, en el programa Interreg, y se financia con fondos estructurales del marco operativo 2007-2013. Se trata de una de las iniciativas más exigentes concurridas de las que se celebran por parte de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que este proyecto People, Innovación para el Cambio Social, que así se llama el proyecto global, estuvo entre los 35 programas aprobados de un total de 500 candidaturas —era un programa donde hubo mucha concurrencia—, con 3.856.320 euros de presupuesto y más de dos años de ejecución del mismo. Sin duda, es uno de los proyectos o de los retos más importantes que se plantea en las diferentes regiones europeas donde se está desarrollando, entre ellas Andalucía. En concreto, el proyecto pretende abordar los desafíos demográficos y sociales, como decía su señoría, a los que se enfrenta la Unión Europea, e intentar que el envejecimiento de la población no sea un problema, sino que se convierta en una oportunidad. Este objetivo se pretende abordar también a través del estudio y el análisis de objetivos específicos orientados a incrementar la productividad y el bienestar social, mejorar e incrementar el empleo, la innovación, y algo fundamental: la cohesión social.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de los casi tres años de duración del proyecto está previsto desarrollar un conjunto numeroso de actividades en Andalucía y en las regiones participantes que están orientadas a crear redes amplias de cooperación entre las regiones socias, y, sobre todo, a establecer un diálogo fluido y permanente con responsables políticos y agentes sociales. Está previsto realizar una planificación regional estratégica para conocer las oportunidades de innovación y de empleo que pueden surgir en el contexto de la cohesión social. Se trata de una oportunidad para analizar y desarrollar un marco de cooperación entre regiones con temas que tienen que ver con dependencia, envejecimiento activo, inclusión social, el papel de los agentes sociales y la conciliación de la vida laboral, familiar y personal. Este eje, concretamente, de actuación se lleva a cabo a través del proyecto Diversia, que se está desarrollando desde esta Consejería, y concretamente desde el Instituto Andaluz de la Mujer. De esta forma, dentro de las actividades programadas en el programa People, ha correspondido a la Consejería de Igualdad y Bienestar Social la organización de una conferencia internacional sobre el eje temático de la conciliación de vida laboral, familiar y personal, y se celebró en Sevilla el pasado 14 de octubre.</parrafo>
        <parrafo>Desde este eje temático se trata de fomentar la participación de las mujeres en el mercado laboral, analizando previamente la situación de partida de mujeres y hombres en relación a los usos del tiempo para poder extraer líneas de actuación prioritarias en materia de corresponsabilidad y de poder aprovechar el ciento por ciento de las capacidades.</parrafo>
        <parrafo>El reto es construir un modelo social donde mujeres y hombres compartan espacios y responsabilidades. Si atendemos a los datos, el 80% de las mujeres que tiene un empleo se ocupa también de las labores del hogar —o sea, compatibilizan empleo y trabajo—. En el caso de los hombres solo lo hacen en un 36%. Las mujeres representan el 98,85% de las personas que disfrutan el permiso de maternidad en Andalucía, frente a los hombres, que representan solo el 1,14% de esos permisos compartidos. Los permisos de paternidad disfrutados por los padres están 26,7 puntos por debajo de los permisos de maternidad.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos años se observa una tendencia ascendente en el número de hombres que comparten las labores del hogar y que están ocupados. No obstante, en el año 2009 el porcentaje de hombres ocupados que compartía labores del hogar era de un 43,1%, a diferencia del porcentaje de mujeres ocupadas y que comparten las tareas, que es del 86,2%.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía ha adoptado numerosas medidas para avanzar en la igualdad de mujeres y hombres, algunas pioneras en nuestro país. En la Ley 12/2007, para la promoción de la igualdad de género en Andalucía, en su Capítulo II menciona de forma específica los derechos de conciliación de vida personal, familiar y laboral.</parrafo>
        <parrafo>El trabajar por y para la conciliación conlleva, sin duda, una reflexión sobre el mercado laboral, pero también sobre el modelo educativo de ciudad o de prestación de servicios. Es por ello por lo que a través de programas como el Concilia, que viene desarrollando campañas de sensibilización y corresponsabilidad, permiso de paternidad..., estemos trabajando también en la implantación de los planes de igualdad en las empresas a través del programa Igualem... La igualdad, un trabajo en equipo, son algunas campañas que también se han realizado para intentar adaptar nuestras necesidades, la necesidad de que mujeres y hombres nos incorporemos al ámbito productivo compartiendo al mismo tiempo todas y aquellas tareas derivadas de lo que era la responsabilidad, asignada históricamente a las mujeres, del ámbito reproductivo. Todo eso hay que compartirlo en igualdad de condiciones si queremos de verdad aprovechar el ciento por ciento de las capacidades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

