<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>68</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al empleo, Creación de empleo, Política de empleo, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000204</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000204. Proposición no de ley relativa a resolución de los expedientes de solicitud de ayudas con cargo al Plemca (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, volvemos a reanudar la sesión con el siguiente punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Informarles de que Izquierda Unida ha retirado su proposición no de ley; por tanto, pasamos a la proposición no de ley del Grupo Popular relativa a la resolución de los expedientes de solicitud de ayudas con cargo al Plemca.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Loaiza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar, vamos a hacer un poco de reseña histórica de lo que significa o de lo que fue el Plan Especial de Empleo para Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>En 1996, la Junta de Andalucía puso en marcha un plan especial de empleo para la Bahía de Cádiz que bonificaba la contratación indefinida y subvencionaba la formación. En 2001, ante reivindicaciones de todos los agentes y sectores sociales, socioeconómicos, y los partidos políticos, se aprueba la ampliación para hacer de ese plan a toda la provincia de Cádiz. Estas ayudas o incentivos se suspenden por una orden publicada el 4 de agosto de 2004, según los propios responsables de la Junta, por desfases en su gestión, y anuncian que se saldará la deuda pendiente en tres meses; además, con la promesa de que se volverá a poner en marcha a principios de 2005, nuevamente. Y eso lo anuncia el Delegado Provincial de Trabajo de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>En febrero de 2005, tras más de medio año cuantificando las reclamaciones presentadas, la Junta cifra en 16 millones de euros la deuda dejada por el Plemca. Se anuncia una partida extraordinaria de ocho millones, más los ocho millones presupuestados en el Plemca para pagar las deudas.</parrafo>
        <parrafo>En marzo de 2005, la Junta reconoce la desaparición definitiva del Plemca y anuncia su sustitución por las famosas ATIPE. Le voy a dar la razón al Consejero en su comparecencia y voy a decir que las ATIPE poco se han notado en la provincia de Cádiz, y sobre todo en la Bahía, donde no se ha hecho ni un programa especial, a excepción de las escuelas-taller y talleres de empleo.</parrafo>
        <parrafo>En enero de 2007, la Junta reconoce un impago de unos dos mil o tres mil expedientes, correspondientes a los años 2003 y 2004, que no podrán pagarse debido a la falta de presupuesto. Había 16 millones y se agotaron.</parrafo>
        <parrafo>El 27 de febrero de 2007, la Junta disuelve el Consorcio del Plan Especial de Empleo de Cádiz, manteniéndose una deuda entre doce y trece millones de euros correspondientes a las subvenciones de los años 2003-2004, unos novecientos treinta y cuatro expedientes sin tramitar y unos mil novecientos sin pagar. El Delegado de Empleo expresaba públicamente que se pagaría poco a poco, aunque no había en ese momento ninguna consignación presupuestaria para ello.</parrafo>
        <parrafo>Después de suspendido el Plemca, la Junta afirmó haber pagado 16 millones de euros. Sin embargo, a estos hay que sumar los otros 15 que no se han pagado y que reclaman los interesados que hoy día estén pendientes de expedientes de abono o de resolver, lo que significa que, en el momento en que se suspendió aquel programa, en junio de 2004, la deuda era cercana a treinta millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Ante una petición o reclamación realizada por los interesados al Defensor del Pueblo —al Defensor del Pueblo—, el Defensor del Pueblo contesta, y les contesta a los interesados diciendo que, en este caso, en el caso en que estamos, «examinando, tras haber creado unas expectativas de derecho en los administrados respecto a la concesión, desde el año 2001, de una serie de ayudas y medidas de fomento tendentes a promover el empleo en una zona de altas tasas de paro, como es la provincia de Cádiz, se procede por la Consejería y el Consorcio a publicar un anuncio en el que se suspenden las solicitudes, quedando sin resolver las mismas hasta el día de hoy y causando los consiguientes perjuicios a aquellas entidades y empresas que confiaban en las mismas a la hora de proceder a la contratación del personal».</parrafo>
        <parrafo>En esta resolución, y para no hacerlo más..., vienen muchos fundamentos, muchas sentencias, incluso del Tribunal Constitucional, pero al final dice que se conculca, al haber paralizado ese programa y no haber resuelto los expedientes —pues dice—, «de la Carta de Derechos Fundamentales de la Unión Europea, el artículo 41; del Estatuto de Autonomía de Andalucía, el artículo 31; de la Ley 30/1992» —es decir, del Procedimiento Administrativo Común—, «los artículos 3 y 42». Y dice la resolución o recomendación: «Que se proceda a dictar resolución expresa a las solicitudes dirigidas al Consorcio para la promoción de empleo en la provincia de Cádiz, presentadas desde finales de 2003 hasta el 4 de agosto de 2004, por la que se reclama la concesión de ayudas para el fomento del empleo al amparo de las ayudas contempladas en el plan especial de empleo para la provincia de Cádiz convocada por el consorcio. Eso es lo que dice y lo que recomienda el Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Lo que hoy traemos aquí es que un programa que la Junta de Andalucía promovió y que según el propio Delegado Provincial, porque dice en medios de comunicación, como en una respuesta parlamentaria ha contestado el Consejero de Empleo: «El Plemca supuso una inversión en la provincia de 137 millones de euros entre 1996 y 2004, 77 se emplearon en formación y 60 en el fomento de la contratación, 14.547 contratos indefinidos. Pues, mire, si fue tan bueno y si era tan bueno, ¿por qué se suspendió? Porque lo que está claro es que estaba sirviendo para algo en aquel momento, se crearon 14.547 empleos indefinidos. Lo que también significa que de todo el proyecto, es decir, de 60 millones, si resulta que la Junta todavía adeuda entre 12 y 13, casi adeuda el 25% de lo que se pidió.</parrafo>
        <parrafo>En la respuesta que yo hacía antes mención, hay algo que, desde luego, a nosotros nos deja perplejos, y es que dice el Consejero de Empleo: «El Plan Especial de Empleo en la provincia de Cádiz no tiene consideración de unidad administrativa de la Consejería de Empleo ya que es un consorcio formado por la Consejería de Empleo y la Diputación de Cádiz, en cuyo Consejo Rector participan también los interlocutores sociales», y ahí ya se inhibe. Pero, es que, ni siquiera, nos dice lo que se le preguntaba en la pregunta —valga la redundancia—, que era: ¿cuánto se adeuda? Porque dice que como ellos no tienen datos, pues, no lo dice.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, en esta respuesta lo que está claro es que la Consejería de Empleo intenta quitarse un problema de en medio, desentenderse de una deuda multimillonaria, y, desde luego, de dejar en la estacada —y perdone la expresión— a aquellos empresarios o aquellos autónomos que confiaron en la Junta de Andalucía, que confiaron en ese consorcio, que era público porque dependía de dos Administraciones públicas, argumentando que esto no iba con la Consejería de Empleo. Entendemos que eso, desde luego, no es de recibo.</parrafo>
        <parrafo>La Administración andaluza, ahora, lo que no puede decir es que no sabe nada de esos 3.000 expedientes que están sin resolver o que están sin abonar, cerca de mil sin abonar.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, nosotros calificamos, desde luego, de sorprendente e inaceptable la actitud de la Consejería ante estas respuestas. Más en cuenta, cuando era el propio Presidente de la Junta de Andalucía y los propios responsables del Gobierno de la Junta de Andalucía, cuando iban a la provincia de Cádiz, vendían este plan como una excelencia, y se lo hacían propio. Lo que ahora no se puede decir, lo que era mío y lo que el Delegado de Empleo contestaba públicamente y los trabajos que se estaban creando, ahora no es mío —cuando yo debo y cuando yo suspendo—, y además lo dice el Defensor del Pueblo. La Consejería de Empleo fue la que dictó la orden suspendiendo, y el consorcio, pero la Consejería de Empleo también.</parrafo>
        <parrafo>La Junta no se puede conformar, es decir, el Gobierno de Andalucía no se puede conformar con dar la callada por respuesta, pasar página como si nada hubiera ocurrido; por lo que se exige que, en lugar de marear la perdiz —y perdonen nuevamente la expresión—, el Gobierno autonómico debe resolver los expedientes pendientes, como le ha recomendado el Defensor del Pueblo. Por eso, yo le pido al Partido Socialista que apoye esta proposición no de ley, que se inste a la Consejería de Empleo, a través del Consejo de Gobierno, a que se resuelva junto con la diputación, que son los responsables de este programa, a resolver los expedientes, a quien, según la legislación vigente, los requisitos le permitan cobrar las subvenciones, que las cobren, y a quien no, que se las denieguen. Pero lo que sí está claro es que se están conculcando, como yo he leído, preceptos de la Unión Europea, preceptos del propio Estatuto y preceptos de la Ley de Procedimiento Administrativo. No es de recibo que una Administración que dicta normas, luego, las conculque ella misma. Eso solo puede pasar —y digo entre comillas— quizás, en Andalucía, porque eso no es de recibo. Al igual que ya Cádiz, en este sentido, estamos también ya acostumbrados a que se implanten planes: [...] el Plemca, las ATIPE, y ahora nos vienen con el MECA —me parece que se llama MECA—, y ahora nos vienen con el Plan Especial de la Bahía de Cádiz, que todavía no sabemos dónde está planteado. A lo mejor aparece en una página de Internet, yo lo desconozco porque como no somos capaces de encontrar toda esta formación que trae el señor Consejero cuando viene, nosotros no somos capaces de tenerla, por lo tanto, lo desconocemos, necesitamos...</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que el plan de empleo de Cádiz, ahora famoso, que tiene que venir, se ponga en marcha, porque lo de las ATIPE no ha dado resultado. En 2005 se dijo que sustituía al Plemca. No se ha hecho ninguna acción, ninguna acción especial de las ATIPE de Cádiz, ni se ha reunido el consejo de las ATIPE, el órgano director, ni se ha reunido en la Bahía de Cádiz, el de Algeciras dos veces para ponerlo en marcha y tampoco. Y tampoco se han puesto en marcha excepto escuelas taller.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo que necesitamos es acciones, de verdad, para el empleo, y me parece también, la verdad, que con la pregunta que antes hacía su señoría y que, además, va a defender el posicionamiento de su grupo sobre el empleo industrial, de verdad, tenemos que ir muy bien, yo felicito al Consejero, por lo menos habrá que felicitarlo, porque se felicita, pero los datos del paro están ahí, en la provincia de Cádiz nuevamente se ha incrementado, en la Bahía de Cádiz se dispara este mes.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, no se estarán haciendo las cosas bien cuando el incremento del paro en Cádiz, estamos en la segunda provincia con más tasa de paro según la EPA de toda España, no se estarán tan bien, no se estarán haciendo las cosas tan bien como aquí se nos quiere hacer ver.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, la crisis es mundial, como usted ha dicho, señoría. Si es verdad que es mundial, solo ocho países de la Unión Europea están destruyendo empleo, el resto están creando. Entonces la crisis no afecta a todo el mundo por igual, por muy mundial que sea. Hay algo que está fallando en España y hay algo que está fallando en Andalucía. En Andalucía estamos en la cola del desempleo. Por tanto, lo que no se puede permitir es que salgan planes, se promocionen, se divulguen en la prensa, se les de una publicidad, y, luego, al final, esos planes no funcionan como deben, y aun no funcionando como deben, luego se suspenden sin motivo aparente, porque, al final, era una suspensión temporal de junio de 2004 hasta enero de 2005, y la suspensión se lleva hasta 2008.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Socialista, tiene la palabra la señora Cózar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Voy a posicionar a mi grupo, el Grupo Socialista, con respecto a esta proposición no de ley. Y voy a empezar diciéndole, señor Loaiza, que hay una serie de inexactitudes en lo que usted nos ha dicho ahora mismo y también en el planteamiento que hace por escrito en su proposición no de ley. No es exacto todo lo que usted dice.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a argumentar por qué le digo esto. Y es que, en primer lugar y en relación con la disolución del consorcio para la promoción del empleo en la provincia de Cádiz, Plemca, hay que señalar que la misma no se produce, como se señala en el texto de la iniciativa y como usted dice, en julio de 2004, sino que en esta fecha, en concreto, mediante acuerdo del Consejo Rector del Consorcio del 27 de julio de 2004 —acuérdese siempre del Consejo Rector porque es el responsable absoluto de todas las iniciativas que se han puesto en marcha por parte del Plemca—. Lo que se procede es a suspender la admisión de solicitudes con cargo a los programas A y B previstos en el artículo 3 del acuerdo regulador de las ayudas contempladas en el Plemca, con fecha 27 de abril de 2001.</parrafo>
        <parrafo>El motivo del acuerdo citado no es, como señala el texto de la proposición, los importantes retrasos de la gestión en los expedientes y el pago de ayudas que acumulaba el consorcio, sino que el acuerdo de suspensión de la admisión de solicitudes da cumplimiento a la orden de 22 de julio de 2004, por la que se suspende temporalmente la presentación de solicitudes de determinados programas de fomento del empleo, regulados por las órdenes 24 de junio de 2002, 10 de junio de 2002, 31 de enero de 2003, 15 de mayo de 2003, 24 de julio de 2003 y 25 de febrero de 2003.</parrafo>
        <parrafo>Y esta suspensión a la que estoy refiriéndome se motiva en que usted dice que no hay motivos aparentes —a mí me parecen motivos suficientes los que les voy a dar— y es que se motiva en el nuevo proceso de concertación social, la ultimación del proceso de traspasos de las políticas activas de empleo y la constitución y funcionamiento del SAE. ¿Le parecen pocos motivos, señor Loaiza? Es una transformación, que, por supuesto, y como usted conoce hace necesaria una valoración y evaluación de las ayudas e incentivos desarrollados en las órdenes de la Consejería, por lo que se suspende temporalmente durante el desarrollo del proceso de evaluación de políticas activas de empleo, la presentación de solicitudes para las medidas de fomento del empleo desarrolladas por las órdenes de la Consejería de Empleo, previa consulta al Consejo de Administración del SAE. Asimismo, se señala que los resultados de esta evaluación permitirán racionalizar los esfuerzos de la Comunidad Autónoma de Andalucía, dirigiéndolos hacia aquellas líneas de fomento del empleo que puedan generar mejores resultados, desde el punto de vista tanto social como económico, con el objetivo de incrementar la calidad del empleo, partiendo de las distintas situaciones territoriales y funcionales existentes en nuestro territorio, por lo que las ATIPE es lo que pretenden.</parrafo>
        <parrafo>Según el apartado 2 del artículo único de la referida Orden de 22 de julio de 2004, dicha suspensión comenzará al día siguiente de la entrada en vigor de la presente orden y finalizará el 31 de julio de 2005.</parrafo>
        <parrafo>La Disposición Transitoria Única de la orden se refiere a las ayudas financiadas por la Consejería y ejecutadas por otras entidades y señala que «los programas de fomento de empleo financiados por la Consejería de Empleo y ejecutados por otras entidades, también se verán afectados por el desarrollo de la evaluación», a la que antes hacía referencia, «en orden a suspender temporalmente la presentación de solicitudes y, en cualquier caso, interrumpir la financiación de las que pudieran presentar con posterioridad. En estos términos deberá acordarse la misma por el órgano competente de las entidades afectadas, en un plazo no superior a dos meses desde la publicación de esta orden». Ello, y no otro, es el motivo que fundamenta el acuerdo de suspensión antes citado, adoptado en sesión urgente y extraordinaria por el consejo rector del consorcio.</parrafo>
        <parrafo>La disolución del consorcio no se produce hasta el 27 de febrero de 2007, que es cuando el consorcio para la promoción de empleo en la provincia de Cádiz —Plemca— acuerda su disolución, mediante acuerdo adoptado por unanimidad de su consejo rector, y que todos sus miembros —sindicatos, empresarios..., todos— dan por bueno, además de la Diputación y la Consejería. En ese momento, se da por bueno.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el Defensor del Pueblo... Tampoco es cierto lo que usted ha dicho de que lo que recomienda o lo que..., que se refiere solamente al cumplimiento de resolver estos expedientes; no se refiere a eso solamente. El Defensor del Pueblo no obliga a la Administración a dictar resolución expresa de las citadas solicitudes, sino que efectúa una recomendación —que no una resolución— y, además, da la posibilidad, en el plazo establecido para ello, de que la Consejería de Empleo manifieste su aceptación o, en su caso, las razones para no asumirla.</parrafo>
        <parrafo>El día 2 de septiembre se ha remitido al Defensor del Pueblo, desde la Consejería, el informe en el que se argumentan jurídicamente las razones que la Consejería de Empleo tiene para no asumir la referida recomendación, por lo que ya se ha dado cumplimiento a las recomendaciones que hace —da las dos opciones—. En este caso, todavía no ha habido respuesta por parte del Defensor del Pueblo, que tendrá ahora que contestar diciendo si aprueba o no aprueba los razonamientos de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, en cuanto a la proposición no de ley en sí, relativa a dictar resolución, partimos de que, aun cuando la Administración está obligada a resolver expresamente, conforme al artículo 42 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de Régimen Jurídico de las Administraciones Públicas y del Procedimiento Administrativo Común, la propia normativa, en el artículo 43 de la citada ley, contempla la posibilidad de que ello no suceda, mediante la figura jurídica del silencio administrativo.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de las solicitudes de incentivos del Plemca, ha de tenerse presente la normativa reguladora de dicha ayuda; esto es, el acuerdo del consejo rector del consorcio para la promoción del empleo en la provincia de Cádiz, por el que se regulan las ayudas contempladas en el plan especial de empleo, al que nos estamos refiriendo, de fecha de 27 de abril de 2001, que en su artículo 25 señala que el plazo para dictar la resolución será de seis meses para todos los programas, a contar desde la recepción de la solicitud, con las salvedades previstas en el artículo 42 de la ley a la que he hecho antes mención. Si, transcurrido el plazo máximo para resolver, no hubiera recaído resolución expresa, el interesado podrá entenderla desestimada.</parrafo>
        <parrafo>Tal y como señala la orden de 22 de julio de 2004, en que se fundamenta, y a la que da cumplimiento el acuerdo de suspensión, la suspensión termina el 31 de julio de 2005, por lo que, a partir del día siguiente, se reanuda el cómputo del plazo máximo de seis meses para resolver; por ello, a partir de mediados de 2006, los solicitantes de ayudas que hubiesen presentado estas con anterioridad al acuerdo de suspensión podrían, conforme a la normativa reguladora de la subvención solicitada, haber entendido desestimada su solicitud por silencio administrativo, quedando expedita la vía del recurso —vía que, como usted bien sabe, ninguno utiliza—.</parrafo>
        <parrafo>Los solicitantes no utilizan la vía del recurso administrativo ni del contencioso, en el momento procedimental oportuno: cuando, transcurrido el plazo máximo para resolver sobre su solicitud —incluyendo la suspensión antes referida—, se le da el sentido al silencio de la Administración mediante un acto presunto —que sabe usted que es algo con muchas posibilidades de ser cierto— que, conforme a la norma reguladora de la subvención, sería desestimatorio.</parrafo>
        <parrafo>Partimos del deber de la Administración de resolver expresamente y las consecuencias del no pronunciamiento de la Administración, a través de la ficción jurídica del silencio. De lo que no se puede hablar es de un derecho del administrado a que la Administración pública resuelva en plazo legal; lo que sí existe es el derecho de actuar en la forma permitida por el ordenamiento, en caso de falta de resolución en plazo legal, derecho que los interesados no ejercen, al no utilizar los recursos previstos ante la falta de resolución por la Administración de su solicitud.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señalar que, en este caso, la competencia resolutoria no corresponde a la Consejería de Empleo, sino al consorcio —como le decía antes—, corporación de Derecho público, con personalidad jurídica propia, dado que, según el artículo 10.14 de los Estatutos, aprobados mediante Orden de 5 de febrero de 1996, corresponde al presidente del consejo rector del consorcio la concesión de subvenciones, y no a la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Loaiza, no vamos a apoyar esta proposición no de ley, pero no por... Usted ahora podrá hacer aquí la intervención que usted quiera, y a la que nos tiene acostumbrados; es porque lo que usted pide es imposible, porque legalmente es imposible y porque sería más inteligente, más práctico y más operativo que todas esas personas que están pendientes de algún tipo de ayuda, pasado el tiempo que hace, y no habiendo utilizado la vía del recurso —como no lo hicieron en su momento—, y estando el plan este...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Cózar, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Enseguida termino.</parrafo>
        <parrafo>... solicitaran cualquier otro tipo de ayudas, de las que existen en este momento.</parrafo>
        <parrafo>No entendemos, señor Loaiza, cómo el Partido Popular, que está haciendo una manipulación política de este tema muy visible en los medios de comunicación —lo podemos ver—... Lo que no entendemos es por qué quiere desenterrar ahora el Plemca, que es un plan que, como todos los planes en el tiempo, es temporal. Además, lo critica y lo quiere retomar. Lo critica... Por una parte, dice que es malo y, por otra, lo quiere retomar. Y, encima, lo envuelve en la polémica a la que nos tienen acostumbrados en Cádiz en todos los temas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, yo creo que en Cádiz no estamos tan mal como usted dice. Estamos en la situación..., como lo propio de la situación en la que estamos viviendo. No estamos tan mal como usted dice. Y la obligación de ustedes, que están en la oposición, además de traer este tipo de iniciativas aquí —que me parecen poco normales y poco lógicas—, me parece que también está en arrimar el hombro para que podamos mirar al futuro de Cádiz con esperanza, como parece que hemos podido deducir de las distintas intervenciones del Consejero esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Loaiza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No esperaba yo menos del posicionamiento de su grupo, que teníamos claro que no se iba a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no pido retomar el Plemca, no pido retomarlo; yo pido que se tome en cuenta la consideración o la recomendación del Defensor del Pueblo, y es que a esos 3.000 empleados que contrataron se les abone... Porque contrataron con unos criterios de subvenciones que estaban en vigor en ese momento; estaban en vigor, son solicitudes y una expectativa de derechos, lo dice el Defensor del Pueblo. Expectativa de derechos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, le voy a decir más, señora Cózar..., y nos tienen acostumbrados ustedes. Usted dice que ya nosotros les tenemos acostumbrados en nuestras intervenciones. Pues, a nosotros, ustedes nos tienen acostumbrados con la manera de funcionar en la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hasta 2007 —y tire usted de hemeroteca—, hasta 2007 no se da como definitivo que no se va a pagar la deuda del Plemca y que no se va a volver; hasta 2007. Lo que significa que aquellos que estaban esperando que, en enero de 2005, se empezara... Cuando iban a la Delegación, se les decía: «Esperad, que esto va a venir, que va a venir...». Ya sabemos cómo funciona. Claro, se pasan los seis meses. ¿No se van a pasar los seis meses del acto presunto por silencio negativo, e ir al contencioso? Claro que sí, que se pasa. Y se les ha pasado a todos. ¿Usted cree que es normal que, en 3.000 empresarios, no haya ni uno que haya puesto un contencioso-administrativo? ¿Habrá habido algo...? No, es que son tontos, los 3.000 —perdone usted, y entre comillas—. Y no les estoy llamando yo, es que no es normal, señoría. Es que no es normal.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo que está claro es que esto se suspendió temporalmente, y en 2007 se suspende definitivamente. En 2007, ya ustedes, desde la suspensión temporal, dicen que ya no se puede aplicar. Por eso se van al Defensor del Pueblo, si es que por eso se van: por la indefensión que han sufrido de la Administración; por eso van al Defensor del Pueblo, no van por otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, yo quisiera que usted le contestara a este señor, por ejemplo. «Sigo con los cinco trabajadores que contraté y no he visto ni un euro». Y lo hizo con los requisitos. No, claro.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo contrato con arreglo a una orden de incentivo que la Junta me da, yo contrato, y tengo una expectativa de derecho y lo presento en plazo y forma. Y ahora usted no me lo da porque no le da la gana y porque suspende temporalmente, cuando yo ya tengo mi documentación presentada. Silencio administrativo. Si yo se lo acepto jurídicamente, mire usted, yo le acepto lo del silencio administrativo; pero no me digan que es que eso está bien hecho. Ustedes han abandonado a tres mil personas en Cádiz, a tres mil empresarios: los han abandonado, pero totalmente.</parrafo>
        <parrafo>Ahora usted me dice que es que esto no se puede hacer, no se puede hacer. Pues, mire usted, le admito la enmienda que usted quiera, la enmienda que usted quiera, para que la Consejería de Empleo haga con ese consorcio y con la Diputación, dos administraciones públicas gobernadas por los socialistas, lo que ustedes quieran para que esto se resuelva, para que a esos señores se les abone.</parrafo>
        <parrafo>No, no, si es que ustedes no tienen pensamiento de abonar. Si a ustedes no se les puede dar ninguna solución, porque ustedes no quieren darla, señorías, no quieren darla.</parrafo>
        <parrafo>Mire, esto es un plan como los otros planes que ustedes han hecho en Cádiz. Si nada más hay que ver el VI Acuerdo de Concertación Social, que no sé dónde lo tengo, pero yo se lo enseño a usted, y pone aquí... De verdad que es que yo lo leía el otro día y yo me quedaba alucinado, de verdad. Dice: «Aprobación y puesta en marcha del Plan Especial de Empleo para la Bahía de Cádiz: objetivo conseguido», de este VI Acuerdo de Concertación Social.</parrafo>
        <parrafo>De verdad, en la comparecencia del Consejero, del Vicepresidente. Y ahora dice: «Plan de fomento y consolidación del trabajo autónomo en Andalucía: aprobado por decreto». Veinte mil solicitudes sin contestar desde el año pasado. Tampoco habrán ido al contencioso.</parrafo>
        <parrafo>Han dejado ustedes abandonados a los empresarios de Cádiz y a los empresarios autónomos de Andalucía. Si es que esto está claro. Y viene en los objetivos alcanzados por el VI Acuerdo de Concertación Social. Tienen ustedes, de verdad —y lo digo así—, la desvergüenza política de ponerlo hasta en un documento oficial. Y, además, lo dan por hecho: el Plan Especial para la Bahía de Cádiz, que no existe. Pues enhorabuena.</parrafo>
        <parrafo>Mire, son dos administraciones, y la responsabilidad es de dos administraciones, la responsabilidad: Diputación y Consejería. Usted me hablará de responsabilidad solidaria, mancomunada..., de lo que usted quiera. Responsables son las dos administraciones, y esos son los que han dejado abandonados a esos tres mil gaditanos.</parrafo>
        <parrafo>Esto significa, una vez más, la improvisación de poner en marcha un programa que luego no son capaces de atender; esto significa la ineficacia de la propia Administración, que, en el procedimiento que ella misma establece, luego no es capaz de cumplir los plazos, como lo ha hecho en el Plan Más Autónomos. Esto es incapacidad de la propia Administración en un propio plan. Mire, y esto significa, al final, utilizando artilugios jurídicos legales, un abuso de poder al final, encubierto, de la propia Administración, que, a personas que no tienen, es decir, que tienen la documentación presentada con todo los requisitos y que han contratado y que han pasado de empleos temporales a fijos, pensando y confiando en la Junta de Andalucía, los han dejado ustedes abandonados. El Partido Socialista, que es el que soporta el Gobierno de la Junta de Andalucía, ha dejado abandonados a tres mil empresarios gaditanos, a tres mil empresarios gaditanos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, la provincia de Cádiz, la provincia de Cádiz cuenta con 129.154 parados —hoy, paro registrado—. El señor Consejero luego se va a la estadística. Lo cierto es que somos la segunda provincia con más tasa, en la EPA, de paro en toda España. Y, encima de todo, nos dicen que vamos bien, que vamos bien.</parrafo>
        <parrafo>Altadis, expediente de regulación de empleo; Delphi se cierra; Airbus, no sabemos todavía cómo vamos a quedar —ahí estamos, estamos—; Dragados echó a cuatrocientas personas, que dijo, «no, las van a contratar para el puente». Cuarenta han contratado para el puente. Y, encima de todo, nos vienen a decir aquí hoy que el paro industrial, que el empleo industrial en nuestra bahía está fabuloso.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor, señores, señorías del Partido Socialista, yo, de verdad, esperaba por lo menos algo..., pues no sé, de apoyo en esta propuesta. Está claro que no. Ya digo: yo acepto hasta cualquier enmienda, para que esto tenga salida. Está claro que no me la van a dar.</parrafo>
        <parrafo>Pues, si ustedes no apoyan esta propuesta, señorías, ustedes son cómplices del Gobierno de la Junta de Andalucía, del Gobierno de la Diputación de Cádiz, y de abandonar a esos tres mil gaditanos a su suerte, después de haber confiado en ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde luego, así se pueden hacer miles de planes, como el Plan Más Autónomos, como el Plemca de Cádiz y como las ATIPE. Miles de planes. Ustedes se pueden gastar en publicidad lo que se gastan, ustedes pueden hablar del Instituto de Prevención de Riesgos Laborales, que todavía no se ha reunido, y cosas como esas. Pero, al final, su política es nada de nada. Su política en empleo es incremento del paro, mes tras mes, y, ya le digo, de los 27 países europeos, solo ocho están destruyendo empleo, solo ocho están destruyendo empleo, y el resto está haciendo, creando empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esta crisis es mundial, será europea, será española, será andaluza; pero a quien nos afecta es a nosotros, más que al resto de España y que al resto de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pasamos a votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pues nada. Muchísimas gracias por el buen ambiente de esta comisión y cerramos.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión hasta la siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

