<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>60</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Arte prehistórico, Protección del patrimonio, Provincia de Cádiz, Provincia de Málaga, Resto arqueológico</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000178</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000178. Pregunta oral relativa a la protección del arte rupestre en Cádiz y Málaga (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro...</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, entonces, pasamos a la siguiente pregunta, a fin de... No, perdón, la siguiente pregunta es relativa a protección del arte rupestre en Cádiz y Málaga y la formula el señor Ignacio García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, como tengo entendido que tiene cierta prisa, me limito a leer la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>¿Considera esa Consejería que, en general, el arte rupestre de las provincias de Cádiz y Málaga merece ser incorporado a la lista del patrimonio mundial de la UNESCO como parte del arte rupestre del arco mediterráneo de la Península Ibérica? ¿Qué actuaciones ha realizado esa Consejería hasta la fecha para conseguir que el arte rupestre de las provincias de Cádiz y Málaga sea incorporado a la lista del patrimonio mundial de la UNESCO? ¿Qué medidas se han puesto en marcha en la actualidad para garantizar la conservación y protección de los yacimientos de arte rupestre existentes en las provincias de Cádiz y Málaga?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta, y mi agradecimiento al señor García en particular, y a todos sus señorías en general, porque me están ayudando a cumplir con el plazo horario. Les diré que, además, la urgencia es porque nuevamente recibimos un galardón esta tarde, de manos de Su Majestad, la Reina, en el palacio de El Pardo, en relación con una actuación llevada a cabo en Granada, en San Juan de los Reyes. Ese es el motivo de la urgencia y, bueno, aprovecharemos el viaje para algunas otras cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Contesto, señor García, a sus preguntas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la Consejería tiene en la más alta consideración y respeto las manifestaciones de nuestro patrimonio histórico, y, naturalmente, también las que tienen que ver con el arte rupestre de las provincias de Cádiz y Málaga; pero me gustaría aclarar —y que todos seamos conscientes— que el papel de la Consejería de Cultura en relación con la incorporación de una u otra candidatura a la lista del patrimonio mundial de la UNESCO, de acuerdo con las competencias que tenemos asignadas, se limita a servir de transmisor de esas propuestas, presentadas ante la Comunidad Autónoma, al Consejo de Patrimonio Español del Ministerio de Cultura, que es, como ustedes bien saben, quien conforma la lista indicativa del Estado español. Esa lista es, a su vez, propuesta a la UNESCO. Esa es nuestra competencia y ese es el trabajo que venimos haciendo —con sumo gusto, además— en relación con las propuestas de candidatura que nos llegan.</parrafo>
        <parrafo>En relación con las actuaciones que hemos realizado desde la Consejería para conseguir que el arte rupestre de las provincias de Cádiz y Málaga sean parte de ese arte rupestre del arco mediterráneo de la Península Ibérica, yo tengo que precisarles que, para todas estas declaraciones, hay siempre un hilo conductor, un leitmotiv, por decirlo de alguna manera, un criterio, una consideración, que es lo que les da cuerpo. Y, en esta ocasión, la declaración es de los abrigos y cavidades con manifestaciones de pintura levantina.</parrafo>
        <parrafo>Esa tipología de pintura rupestre —no sé si saben ustedes, y, si no, se lo recuerdo— es una pintura que se caracteriza por un arte naturalista en el que generalmente aparecen escenas con figuras de perfiles simples y tintas planas. Esa es la definición. Y tengo que decirles, señorías, que las manifestaciones rupestres de las provincias de Cádiz y Málaga, a pesar de su incuestionable valor, tanto artístico como patrimonial, no se corresponden con la tipología, con las manifestaciones de pintura levantina. Por lo tanto, no procede promover la incorporación de todas las manifestaciones de estas provincias como arte rupestre del arco mediterráneo de la Península Ibérica.</parrafo>
        <parrafo>Bien es cierto, señorías, que la fragilidad y la vulnerabilidad del arte rupestre, que a veces, bueno, por su ubicación difícil, porque están en lugares aislados, y, además, casi siempre estos lugares son de libre acceso, a pesar de ser de titularidad privada, nos hacen tener un especial cuidado en relación con su conservación, lo que no significa que podamos hacer soluciones homogéneas o extensivas para todas con igual consideración, y entendíamos que algunas de las actuaciones que a veces se nos piden en relación con la salvaguarda de estos bienes patrimoniales no son siempre adecuadas, porque significan a veces actuaciones muy agresivas, en relación no ya con la pintura, pero sí con el abrigo, con la cueva o con la roca que lo aloja.</parrafo>
        <parrafo>Así que hemos de estudiar cada una de las actuaciones de manera específica. Hemos venido actuando en gran parte de las que se conocen y están analizadas y catalogadas, y, para continuar en ese trabajo, sin duda, ambicioso, estamos desarrollando proyectos de investigación que nos ayuden a inventariar y a elaborar planimetría, fotografía y análisis del estado de conservación de cada una de ellas. Pero créanme que el que las conozcamos nos servirá para poder actuar de manera específica y con mayor eficacia en cada una de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Es la respuesta que puedo darle a sus tres preguntas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yendo por partes también a las respuestas que nos ha dado, en primer lugar, hombre, manifestar nuestra, yo diría, sorpresa, y cierta perplejidad, incluso, por la cuestión de que, ante una propuesta, digamos, de iniciativa ciudadana, que tiene cierta base científica, artística e histórica, que es que se declare una serie de yacimientos como parte de una lista, en este caso, del patrimonio mundial de la UNESCO, hombre, que la Consejería se limite a hacer de transmisora me parece un poco pobre. Será lo que dice el papel, pero yo me estoy imaginando los gobiernos de otras comunidades autónomas y de otros países, y, ante una circunstancia de este tipo, no se limitarían a transmitir: probablemente promocionarían, probablemente impulsarían, probablemente aportarían datos, probablemente ayudarían. ¿Qué entiende usted por transmitir? ¿Limitarse a hacer de correo y coger un papel y decir: «Adjunto remito la propuesta», o aportar por su parte datos de otro tipo, referencias, contribuir a enriquecerla, etcétera? Yo entiendo que debe ser así. Para transmitir está el correo. Si por transmitir entiende usted algo de enriquecimiento, vale; pero me sorprende un poco... Repito, con independencia de la formalidad de las competencias estatutarias y demás, yo creo que desde la Administración se debe reforzar y apoyar esta propuesta de una manera cualitativa y cuantitativa. Lo siento, pero lo veo así. Yo sé lo que ha hecho el Gobierno de Cantabria con Altamira, sé lo que está haciendo Castilla y León con Atapuerca, y no es simplemente transmitir: es colaborar, es ayudar, es financiar.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, bueno, no estoy en este momento en condiciones de discutir sobre las características levantinas o no de estos yacimientos. Tengo entendido que algunos sí podrían responder a este perfil, pero, bueno, pues habrá que apoyar los que responden. Por lo menos, por lo menos. Repito: apoyar, no solo transmitir. Pero, en cualquier caso, yo no sé, incluso, si se puede hacer algún tipo de labor de lobby o algo de eso, porque, bueno, me parece un criterio un tanto extraño, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasa que las pinturas asturianas o cantábricas que no responden a esa consideración de tintas planas, sino que tienen otra serie de dibujos y matices diferentes, o las francesas, no entrarían dentro del patrimonio mundial de la Unesco? ¿O existe otra figura?</parrafo>
        <parrafo>No lo sé en este momento, repito que no soy un experto en esta materia, y me resisto a ponerme a discutir, pero yo entiendo que una representación figurativa, del tipo que sea, con independencia de la planitud o no de sus tintas, que se puede considerar arte rupestre, y que tiene una antigüedad, bueno, la que corresponde a una época prehistórica, por sí misma tiene un valor para ser declarada patrimonio mundial. Si hay que cambiar la figura, pues bueno, a lo mejor esa es una labor de la Consejería, el presionar ante la Unesco, no lo sé en este momento, pero no nos podemos quedar de brazos cruzados.</parrafo>
        <parrafo>Y la tercera pregunta, bueno, la repito porque no me ha contestado: ¿Qué medidas se han puesto en marcha para garantizar la conservación y la protección de los yacimientos? Usted se ha limitado a decir que a veces se solicitan actuaciones que son demasiados agresivas. Bueno, puede ser, ¿no? No se hagan tan agresivas, háganse de otra manera, háganse más dulces, si se quiere, pero alguna actuación espero que hayan hecho.</parrafo>
        <parrafo>O, bueno, me pregunto, y le pido me confirme: ¿Se han limitado a establecer criterios hasta este momento que todavía no son de aplicación? ¿Están haciendo algún tipo de estudio previo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, tiene que ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>¿O no han hecho nada? Me gustaría que en esta tercera parte fuera más precisa en su respuesta y me indicara si realmente en algún sitio han hecho algún tipo de actuación concreta para proteger y evitar el deterioro, o incluso la desaparición de esta parte de nuestro patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Se han colocado rejas en la Cueva del Moro, en Tarifa; en la Cueva de Las Bailaoras, en Los Barrios; en el abrigo de Laja Alta, en Jimena de la Frontera; vallados en la Cueva del Ciervo y Cuevas del Bacinete, en Los Barrios; en la Cueva de Atlanterra, en Tarifa, y se han realizado trabajos de restauración y limpieza por personal especializado en las pinturas del Tajo de las Figuras y en la Cueva de Atlanterra.</parrafo>
        <parrafo>Se está constatando la realización de agresiones en la denominada Cueva de Los Alemanes, y se ha contactado con un equipo de restauración especializada que va a afrontar los trabajos de limpieza y, como medida de protección inmediata, también la colocación de una reja que impida el acceso al interior de la cueva.</parrafo>
        <parrafo>En Málaga se han hecho, también, actuaciones por parte de la Consejería, con la firma de un convenio de colaboración con el Consejo Superior de Investigaciones Científicas para llevar a cabo un proyecto de investigación sobre la conservación del arte rupestre en la Cueva de Doña Trinidad, de Ardales, y también trabajos de investigación, con una duración de unos treinta meses para el arte rupestre, en general. Y también, en cuanto a las Cuevas de Nerja, se ha promovido un comité científico, entre cuyos técnicos hay personal de la Administración de Cultura, que, de igual manera, está investigando cuáles son las pinturas rupestres que requieren de un trabajo de conservación.</parrafo>
        <parrafo>De igual manera, también se está investigando, y haciendo labores de adecuación de los accesos de la Cueva Navarro IV, ubicada en el Cantal de la Araña, llamado también Cantal Chico, de la provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Son solo algunas de las actuaciones. Como comprenderá es un patrimonio extenso, a veces desconocido, y, por lo tanto, lo primero es identificarlo. De ahí la necesidad de ese inventario y estudiar las necesidades de cada una de esas pinturas rupestres para su conservación.</parrafo>
        <parrafo>Y créame, señor García, nada me gustaría más que tener la capacidad de influir en la toma de decisiones de la Unesco. No solo por este motivo, sino por otros muchos, pero la Comunidad no es la interlocutora con la Unesco, es el Ministerio de Cultura. Y créame que cuando nos sentamos en ese Consejo de Patrimonio peleamos nuestras propuestas, cuando tenemos argumentos, y en este caso, señoría, nos faltan argumentos, porque está muy claro cuál es el criterio para la declaración, y es ese rasgo esencial que da una unidad a toda la pintura del arco mediterráneo, y que es la pintura levantina.</parrafo>
        <parrafo>La solicitud es: «Todas las pinturas». No podemos, no tenemos elementos para pelearlo en esta ocasión. Pero, créame, que si podemos producir algún cambio en cuanto a ese criterio trabajaremos para que Andalucía también esté presente en esa lista de declaración del arte rupestre.</parrafo>
        <parrafo>Y sabe usted que, no solo por ser Consejera de Cultura, tengo mucho interés en ello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Señora Consejera, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y damos por terminada esta parte de la Comisión. Y cinco minutos para despedir a la Consejera. Que tenga buen viaje y que todo lo que consiga sea bueno para Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

