<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>307</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Cooperación financiera, Hacienda local, Presupuesto del estado, Prórroga de crédito</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000021</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000021. Proposición no de ley relativa a la bajada de las transferencias del Estado a los ayuntamientos andaluces (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por lo tanto, vamos a pasar…</parrafo>
        <parrafo>Dejamos, a petición de los portavoces, la votación para el final y pasaremos a la siguiente proposición no de ley, relativa a la reducción de las transferencias del Estado a los ayuntamientos andaluces, a propuesta del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para su exposición, tiene la palabra la señora Crespo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En esta situación de crisis económica, los ayuntamientos han visto mermados sus ingresos en un 60%, bajando estrepitosamente la recaudación del IBI y las plusvalías, el ICO, los vehículos y las licencias de primera ocupación. El Gobierno de España, lejos de compensar esa situación, como vendió el señor Zapatero que iba a hacer, y que después rectificó con la señora Salgado, que iba a abordar la financiación local y la autonómica al mismo tiempo, lejos de compensar esta situación, quien tiene la responsabilidad, según la Constitución y la Ley de Bases del Régimen Local, de velar por la suficiencia financiera de los ayuntamientos, pues, lejos de ello, digo, bajan las transferencias del Estado en un 8,4% de media a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>La Constitución Española nos dice, en su artículo 142, que las haciendas locales deberán disponer de medios suficientes para el desempeño de las funciones que la ley les atribuye a las corporaciones respectivas, nutriéndose, fundamentalmente, de los tributos propios y de la participación en los del Estado y de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Pero es más: el Gobierno andaluz no ha salido a defender esta injusticia y se ha mantenido fiel al Gobierno de la Nación y no al municipalismo andaluz. Como en tantos temas, como podríamos recordar con la Deuda histórica, han sido cómplices de esta tropelía con el Gobierno de Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, que, por cierto, tiene también responsabilidades importantes sobre las haciendas locales, como dice el Estatuto en su artículo 192, y es bueno recordarlo en estos días que vamos a celebrar el tercer aniversario de la reforma del Estatuto, dice claramente: «Corresponde a la Comunidad Autónoma la tutela financiera de los entidades locales».</parrafo>
        <parrafo>Y una situación, que a priori parece sencilla de encajar, se convierte en compleja cuando los ayuntamientos de Andalucía no pueden pagar las nóminas a sus empleados o las deudas a sus proveedores. Aun viendo el Gobierno andaluz que municipios como Almensilla, como Valencina, como Huércal de Almería, como Jerez o como Escacena del Campo han presentado, por ejemplo, expedientes de regulación de empleo, tanto de extinción de contratos como de supresión de personal, esto no le ha hecho estremecerse ni un ápice. Y ya hemos visto cómo ni han alzado la voz en este sentido para defender al municipalismo andaluz, como ya reivindica la Federación Andaluza de Municipios y Provincias y la Federación Española de Municipios y Provincias, sino que hemos visto que han presentado además leyes locales que no responden a los intereses municipales. Y no porque lo diga el Partido Popular, sino porque se lo han corroborado los ayuntamientos de los distintos signos políticos, a través de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, así como del propio Presidente de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias.</parrafo>
        <parrafo>Es más, este año, en que el Estado recorta las transferencias, la Junta de Andalucía vende a bombo y platillo que suben los Fondos de Nivelación de 159 a 200 millones de euros, cuando en realidad recortan esa subida de partidas de inversiones para los ayuntamientos, como es en materia de empleo, protección civil, obras e infraestructuras, planes provinciales, etcétera, etcétera, para compensar dicha subida. Así como el Proteja o las escuelas-taller, que también han bajado su asignación.</parrafo>
        <parrafo>Y ese es el gran engaño del Gobierno andaluz al municipalismo. Por cierto, las transferencias del Estado a las corporaciones locales se calculan sobre todos los ingresos tributarios del Estado; en cambio, el Gobierno andaluz presenta una ley que solo se participa en las que son cien por cien de la Junta de Andalucía: emisión de gases, vertidos de aguas, residuos radiactivos, etcétera, etcétera, y no sobre el IVA o el IRPF. Es más, los 600 millones de euros del año 2014, una subida escasa e irrisoria, ya que pueden comparar ustedes con otras partidas de los presupuestos de la Junta de Andalucía, y, por lo tanto, si comparamos, vemos que en esta cifra es escasa su apuesta por las entidades locales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La bajada del 8,4% afecta gravemente a las arcas municipales. Las dos terceras partes de las transferencias corrientes que reciben, hoy por hoy, los ayuntamientos se nutren del IRPF del Estado, del IVA, de los impuestos especiales del alcohol, del tabaco, de hidrocarburos y de productos intermedios, compensaciones que se han hecho del IAE y un fondo complementario de financiación que se calcula en función del rendimiento de estos tres tipos de impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y, mientras los ingresos decrecen, los gastos crecen en estos momentos de crisis económica en los ayuntamientos. Se está haciendo un esfuerzo por parte de los ayuntamientos para atender a las familias en situación de desempleo, desde los servicios sociales, donde han subido el 80% las prestaciones a ayudas económico-familiares y ayudas de emergencia social a 400.000 familias que no tienen ingresos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, hablando de alternativas, proponen de alternativas al Fondo de Inversión Local, no teniendo en cuenta la situación real de los ayuntamientos. Y, como dice la Federación Española de Municipios y Provincias, donde deberían destinar el 60% al gasto corriente, y se destina, en exclusividad, el 30% para servicios sociales o educación. O sea, que no se pueden destinar al Capítulo Primero; ni mucho menos, tampoco, a los proveedores del Capítulo II. Y eso es, en realidad, el problema que están sufriendo los ayuntamientos. Este es el gran problema, ya que las transferencias del Estado son los únicos ingresos que perciben los ayuntamientos con regularidad mensual y que la mayoría de los ayuntamientos usan para cubrir sus nóminas y las facturas diarias a proveedores. Y le va a suponer a un ayuntamiento de 50.000 habitantes, por ejemplo, un millón de euros al año, a un ayuntamiento de 25.000 habitantes, 500.000 euros, y a uno de 10.000 habitantes, 200.000 euros. Y no tienen ninguna forma de compensar este déficit.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, algunos consistorios, ante la imposibilidad de hacer frente a su pago, están planteando expedientes de regulación de empleo, y será la tónica general si no se palia esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, el Grupo Parlamentario Popular pretende que el Gobierno andaluz, con esta proposición no de ley, en este Parlamento, demande al Estado la compensación de esta bajada significativa, del Gobierno central, de la petición unánime de los 771 ayuntamientos de la Federación Española de Municipios y Provincias, de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El turno de posicionamiento lo tiene el portavoz de Izquierda Unida. Discúlpeme mi entretenimiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias. Está la disculpa concedida y además justificada. Tenemos derecho a reflexionar, de vez en cuando, y a pensar.</parrafo>
        <parrafo>Miren, esta proposición no de ley, relativa a la situación de reducción de las transferencias del Estado a los ayuntamientos, yo creo que se corresponde realmente con una realidad que tenemos encima de la mesa. No solo que estamos en una situación económica más complicada en el conjunto del Estado, sino que es verdad y comparto que se hace más complicada para los ayuntamientos, se hace más complicada para la parte más débil del conjunto de quienes conforman, como administraciones públicas, el Estado y se hace más complicada para una institución que —yo diría—sigue siendo, bueno, pues el niño o la niña pequeña de la arquitectura del conjunto del Estado en materia de financiación. Y yo creo que no son rebatibles las aportaciones, en este caso, que se hacen sobre la situación agónica de la financiación municipal, las haga, en este caso, la portavoz del Partido Popular o las pueda hacer la portavoz del Partido Socialista, y también, cómo no, el portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Miren, yo, en este tema, tengo una larga experiencia, ¿no? Yo creo que la financiación municipal —lo digo con sinceridad— es la madre de todos los engaños en materia de financiación. Y lo digo así: la madre de todos los engaños en materia de financiación. Yo diría que es el más largo engaño en materia financiera de la democracia. Es un engaño más largo en materia de financiación que la Deuda histórica de Andalucía, que, aunque ya no es historia, porque es presente —a pesar de lo que dijeran el PSOE y el señor Griñán—, a esto le pasa lo mismo. Es decir, estamos siendo engañados los ayuntamientos desde 1979, es decir, no se ha sido capaz, por las diversas administraciones del conjunto del Estado, de abordar este tema con el suficiente rigor, la suficiente seriedad en función de lo que ha significado la evolución de las diversas administraciones y el papel que las diversas administraciones juegan en el contexto de los servicios públicos, y también, cómo no, de los desarrollos públicos en materia cultural, en materia deportiva, en materia económica, en materia de empleo, en materia agrícola, en todas las materias que, efectivamente, posiblemente, hace mucho tiempo, un ayuntamiento no tocara con tanta profusión, pero ahora se ven obligados a tocar porque forma también, es una parte central del entramado del desarrollo económico de los pueblos y ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en ese sentido, nosotros vamos a compartir el tema. No se trata, en este caso, de decir: «Bueno, pues le vamos a dar un golpecito más» —que ya tiene bastantes— «al partido que gobierna y al Partido Socialista». Estos tienen ya sus golpes, y algunos se los dan ellos mismos. Es decir, a algunos no hace falta ni siquiera llamar a la oposición para sentirse golpeados. Pero yo estoy hablando de una coherencia que, en mi caso, y en el caso del Partido Comunista, y en el caso de Izquierda Unida, viene siendo reclamada desde 1979.</parrafo>
        <parrafo>Yo he tenido la oportunidad de compartirla codo con codo con los juveniles socialistas que en aquella época hacían la política y el desarrollo de la arquitectura del Estado y la Comunidad Autónoma. Por lo tanto, he tenido la oportunidad de estar codo con codo diciendo aquello de que, sin una administración local fuerte en el terreno financiero, era muy difícil constituir —y fíjense lo que voy a decir ahora—, crear, impulsar una sociedad andaluza vertebrada, sin desigualdades territoriales y sin desigualdades sociales. Y cada día me creo más eso, porque creo que, si no hay la suficiente capacidad financiera abajo, es muy difícil hacer que la igualdad social y la igualdad territorial sean las que cobren cuerpo en el terreno también de la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la pedía desde el año 1979, cuando fui alcalde —muy jovencillo—, al Estado; la he seguido reivindicando durante esos 30 años; desde hace 20 años la hemos seguido reivindicando en los diversos debates del Parlamento de Andalucía; hemos hablado de mejorar la participación de los ayuntamientos en los tributos de la Comunidad, en los ingresos del Estado; de la creación del Fondo de Cooperación Municipal, de ese fondo que se resiste y aún no se crea.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, hoy hay otra realidad. De los 10.000 millones que dijo la señora Salgado el otro día que se van a recortar del presupuesto, ¿cuánto les va a tocar a los municipios? Porque la verdad es que, como no hagamos alguna medida de estas características para que impidan que les toque a los municipios, entonces tendremos que dar..., o estarán dando plácet, que nosotros no, a esa otra realidad que son los expedientes de regulación de empleo, que ya ha abierto la espita de determinados ayuntamientos que, además, están cruzados por cualquiera de los colores. Es decir, que aquí no pueden decir «unos son blancos y otros amarillos». Es que cualquiera de los colores... Incluso a veces saltándose esa dura realidad, los planteamientos que al menos una fuerza política como la mía tienen de que se impida cualquier expediente de regulación de empleo. Pero para ese tema se necesita, lógicamente, no recortar el MEMTA, no recortes presupuestarios, que los ayuntamientos estén más reforzados financieramente en esta fase, que lo necesitan; volver a un PROTEJA más fuerte, a un MEMTA más fuerte, a otras medidas financieras más fuertes, que, en definitiva, yo creo que es el fondo de una propuesta de resolución que nos dice: «Instemos al Gobierno de la Nación». ¿No vamos a ponernos de acuerdo ni en eso?</parrafo>
        <parrafo>Yo lo voy a decir ahora con mucha sinceridad: ¿Ni en eso de instar al Gobierno de la Nación nos vamos a poner de acuerdo? Es que instar no cuesta ni un duro. Ya tenemos el papel gastado. Está aquí, gastadito. Ahora, simplemente, se trata de mandar un telegrama en el que el Parlamento de Andalucía inste al Gobierno de la Junta para que inste al Gobierno de tal para que no se produzca ese hecho de déficit, aún más en los ayuntamientos, y, bueno, a mí me parece que eso es fácil, ¿no? La propuesta no es mía, pero el contenido sí, y como con el contenido estoy totalmente de acuerdo, pues, pido y tiene el voto, la aprobación de Izquierda Unida, esta propuesta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno a la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señora Tomé Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora Crespo, se han bajado las transferencias en un 8,4%, pero no ha sido por capricho del Partido Socialista ni del Gobierno socialista a nivel nacional. Es que, como usted bien ha dicho, la Ley Reguladora de las Haciendas Locales establece cuáles son y de qué manera son los ingresos, y se nutre de una serie de impuestos para cubrir este fondo que se reparte entre todas las entidades locales.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le quería también comentar que muchas veces perdemos un poco la memoria, ¿no? Y permítame que le recuerde, señora Crespo, que fueron ustedes los que abandonaron a los ayuntamientos en materia de financiación local. ¿O es que no recuerda cuál fue la supresión, quién y cómo fue la supresión del Impuesto de Actividades Económicas? ¿Cuál fue el Gobierno que lo llevó a cabo? Fue el suyo, fue el Gobierno del señor Aznar, y olvidan fácilmente aquello que no les interesa. Y precisamente esa supresión —y ustedes lo saben, y lo saben muy bien— supuso una importante merma en los ingresos municipales; merma que algunos técnicos en aquel momento, y asesores fiscales, llegaron a cuantificar en seiscientos millones de euros, y que fue con el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero, en su primer gobierno, en el año 2005, cuando tuvieron que alcanzar un acuerdo de financiación local —precisamente fue en julio— para compensar esa deuda que se cuantificó en aquellos momentos en algo más de setecientos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, en su afán de ganar votos, llegan a cuestionar hasta sus propias leyes, porque esta ley, la Ley de Haciendas Locales que hoy está encima de la mesa, es suya, la votaron ustedes. Fue con un Gobierno del PP, siendo Aznar su Presidente, el señor Montoro el Ministro de Hacienda y su líder andaluz, el señor Arenas, era en aquel momento el Ministro de Administraciones Públicas.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista, señoría, lo que ha hecho ha sido trabajar, ha trabajado y sigue trabajando para alcanzar un acuerdo en materia de financiación local, tanto a nivel andaluz como a nivel nacional. Y ustedes también lo saben, porque a nivel nacional han formado parte, y forman parte, conjuntamente con Izquierda Unida y Convergencia y el Partido Aragonés, de una comisión bilateral con el Gobierno de la Nación y la Federación Española de Municipios y Provincias, y que se constituyó a raíz de una iniciativa, precisamente, del Grupo Parlamentario Socialista en el Senado, en la que se instaba al Gobierno a impulsar un acuerdo político para elaborar una nueva ley de financiación local. El Gobierno de la Nación no ha hecho más que cumplir su ley, y es la que está llevando a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Y quería decirle que hasta la fecha no ha hecho más que cumplir con eso, con la legislación vigente, y, además, trabajando al mismo tiempo para abrir un proceso de negociación; un proceso que, en declaraciones recientes del Ministro de Política Territorial y Vicepresidente Tercero, va a afrontar, en este año 2010 precisamente, la financiación local, con la aprobación de la Ley de Gobiernos Locales y de la nueva Ley de Haciendas Locales, lo que va a suponer para los ayuntamientos una mejor financiación de recursos propios, una mejor financiación por participación en ingresos del Estado, y también de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Le quería decir que los gobiernos socialistas, tanto a nivel estatal como autonómico, han puesto en marcha medidas. Muchas veces, a muchas de esas medidas ustedes les han dicho, en muchas ocasiones, que es que van para adelante o para atrás, ¿no? Debido a la situación de crisis, ha ido poniendo medidas cada vez que ha sido necesario según la situación que se ha ido planteando. Y ha puesto medidas para paliar esos efectos, precisamente, para los sectores más afectados, garantizando en muchas ocasiones la existencia de las empresas y de puestos de trabajo, al tiempo que ha permitido que las entidades locales puedan realizar sucintas actuaciones en materia de infraestructuras y de inversión pública. Precisamente, esos fondos FEI, que usted hoy dice que es para compensar la bajada de los ingresos de las transferencias que hace el Estado... Usted sabe que no. No es una compensación. Eso es lo que ustedes están llevando ahora a los ayuntamientos y esa es la táctica que ustedes están planteando en todos los ayuntamientos: «Mire usted, Zapatero o el Gobierno central ahora nos compensan y nos dan un caramelito con el tema de los fondos FEI». No, señora Crespo, usted sabe que estos fondos FEI se..., el primer año fue el año pasado, en estos dos años van a suponer más de 13.000 millones de euros en estos dos años. No es una medida compensatoria, es una medida socialista, precisamente, para paliar determinadas situaciones que se han encontrado con la crisis que tenemos hoy en día.</parrafo>
        <parrafo>Y le quería también hablar que de estos fondos FEI para Andalucía, precisamente, son 886 millones los que se van a llevar a cabo. También el plan PROTEJA y el plan MEMTA, efectivamente, señor Valderas, el plan PROTEJA ha tenido una bajada, pero, lógicamente, viene motivado por la situación que todos conocemos.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, señorías, los socialistas, los gobiernos socialistas, conocedores de la situación... Porque muchos de nosotros venimos de las entidades locales, de los ayuntamientos. Yo he sido durante ocho años concejala en mi municipio y aún sigo siéndolo. El Gobierno de Andalucía... Se han aprobado hace poco unos presupuestos que responden, precisamente, a estos dos tipos de demandas: la demanda social y la demanda municipal. Aunque ustedes no lo quieran entender, es un presupuesto municipalista donde los haya y no hay ninguna otra comunidad autónoma que, aun viviendo la misma situación de crisis que padecemos todos, refleje en su presupuesto un esfuerzo financiero tan grande como el que lleva a cabo el presupuesto andaluz, y, sobre todo, un esfuerzo en materia de colaboración con los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Este esfuerzo también es un esfuerzo conjunto con el Gobierno de España, y va a permitir que durante este año se gestionen, el año 2010, se gestionen, a través de la Junta de Andalucía y destinados íntegramente a las corporaciones locales, 5.520 millones de euros. Y del presupuesto de la Consejería de Gobernación, más del 74% de la misma, que son 406 millones, están destinados a los ayuntamientos, lo que supone para este año un incremento de un 5,4% con respecto al año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Y también en los fondos de nivelación, señora Crespo, efectivamente... Ustedes pidieron una cantidad antes de aprobarse, precisamente, 10 millones menos de los que se han aprobado. Tampoco les parece bien. A nosotros también nos gustaría, no lo dude, poder poner una mayor cantidad en los fondos de nivelación, pero no lo hay, no lo hay, no hay dinero.</parrafo>
        <parrafo>Saben, señorías, que estos fondos permiten a los ayuntamientos, y usted como alcaldesa lo conoce, hacer uso de estos fondos sin ningún carácter finalista. Pueden utilizarlos los ayuntamientos en aquellas actuaciones que consideren oportunas, lo mismo que los fondos FEI, lo mismo que los fondos FEI, porque al final las actuaciones, las obras, las inversiones y las infraestructuras son aquellas que cada ayuntamiento define y entiende que son necesarias dentro de su municipio.</parrafo>
        <parrafo>También están los planes de cooperación municipal, señora Crespo, que han supuesto un incremento de un 9,7% con respecto al año anterior con una cantidad de 1.447 millones de euros. Y, además, la Consejería de Economía destina a la cooperación económica con las entidades locales 2.700 millones. Le corresponde, según la ley, señora Crespo, a la Comunidad Autónoma de Andalucía, le corresponde la tutela, no la suficiencia presupuestaria; la tutela, no la suficiencia presupuestaria. Y, además, es prioridad y creo que no cabe duda de que es prioridad del Gobierno andaluz, señoría, aunque estén siempre y permanentemente lo pongan en duda. Que no dudo tampoco que ustedes..., todos los que estamos aquí representados queremos que los ayuntamientos, nuestros ayuntamientos —porque, como bien ha dicho el señor Valderas, en un momento o en otro, todos somos o estamos trabajando y tenemos responsabilidades de gobierno en los mismos—..., que los ayuntamientos dispongan de los recursos necesarios para dar respuesta de una forma contundente a las demandas de los ciudadanos y ciudadanas que, en definitiva, son aquellos para los que todos trabajamos.</parrafo>
        <parrafo>Y, precisamente, la Ley de Autonomía Local, esa que usted dice que la FAMP rechaza... La FAMP no lo rechaza, señora Crespo, ustedes han sido los que han tergiversado los acuerdos que se adoptaron en la FAMP. Y, precisamente, un alcalde de Puerto Real, de Izquierda Unida, así lo afirmó, y así lo demuestran las actas que se firmaron en su momento. No hay ninguna disposición en contra, puede haber matices que habrá que ir limando, para eso está ahora mismo, para que vayamos limando aquellas pequeñas diferencias, y en algunos llegaremos a acuerdos y en otros no. Es claro.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, esta ley y la Ley de Participación en las Entidades Locales van a dotar a los ayuntamientos de esos instrumentos que se necesitan para mejorar la calidad de vida de los ciudadanos. Y yo le diría que con esta ley se hace posible ese binomio de competencias que siempre se han establecido, el binomio de las competencias propias y de la financiación incondicionada. Se da prioridad a la financiación incondicionada sobre la finalista con la Ley de Autonomía Local de Andalucía, y, además, se responde a una demanda, a una demanda de los ayuntamientos, para que conozcan con el tiempo suficiente las cuantías no condicionadas para poder planificar y gestionar mejor su política.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello y porque permanentemente, en función de las situaciones que nos vamos a encontrar con esta crisis, tanto el Gobierno de la Nación como el Gobierno de la Junta de Andalucía estamos poniendo medidas, y no solamente medidas, sino legislando para que no sean unas medidas transitorias, sino legislando para que permanezcan, el Grupo Socialista no le va a dar su voto a favor.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Tomé Rico.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, y para cerrar el debate, tiene la palabra la portavoz del grupo proponente de la iniciativa, señora Crespo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo, señora Tomé, solamente me hace falta ver la fotocopia de los Presupuestos Generales del Estado para este año, que es lo que tenían que [...] ustedes cuando lo ven. Clarísimamente un 8,4% de baja, que la reflejan en los presupuestos, cuestión que no aceptaban hace unos días, porque el señor Paniagua, que era el portavoz de Gobernación hace muy poco, nos decía claramente que no había una bajada, había un aumento de 1.020 millones de euros, por tanto, se aumentaba en un 6,3%. Eso lo primero.</parrafo>
        <parrafo>Y una cuestión, ustedes que son munícipes, concejales en distintos municipios, que no les estremece en absoluto..., porque el IAE, efectivamente, efectivamente, se aplicó cuando estaba el Gobierno de Aznar, pero también se hizo una compensación, ¿o ustedes no la conocen? ¿No conocen la compensación que se hizo en la ley? ¿No conocen esa compensación, una compensación de 600 millones de euros como está establecido o como media? ¿Y sabe usted que ahora mismo, hoy por hoy, ese 8,4% supone 1.000 millones de euros a los ayuntamientos y no se pide ninguna compensación? Y ustedes, haciendo gala de su antimunicipalismo, no hacen caso, por ejemplo, de Castilla-La Mancha, de Murcia, de Cataluña, que han pedido la compensación al Estado para los ayuntamientos. ¿Qué es lo que estamos pidiendo en esta sala esta tarde? Se pide la compensación al Gobierno de la Nación de esa bajada del 8,4%, tan importantísima para el devenir de los municipios de Andalucía, porque con ello, mensualmente, pagas las nóminas a final de mes y los gastos corrientes.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que se está pidiendo en la proposición no de ley que ustedes están denostando y que se están yendo a la época de Aznar, donde se compensaba la bajada del IAE, lo que ustedes no están pidiendo en este momento. Por tanto, ¿cómo me están diciendo ustedes la postura del IAE, que se compensó, cuando ustedes no van a pedir siquiera que se compense la bajada del 8,4% en las transferencias del Estado?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la postura no es del Partido Popular. Le acabo de decir un montón de comunidades que ya le han pedido al Estado esa compensación para sus ayuntamientos. Pero es que lo está pidiendo al Federación Española de Municipios y Provincias, así como la Federación Española de Municipios y Provincias, que ustedes utilizan a merced política, cuando les viene bien, y, cuando ya no hablan lo que ustedes quieren y tienen iniciativa propia, ustedes intentan callarles legítimamente su voz. Esa es la situación que está ocurriendo. La Federación Española de Municipios y Provincias dijo que el 60% del FEI fue al gasto corriente. Esa es la realidad de lo que le han demandado al Gobierno para hacer una compensación en esa cuestión, que decía el señor Segura Vizcaíno que es que no hay dinero. Pues ya había una fórmula, compensar en el 60% para el gasto corriente Y decía textualmente: «Hay servicios que prestan los ayuntamientos actualmente cuya continuidad podría ponerse en peligro como consecuencia del descenso de los ingresos para el año 2010». Ustedes han hecho caso omiso; es más, han utilizado la Federación Española de Municipios y Provincias y la andaluza para sus intereses políticos, y, cuando no les ha interesado, ya no les interesa escuchar; es más, quieren hacer callar al Presidente de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias. Y esa es la realidad que hay. Ahora, nos parece absolutamente sorprendente cómo no piden una compensación. Claro, como han hecho lo mismo con la Deuda histórica, la verdad es que yo no sé de qué nos sorprendemos. Venimos a una Comisión con toda la ilusión de que van a pedir ustedes la compensación de ese 8,4%, y la verdad es que yo no sé con qué ilusión venimos, si han hecho lo mismo con la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Pero, vamos a ver, es que ustedes tienen responsabilidades, responsabilidades que dice el Estatuto clarísimamente y que, además, ustedes se han pasado por alto, porque les hemos pedido no solamente intentar negociar, consensuar dos leyes que van a ser básicas para el devenir del mundo municipal andaluz. Pero ustedes, lejos de eso, han mantenido, independientemente de lo que ha dicho la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, dos textos que no recogen ni siquiera las posibilidades de la participación en los tributos del Estado; es decir, han dejado ustedes unos textos en los que se participa en los tributos cien por cien de la Junta de Andalucía y el IRPF y el IVA. Por tanto, se participa en 2.800 millones de euros, no en 10.000, que son los tributos de la Junta de Andalucía. Y ustedes con eso quieren engañar a los 771 ayuntamientos de Andalucía, que no se dejan engañar, y, por tanto, la voz de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias tenía que salir por encima de su veto, por encima de la intención del señor Pizarro de callarle la voz al Presidente de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias.</parrafo>
        <parrafo>O sea, no solamente no piden la compensación al Estado de la tropelía de lo que está ocurriendo ahora mismo con el mundo municipal, que no han resuelto durante años, sino que, encima, nos presentan unas leyes para reírse de este Parlamento, sin intentar consensuar absolutamente nada, con la posibilidad de participar solamente en algunos tributos de la Junta de Andalucía, ni siquiera en el cien por cien de los tributos.</parrafo>
        <parrafo>Además, se sacan de la manga una cantidad, 600 millones de euros para el 2014.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba usted del Fondo de Nivelación. Mire usted, el Fondo de Nivelación, el año pasado, eran 159; ahora son 200 millones. Efectivamente, ¿pero sabe usted cómo han hecho para subir esta cantidad? Han recortado de los planes provinciales de los municipios más pequeños de Andalucía, han recortado el 70% de las partidas que van a inversiones, a los municipios de Andalucía, y eso se lo hemos demostrado en los presupuestos para el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, ¿cómo pueden presentar como innovadora la cifra de 600 millones, cuando ustedes están dando 4.000 millones, en los presupuestos del año 2010, a 69 empresas públicas de Andalucía, y les dan ustedes o pretenden darles, porque ahora les dan 200 millones, a 771 ayuntamientos, 600 millones en el 2014? Esa es la realidad del municipalismo andaluz del señor Griñán, que ustedes no quieren ver ni quieren pedir la compensación al Gobierno central de esta participación en los tributos del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, nosotros lo tenemos claro. Nuestra postura va a ser la misma que empezó, la misma postura que han defendido en estos días todos los ayuntamientos que son partícipes en las federaciones. Hemos dicho claramente que queremos una ley que traiga competencias a los municipios, cuestión que ustedes recortan. Presentan 29 competencias propias, que ya tienen, de hecho, los ayuntamientos; no dan ni una más, y pretenden que sea a merced de leyes sectoriales que apruebe el Ejecutivo, las que vengan a continuación, para cargarles, como están haciendo en este momento, las cuestiones del agua o las cuestiones de la vivienda, a los municipios. Ni una sola más.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, la Ley de Participación en los Tributos la hacen en base a los tributos cien por cien de la Junta, no a todos los tributos, como se hace en la Ley de Presupuestos Generales del Estado, y, por tanto, están ustedes engañando al municipalismo andaluz. No piden al Gobierno de Zapatero que compense esta tropelía de la bajada del 8,4%, con la difícil situación que tienen los municipios en la actualidad, presentando expedientes de regulación de empleo, por la situación tan penosa que tienen.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías del Grupo Socialista, no pongan ustedes o no pretendan poner vendas en los ojos de nadie. Y, lo peor, no intenten ponerlas en los ojos de los demás. Den soluciones factibles, de una vez por todas, a los municipios, y realistas, porque la situación, hoy por hoy, es de todos, y tendremos todos que consensuar una salida que permita salir en este momento de la situación que tienen los ayuntamientos. Pero, hoy por hoy, la responsabilidad es del Gobierno andaluz, así como la respuesta que claramente no se está dando a la situación que se está produciendo en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Una vez debatidas las dos iniciativas, vamos a proceder a su votación, comenzando por la debatida, en primer lugar, relativa a la disolución del Ayuntamiento de El Ejido, Almería, a la que ha sido presentada una enmienda en voz que ha sido trasladada a la Mesa por parte del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Tienen sus señorías algún inconveniente en que se tramite esta enmienda? ¿Acepta la enmienda el grupo proponente de la iniciativa?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, aclarando que, efectivamente, esa enmienda tenía tres partes: la primera no se acepta. Y, en todo caso, segunda y tercera, sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por tanto, pasamos a votar la iniciativa, con el punto 1 tal y como conforme venía en el orden del día, y el 2 y el 3 correspondientes a la propuesta de la enmienda del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Claro? ¿Podemos pasar a votar?</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>A continuación votaremos la segunda, relativa a la reducción de transferencias del Estado a los ayuntamientos andaluces, que no ha sido objeto de ninguna enmienda, y, por tanto, la votaremos como viene en el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el orden del día, se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

