<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>354</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobierno Interior y Peticiones</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Derechos de petición</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Derechos de petición</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-09/DEP-000022</numero_expediente>
    <extracto>8-09/DEP-000022. Derecho de petición solicitando recabar cuanta información resulte relevante para aclarar los hechos ocurridos durante la ejecución del Proyecto para la contribución a la erradicación del trabajo infantil y el desarrollo integral de los niños, niñas y adolescentes del vertedero municipal de Encarnación, Paraguay (pág. 18).</extracto>
    <intervienen>D. José Antonio Víboras Jiménez, Letrado de la Comisión.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÍBORAS JIMÉNEZ, LETRADO MAYOR DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El cuarto derecho de petición es un escrito presentado por don Romualdo Rivas, en su calidad de Presidente de la Asociación de Tekoporã Rekávo, al objeto de que la comisión emita informe aclaratorio de si nos encontramos ante un derecho de petición.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, lo que solicita es que se recabe del Ministerio de Asuntos Exteriores y Cooperación y del Consejo de Gobierno de la Comunidad Autónoma de Andalucía cuanta información resulta relevante respecto de unos hechos que denuncia.</parrafo>
        <parrafo>Los hechos, sintéticamente, son los siguientes:</parrafo>
        <parrafo>En el año 2005, la ONG Crecer con Futuro España pone en marcha el programa para la mejora de la calidad de vida de los habitantes en el vertedero municipal de Encarnación, Paraguay.</parrafo>
        <parrafo>Para la implantación del citado programa, la ONG Crecer con Futuro España construye un centro social y de capacitación que llaman [...]. Crecer con Futuro España esbozó un programa general, dentro del cual pretende abordar un proyecto para la contribución en la erradicación del trabajo infantil, con el desarrollo integral niños y niñas y adolescentes de ese vertedero municipal, entrando en relación, según se indica, con un contraparte local, la ONG Cetec, utilizando también una Fundación, para una intervención psicosocial.</parrafo>
        <parrafo>En un determinado momento, según denuncia el que ahora presenta ese derecho de petición, Crecer con Futuro empieza a valerse como una organización fantasma —así, entre comillas— de Crecer con Futuro Paraguay. Y, según literalmente se le indica a la ONG Crecer con Futuro España y a la ONG Crecer con Futuro Paraguay, protagonizan una serie de acciones que desatan conflictos graves en el seno de la comunidad beneficiaria: despidiéndose injustificadamente a técnicos contratados en el marco del proyecto, a técnicos expatriados y a cinco promotores comunitarios.</parrafo>
        <parrafo>Más gravedad tiene, según quien realiza el informe, la afirmación, por parte del solicitante, de que, a raíz de estos hechos, se decide manifestarse en el centro y solicitar la intervención urgente de las instituciones públicas paraguayas implicadas en la ejecución del programa —la municipalidad de Encarnación, la Gobernación de Itapua, etcétera—. La ONG Crecer con Futuro Paraguay responde, señala el peticionario, desplegando todo un aparato represivo que culmina con la detención del, hasta ese momento, codirector del proyecto por parte de Cetec y uno de los miembros del consejo directivo de la asociación de la que es presidente, la Tekoporã Rekávo.</parrafo>
        <parrafo>En fin, seguidamente da comienzo a una campaña de desprestigio que motiva su queja.</parrafo>
        <parrafo>Lo que solicita es que se lleve a cabo esa información. Y, sobre todo, por referirse a determinadas irregularidades, las denunciadas, en relación con proyectos que se dicen apoyados y financiados por la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sucintamente, esos son los hechos. La fundamentación jurídica es común. Y las conclusiones que se señalan por parte del Letrado son:</parrafo>
        <parrafo>Aparte de considerarlo como un evidente derecho de petición, como consecuencia de la competencia que se deriva de la propia participación de la Junta de Andalucía en el proyecto, es que, en cuanto al fondo, procede remitir el escrito con la documentación a los grupos políticos, para que lo tengan en cuenta, a los efectos que cada uno considere oportunos y para el ejercicio de las acciones que pudieran realizarse.</parrafo>
        <parrafo>Que, así mismo, se debe poner en conocimiento de este asunto al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía de los hechos, con remisión del escrito presentado, y, además, enviar los mismos escritos al Ministerio de Asuntos Exteriores Español, así como acusar recibo de los escritos, igual que se hace siempre, cosa que se ha de realizar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Estamos de acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Continuamos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

