<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>397</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobierno Interior y Peticiones</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Presupuestos del Parlamento</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Presupuestos del Parlamento</tipo_iniciativa>
    <extracto>Proyecto de Presupuesto del Parlamento de Andalucía, ejercicio 2011 (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>Dña. Fuensanta Coves Botella, Presidenta del Parlamento de Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene dos puntos en el orden del día esta Comisión de Gobierno Interior y Peticiones: Uno es el presupuesto del Parlamento de Andalucía, que es preceptivo que sea aprobado aquí para poder remitirlo al Consejo de Gobierno y, obviamente, se incluya en los Presupuestos Generales de la Comunidad Autónoma. Y, luego, tres derechos de petición.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, empezando por la primera cuestión, creo que todos los miembros de la Comisión tienen un borrador, un esquema del presupuesto que vamos a presentar. Se ha debatido en la Mesa, lo hemos comentado también con los portavoces de los tres grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, ya, que, concretamente, el presupuesto de este año se reduce en un 9,33%. Eso significa que el presupuesto del Parlamento de Andalucía, incluido el Defensor del Pueblo, asciende a 47.922.116 euros. En esta ocasión sí quiero reseñar que se excluye la cantidad que tradicionalmente se había asignado al Consejo Asesor de la RTVE de Andalucía, que se va a derogar por cuestiones de legislación nacional y autonómica. Consejo Asesor de la RTVE en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, excluyendo la partida del Defensor del Pueblo, que también se reduce en un 5%, el presupuesto de la Cámara son 42.743.996 euros; es decir, 4,2 millones de euros de euros menos del presupuesto del año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Por capítulos —pasando rapidísimo—, diré que el Capítulo Primero apenas se modifica. Hay variaciones, creo que de 0,5%.</parrafo>
        <parrafo>El Capítulo II se reduce un 5%; concretamente, los créditos destinados a dietas y gastos de viajes y desplazamientos de los diputados baja en un 8,2%.</parrafo>
        <parrafo>El Capítulo IV apenas se mueve.</parrafo>
        <parrafo>Pero el capítulo que más descenso tiene es el Capítulo VI, es decir, el de inversiones. La razón es que el Parlamento solamente va a acometer aquellas obras que sean absolutamente prioritarias y que se puedan ejecutar en el ejercicio 2011. Concretamente, lo que tenemos previsto es acometer la rehabilitación de la iglesia, es decir, del Salón de Plenos, y la fachada principal porque es absolutamente imprescindible que comience la rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, brevemente porque yo creo que lo tenéis todos ahí, en la carpeta. Si algún grupo parlamentario quiere intervenir sobre este punto.</parrafo>
        <parrafo>¿Ninguno?</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Perdone. Estaba comentando con mi compañero Ignacio algunos temas.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de mi grupo en el tema, y teniendo presente que ha sido debidamente informado por la Presidencia en su momento, en la reunión que planteaba con los portavoces. En este aspecto decir que la posición, en este momento, de mi grupo va a ser la de abstención a los presupuestos del Parlamento. Y quiero hacerlo, lógicamente, con cuatro elementos que creo que fundamentan la posición, al menos a juicio de nuestro grupo parlamentario:</parrafo>
        <parrafo>El primero es que mantenemos una política contraria a la política de recortes que se viene haciendo en el conjunto de la actividad presupuestaria, sean éstos Presupuestos Generales del Estado o Presupuestos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El segundo aspecto es que, tal como dijimos, creemos que no tienen por qué decrecer los presupuestos del Parlamento por encima de la media de lo que lo hagan los Presupuestos de la Junta de Andalucía, a los que se anunciaba, y ya veremos como quedan, un decrecimiento inferior al más del 9%, 9,33%, anunciado en estos.</parrafo>
        <parrafo>Luego, por otra parte, no compartimos el recorte a la institución del Defensor del Pueblo en unos momentos en los que creemos que la propia institución solicitaba y pedía mantener los recursos, entre otras razones porque sus aspectos son prácticamente de mayor necesidad ante la situación que viven miles de familias en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, no estamos de acuerdo con la congelación salarial del personal funcionario, y digo del personal funcionario, que no del personal político.</parrafo>
        <parrafo>Por eso queremos, por lo menos, precisar esos cuatro elementos que estoy convencido de que llevarán a mi grupo, en otras instituciones, al voto contrario. Pero, como siempre ha habido una particular cuestión, que reconocemos, de sintonía en los presupuestos del Parlamento, y hay una parte de estos presupuestos del Parlamento que mantienen la sintonía y la aprobación de mi grupo, sobre todo lo que hace referencia a las políticas de austeridad que se precisó en esa reunión, y esa sí la compartimos, pues, por eso mantenemos una posición coherente de abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>¿Ninguna intervención más?</parrafo>
        <parrafo>Bien. Se entiende que quedan aprobados los presupuestos. Ya serán remitidos al Consejo de Gobierno para que se incluyan en la Ley General de Presupuestos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

