<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>436</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Equipamiento deportivo, Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000382</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000382. Proposición no de ley relativa al cumplimiento del convenio de colaboración entre la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte y el Excmo. Ayuntamiento de Jaén, respecto al Parque Felipe Arche en la ciudad de Jaén (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente proposición no de ley, relativa al cumplimiento del convenio de colaboración entre la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte y el Excelentísimo Ayuntamiento de Jaén, respecto al parque deportivo Felipe Arche en la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, el señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en la mañana de hoy el Partido Popular de Andalucía trae al seno de la Comisión de Turismo, Comercio y Deporte, un nuevo incumplimiento, una nueva mentira y una nueva tomadura del Partido Socialista en la ciudad de Jaén. Se trata de exigir, si es posible, que la Junta de Andalucía y el Ayuntamiento de Jaén cumplan en algo con los vecinos y con los jiennenses.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 12 de septiembre de 2008 se firmó un convenio de colaboración entre la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte y el Ayuntamiento de Jaén, este que enseño, y que he pedido en mi condición de diputado, por importe de 13,6 millones de euros. Si ustedes se van, en concreto, al Anexo II, donde se establece la actuación y distribución de anualidades, verán que la localidad sobre la que se actúa es la ciudad de Jaén y el órgano gestor el Ayuntamiento de Jaén. Y en dicho convenio se establece, de manera clara y expresa, que se llevará a cabo la construcción de la segunda y tercera fase del parque deportivo Felipe Arche, correspondiendo al Ayuntamiento de Jaén la aportación de 3.227.336 euros. Por cierto, ni un solo euro de aportación de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte. Por lo tanto, lo que hoy viene a pedir mi partido político en el seno de esta Comisión es que los socialistas, al menos, cumplan lo que firman. Es tan sencillo como eso, que cumplan lo que firman. Porque, ya sabemos que su palabra en la ciudad de Jaén vale muy poco, pero en el día de hoy tienen una magnífica oportunidad, cuando menos, para cumplir aquello que han firmado y que, como ustedes pueden apreciar, significa una inversión de 3,2 millones de euros en el parque deportivo Felipe Arche.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy es 1 de diciembre de 2010. El parque Felipe Arche ha sido negado por el Partido Socialista para el disfrute de las instalaciones deportivas de los jiennenses, 1.200 días cerrado a cal y canto, 1.200 días privando a los jiennenses de realizar actividades deportivas en el seno del parque deportivo Felipe Arche. Conviene decir, y afortunadamente ahí está la hemeroteca para unos y para otros, que en el año 1994 el entonces Alcalde socialista, José María de la Torre, y Teniente de Alcalde, la señora Peñalver, nos dejaban como herencia esta losa de hormigón al conjunto de la sociedad jiennense, una verdadera losa de hormigón a los jiennenses, en una de las principales entradas a la ciudad de Jaén. Y fue el Gobierno del Partido Popular, fue el Gobierno del Partido Popular quien, en solitario —la Junta estaba en la estrategia de acoso y derribo al Ayuntamiento de Jaén, por estar gobernado por el Partido Popular—, llevó a cabo una remodelación integral de esas zonas del parque Felipe Arche. Tan es así que pusimos en marcha las pistas de squad, de frontenis, la puesta en marcha de pistas de padel, de un campo de fútbol, zonas verdes y la dotación, evidentemente, de equipamientos deportivos a la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Partido Popular hacía hace meses una encuesta, donde se preguntaba a los jiennenses que qué opinión les merecía que, ante el déficit de instalaciones deportivas en la ciudad, el Partido Socialista mantuviera desde hacía tres años cerradas las instalaciones del Felipe Arche. El 82,5% de los entrevistados dijo que mal, o muy mal, pero es que, de los que reconocen haber votado al PSOE, el 82,9% criticaba la actitud del Partido Socialista ante el cierre de esas instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que al Partido Socialista, como es una obra del PP, todo lo que ha hecho el PP hay que cargárselo, todo lo que ha hecho el PP no sirve para la ciudad de Jaén. Afortunadamente, hay miles y miles de jiennenses que piensan lo contrario, pero, en cualquier caso, nosotros hoy venimos a esta Comisión para que el Partido Socialista se retrate y cumpla, simple y llanamente, lo firmado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hay que señalar que este es un proyecto en el que nunca ha creído el Partido Socialista. Fíjense cómo será la situación que, en el año 2004, presentamos una enmienda a los Presupuestos Generales del Estado de 600.000 euros. Gobernaba el Partido Popular en España, el Ministro de Hacienda era Diputado por Jaén, e incorporaba la puesta en marcha de instalaciones deportivas en esa losa de hormigón que nos dejó el PSOE y Peñalver a los jiennenses en los años 1994, 1995. Pues, miren, una enmienda de modificación de 600.000 euros, que Zapatero y el Partido Socialista, nada más entrar en La Moncloa, tumbaron la enmienda, nos quitaron a los jiennenses cien millones de las antiguas pesetas, y dejó a los jiennenses sin dinero para el parque deportivo Felipe Arche. Esa es la actuación del Partido Socialista, nada más incorporarse a La Moncloa. Y aquí tienen la enmienda de modificación, con la aplicación presupuestaria 23.07.511F763, donde el PSOE dijo que no a las instalaciones deportivas del parque Felipe Arche y donde Zapatero y el Partido Socialista, con la connivencia, evidentemente, del Partido Socialista en Jaén, nos quitaron a los jiennenses cien millones de las antiguas pesetas.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la foto que describe esa zona que nos dejo el Partido Socialista: botellón, cemento, abandono, árboles secos, y que el Partido Popular recondujo en solitario, en solitario, con una inversión pública que siempre fue negada por la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría hacer varias reflexiones al representante del Partido Socialista, porque los jiennenses necesitan saber la verdad y los jiennenses necesitan transparencia en el destino del dinero público.</parrafo>
        <parrafo>La primera pregunta, si es posible, a ver si nos la contestan, es: si el Ayuntamiento de Jaén, conforme a este convenio de colaboración, tenía que aportar 3,2 millones de euros, siendo el órgano gestor en el mismo, cómo es posible que aparezca un cartel de la Junta de Andalucía en esa zona deportiva —ahora la Junta sí contribuye; con el PP, ni un euro—, ahora la Junta de Andalucía pone un cartel en esa misma instalación deportiva, no siendo órgano gestor en la financiación a través de ese convenio, donde dice que van a invertir 747.000 euros. A mí me gustaría que el Partido Socialista aclarase en esta Comisión si el órgano gestor es el Ayuntamiento de Jaén y tiene que poner 3,2 millones de euros, que no lo han invertido al día de la fecha, ¿cómo aparece este cartel de la Junta de Andalucía al lado de los vestuarios que han construido —por cierto, cargándose zona verde del parque deportivo del Felipe Arche—, cuando la Junta de Andalucía, aquí, pone cero euros? ¿Cómo es que aparece un cartel de la Junta de Andalucía diciendo que hay una inversión de 747.000 euros, si le corresponde al Ayuntamiento de Jaén poner los 3,2 millones de euros? Inmediatamente, yo me he ido al estudio del anexo de inversiones del presupuesto municipal, porque ese es el documento público donde uno puede apreciar si hay o no, primero, voluntad política y, segundo, y también muy importante, compromiso presupuestario. Me gustaría que el Partido Socialista me indicara la aplicación y la sección presupuestarias. Aquí está todo el anexo de inversiones del Ayuntamiento de Jaén, con los presupuestos municipales vigentes, prorrogados en este año por las peleas y la división con Izquierda Unida, donde aparece exactamente la inversión de los 3,2 millones de euros en el parque deportivo Felipe Arche.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo le voy a decir lo que piensan los jiennenses. El señor Ángel Rodríguez Martínez escribía una carta titulada El polideportivo de Arche:</parrafo>
        <parrafo>«Señoras responsables de este desaguisado, Alcaldesa y Concejal de Deportes, ¿cuándo creen ustedes que podré practicar deporte en dicha instalación? La cara que tienen es más grande que la fachada de la catedral. Yo ya he jugado al frontenis en el Arche, y créanme que dicha pista fue elogiada por los deportistas que vinieron de toda Andalucía a jugar un torneo.</parrafo>
        <parrafo>»¿Es que las pistas del seminario o de La Victoria están mejor? Ahora veo que están construyendo un no sé qué cerca de las pistas de padel, cargándose, por cierto, el césped que estaba en ese punto, con la de riegos que le han pegado durante más de dos años.»</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero leerles el artículo del presidente del Club Frontenis de Jaén, que lo dirige a la señora Peñalver:</parrafo>
        <parrafo>«Los argumentos de que son situaciones heredadas ya están gastados. Esa justificación ya está agotada. Se ha tenido tiempo para haber hecho algo, al menos algo, la comprensión de los deportistas de Jaén ya ha llegado a su límite.</parrafo>
        <parrafo>»¿Cree usted, señora Peñalver, que los deportistas de Jaén se creen que, después de poner patas arriba todo Jaén para el famoso tranvía, en un tiempo casi récord, con el consiguiente desvío de canalizaciones, tráfico, trastornos a toda la ciudad, el Felipe Arche necesita más de tres años? ¿De verdad se cree usted que eso nos lo creemos? Usted está menospreciando a los deportistas de Jaén.»</parrafo>
        <parrafo>Esta es la opinión de la calle, esta es la opinión pública del conjunto de los ciudadanos, que hasta en editoriales de medios de comunicación se preguntan qué ocurre con el Arche. Y, además, le ponen encima de la mesa: «Los políticos han quedado en ridículo por no informar con claridad de las dificultades y se ha creado un malestar ciudadano que pudo evitarse».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fernández de Moya, tiene que terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señora Presidenta, en treinta segundos.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría que el Partido Socialista aclarase esta disfunción presupuestaria gravísima, gravísima. El Ayuntamiento de Jaén tiene que invertir 3,2 millones de euros. La señora Peñalver nos prometió cafetería y guardería, y ni está la cafetería ni está la guardería. En cualquier caso, le regalaremos un GPS para que nos indique el punto exacto de localización de esa infraestructura.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí es muy importante es que explique hoy aquí el Partido Socialista si va a votar en contra, dónde está el dinero que se tenía que haber invertido en el Arche, dónde está el dinero que se tenía que haber invertido en el Arche. Los jiennenses demandamos y exigimos una respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo Parlamentario Socialista, la señora Tudela.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Señor Fernández de Moya, señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Yo esperaba... He estado, de verdad, créame, observándolo mientras intervenía, y esperaba que en algún momento usted se sonrojara. Se sonrojara porque no es capaz de decir tantas mentiras en tan poco tiempo, y además de forma tan descarada.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Fernández de Moya, usted habla de convenios de colaboración que se firman cuando el Gobierno socialista es el de la Junta de Andalucía y es un Gobierno socialista el del Ayuntamiento de Jaén. Ustedes, durante doce años, no acudieron nunca, nunca, a ninguna convocatoria de la Junta de Andalucía, y, cuando lo hicieron, una sola vez, presentaron mal los papeles. Por lo tanto, ahí tenían doce años para acudir a las convocatorias de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a explicar por qué, sobre todo para el resto de las señorías que formamos parte de la misma comunidad autónoma, y que, a lo mejor, algunas veces se pudieran sentir agraviados al ver por qué se invierten tantos millones de euros en la ciudad de Jaén, con un convenio que supone alrededor de unos catorce millones de euros, y no en otros municipios. Pues yo se lo voy a decir, porque el plan director de la Junta de Andalucía tiene una serie de requisitos y Jaén capital tenía un déficit histórico por la culpa del Partido Popular. Esa es la justificación. Y es más, señor Fernández de Moya, usted habla de un convenio. Que, por cierto, le digo ya —y sobre esto le voy a decir poquito, porque está bien claro— que se va a cumplir, cumple en 2011, y se ejecutará. O sea, que usted tranquilo por esa parte, tranquilo. Por lo que no debería estar tan tranquilo es por las instalaciones deportivas que dejaron ustedes, usted como responsable en la ciudad de Jaén, y cuál ha sido la inversión que ha tenido que hacer la Junta de Andalucía, en colaboración con el Ayuntamiento de Jaén, para paliar las deficiencias.</parrafo>
        <parrafo>Usted hablaba de una serie de cartas y una serie de opiniones, todas muy respetables, sobre la instalación... Que, por cierto, no se llama Felipe Arche: con la Ley de Memoria Histórica se ha cambiado. A usted yo sé que le gustan más los nombres antiguos, pero es que esto es así: se ha cambiado y ahora se llama «Parque Ciudad de Jaén». Pero bueno, «antiguo Felipe Arche», porque así lo conocen los jiennenses.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de este convenio, y yo le voy a decir por qué se firma el convenio.</parrafo>
        <parrafo>El convenio se firma, primero, por lo que ya le he dicho antes: porque el plan director de la Junta de Andalucía lo exige; porque hay un déficit histórico en instalaciones deportivas que ahora enseñaré; porque el Ayuntamiento de Jaén, efectivamente, no puede hacer frente solo al gasto de la recuperación de las instalaciones deportivas que ustedes dejaron completamente abandonadas; porque, además, ustedes también son responsables, totalmente responsables, y usted el primero, de dejar a un Ayuntamiento de Jaén con una deuda de 300 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Fernández de Moya, usted, que presenta planes de austeridad, ayer, en la ciudad de Jaén, donde dice que va a ahorrar seis millones —creo que eran seis millones o cuatro millones de euros al año—, con esa deuda de 300 millones vamos a tardar, tardaríamos, si se aplicara ese plan de austeridad, 50 años. En fin, ya podían, de todas maneras, haberlo aplicado durante los doce años que gobernaron. Recetas muchas, cuando gobiernan ninguna, y cuando están en la oposición muchas, que, además, no se pueden poner en práctica, o que, en cualquier caso, no solucionan los problemas financieros que tiene el Ayuntamiento de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Pero vamos a centrarnos en el convenio.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de que el Partido Socialista cerró a cal y canto ese parque.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, informe del Secretario General del Ayuntamiento de Jaén diciendo que, según el reglamento general de la Ley de Contratos, el acuerdo de ocupación efectiva de la obra, de su puesta en servicio para uso público prevista en el artículo tal, tal, tal, requerirá del levantamiento de la correspondiente acta de comprobación de la obra. Muy bien. Un informe del arquitecto municipal del Ayuntamiento de Jaén, que dice, para hacer constar que, en el día de hoy, a 13 de julio de 2007, no se ha producido la recepción de las obras citadas, las cuales se encuentran pendientes de terminación. Indicamos que no consta en nuestro expediente ningún acuerdo municipal en el que se decrete la extrema necesidad de la ocupación de las instalaciones. Esto lo firma el arquitecto municipal del Ayuntamiento de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe perfectamente que lo que ustedes llamen, lo que ustedes llaman, perdón, «parque deportivo», o «ciudad deportiva», no era, no es tal, no está calificado como tal. De hecho, se tiene que producir un proceso urbanístico para cambiar la modificación, para hacer una modificación puntual en el plan general de ordenación urbana y cambiarle el uso de sistema general de espacios libres a parque deportivo. Pero entonces no mienta. Pero si, además, eso, usted, que yo sé, me consta, seguro, que usted sabe cómo funciona esto, no diga que es que nosotros lo hemos cerrado porque sí. Esa zona, esas instalaciones, ustedes las abren, y las inauguran sin terminar las obras, en plena campaña electoral, en mayo, y, además, cobran tasas por el uso. Esas obras no estaban recepcionadas. De hecho, ha tenido que llegar una serie de trámites, y llegar hasta el Consejo Consultivo de Andalucía, para producir la modificación puntual.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, el Consejo Consultivo de Andalucía, en su informe, explica —que también está aquí—, determina cuál es la tramitación que ha de llevarse a cabo para esta modificación, que es la siguiente: Aprobación inicial por el propio municipio; sometimiento a información pública; requerimiento de informes, dictámenes u otro tipo de pronunciamientos; aprobación provisional por el municipio; dictamen preceptivo y vinculante del Consejo Consultivo, y aprobación definitiva por el órgano autonómico competente. Concluye: «Contrastado el expediente con las exigencias referidas, se aprecia que se ha dado sustancial cumplimiento relativo a la justificación, que también se cumplen las exigencias de documentación, y, por tanto, se dictamina favorablemente el expediente tramitado». ¿Por qué no hicieron ustedes el expediente necesario? ¿Por qué abrieron ustedes, e inauguraron en plena campaña electoral, y les cobraron a los ciudadanos por un uso que no era el legal? ¿Por qué lo hicieron?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tuvieron tiempo de hacer las cosas bien hechas. Ustedes tenían mucha prisa, mucha prisa. Hicieron las cosas muy mal. Tanto es así que esas obras no estaban terminadas. También hay algunas consideraciones que se hacen en el proyecto de obra, como, por ejemplo, que no había vestuarios y aseos, como que las instalaciones no eran accesibles o como que solamente había una entrada y tuvieron que hacerse más entradas porque los servicios de emergencia no podían acceder. Pero es que, además, usted habla de instalaciones deportivas en la ciudad de Jaén, como si usted, en su mandato, en el que usted estuvo un tiempo —y en el resto usted seguía siendo, y es, Presidente provincial—, las instalaciones deportivas en la ciudad de Jaén estuvieron perfectas. ¿Me quiere decir usted, entonces, señor Fernández de Moya, qué es esto?</parrafo>
        <parrafo>Esto es la piscina, los vestuarios de la piscina cubierta, cuando ustedes estaban, y estos son ahora. Esto es la piscina que ustedes dejaron, esta, y esta es la de ahora. Esto es un campo de fútbol. Bueno, en fin, ustedes lo llamaban así. Campo de fútbol. ¿De acuerdo? Y esto es ahora. Estas son las pistas de tenis que ustedes dejaron, las que abandonaron, y estas son ahora. Estas son otras pistas deportivas en los barrios que usted menciona y en defensa de los que usted sale, y estas son ahora. Todo esto se ha hecho con inversión, con colaboración y con trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Esto también es otro campo de fútbol. Pero ¿usted cree, de verdad, decente esto? ¿Usted ahora va a salir aquí en defensa de los ciudadanos jiennenses? Pero ¿por qué usted y su equipo de gobierno permitieron esto? Esto es ahora. Esto ¿cómo se hace? Se hará con dinero y con inversión, y con mucho trabajo. Esto es otro, y esto es otro. ¿Esto es decente? ¿Esto es presentable? Pues se convirtió en esto, se ha convertido en esto, con colaboración y con dinero de la Junta de Andalucía y del Ayuntamiento. Y usted, y usted, aquí habla de la señora Peñalver, de la Alcaldesa, y habla de la Junta de Andalucía que no cumple. ¿Estos son...? Estos eran los compromisos suyos, estos son los compromisos nuestros, los que hace la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora usted me habla de que si el parque Felipe Arche se cierra y se mantiene todo ese tiempo cerrado. Pues, mire, se mantiene todo ese tiempo cerrado hasta que se termine el trámite necesario, legal y pertinente para poder abrirlo, para darles seguridad jurídica a los vecinos, para darles seguridad jurídica a unas instalaciones que no estaban calificadas como tales, como zona deportiva, y para que el Ayuntamiento de Jaén y los ciudadanos y vecinos que viven en Jaén no se tuvieran que encontrar con una situación de evidente peligro.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señor Fernández de Moya, van a pasar a la historia por ser el equipo de gobierno, el único en el mundo, en la historia, que ha dejado menos instalaciones deportivas cuando se fueron que cuando entraron. Eso es que no se lo cree nadie. Es que eso es lo que se pueden poner ustedes en su programa electoral. Lo ponen. «Nosotros dejamos menos instalaciones deportivas cuando nos vamos que cuando entramos, y en esa situación», y ustedes, con eso, se presentan diciendo la verdad a los ciudadanos de Jaén y diciendo la verdad a Andalucía, y entonces usted no hable de que si nosotros hemos cerrado.</parrafo>
        <parrafo>El convenio se va a cumplir. Usted sabe que termina en 2011, y, además, usted debería hacer cumplimiento y velar por el cumplimiento de la legislación, porque, si iniciaran los trámites y se terminaran las obras, y se recepcionaran, entonces nada de esto hubiera ocurrido ni ningún debate de estos se hubiera producido.</parrafo>
        <parrafo>Yo creía de verdad, sinceramente, que usted no lo iba a traer al Parlamento de Andalucía, porque mire que usted trae iniciativas, muchas, pero yo creía que esta no, porque yo pensaba que se iba a sonrojar y, en cualquier caso, le iba a dar vergüenza política traer esto: Una gestión mal hecha por parte de su equipo de gobierno, una gestión nefasta en cuestión de instalaciones deportivas en la ciudad de Jaén, y, además, una gestión que no siguió los trámites administrativos y urbanísticos precisos para tenerlo abierto.</parrafo>
        <parrafo>Usted, en su interés por poner la crítica en el Ayuntamiento de Jaén y en la Junta de Andalucía, usted lo ha traído; usted lo ha traído por una razón que usted argumenta en su exposición de motivos, pero que creo que no lo ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que se van a...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene que terminar, señora Tudela.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que se van a inaugurar las instalaciones próximamente porque hemos esperado a tener la certificación y la aprobación de la Junta de Andalucía mediante decreto para decir que eso está correcto. Y eso es lo que a usted le duele, eso es lo que realmente a usted le duele, que las instalaciones estén en perfecto estado para poder abrirlas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para que no se me olvide, conste en el Diario de Sesiones y quede claro: la que no tiene vergüenza es usted.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha mentido descaradamente en el seno de esta Comisión. Y usted no puede venir en la mañana de hoy [rumores], usted no puede venir en la mañana de hoy a utilizar el informe del Secretario General, porque ustedes utilizan al Secretario General como quieren. Aquí tienen un informe desfavorable, un informe desfavorable del Secretario General, respecto a la encomienda de gestión de las multas y sanciones de tráfico, que sepan ustedes nos han quitado un 30% a los jiennenses dándoselo a la Diputación Provincial. ¿Ahora vale o no vale el informe del Secretario General del Ayuntamiento de Jaén? Señora Tudela, un poquito de vergüenza política. Señora Tudela, un poquito de vergüenza política.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela, ¿cómo que las instalaciones no cumplían con la recepción o no de la obra? Mire a la señora Peñalver y al señor Pizarro en las dependencias de la Policía Local, escrito de 15 de noviembre de la empresa pidiendo el desalojo de las instalaciones porque no se ha efectuado la recepción de las obras. Señora Tudela, un poquito de vergüenza política. Y dígales a sus compañeros la verdad de la nefasta gestión que está realizando el Partido Socialista en la ciudad de Jaén y que además tiene fecha de caducidad, el 22 de mayo del año que viene.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela, yo no quiero hablar de la deuda del Ayuntamiento de Jaén porque el debate es el parque deportivo Felipe Arche; por cierto, que yo reproduzco el nombre que ha puesto el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía en el convenio de colaboración: parque deportivo Felipe Arche. Pero debo decirle una cosa, yo he retado a la señora Peñalver a debatir sobre la situación económica y financiera. Me ha dicho que no. Hay mucho miedo en el Partido Socialista, falta mucho coraje político en el Partido Socialista para decirles a los jiennenses la verdad. Pero usted no se preocupe, porque ustedes en el año 1995 se fueron con mucha deuda del Ayuntamiento de Jaén, que no la están diciendo. Pero no se preocupe usted que los jiennenses se van a enterar cómo la señora Peñalver dejó las arcas municipales completamente endeudadas. Y eso sí, que explique el millonario gasto en comilonas, en asesores... Y transparencia al conjunto de la sociedad jiennense, no engañen más a los jiennenses, señora Tudela, no engañen más.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, ¿cómo es posible que usted diga que el Consejo Consultivo ha emitido un informe y obvie la fecha? Un poco de vergüenza política. Mil doscientos días cerrado el parque deportivo Felipe Arche, Consejo Consultivo, dictamen, lo tienen aquí, entró el 7 de octubre. ¿Saben ustedes cuándo resolvió el Consejo Consultivo? El 22 de octubre, en 15 días ese gran problema que dice la señora Tudela fue resuelto por el Consejo Consultivo. Si en 15 días se resuelve, ¿por qué lleva 1.200 días cerrado el parque deportivo Felipe Arche? Porque lo hizo el PP y eso es lo que a ustedes les duele. Y los vecinos de la avenida de Granada, entre los que me encuentro, lo sabemos muy bien. Lo sabemos y lo conocemos muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, señora Tudela, viene, fundamentalmente, que usted se ponga colorada si tiene un poco de vergüenza política. Este es el estado actual de las instalaciones deportivas en la ciudad de Jaén, gobernando —más bien yo diría mal gobernando— el Partido Socialista. Barrio de San Felipe —yo no sé si usted lo conoce porque usted patea poco la ciudad de Jaén—, campo de fútbol que tenía que estar recepcionado en diciembre del 2009. Aquí tienen a la junta de vecinos y a la asociación de vecinos El Ariete, fíjense de qué campos disfrutan y les pone el Partido Socialista a los vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Campo del Tomillo. Mire, señora Tudela, dónde se gastan ustedes el dinero público. Mire cómo están las instalaciones deportivas del campo del Tomillo. Aquí le enseño otra toma para que usted vea bien cómo está actualmente el campo de fútbol del Tomillo.</parrafo>
        <parrafo>Campo de La Salobreja. Fíjese, señora Tudela, si tuviera un poco de vergüenza política las fotos resumen perfectamente el estado de abandono, absolutamente lamentable del Partido Socialista en las instalaciones deportivas en la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela, mire usted bien las goteras que hay en La Salobreja y en Las Fuentezuelas: con cubos de agua y con fregonas porque el Partido Socialista abandona las instalaciones deportivas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela, vea usted bien las instalaciones de Las Fuentezuelas, con humedades en las paredes. Y el polígono del Valle... Que, por cierto, ayer estuve reunido con la Asociación del Polígono del Valle. Usted tampoco pisa allí mucho, por no decir nada. Tienen un problema muy grave de vivienda y me dijeron que a ver si el campo de fútbol Antoñete alguna vez lo arreglan. Un poco de vergüenza política, señora Tudela. Aquí tienen lo que son las fotos relativas al estado actual de las instalaciones deportivas. Mire, señora Tudela, esta especialmente importante: el polígono del Valle, completamente inundadas las instalaciones deportivas con el Partido Socialista y la señora Peñalver; esa que dice que es la gran hacedora, que va a pasar a la historia de Jaén habiendo dejado en la etapa democrática la peor herencia económica e institucional al conjunto de los jiennenses.</parrafo>
        <parrafo>El polígono del Valle y el Sebastián Barajas, señora Tudela, mire usted cómo están. Mírelos, mírelos. La gestión del Partido Socialista en la ciudad de Jaén. Este además es sumamente importante. Fíjese lo que significan las goteras, las grietas, el abandono. Señora Tudela, un poquito de vergüenza política.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hable usted de la ciudad de Jaén, primero, patéesela; primero, conózcala; primero, infórmese. Porque eso significará para usted un mínimo grado de conocimiento y —permítame la expresión— de cierta solvencia para hablar de lo que no sabe, de cierta solvencia para hablar de lo que no sabe. Y algo sumamente importante, fíjese usted, ¿eh?, las instalaciones deportivas del PSOE en la ciudad de Jaén, el Sebastián Barajas. Fíjese en los vestuarios, señora Tudela. Mire los vestuarios del Sebastián Barajas, las instalaciones deportivas del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo lo único que les pido a los señores del Partido Socialista es que ustedes hoy van a votar en contra una vez más de la ciudad de Jaén, ustedes van a votar una vez más en contra de la puesta en marcha de instalaciones deportivas... Por cierto, ¿dónde está la guardería del Arche? ¿Dónde está la cafetería del Arche? Y no me ha contestado, y usted tiene acceso como yo al anexo de inversiones del presupuesto municipal. No me ha contestado porque no hay ni un euro. ¿Dónde están los 3,2 millones de euros en los presupuestos municipales?</parrafo>
        <parrafo>Si se gastan en seis asesores un millón de euros en la legislatura, ¿no vamos a tener los jiennenses la posibilidad de disfrutar en instalaciones deportivas los 3,2 millones de euros de esa losa de hormigón? Que eso es lo que le pesa a la señora Peñalver, que nos dejó allí hormigón, botellona, cemento y árboles abandonados. Bueno, árboles no, eran de piedra, si no se podían regar. Fíjense ustedes la gran obra que hizo el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, cuando usted me hable de informes, hábleme con solvencia. Yo les voy a enseñar aquí una de las últimas trampas del Partido Socialista en el Ayuntamiento de Jaén. Este es el informe del arquitecto redactor del PGOU acerca del Plan General del Ordenación Urbana, fechado el 18 de noviembre, donde hace un informe sobre la puesta en marcha del PGOU en la ciudad de Jaén. Este es el informe. Fíjense en la solvencia del informe: cinco líneas, y una fundamentación normativa importante, pero así funciona el Partido Socialista en esta ciudad. Contradictorio del gerente de urbanismo. Y esta es la propuesta de resolución que, como ustedes comprenderán, como este informe se hizo deprisa y corriendo, no pudo entrar en la propuesta de resolución descubriendo la gran mentira del Partido Socialista en lo que significa el Plan General de Ordenación Urbana. Así trabaja el PSOE en nuestra ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, les queda muy poco y, afortunadamente, los jienenses van a saber a la hora de la verdad quién ha batallado y peleado por ellos y quién, indudablemente, los ha dejado tirados.</parrafo>
        <parrafo>El 3 de octubre de 2007, «la ampliación y el arreglo del Arche en el verano del 2008». Estamos en las Navidades del 2010 y el Arche sigue cerrado.</parrafo>
        <parrafo>Arreglar el Arche costará 800.000 euros y eran 3,2 millones de euros. Este es el Partido Socialista. «Licitan las obras para acabar el Arche y la Junta paga 800.000 euros». Pero si la Junta no tenía que pagar nada, si eran los 3,2 millones de euros del ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>«El Arche tendrá guardería y cafetería». Yo les puedo asegurar que no hay ni guardería ni cafetería, y que se ha destrozado zona verde en lo que significa la puesta en marcha de los vestuarios.</parrafo>
        <parrafo>Y algo sumamente importante, señora Tudela, algo sumamente importante, los jiennenses no estamos dispuestos a que se nos tome el pelo, los jiennenses no estamos dispuestos a que una y otra vez se pongan encima de la mesa mentiras del Partido Socialista. Yo solo le pido una cosa, que usted vote afirmativamente al cumplimiento de un convenio; es decir, que defienda a Jaén y a los jiennenses y no al Partido Socialista. Es tan simple como yo esa referencia... ¿Y por qué la señora Peñalver, que estuvo siete años de diputada en el Parlamento, no trajo ninguna iniciativa de la ciudad de Jaén? Eso deberá explicárselo a los jiennenses y también deberá explicarles que, presupuesto tras presupuesto, se machacaba, en términos políticos, económicos y financieros a la ciudad de Jaén, gobernando democráticamente, porque así nos dieron los ciudadanos la mayoría, y nos la van a volver a dar dentro de cinco meses y medio, y ustedes, Zarrías, Chaves y Peñalver, en una estrategia de asfixia económica y financiera y, por supuesto, de inversión pública en instalaciones deportivas, negándoselas a los jiennenses.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Tudela, usted está a tiempo de rectificar, los jiennenses no van a entender este voto negativo. Y le voy a decir una cosa, estoy plenamente convencido de que en la zona, donde, además, yo vivo, en la avenida de Granada, en la ciudad de Jaén, conocemos muy bien lo que ha hecho el Partido Socialista. Pero, señora Presidenta —y con esto voy terminando—, lo que no queremos es que una vez más el PSOE nos haga chapuzas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela, prepárese un poquito las intervenciones. Año 1994, instalaciones de la Fuentezuela. «El Ayuntamiento achaca al terreno los defectos de las obras deportivas en la Fuentezuela». Señorías, habían salido grietas al mes de la inauguración, y se había hecho un velódromo en sentido contrario a la circulación de lo que, evidentemente, tenía que llevar a cabo la gente.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la gestión del Partido Socialista en la ciudad de Jaén. Pero, si no tuviéramos poco con esto, nos construyen una pista de baloncesto, que no da la altura reglamentaria...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fernández de Moya, tiene que terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Nos construyen una pista de baloncesto —señora Peñalver, Teniente de Alcalde— que no da la altura reglamentaria para albergar competiciones deportivas.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Socialista, ustedes no han creído nunca en Jaén. Ustedes han relegado a la capital de provincia estableciendo un profundo desequilibrio territorial, y eso lo van a pagar muy caro en las urnas.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir algo que es sumamente importante. Aquí estará siempre, como viene siendo tradicional en esta legislatura y en la anterior, mire todas las iniciativas que he presentado, sin ser candidato en la anterior, cosa que no hizo la señora Peñalver, defendiendo a Jaén y a los jiennenses, por mucho que le pese al Partido Socialista, el que ha condenado a la capital de Jaén a muchas carencias, simple y llanamente, porque democráticamente los ciudadanos han elegido al Partido Popular como partido de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de la primera proposición no de ley relativa a la reapertura de la Villa Turística de Grazalema.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a votar la segunda proposición no de ley, relativa al cumplimiento del convenio de colaboración entre la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte y el Excelentísimo Ayuntamiento de Jaén, respecto al parque Felipe Arche, antiguo Felipe Arche, ahora Ciudad de Jaén, en la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Se termina la Comisión. Buen viaje.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

