<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>459</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua estancada, Ordenación hidroagrícola, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000403</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000403. Proposición no de ley relativa a la defensa de los riegos Genil-Cabra y la conservación y usos del embalse de Cordobilla (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Carmona Jiménez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Habiendo quedado en que las votaciones sean al final, pasamos a la siguiente proposición no de ley, a propuesta del Grupo Popular, relativa a defensa de los riegos Genil-Cabra y la conservación y uso del embalse de Cordobilla.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, su portavoz, para hacer la exposición de esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el paraje natural del embalse de Cordobilla está localizado, como ustedes bien saben, en las provincias de Córdoba y Sevilla, y afecta a los términos municipales de Puente Genil, Aguilar de la Frontera y Badolatosa; tiene 1.460 hectáreas, y fue declarado, mediante Ley 2/1989, de 18 de julio, parque natural.</parrafo>
        <parrafo>A la importancia ya ecológica de estas tierras, hay que añadir también su importancia económica, ya que afecta a toda la campiña sur de la provincia de Córdoba; concretamente, a los términos municipales de Puente Genil, Aguilar de la Frontera, Montalbán, La Rambla y Santaella. Se ven afectados económicamente por lo que se considera una arteria hídrica que contiene 23.300 hectáreas, 1.500 regantes y 60.000 habitantes en todas las poblaciones mencionadas, y una estación de bombeo, que es la que posibilita el riego de miles de hectáreas, que es la ubicada en la conocida por todos Genil-Cabra.</parrafo>
        <parrafo>Con el tiempo, y debido a la erosión de la tierra, el embalse ha perdido profundidad y no sirve para almacenar más agua. En 2008-2009, ha sido imposible suministrar agua, y así lo ponen de manifiesto los agricultores afectados. El fango tiene una altura de 1,80 metros aproximadamente; el volumen de lodo se sitúa en torno a los 96.500 metros cúbicos, y solo hay agua donde se contiene 80 centímetros de altura. Es decir, que, prácticamente, es imposible, como digo, proponer cualquier solución al riego.</parrafo>
        <parrafo>El agua llega embarrada a la estación de bombeo Genil-Cabra e impide el riego por aspersión, y además atasca las tuberías del sistema. Este problema es conocido por todos los regantes, es conocido por todos los ayuntamientos afectados. Y trae cola porque es una noticia que viene produciéndose en los medios de comunicación en la sociedad cordobesa desde primeros de año de 2010, donde la Junta, públicamente, hablaba ya de que había un proyecto de colmatación previsto para el Cordobilla.</parrafo>
        <parrafo>La parte dispositiva de esta proposición no de ley es también copia literal de una moción que fue aprobada por unanimidad de todos los grupos políticos en el Ayuntamiento de Puente Genil y todos los ayuntamientos afectados, donde se insta al Consejo de Gobierno a realizar:</parrafo>
        <parrafo>Primero, todas las actuaciones necesarias para resolver el problema de la colmatación del embalse de la Cordobilla, en Puente Genil, dado el alcance y el problema.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, que ya no procede, porque esto se hizo en el último cuatrimestre del año 2010, era habilitar una partida presupuestaria suficiente en 2010 para hacer frente a dichas obras. Esto ya no procedería porque ya, como ustedes saben, estamos en 2011.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí, el tercer punto, donde se plantea contemplar en el Presupuesto de Comunidad Autónoma de 2011, los recursos suficientes para continuar con las obras que permitan incluir las actuaciones antes de la época de riego —insisto, antes de la época de riego—, mediante modificación de crédito. Ahí añadiríamos, in voce, este párrafo, porque se trataría de adaptar los presupuestos que no contienen ninguna partida para abordar este problema, como se prometió en su día por parte del Gobierno del señor Griñán, a través, como digo, de modificación presupuestaria en los créditos respectivos a la realidad contable del año 2011 en presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuarto lugar, poner en marcha las obras necesarias para rehabilitación de la carretera del uso del canal de riego Genil-Cabra, en el tramo Cordobilla, al Polígono Industrial San Pancracio en Puente Genil.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esto es lo que pretendemos, y no hay más voluntad que la que traer a este Parlamento el drama que afecta a muchos agricultores, a miles de agricultores, y una situación que viene respaldada por todos los grupos políticos, como digo, en todos los ayuntamientos afectados, para, cuanto antes, solucionar un problema que viene afectando desde hace mucho tiempo y que no hay solución aparente alguna. Ese es el motivo, esa es nuestra voluntad, y esperamos, como digo, el apoyo de todos los grupos políticos para intentar, por lo menos, instar, con urgencia, al Gobierno a que haga lo que durante bastante tiempo viene prometiendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo de Izquierda Unida, tiene la palabra su portavoz, el señor Castro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Brevemente. Tengo que, en primer lugar, disculpar a mi compañero José Manuel Mariscal, al que le hubiera gustado estar aquí para referirse a esta proposición no de ley y para manifestar nuestra opinión favorable a la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>En fin, lo ha dicho el portavoz del Grupo Parlamentario Popular: se constata el problema de colmatación del embalse por el fango almacenado. Además, es algo que ha sido visto como necesario, de manera unánime, en general, en los municipios afectados, que han tratado esta cuestión en sus plenos.</parrafo>
        <parrafo>Decir que este problema no solo frustra la actividad económica, en cuanto al riego y a las consecuencias que eso pueda tener, sino que, en algunos casos, ha frustrado también inversiones muy importantes que han hecho los agricultores para mejorar la eficiencia en el regadío, y que, una vez que te encuentras con este problema, pues no solo estás poniendo en peligro tu producción, sino que se está echando a la basura, al garete, la propia inversión que habrían realizado.</parrafo>
        <parrafo>En fin, iba a pedir aclaración sobre el conjunto de puntos que se planteaban porque está claro que está registrado en una fecha y se debate en otra. Yo, incluso, si no se aclaraba, pues iba a pedir votación separada. Con la propuesta que ha hecho el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, me parece que quedaría correcto y, por lo tanto, votaríamos los cuatro puntos de manera razonable.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Grupo Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Carmona Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para abundar en la composición de lugar sobre el embalse de Cordobilla. Es un embalse dedicado a riego y a la producción eléctrica. No contempla otros usos su plan de actuación. Y el proceso de colmatación no es un proceso de ahora, sino un problema de muchos años, causado principalmente por, tal vez, una mala gestión por parte del concesionario que hace uso de la producción eléctrica y también por las malas prácticas agrícolas, en cuanto a que determinado tipo de cultivo favorece esta mayor erosión del terreno.</parrafo>
        <parrafo>Esta colmatación de la tierra, del pantano, aporta al fondo tierra procedente de la erosión, la deposita y queda retenida por la presa. Da lugar también a la aparición de una nueva realidad en esta zona, que es una nueva realidad medioambiental, con la aparición de nuevas especies, como los tarajes, los carrizos... Se convierte más en una laguna que en un embalse y constituye ya una importante zona de refugio de la fauna, que contempla en sus orillas tanto cigüeñelas, andarríos, garzas, ánades, aguiluchos, galápagos, culebras de agua y, últimamente, incluso parece se ha observado que ha anidado y ha criado hasta alguna especie de ganso del Nilo. Esto lo convierte, además, desde el año 1989, en un paraje natural protegido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, cualquier intervención, cualquier actuación que se pueda hacer en esta zona debe contemplar también la protección medioambiental de esa nueva realidad, derivada, precisamente, del proceso de colmatación.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las posibles soluciones, la Agencia Andaluza del Agua, ya en el año 2009, inicia un anteproyecto de alternativas para solucionar el problema. Se autorizó el decrecimiento de una parte de la presa, de los rebosaderos, de unos 25 centímetros. Y se empiezan a barajar distintas opciones, seis en total: una de ellas —por supuesto, a no tener en cuenta— es no hacer nada; otra, el dragado normal, con un coste bastante alto, más de 240 millones de euros; hacer una nueva presa con un canal, unos 190 millones de euros; canal o túnel de alimentación, otros 180 millones de euros, y, últimamente, una solución más novedosa y más considerada, respetable y menos agresiva con la realidad ambiental, que se ha concentrado en la laguna, que es la de redireccionar los caudales por la margen derecha, para que el agua circule. Esta intervención tendría unos 647.000 euros, y es la opción elegida.</parrafo>
        <parrafo>La actuación consiste básicamente en utilizar ultrasonidos, sin maquinaria pesada, para deshacer los lodos y, luego, retirarlos, porque además puede reutilizarse este material como abono o fertilizante.</parrafo>
        <parrafo>Se ha producido ya la autorización a Endesa. Se le notificó el día 8 de febrero último. Se autoriza, además, esta intervención porque, además, no precisa autorización ambiental unificada, dado su bajo impacto y al ser también en una zona muy localizada, y se le imponen, como es natural, algunos condicionantes de comunicación, de observar las indicaciones de los agentes de medio ambiente. Y, por supuesto, es de inmediata realización.</parrafo>
        <parrafo>En diciembre del año 2010, la Junta de Andalucía, la Consejería, se reúne con parte de los afectados: la comunidad de regantes, los Alcaldes de Puente Genil y Santaella, la Agencia Andaluza del Agua, la Delegación de Gobernación, y explica todo el proceso seguido hasta ese momento. Mientras tanto, al margen de estas actuaciones, pues Endesa, como ya decía, que es la empresa concesionaria de la explotación eléctrica, está empezando a hacer las primeras pruebas, hace un ensayo satisfactorio el pasado verano, recaba la confirmación de que no es necesaria la autorización ambiental unificada y se trabaja en un convenio con Endesa porque la intervención de Endesa, además, supone que no haya que estar esperando a habilitar una partida económica para abordar esta intervención, sino que la haría primeramente Endesa y, luego, a través de este convenio, se le compensaría.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, la Junta y la Agencia Andaluza del Agua han estado buscado estas soluciones, se ha constituido una plataforma de afectados preocupados por la inmediatez de la campaña de riego, el riesgo que supone un retraso en la solución de ese problema. Y esta plataforma protesta, además, por el retraso en dar una solución.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular es verdaderamente beligerante en este asunto y acusa a la Junta y a la Consejería de dejadez en este asunto, de utilizar la política del avestruz, de manoseo, de silencio vergonzoso y también de la posible pérdida de las inversiones realizadas en la infraestructura de riego, como ha apuntado del portavoz de Izquierda Unida. Pero, eso sí, recalcan que no se trata aquí de electoralismo, sino que ellos trabajan en la calle y no en los despachos.</parrafo>
        <parrafo>Para llegar a conclusiones, lo que vamos a hacer es que el Partido Socialista ya aprobó esta proposición, evidentemente se aprobó por unanimidad en diciembre del año 2010. Se está trabajando en la solución del problema, no en la utilización política y demagógica del mismo. La Agencia Andaluza del Agua ya se ha puesto de acuerdo con Endesa en este tema y desde mayo se está trabajando en solucionar el problema. Hay vía libre ya, por parte de la Agencia Andaluza del Agua y de la Consejería de Medio Ambiente, para la obra, una obra que no va a durar más de dos meses y que, evidentemente, posibilitará que con toda normalidad se pueda realizar la campaña de riego.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, entendemos que no es necesario preocupar en exceso ni a los regantes ni a la población, sino buscar soluciones.</parrafo>
        <parrafo>Este tipo de intervención elegida, además, mejorará tanto la producción eléctrica como la toma de agua para regadíos. Decir también que, desde que la Agencia Andaluza del Agua asumió las competencias en la cuenca del Guadalquivir, en el año 2009, se empezó a redactar ese proyecto, contemplando las alternativas; que, hasta ahora, Endesa, que es la que se había ocupado de la producción de energía eléctrica, ni Endesa ni la comunidad de regantes, también afectados, habían solicitado a la Consejería de Medio Ambiente efectuar ninguna actuación anteriormente, y que, tan pronto como Endesa consultó los trámites, tuvo respuesta, el pasado enero, de la Delegación Provincial de Medio Ambiente, en el sentido de autorizarle..., no era preciso, como he dicho antes, la autorización ambiental unificada, y sí una mera solicitud que, luego, recibe los condicionantes que se han expresado, por tratarse de un paraje natural.</parrafo>
        <parrafo>Simultáneamente a todo esto, como digo, la Dirección General de Infraestructuras de la Agencia Andaluza del Agua elabora un convenio de colaboración con Endesa, en el que se contempla la forma de compensarle los gastos de la intervención, independientemente, como digo, de que se empiece la obra a realizar. Y también tenemos noticias recientes de que, precisamente la financiación última de la obra, se está tramitando para que pueda efectuarse con cargo a la financiación con fondos europeos de I+D+i y, por lo tanto, no haya que abordar la modificación de créditos en los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>La Delegación Provincial de Medio Ambiente, finalmente, contempla también la intervención en los caminos de servicios y acceso a la presa de Cordobilla, en la antigua carretera de Confederación. Por lo tanto, decía el portavoz de este Grupo Socialista, en el primer punto de esta Comisión, que quien ha llegado tarde, quien ha llegado tarde a los temas medioambientales ha sido la derecha. Pues bien, en este caso, tal vez ni haya llegado, porque podemos compartir con el Partido Popular el énfasis en la repercusión económica que tiene este asunto, pero no que se deje en un segundo plano la repercusión medioambiental que tiene. Y, por supuesto, muchísimo menos con el fin último de esa iniciativa, que entendemos que es la repercusión mediática y los fines políticos. Porque se hicieron los estudios previos, se han recogido ensayos positivos, se ha concedido la autorización condicionada, por su repercusión medioambiental, el convenio está en estudio y no afecta a la inmediata ejecución de la obra, el camino se va a arreglar con antiguos fondos de la Confederación, y por ello nos vamos a oponer a la proposición no de ley del PP, porque estamos de acuerdo en la necesidad de actuar rápidamente, para recuperar la utilidad del embalse y salvar la campaña de riego salvaguardando la nueva realidad medioambiental surgida, podíamos decir literariamente, como la vida primigenia de los lodos del Cordobilla; pero estamos en desacuerdo con utilizar la demagogia y el electoralismo como vía de actuación política, porque ni el PSOE ni la Junta han embarrado el embalse. Lo que hacemos es buscar soluciones desde que asumimos las competencias sobre la cuenca en 2009, y, en cambio, desde el Partido Popular sí parece que se le está dando bien lo de embarrar, porque eso es parte de su estrategia política, y esta vez entendemos que no iban a dejar pasar la ocasión, que, aprovechando que el Genil pasa por Cordobilla y que se trata de barros y lodos, pues no la iban a dejar pasar.</parrafo>
        <parrafo>Como ha dicho el señor Consejero, esa es la diferencia. Nosotros vamos a trabajar por quitar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carmona, tiene su señoría que ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... el barro, y ustedes por salpicarlo a los demás.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de esta iniciativa, tiene la palabra el portavoz del grupo proponente, el Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no fuimos nosotros: Fue el responsable de Medio Ambiente en la provincia de Córdoba quien anunció, hace bastante tiempo, su intención, la intención del Gobierno de la Junta de Andalucía, de solucionar un problema cuanto antes, solucionarlo antes de la próxima campaña de regantes. Ya ha pasado un año y aquí no ha habido ninguna solución.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos ante una auténtica vergüenza, otra mentira más, una trastada más del PSOE a Puente Genil y la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en mi intervención inicial, no he anunciado ni he dicho absolutamente nada que pueda herir la sensibilidad de ningún socialista, y mucho menos de ningún diputado del PSOE, no he hecho ninguna afirmación demagógica, y a lo que me he limitado ha sido a leer literalmente lo que su compañero votó en Puente Genil y a quien ofende cuando habla de demagogia barata. Luego me parece bastante triste hacer una cosa en los pueblos y votar en contra en sede parlamentaria para no poner en entredicho, en este caso salvar la vergüenza de un gobierno que no cumple con el primer deber, que es gobernar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como digo, la culpa no la tienen los regantes, y aquí se ha dicho que hay malas prácticas de los regantes. Yo les voy a mandar su intervención, señor diputado, para que vean los regantes, que también son ciudadanos y pagan sus impuestos, cómo dicen ustedes una cosa aquí y se manifiestan allí. Y aquí usted ha hablado de malas prácticas, a los agricultores. Que también sepan los agricultores lo que dicen ustedes aquí y lo que hacen ustedes allí. Y, además, le echan también la culpa a Endesa, porque en su día no solicitó actuaciones al Gobierno. También Endesa tiene la culpa, todo el mundo tiene la culpa, menos quien tiene el deber de gobernar y quien lleva mucho tiempo engañando a 60.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el 30 de enero de 2010 el Consejero de Medio Ambiente, que no habla para nada de esto, decía en Puente Genil que la Junta trabaja en un proyecto de colmatación. Usted ha hablado ya de proyecto de 2009. Estamos en 2011. Y hablaba incluso más: de que la inversión de la Junta de Andalucía en la provincia de Córdoba en materia hidráulica era de 39 millones de euros. No se firmó, no se ha firmado, que sepamos nosotros, con Endesa, ningún convenio. El 26 de 2010 la Junta vuelve a insistir en que apuesta por Endesa para descolmatar el Cordobilla. La aprobación medioambiental prevista en el mes de enero se entrega en Endesa el 14 de febrero, y el plazo de actuación para dicha obra es hasta el 28 de febrero de 2012, con una particularidad que su señoría sabe y yo también, que lo saben los regantes, que son los más afectados, pero también saben lo que están proponiendo ese plan de actuación del 14 de febrero al 28 de febrero de 2012. Un año es el periodo de nidificación de aves, que empieza precisamente en febrero. Desde febrero a septiembre, sabe el Consejero, creo que lo sabe, que no se puede hacer absolutamente nada, porque hay nidificación de aves, con lo cual estamos poniendo en riesgo, ustedes ponen en peligro, un año más, el riego de muchos regantes. Están volviendo a mentir a los regantes, con una estratagema burocrática para, como digo, salvar sus vergüenzas de incumplimiento de compromisos contraídos.</parrafo>
        <parrafo>No hay disponibilidad presupuestaria, ni quisieron en su día modificar, en 2010, el presupuesto, ni tampoco han contemplado partida alguna en el ejercicio de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros sí creemos que hay posibilidad, bien por I+D o por fondos europeos, bien a través de una modificación presupuestaria; pero, si hay voluntad de pagar esos 600.000 euros que dice que costaba el arreglo de Endesa de la colmatación, señorías, ustedes no tienen ninguna voluntad política de hacer frente económicamente a ese proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Y además le voy a decir una cosa: Si Endesa al final, por el problema económico de financiación del proyecto, no hace eso, porque ya partimos de la base de que no van a solucionar el problema del riego esta campaña, ¿por qué no lo hace Egmasa, que es una empresa de gestión medioambiental dependiente de la Consejería de Medio Ambiente? ¿Por qué ahora van a recurrir, o pueden recurrir, a Egmasa? ¿Porque Endesa no se hace cargo de ese coste? ¿Dos años para recurrir a Egmasa? ¿Ustedes están planteando la posibilidad de que sea Egmasa ahora, abriendo un proceso de licitaciones, para intentar volver otra vez desde cero, a iniciar la solución de un proyecto del que llevan anunciando su solución, como digo, desde hace dos años y va para tres? Esto, señoría, es una auténtica mentira y un despropósito.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quería hacer esta intervención, porque en ningún momento pretendía hacer valoraciones sobre lo que el PSOE está haciendo en Córdoba; pero esto ya no es lo primera vez que se hace en Puente Genil. Ya ustedes aprobaron una moción con el tema cultural, y votaron aquí en contra. Y ahora lo más grave no es este tema, que voten una cosa allí y aquí hagan lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Usted, las descalificaciones que ha vertido, que ha manifestado, en contra de esta iniciativa, que en ningún momento hizo, o he hecho, valoraciones para descalificar al PSOE y a su gobierno, que sepa usted, señor diputado, que se las ha hecho a su compañero del PSOE de Puente Genil, a su alcaldable y a su grupo municipal, porque todos ellos votaron lo mismo que yo he leído aquí en esta sesión y en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, acabo como empecé: Acabo por denunciar una auténtica vergüenza, lo que ustedes están haciendo con esa zona, porque no es de recibo que tengan ustedes en vilo a más de mil seiscientos regantes, que anuncien un acuerdo con Endesa para intentar boicotear lo que fue el anuncio de una plataforma reivindicando lo que ellos pedían por justicia, y ahora sacan ustedes de la manga otro proceso y que llevan trabajando desde 2009.</parrafo>
        <parrafo>Pues desde 2009 llevan esperando los trabajadores, los agricultores y los ciudadanos de esos pueblos afectados de la provincia de Córdoba que el Gobierno de la Junta de Andalucía, votado por todos los cordobeses, haga lo que tiene que hacer: gobernar. Y eso es lo que ustedes no están haciendo, ni con Córdoba ni con Andalucía. Ustedes son una auténtica desilusión, para muchos ciudadanos, que pensaron que algún día ustedes iban a resolver, como tantos otros, el problema de miles de agricultores, y en este caso de mil seiscientos regantes; una auténtica vergüenza de la que daremos pública cuenta, a estos pueblos, porque creo que se lo merecen todos, y ustedes nunca están a la altura de las circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

