<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>225</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Conservación de la pesca, Industria pesquera, Política pesquera, Provincia de Cádiz, Especie marina</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000427</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000427. Pregunta oral relativa al Plan de Pesca del Voraz en la Zona del Estrecho (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Muñoz Sánchez y D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la tercera pregunta, relativa al Plan de Pesca del voraz en la zona del Estrecho.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino tiene aprobados y puestos en marcha diferentes planes de pesca que afectan a nuestra zona costera. En el día de hoy queríamos referirnos al Plan de Pesca del voraz, que tiene vigencia hasta el 29 de diciembre de este año.</parrafo>
        <parrafo>Según recoge el propio Boletín Oficial del Estado, las normas contenidas en este plan serán de aplicación a los buques que faenen entre las costas comprendidas entre Tarifa y Algeciras. Detalla el plan que solo podrá utilizarse para la captura del voraz o besugo el arte denominado voracera, cuya longitud máxima no podrá ser superior a los 120 metros y quedando siempre uno de los extremos de la línea madre fijo a la embarcación.</parrafo>
        <parrafo>Son muchas las familias que se ven afectadas por este plan, teniendo en cuenta que son más de 140 las embarcaciones y más de 400 los tripulantes que se ven afectados por este plan, como he dicho, anteriormente, entre Algeciras y Tarifa y que también, pues, se ven afectados por las diferentes paradas biológicas, con el objetivo de promover la regeneración de este pez, del voraz.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo expuesto, señora Consejera, nos gustaría conocer cuál es la valoración de la Consejería en referencia a este plan que afecta a los pescadores andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quería explicarle, efectivamente, como se ha referido usted a la pesquería del voraz o besugo de la pinta, también denominado, que constituye una actividad pesquera tradicional importante, con base principalmente en lo que son los puertos de Tarifa y Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Es la principal fuente de ingresos para cerca —como usted se ha referido— de 100 armadores, en torno a 100 armadores y esos 400 —aproximadamente— marineros que se embarcan en estos buques.</parrafo>
        <parrafo>Un aspecto relevante es el alto valor de la primera venta, que se mantiene durante el año con máximos en las épocas navideñas, como suele suceder en bastantes productos pesqueros.</parrafo>
        <parrafo>Los desembarcos del voraz alcanzaron el máximo histórico... Les voy a hacer una breve recopilación de qué situación era de la que partíamos. Los desembarcos del voraz alcanzaron el máximo histórico en 1994, año en el que se superaron las 800 toneladas. A partir de entonces, se produjo un descenso pronunciado de las capturas hasta situarse por debajo de las 200 toneladas en el año 2002.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué medidas, ante esta situación, medidas de protección de la especie, se han planteado? Entre el año 1999 y el 2001 se vinieron aplicando una serie de medidas para reducir el esfuerzo pesquero, como fueron la fijación de un máximo de días de pesca anuales, descanso los fines de semana, establecimiento de una talla mínima para el voraz, periodos de inactividad para favorecer la regeneración del caladero y otras medidas también complementarias.</parrafo>
        <parrafo>A finales de 2002, la Consejería aprobó, en consenso con las cofradías de pescadores y las asociaciones de armadores, un plan de recuperación del voraz. Un plan de recuperación de esta especie, porque veíamos que era una especie que podía estar en extinción, que podía prácticamente desaparecer. Yo creo que nos perderíamos mucho si hubiese desaparecido, pero no es el caso, porque yo creo que estos planes de recuperación, como ahora les diré los datos, han tenido su efectividad.</parrafo>
        <parrafo>En este primer plan, se incrementaron las medidas de protección con actuaciones que, posteriormente, el Ministerio hizo extensivas a la flota con base en Ceuta. Estas medidas, han contribuido a una efectiva recuperación de las poblaciones del voraz en El Estrecho, comprobándose un incremento del 50% de los desembarcos en los años 2007 y 2008 con respecto a los años anteriores.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué valoración hacemos? En el año 2009, el Ministerio de Medio Ambiente, Rural y Marino, aprobó un nuevo plan de pesca del voraz. Y a partir de este año, tenemos un nuevo plan de pesca del voraz sobre la base de la eficacia de las medidas que se había aplicando en el anterior. Quiero destacar que este nuevo plan es, al igual que el anterior, fruto del trabajo y el consenso entre la Consejería y el sector pesquero gaditano. Este nuevo plan de pesca contempla nuevas medidas, como son las siguientes: una longitud máxima de la voracera de 120 metros; talla mínima de los ejemplares de voraz de 33 centímetros, o 350 gramos de peso; cese temporal de la pesca por un periodo de tres meses, contados desde el 29 de diciembre de 2008; un tope de capturas, en el año 2009, que no podrá superar las 270 toneladas, y la fijación de determinadas zonas de veda donde queda prohibida la pesca del voraz.</parrafo>
        <parrafo>Este plan constituye un ejemplo de buena gestión para lograr la sostenibilidad económica y ambiental de esta pesquería, cuyos resultados son evidentes. Tras la finalización de la parada temporal de tres meses, que acabó el 28 de marzo, solo en la lonja de Tarifa, solo en la lonja de Tarifa, se han contabilizado un total de 250 toneladas entre abril y junio, con una valoración económica por encima de los dos millones, 2,8 millones de euros, es decir, un valor bastante considerable. La limitación de las capturas está incidiendo en el incremento de los precios. Por ejemplo, en el puerto de Tarifa, la cofradía de pescadores ha acordado una autorregulación propia, en Tarifa, para no pescar más de cien kilos por barco y día. Se han tramitado las ayudas debido a la paralización temporal, beneficiando a un total de 89 embarcaciones y 365 tripulantes.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, este plan es un gran éxito, creo yo, así lo reconoce también el propio sector pesquero, y una herramienta imprescindible para la recuperación de la población del voraz, en aras de mantener una pesquería tan importante para las localidades del Estrecho de manera sostenible y duradera. Además, esta regulación permite controlar de una forma más adecuada los precios en lonja, incrementando el rendimiento de esta actividad pesquera. Yo creo que es un buen ejemplo y que, seguramente, serán medidas que habrá que tomar también en otros productos de la pesquería andaluza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>No sé si el señor Rodríguez Acuña quiere hacer uso de una segunda intervención.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, para agradecerle la información y todos los datos que nos ha facilitado. Y queda demostrado con estos datos que el plan ha servido para mejorar las capturas y demás.</parrafo>
        <parrafo>El propio sector, como usted mismo ha dicho, los pescadores, han mostrado su satisfacción recientemente por el aumento del volumen de las capturas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Y, como usted ha comentado, pues que este plan también se pueda llevar a cabo en otros sectores que puedan tener dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

