<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>567</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Luis Pizarro Medina</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-11/PL-000010</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PL-000010. Comparecencia del Consejero de Medio Ambiente para informar sobre los Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2012 relativos a la Consejería de Medio Ambiente (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, podemos comenzar la reunión de la comisión. Ya saben sus señorías que se trata de la comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Medio Ambiente para informar sobre los Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2012, relativos a su consejería.</parrafo>
        <parrafo>Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si habitualmente esta comparecencia suele ser clave y crucial en este ámbito parlamentario, está claro que en estos últimos años, y singularmente este año de 2011, y con los presupuestos para 2012, reviste si acaso todavía mayor importancia. Y reviste esa importancia porque los presupuestos son también motor clave para el desarrollo de una comunidad autónoma, para propiciar eso que perseguimos todos: salir cuanto antes de la crisis y, particularmente desde la Consejería de Medio Ambiente y desde el Gobierno andaluz, salir mejor que antes.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, quisiera hacer alguna consideración, por esa importancia que le damos a la comparecencia presupuestaria, al ámbito en que se producen estos presupuestos, a la coyuntura global, desde el punto de vista económico y también de planificación de las distintas administraciones en materia presupuestaria, particularmente en el ámbito de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista general, creo que la misma comparecencia de la Consejera de Hacienda deja clara cuál es la apuesta del Gobierno andaluz en estos momentos, precisamente, de crisis, de convertir a los presupuestos en una herramienta fundamental para salir de esta situación. Y decía una herramienta fundamental porque los datos expresados por la propia consejera ponen de manifiesto que, gracias también a una buena labor en los años anteriores —en los tiempos de crisis, a la capacidad de haber sido diligentes en tiempos de ajuste, ahorrando lo suficiente, y también en tiempos de bonanza, siendo capaces de tener superávit—, hemos enfrentado estos presupuestos con esa salud económica suficiente para, incluso, poder endeudarnos algo más, sin cargar esa deuda, excesivamente, sobre los andaluces y andaluzas. Viene bien recordar que, a día de hoy, la deuda media por habitante en Andalucía es de 1.610 euros, mientras que la media de las comunidades autónomas supera los 3.140 euros, habiendo comunidades —como bien conocen ustedes— que superan los 4.000 y se acercan a los 5.000 euros por habitante. Esto explica que seamos capaces también de hacer unos presupuestos donde se pone el acento, fundamentalmente, en las políticas llamadas sociales. Hablamos, especialmente, de salud, de educación, políticas de protección a las familias, la Ley de Dependencia aplicada en Andalucía... De tal modo que, en ese esfuerzo compartido de la Junta, se produce una cierta merma en distintos departamentos.</parrafo>
        <parrafo>Yo he de señalarles, de antemano, que quizás por esa mirada también que tiene el Presidente de la Junta de Andalucía, y ese interés que en su propio discurso de investidura manifestó por cambiar el modelo productivo en Andalucía y hacerlo más eficiente, también más acorde con la nueva realidad económica, entendió, desde ese mismo momento, que Medio Ambiente era un departamento crucial en esa tarea. Verán ustedes luego, con las cifras, que se corresponden perfectamente, estos presupuestos, con ese presupuesto de Gobierno y también ideológico, cómo no, pues detrás de un Gobierno siempre hay una ideología. En tal sentido, quiero también decirle que la línea de la explicación de los Presupuestos —intentaré ser breve en esta primera parte de mi comparecencia— va a estar marcada por una reflexión sobre las ideas claras que han de orientar un presupuesto. También el año pasado creo que dije que, en los Presupuestos, aparte de como se dice popularmente, que lo que no está no existe, es verdad; pero también es cierto que, de un modo redundante, hay que calificarlos de realistas, tienen que ser necesariamente acoplados a la realidad en la que se circunscriben y se desarrollan, de tal manera que esas ideas claras con respecto a los Presupuestos parten también de un convencimiento, por parte de la Consejería de Medio Ambiente, no de ahora, de hace ya más de una década, de que era un eje central del desarrollo social y económico de Andalucía, además, por supuesto, de ser una garantía de su protección y conservación en términos medioambientales.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera, por tanto, hacer alusión, siquiera brevemente, al Plan Andaluz de Medio Ambiente, que estamos en la renovación del mismo. Atraviesa desde prácticamente el año 2003, 2004, ya, con su formulación, esta década que estamos dejando, y, en el inicio de esta nueva década, en 2011, ha aprobado una nueva formulación el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Este Plan Andaluz de Medio Ambiente tiene tres ejes fundamentales. Uno primero, y clave, que es el desarrollo económico sostenible, también en línea con la pauta que marcaba la Estrategia Andaluza de Desarrollo Sostenible que nació en el año 2002; tiene un segundo hito en la lucha contra climático... Permítame un ejemplo, si quieren, muy medioambiental. El cambio climático para nosotros es como una especie de especie —valga la redundancia— paraguas. Llamamos «especie paraguas» en el mundo de la biodiversidad a aquellas que albergan también la capacidad de proteger a otras muchas especies protegiéndolas a ellas. Una de ellas es el lince, cuya salvación, cuya reintroducción en Andalucía, lleva consigo un indicativo de salud ecológica extraordinario, y, consecuentemente, la protección de otras muchas especies. Y, en tercer lugar, la protección del paisaje, por hablar en términos genéricos, que se circunscribe a nuestro patrimonio natural, y yo añadiría que también cultural, de algún modo los dos pilares fundamentales de la identidad de Andalucía, del presente y del futuro de nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En esa línea, de tres principales ejes a partir del Plan Andaluz de Medio Ambiente, se establecen tres líneas estratégicas. La primera de ellas, a partir de esa Estrategia Andaluza del Desarrollo Sostenible, tiene que ver con la apuesta decidida, y este año, si cabe, todavía más —les adelanto que el capítulo, concretamente, destinado a desarrollo sostenible se acerca en su aumento al 30%—, y vincula, en este apartado, a toda la red de espacios naturales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que estamos en un momento que, además de la protección, el buen estado, la conservación de la red más importante de espacios naturales de la región europea, tenemos todo un potencial de desarrollo. El análisis que se ha hecho de la última década, en términos económicos, y, por tanto, sociales, de la evolución de estos espacios naturales, es más que alentadora.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, esta primera línea —ya digo, concretaré posteriormente— tiene en estos presupuestos una mirada especial, singular, hasta el punto de que aumenta de modo muy notable.</parrafo>
        <parrafo>La segunda gran línea de trabajo que marcan estos presupuestos tiene que ver con la lucha contra el cambio climático, como he dicho; esa estrategia andaluza que se puso en marcha en 2002, que aprobó el Plan de Mitigación en el año 2007, el de adaptación en 2010, y está a punto de aprobar el de comunicación a final de este año, primeros del año 2012. Ahí ya se une, también, una estrategia recientemente aprobada por el Gobierno, la de sostenibilidad urbana, en mayo de 2011, de tal modo que ha colocado a la Comunidad Autónoma andaluza, en cuanto a planificación y en cuanto a definición de retos, de política, también de oportunidades, el medio ambiente urbano. No es baladí recordar que, en el ámbito urbano, en Andalucía vive más del 80% de la población.</parrafo>
        <parrafo>Estas políticas van a tener también un reflejo en estos presupuestos cabal. Y verán ustedes que, igualmente, no sufren merma ninguna, sino un aumento, es verdad que muy escaso, de apenas un 0,2%; pero es cierto que esa mirada hacia el medio ambiente urbano y hacia la lucha contra el cambio climático es perfectamente nítida en este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y, por seguir con ese eje del Plan de Medio Ambiente de Andalucía, en la protección del paisaje, para esta consejería, concretamente, hay dos herramientas clave. Una es la Estrategia de la Geodiversidad, en Andalucía, aprobada por el Consejo de Gobierno en el año 2010, y la Estrategia de la Biodiversidad recientemente aprobada también por el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Adelantarles ahí que, aunque verán ustedes una merma —aquí se produce una de las mermas importantes: tendré ocasión ahora o en la réplica de aclararlo convenientemente—, se mantienen las grandes líneas del programa de protección de los recursos naturales, y quiero adelantar ya, por algún equívoco que ha podido surgir en alguna noticia que he leído, que el Plan Infoca mantiene exactamente las mismas partidas que tenía el año anterior, una suma de algo más de ciento sesenta y cinco millones, dividida —lo tienen ustedes en los Presupuestos— en tareas de prevención y de extinción.</parrafo>
        <parrafo>Creo que se demuestra también la vocación del Gobierno andaluz por evitar una de las grandes amenazas del campo de Andalucía, que son los incendios. Creo que los resultados de los dos últimos años —he tenido tiempo de comparecer en esta comisión— son más que alentadores y reflejan esa buena tarea que viene desarrollando el Plan Infoca.</parrafo>
        <parrafo>La adaptación del Plan Forestal Andaluz en las líneas estratégicas también tiene un papel central en este apartado de protección de la biodiversidad, de nuestro paisaje y de nuestra geodiversidad. Aquí destacaría que, al mismo tiempo que van aminorando determinadas partidas procedentes de fondos europeos, se incorporan otras nuevas gracias a la capacidad que han tenido, no solo la Consejería de Medio Ambiente, sino distintas organizaciones —ayuntamientos, sociedades de cazadores, de pescadores; sociedades también de amigos y amigas de la naturaleza y organizaciones no gubernamentales—, de propiciar proyectos de la Unión Europea, proyectos Life relacionados con la naturaleza. Somos la región de Europa también que con más apoyo goza, en esta dirección, por parte de la Unión Europea. El más emblemático, el recientemente aprobado Proyecto Iberlince, que es una cosa, aparte de algunas bromas que todavía hacen algunos, perfectamente seria, hasta el punto de que va a significar una inversión de más de treinta millones de euros, cinco mil millones de las antiguas pesetas, en la protección, conservación y mejora del medio natural andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, en esta línea de ideas claras, de planificación, cómo no hablar del agua, que también aquí les adelanto que la merma del Presupuesto —ahora entraré en las cifras— tiene que ver, precisamente, con algo que ha ocurrido recientemente, que es la reversión de las competencias delegadas en materia de las aguas que discurrían por Andalucía del río Guadalquivir. Esto provoca un aminoramiento, que ya lo cifró la Consejera de Hacienda, de 56,2 millones. Por lo tanto, ahí tienen ustedes una de las grandes explicaciones de la bajada del Presupuesto de este año para el departamento de medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a aguas, yo destacaría fundamentalmente dos grandes líneas de planificación. Una presentada ayer, después de la aprobación del Consejo de Gobierno de la planificación hidrográfica, perdón, de la planificación hidrológica, en las demarcaciones hidrográficas intracomunitarias, la del Mediterráneo, Guadalete-Barbate, Tinto-Odiel-Piedras, y que significa, yo creo que, aparte de un trabajo hecho en una etapa de participación muy intensa, muy importante, una hoja de ruta fundamental, no ya para este año 2012, sino para 2015, 2021 y 2027, hecha desde el consenso. Hecha, ya digo... La primera vez que hacíamos una planificación de nuestras aguas, en este caso las cuencas intracomunitarias en la historia. Desde el año 2005-2006 tenemos competencias plenas en materia de esas circunscripciones, demarcaciones hidrográficas. Permiten también, ya digo, tener una hoja de ruta, en materia de planificación, en cuanto a las aguas sobre las que somos competentes en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, recordar algo de lo que ya hemos dado cuenta aquí y que se remonta a finales de 2010, pero que empieza a tener ya plena vigencia, el Plan de Saneamiento y Depuración, que se aprobó en su día con las 300 actuaciones y con un paquete de inversión de 1.765 millones de euros, también a 2015, a 31 de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>Destacar, cómo no, la Ley de Aguas y otros planes que están vinculados a esta materia. Cuando hablemos de las cuentas concretamente —que va a ser ya mismo—, pues detallaré algunos detalles.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que para hacer un presupuesto también, aparte de las ideas claras, había que hacer las cuentas con claridad, en este sentido en un contexto de dificultad económica, de crisis, por tanto, de aminoramiento también de las fuentes de ingresos de los presupuestos públicos que provienen de la fiscalidad fundamentalmente —cuando va bien la economía eso revierte, qué duda cabe, en las cuentas públicas—. Y en este caso yo creo que esa tarea —permítanme la fábula de Esopo de La hormiga y la cigarra—, esa tarea un poco de hormiga que hizo la Junta de Andalucía en los tiempos de bonanza nos ha permitido afrontar con garantías financieras y económicas estos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Yo destacaría, en primer lugar, cómo no, el ejercicio también de responsabilidad que tiene que ver con la austeridad. Para que se hagan una idea, en este ejercicio también las cuentas relacionadas con el gasto corriente, que significan aproximadamente un 23% de todo el montante de las cuentas de la Consejería de Medio Ambiente, en materia de austeridad hay un recorte del 33% en términos globales, en capítulos como el de protocolo, divulgación y publicidad, conferencias y cursos, trabajos técnicos, ediciones, dietas, locomoción, etcétera, algunos de ellos superan incluso el 70% de recorte y otros el 50%, el veintitantos por ciento, de tal modo —ya digo— que seguimos haciendo un ejercicio de austeridad.</parrafo>
        <parrafo>Para que se hagan una idea en estos últimos cuatro años… Voy a hacer algunas referencias a los últimos cuatro años porque a nadie se le escapa tampoco que este es el último presupuesto de esta legislatura; no viene mal hacer balance por aquello de exhibir o presentar aquello que se ha hecho también en un periodo concreto que se remite a un programa político concreto. En ese sentido, les decía que si este año hemos recortado, hemos reducido un 33% en esos gastos corrientes, en los cuatro años ha sido un 38%.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin embargo, estos cuatro años en materia de inversiones la Consejería de Medio Ambiente ha pasado a ser una de las consejerías más inversoras de la Junta de Andalucía, hasta tal punto que el propio Presidente y, por tanto, el Consejo de Gobierno, en este mismo año destina el 77% de los presupuestos de la Junta de Andalucía en materia de Medio Ambiente al capítulo de operaciones de capital, por tanto, en su mayoría a las inversiones. Para que se hagan una idea, de los 28.476 millones invertidos por la Junta de Andalucía en estos cuatro años, han sido 5.120 los dedicados a cuestiones medioambientales. Esto significa un 12% de toda la inversión de la Junta de Andalucía en estos cuatro años. Y en este año se mantiene también esa misma línea de inversión, de tal modo que del programa presupuestario que ustedes tienen delante del año 2012 también ahí tenemos las cifras de 788,4 millones como cifra global; de ella 182 millones son de operaciones corrientes, 606,4 millones son de operaciones de capital. Se mantiene —ya digo— ese ritmo de inversiones y estamos hablando de, en términos relativos, si las inversiones bajan una media de algo más de un 9% en toda la Junta de Andalucía, en este departamento apenas superan el 6%.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esto obedece a una idea clara de ese cambio de modelo productivo, ese cambio también de giro de la economía hacia una economía —ya digo— más productiva donde no solo desde medio ambiente, vinculado especialmente a consejerías como la de Innovación se está apostando claramente por esa economía verde, ese empleo verde vinculado que genera también puestos de trabajo estables y de calidad.</parrafo>
        <parrafo>De tal manera —les reitero algunas cifras—, que en el Capítulo 44.F —ya entro en concreto en las partidas de este año—, se aumenta, se incrementa un 29,3% con respecto al 2011, este es el capítulo de desarrollo sostenible, y que está directamente implicado con los programas de Desarrollo Sostenible, planes de Desarrollo Sostenible de los espacios naturales de Andalucía con una clara intencionalidad: convertir también estos territorios —no se les escapa a ustedes que aproximadamente casi cuatrocientos municipios están bien directamente o indirectamente relacionados con las protecciones de los espacios naturales—, nos permita seguir también en esa línea de desarrollo que ha hecho posible que en los últimos años, incluso en periodos de crisis, la renta familiar disponible, sea la Sierra Norte, sea Grazalema, sea Sierra Nevada, Doñana o Cazorla haya crecido por encima de la media andaluza. También se ha destruido menos empleo, se han destruido menos empresas. Creo que hay una línea de trabajo ahí que tenemos que no solo ya mantener sino propiciar, abundar en ella y mejorar.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a cambio climático y calidad ambiental —que les había hablado al principio—, aquí hay un trabajo que se vincula directamente a la Estrategia Andaluza de Sostenibilidad Urbana y a la prevención y mejora de la calidad ambiental. Programas como el Plan Director Territorial de Residuos, el segundo, que se ha puesto en marcha en 2011, pero que va a adquirir velocidad ya de crucero —por llamarlo de alguna manera— en el año 2012, va a significar una inversión a 10 años de más de 2.100 millones. Es cierto que el 90% de iniciativa privada— pero, en torno al reciclaje, a la recogida selectiva de residuos, a la incorporación de centros de tratamiento de los mismos, no solo vamos a estar dando respuesta a uno de los grandes problemas medioambientales —la gestión de los residuos, especialmente en las ciudades grandes y medias de Andalucía— sino que vamos a propiciar la creación de más de 28.000 puestos de trabajo en ese marco de una década.</parrafo>
        <parrafo>Como novedad, incorporar también la ordenación y gestión del litoral que asumimos el pasado mes de abril y que tiene una clara repercusión también en la economía andaluza a través de las instalaciones de playa, singularmente vinculadas al turismo del litoral andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a capítulos concretos y a lo que podríamos llamar los compromisos reales y, por tanto, realistas de este presupuesto de 2012, quiero reiterar algo que dije al principio, el Plan Infoca mantiene idénticas las partidas en un contexto de «no crecimiento», por tanto, del presupuesto —crece un 1,1% pero sobre todo en las partidas sociales— y de decrecimiento en inversiones y en otros departamentos, yo creo que mantener este programa es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero destacarles a ustedes que también en materia de reducción de inversiones hay una importante que tiene que ver con las subvenciones a las empresas forestales en Andalucía, lo digo por alguna crítica que he podido leer esta misma mañana. Quiero aclararles a ustedes que la inversión de la Junta de Andalucía se va a mantener y que lo que hay es, al ser inversiones y subvenciones plurianuales, un corrimiento también de los pagos concretos de tal manera que la orden de ayudas que va a salir o bien al final de 2011 o a principios de 2012 —lo adelanto aquí en esta Cámara—, va a tener un importe de algo más de 80 millones de euros, por tanto, en términos semejantes a los de la convocatoria anterior y va a tener la misma repercusión en el campo andaluz y va a tener también la misma creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero aquí —para ir terminando— también hacer una consideración en paralelo —y lo digo dirigiéndome a este sector concretamente— en el campo andaluz, en el medio forestal andaluz concretamente, cuyo patrimonio significa más del 53% de la Comunidad Autónoma de Andalucía, vamos a promover dentro de poco un decreto concreto de aprovechamiento de la biomasa, así como otras líneas para que estas empresas vinculadas al sector forestal no solo vivan de las subvenciones públicas, bien de la Unión Europea o de los propios fondos de la Junta de Andalucía, sino que hagan posible aquello que es necesario. El medio natural andaluz según estas empresas en el año 2007 el patrimonio forestal, mejor dicho, concretamente, podía tener un valor de más de 30.000 millones de euros. Esto en un banco a plazo fijo le da un 3 o un 4% a cualquier empresa. Tenemos derecho, y yo creo que es una obligación también del tejido empresarial andaluz, a sacar productividad de nuestro medio natural. Ahí está el sector del corcho, ahí está el sector de la piña, ahí está el sector maderero, ahí está el sector de las setas y las trufas, el sector del turismo rural, sectores industriales, el sector de las energías renovables. Por tanto, yo creo que en esa línea también de no solo tener una política de subvenciones, sino también de creación de riqueza, de renta, a partir de la actividad forestal. Creemos que estamos en la línea adecuada, pero reitero que no hay merma en cuanto a estas ayudas a incentivos, o subvenciones —como ustedes quieran llamarlo—, sino que hay un corrimiento en cuanto a los pagos, debido a ese carácter plurianual.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que quedan explicadas las dos partidas fundamentales que provocan esa reducción del 9,8% de los presupuestos este año, con respecto a 2011.</parrafo>
        <parrafo>El 6,8, debido... Perdón, el 6%, debido, aproximadamente, a la reversión de las competencias del Guadalquivir, y el 3,8% a esta cuestión que he comentado, relacionada con los trabajos forestales en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, y como les decía al principio, la gran apuesta de estos presupuestos es incidir en el desarrollo sostenible, en el cambio de modelo productivo, en la salida de la crisis cuanto antes, pero mejor que antes. Les diré que la repercusión directa de estos presupuestos, en términos de empleo, será de en torno a veinte mil empleos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En esta primera parte, nada más, y, por supuesto, encantado de poder atender a cualquiera de las preguntas que me quieran hacer.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, consejero.</parrafo>
        <parrafo>La portavoz del Grupo Popular, señora González, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, para la línea que usted ha introducido, valorar lo que consideramos, o considera mi grupo —y yo como portavoz—, que son unos presupuestos demasiado continuistas, señor consejero, para lo que está cayendo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo ha dicho usted: 788 millones, una vez que se han incluido los 265 de la política de agua que antes estaban en la Agencia Andaluza del Agua y que ahora están en una secretaría general dentro de la consejería... Supone, en números absolutos, un descenso del 9,9% —no llega al 10%—, 86,5 millones de euros menos, en un presupuesto de 32.000 millones y con una previsión de crecimiento del 1,07%.</parrafo>
        <parrafo>En ningún caso, señor consejero, podría usted estar satisfecho con el papel que tiene Medio Ambiente dentro del conjunto de las políticas del señor Griñán, o de las prioridades del señor Griñán para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en tiempos de crisis, señor consejero, permítame que le diga que parece un poco irresponsable que se reduzca al mismo nivel el gasto corriente que la inversión. Deberíamos hacer, en aras de esa palabra que usted ha utilizado de austeridad, un mayor esfuerzo por reducir un poco más el gasto corriente e intentar, de alguna manera, mantener la ya maltrecha cuantía de las inversiones en política medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Ha descendido un 41,5 millones el gasto, pero no deja de ser una realidad que, al mismo nivel, un poquito más han descendido, en casi 45 millones de euros, las operaciones de capital.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha hecho una reflexión, que yo también la hice cuando estaba valorando los presupuestos, y es cuál ha sido el peso específico que ha tenido el medio ambiente para el señor Chaves al final de su trayectoria política en Andalucía, antes de dar la espantada, y cuál ha sido el apoyo que ha mostrado el Presidente Griñán para el medio ambiente. Y, mire, utilizando los mismos datos que usted ha dado, la legislatura actual: El medio ambiente tuvo un espeso específico —siempre ridículo, lo hemos dicho— de hasta el 3,74% en el conjunto del presupuesto. En este momento, señor consejero, el peso específico, incluyendo las políticas de agua, que están tan solo en un 0,8%, está en el 2,46. La política medioambiental, en Andalucía, ha ido perdiendo peso específico a lo largo de esta legislatura. Hemos pasado de tener el 3,76% del presupuesto a un 2,46, que si ya hablaba yo de pírrico con el 3,74, pues no quiero decirles cómo califico la falta de interés del señor Griñán por el medio ambiente, a pesar de haber dicho usted que con ese 2,46% de la política medioambiental, incluida la política de aguas en nuestra comunidad autónoma, supone un departamento crucial para el señor Griñán. Pues, menos mal porque, si no llega a ser crucial, yo no sé en qué porcentaje presupuestario íbamos a tener el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ahora mismo está trabajando unos presupuestos, con lo que ha caído de transferencias y de preocupación medioambiental, y de crecimiento por la sensibilidad medioambiental de Andalucía y de los andaluces, ahora mismo estamos hablando de unos presupuestos de 788 millones de euros para el 2012, que estamos en el nivel del año 2005: 730 millones de euros. Con todo lo que hemos hablado de medio ambiente a lo largo de estos años, estamos en los niveles del año 2005. Y como le digo, a lo largo de esta legislatura, señor consejero, hemos ido perdiendo peso específico desde el año 2009, hasta el 2,46 que representa para el año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y además usted ha dicho que este presupuesto —y coincido con usted— se tiene que englobar dentro de una coyuntura global. Nosotros, evidentemente, consideramos que estos presupuestos también hay que valorarlos dentro del contexto real que hay. Y el primer contexto real, desgraciadamente, es el de más de un 1.230.000 parados en nuestra comunidad autónoma, con unas tasas de desempleo del treinta, casi treinta y uno: el 30,9%. Eso realmente es una calamidad. Cada parado que hay nuevo es una tragedia, y con esa tristeza se lo traslado. Y entiendo que esa tristeza es la que compartimos absolutamente todos.</parrafo>
        <parrafo>Probablemente, yo... Que llevamos dos días de debate parlamentario, dirán que si los datos de Madrid... Mire, usted, siendo consejero, ¿con qué tasa de paro se queda usted? Porque sería bueno que los andaluces lo supieran. ¿Con qué tasa de paro se quedaría el portavoz del Partido Socialista, con el 17% de la tasa de paro de la Comunidad de Madrid o con el 30,9% de la tasa de paro de la Comunidad Autónoma andaluza? Yo creo que esa cuestión la tenemos todos meridianamente clara.</parrafo>
        <parrafo>Con esa preocupación, de 1.200.000 parados en nuestra comunidad autónoma, con una previsión de ustedes, además, de crecimiento de un 1%... Que yo no quiero ser catastrofista y hablar de retroceso... Digamos que vamos a dejarlo en que todos los informes que se están elaborando por entidades cualificadas al respecto hablan de no crecimiento, sino... Dejémoslo en un estancamiento. Evidentemente, estamos hablando de una previsión de crecimiento que no es cierta para la previsión de los presupuestos del año que viene.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, el año pasado, quiero recordar que usted hablaba de unos presupuestos con el optimismo de la creación del empleo verde. Hablaba, entonces, de unos presupuestos que iban a suponer 20.000 puestos de trabajo. Este año, evidentemente, no hay valoración y este año no se ha plasmado la voluntad de creación de empleo. Porque, evidentemente, ustedes en eso han fracaso.</parrafo>
        <parrafo>La previsión, el año pasado, era de creación de empleo, y, sin embargo, desgraciadamente, en este último año, se han destruido 74.000 empleos en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y por no ser aguafiestas, como usted ha dicho que nosotros, en medio ambiente, lo único que hacemos es creación de empleo medioambiental, entiendo que usted me querrá decir que, de los 74.000 empleos que se han destruido este año en nuestra comunidad autónoma, ninguno tiene que ver con la política medioambiental ni con los sectores afectados, directamente, por la política medioambiental de nuestra comunidad autónoma. Es una auténtica frustración, señor consejero, y desde la frustración es desde la que ustedes deberían traer estos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además, en el contexto económico, señor consejero, ustedes siguen manteniendo una previsión de ingresos que —permítame que le diga— no son ciertos. Mire, le voy a reconocer que han hecho un esfuerzo por intentar plasmar, de cara al año 2012, una reducción en los impuestos que van a venir por carácter de fiscalización medioambiental, o el canon de mejora; evidentemente, porque lo que antes habían presupuestado era insostenible.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, de los 43 millones de euros, 45,4 millones de euros de los plásticos, sabe que han recaudado menos y, evidentemente, el consumo se ha reducido. Y si, evidentemente, se ha reducido también el consumo de los plásticos, pues mucho mejor. Pero, al final, ¿puede usted decir —y sería bueno que nos contara, porque creo que es interesante y la gente lo espera— qué inversiones, qué obras concretas se han dejado de ejecutar por esa previsión de ingresos que no se han recaudado? Porque sería bueno saberlo. Cuando hace uno una previsión de ingresos, en recaudación de lo que sea, entre otros impuestos, entiendo que será para realizar unas obras concretas. Sería bueno saber qué obras son las que no se han podido realizar por esa previsión mal prevista —permítame que le diga— de los ingresos sobre los impuestos de carácter medioambiental, como el del canon de mejora.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, de los 43 millones de euros que ustedes contemplaban cobrar el año pasado, o ingresar por el impuestazo del agua, pues se han quedado tan solo en 3,9, 4 millones de euros, de los 43 millones. Y ahora hay una previsión de 50 millones de euros. ¿Podría usted decir qué obras concretas? Porque la depuración de aguas residuales tiene nombre y apellidos. Tiene nombres y apellidos hasta en 300 actuaciones, por una valoración de 1.765 millones de euros. Por favor. Es que sería bueno que la gente supiera realmente de qué estamos hablando. Que no son cifras solamente, sino que esas cifras se materializan en actuaciones concretas, y de ahí el gran fracaso que hay en la Junta de Andalucía en la política de saneamiento y depuración de aguas residuales.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, yo, señor Consejero, permítame que le diga que no me puedo creer estos presupuestos. Pero es que creo que usted tampoco se los puede creer.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuando se presenta el libro de presentación de los Presupuestos para la Comunidad Autónoma para el año 2012, en la página 266 se habla de una previsión de ingresos por la financiación público-privada. De los 565,6 millones de euros que se prevé de inversión pública y privada, 277,5, 277,5, se le atribuyen directamente a la Consejería de Medio Ambiente, a las infraestructuras hidráulicas de depuración de aguas residuales: 277.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en el año 2010, 20 millones de euros, cero financiación público-privada; en el año 2011, una previsión... Creo que estuvimos bailando con las cifras: 65, 73..., 70 más o menos. ¿Cuánto se ha financiado?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué obras se han realizado concretas —sería bueno saberlas— con la financiación público-privada en depuración de aguas residuales? Diga los nombres de las actuaciones que se han hecho, porque creo que serán muy interesantes para todos.</parrafo>
        <parrafo>Pero ¿realmente se prevén 277,5 millones en financiación público-privada para las obras de infraestructuras? Yo creo que eso es alejarse de la realidad. Eso es seguir inflando unos presupuestos que luego, al final, no se van a ejecutar.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señor Presidente..., señor Consejero, quiero trasladarle que, además, toda esta situación económica también tiene un enclave político: a nadie se le escapa. Estamos en unas elecciones el 20 de noviembre, de aquí a unos días; esta noche empezaremos la campaña electoral, que todas las encuestas previsiblemente dicen que habrá un cambio en el Gobierno de la Nación... Yo esperaré a lo que diga, aunque lo desee fervientemente, evidentemente, yo esperaré a lo que el pueblo soberano decida el día 20 de noviembre; pero este presupuesto me da la sensación de que está empezando a preparar los cimientos de la confrontación para el gobierno que venga. Y yo creo que, en tiempos de crisis, esa deslealtad institucional entre gobiernos es, desde luego, lo último que se debería hacer.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señor Consejero, la trayectoria del Partido Socialista en treinta años de Gobierno, en ejecución presupuestaria, es manifiesta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nos pasaban ahora los datos, los últimos que podemos constatar, que son los de septiembre de este año, sobre ejecución presupuestaria, y yo entiendo que, a día 3 de noviembre, los datos, evidentemente, serán otros, pero sí pone de manifiesto una cosa: que la Consejería de Medio Ambiente, en los presupuestos del año pasado, de los 578 millones, tiene ahora mismo —perdone las cifras—, a obligaciones reconocidas a septiembre —le reconozco que no tengo los de noviembre, porque todavía no se han aportado—, estaba ejecutado en torno al 50%, que suponía un 10% menos de la media de la ejecución presupuestaria del resto de las consejerías. Luego, efectivamente, el esfuerzo de ejecución presupuestaria está por debajo de la media que han realizado otras consejerías o el conjunto de las consejerías de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero algo mucho más dramático:</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que han perdido demasiado tiempo en una política de exhibición, cuando sabían que ya lo habían perdido todo en torno a la política de agua, para luego, al final, haber materializado y haber protagonizado el mayor fracaso, que es la incapacidad para negociar y gobernar, gestionar y negociar con su propio Gobierno del Partido Socialista, en Madrid y en Andalucía, la transferencia del Guadalquivir. Han perdido demasiado tiempo en interpretar una obra que sabían que era un fracaso, y han dejado lo más importante, que era la ejecución diaria de los Presupuestos, la resolución diaria de los problemas medioambientales, de carácter hídrico, de nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y en la ejecución presupuestaria dice que estamos en torno al 32,9%. Bueno...</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, gracias por su señal. Intentaré ser muy breve, pues... Madre mía, casi llevo la mitad solo, así que...</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señor Presidente, perdone, e intentaré ser más ágil en la intervención; pero me parece un debate muy apasionante porque creo que el debate de los Presupuestos, al final, como bien decía el Consejero el año pasado, era la columna vertebral, y, aunque parezca esto un mero trámite, luego es realmente importante, porque, al final, marca las prioridades de un Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo, simplemente, trasladarle que el déficit..., la ejecución presupuestaria de la Agencia Andaluza del Agua es muy pequeña, está en torno al 40%, en función de lo que ha ejecutado el resto de organismos autónomos, que es el 60%; pero lo que sí le puedo decir es que el ejercicio presupuestario cerrado de la Agencia Andaluza del Agua, señor Consejero, al final se ha dejado de invertir el 46%, que es en torno a mil millones de euros, que con ellos, seguramente, hubiéramos garantizado la correcta depuración de las aguas residuales.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, entrando en profundidad en el proyecto de presupuestos, hombre, yo le veo que ha hecho cierto énfasis en dos programas: en el 4.4.F, desarrollo sostenible, con un crecimiento, que a usted se le ha llenado la boca, de un 29%; pero no olvidemos que el programa 4.4.F es el 2,6% del conjunto del Presupuesto. No saquemos pecho de donde no lo hay, señor Consejero. Igual que usted también ha hablado del 4.4.B.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, bien, hemos subido un 29% en lo que supone el 2% del conjunto del presupuesto. Bueno, pues muy bien. Si está usted satisfecho con eso... Pero, mire, no puede estar satisfecho, porque a lo largo de este año han sido varias las ruedas de prensa que usted ha tenido el honor de realizar, como consejero del gremio, para hablar de la importancia del Plan Forestal Andaluz, con una inversión, entonces, de 2.440 millones de euros, que ya le criticamos la reducción tan abismal que había con las previsiones iniciales en lo que se refería a la actual adecuación. No solamente fue una intervención, en ese sentido, del Grupo Parlamentario Popular, sino del conjunto de la sociedad afectada por la política forestal, que era, como le digo, de 2.440 millones de euros en una previsión de cinco años.</parrafo>
        <parrafo>Han hablado del Plan de Saneamiento y Depuración de Aguas Residuales, en el horizonte de 2015, de 1.765 millones de euros; han hablado del II Plan de Tratamiento de Residuos Sólidos, del II Plan de Tratamiento de Residuos en el horizonte de 2019, con una inversión de 2.184, que iba a crear 28.000 puestos de trabajo —no olvidemos los 87.000 empleos, en el campo andaluz, por la política forestal—, que significaba 2.184 millones de euros, como le digo, el plan de tratamiento de esos residuos, y ahora dice que, además, el 90% va a ser de iniciativa privada, con lo cual, realmente, no sabemos en qué parte ejecutará la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos planteado la modificación, la revisión del Plan de Inundaciones, con una previsión inicial de 1.235 millones de euros, que le correspondían a la Junta de Andalucía, en el horizonte 2007-2015, 328 millones de euros. Todo ello —y ya con esto termino—...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en un contexto, señor Consejero, que, si todo eso que han dicho lo repartiéramos en una previsión anual de inversiones, le puedo asegurar que, con los presupuestos que usted presenta hoy aquí en el Parlamento, no podrían hacer ni el 15%, y usted lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted presenta un proyecto de presupuestos, y además lo..., presenta un presupuesto sobre una planificación, y además usted la encuadra en un marco temporal, evidentemente, debe tener un compromiso anual de presupuestos, cosa que, evidentemente, no existe.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire —con esto termino—, yo, señor Consejero, lamento profundamente que, al final, el decretazo de la reordenación del sector público haya sido al final un auténtico fracaso y una auténtica tomadura de pelo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted habló de 600.000 euros, el 0,07%, de ahorro, que era la justificación para el decretazo de la reordenación del sector público, el ahorro del gasto, evitar duplicidad en la gestión. Y al final estamos hablando de un ahorro de 600.000 euros —0,07— para ponerle solamente —y con esto termino, señor Consejero—..., para trasladarle que, evidentemente, rechazamos estos presupuestos, que no estamos conformes con ellos ni en la cuantía ni en la calidad ni en la filosofía del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, Egmasa, en el año 2005, tenía un presupuesto de 192 millones de euros, y suponía el 35% del gasto de personal. Ahora estamos ante dos empresas públicas..., una empresa pública, que es AMAYA, con un gasto de personal del 58,3%, con un...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene usted que terminar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... con un presupuesto de 257 millones de euros, que son más o menos cuatro millones más, incluso, que el presupuesto de Egmasa del año pasado. ¿Dónde está el ahorro? ¿Dónde está la reordenación? ¿Dónde están la eficacia y la efectividad en todo lo que han montado?</parrafo>
        <parrafo>Creo que ha sido un auténtico fracaso y lo que lamento es que usted haya tenido que protagonizar el final de esta política que, desde luego, es cualquier cosa menos insostenible.</parrafo>
        <parrafo>Y le agradezco al señor Presidente la generosidad que ha tenido con el tiempo con esta diputada. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, portavoz del Grupo Socialista, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, gracias por la información que nos traslada en esta comisión sobre este proyecto de ley, el Proyecto de Ley de Presupuestos para la Comunidad Autónoma de Andalucía para 2012.</parrafo>
        <parrafo>Coincido, aunque no con la misma expresión... Usted hablaba de un presupuesto con las ideas claras. Yo diría que con unos objetivos muy concretos y dentro de un modelo específico, en el que, cuando entremos a analizar este Proyecto de Ley del Presupuesto, veremos que responde a un modelo, que es un modelo por el que hemos optado, por el que este Gobierno, y el grupo que lo sustenta, han apostado y en el que vamos a ir encontrando diferencias con otras formaciones políticas, especialmente con el Partido Popular y con la derecha de Andalucía, que es quien lo sustenta.</parrafo>
        <parrafo>Hablábamos de tener unos objetivos muy concretos, en una situación económica que hay que empezar a fijar de partida, porque si los tildamos de continuistas, estamos haciendo... Yo creo que el Partido Popular ahí empieza un poco como a hacer el primer engaño en el debate presupuestario. Una vez que se acusa de continuista, en una situación donde estamos reconociendo y hablando propiamente de que es un presupuesto que empieza a reducir, frente a los que teníamos en periodos anteriores, que eran expansivos, en los que aumentábamos la cifra anualmente, ya nos da una idea de que la tendencia a la crítica no está basada nunca en datos concretos, sino que es reiterativa, anual —siempre oigo las mismas expresiones—..., continuistas, ya sean expansivos o sean restrictivos... Son engañosos, son falsos, no se cumplen. En realidad, da la sensación de que si a continuación nos dicen que llevamos cerca de treinta años gobernando, y, por tanto, año tras año presentando presupuestos que son engañosos, en los que son continuistas, en los que no se ejecutan, en los que no responden a las necesidades… Uno se va preguntando, por ejemplo, cuando habla de inversiones..., la referencia que hacía el Consejero de que, por no irnos muy atrás, en esta legislatura se han invertido más de 28.000 millones de euros en Andalucía. Eso es una realidad. Y que el 12% se ha invertido en la Consejería de Medio Ambiente, eso es una realidad, y en la que podemos ir desgranando... Es una realidad también que se han invertido cerca de 1.600 millones de euros en inversión forestal, o cerca de 1.800 millones de euros en materia de aguas, o 337 millones respecto al cambio climático y al medio ambiente urbano, o más de 250 millones de euros en gestión de espacios naturales. Eso son realidades, eso son inversiones, y estamos hablando en un periodo en el que empezamos nosotros diciendo que es económicamente y financieramente adverso. Incluso llegamos a decir que, en cuanto a previsiones —y en eso sí coinciden las previsiones que hacen todos los estamentos financieros y que aplican todos los gobiernos y todas las comunidades autónomas—, son unas previsiones que se tildan de volátiles en muchas ocasiones. Luego, nos llevan a tener que corregirlas en la mayoría de las ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>Pues ante esa situación es en la que hay que tomar decisiones. Yo reconozco que es fácil decir «esto es continuista», «esto es opaco», «esto es poco», pero, claro, contra los datos —que, incluso, podemos hablar de cifras y podemos pensar que estamos ante el resto de ciudadanos..., parece que no es una cosa concreta—, a mí me gustaría dar algunos datos de por qué ha ido cambiando esa Andalucía en todo ese espacio de tiempo, con esos presupuestos que estaban vacíos, que no se cumplían y que eran engañosos.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué estamos ahora en el siglo XXI, en 2011, y tenemos a más de trescientos mil alumnos y profesores que cuentan con portátiles en esta comunidad autónoma? Eso será porque se ha presupuestado, se ha ejecutado y se han tomado decisiones en ese sentido. ¿Por qué hay equipadas más de diez mil aulas digitales? Eso no existe en otras comunidades autónomas. ¿Por qué en esta región..., en esta comunidad autónoma es donde tenemos más centros públicos de acceso a Internet? ¿Por qué? Eso será porque había unas decisiones, se han presupuestado, se han ejecutado y se van viendo.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué esta comunidad autónoma es líder en potencia eléctrica total de energías renovables? ¿Por qué es el tercer polo biotecnológico? ¿Por qué es el segundo polo aeronáutico? Será por algo. ¿Por qué se han construido 2.700 kilómetros de autovías de gran capacidad? ¿Por qué es la única comunidad autónoma que desarrolla alta velocidad para la comunicación interna? ¿Por qué es la comunidad autónoma que tiene más red de espacios naturales protegidos? ¿Por qué hay 11 parques científico- tecnológicos? ¿Por qué hay 25 centros tecnológicos? Yo creo que todas esas realidades responden a presupuestos, año tras año..., el tomar decisiones tanto en épocas expansivas como en épocas restrictivas.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué es la única comunidad autónoma donde hay una Beca 6000, que es la ayuda al estudio más alta en España? Eso será porque hay un gobierno que toma una decisión en épocas, incluso, difíciles. ¿Por qué es la única comunidad autónoma que sigue todavía con gratuidad de libros de texto, con transporte escolar gratuito? Pues será porque se toman decisiones en ese contexto.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué, si hablamos de dependencia, la cuarta parte del total de beneficiarios que están recibiendo prestación está en Andalucía? ¿Por qué? Será porque hay una voluntad política de llevarlo a la práctica, incluso en épocas restrictivas. ¿Por qué el servicio de teleasistencia en Andalucía está recibiendo en Andalucía a 58.900 personas, que es la mitad del total del Estado español? Lo mismo le podría decir de la ayuda a domicilio, el 45% del total nacional, 50.000 personas. Bueno, pues esas son pruebas de la ejecución, de la aplicación de políticas de un gobierno socialista, que se plasma en el presupuesto. Por tanto, lo de vacío, que no se cumplen, que no se ejecutan y que no tienen un destino concreto, cae por su propio peso.</parrafo>
        <parrafo>Luego, además, yo sé que ahora es muy fácil utilizar lo del desempleo. Claro, es un drama que nos preocupa a todos. Y es fácil decir que qué mal lo hemos hecho, si tenemos ese alto nivel de desempleo en Andalucía. Y usted habla de si me gustaría o no me gustaría comparar los datos de paro que tiene Andalucía con el resto de comunidades. Hoy se han conocido los datos del mes pasado, de paro registrado. ¿A usted le gustaría comparar el porcentaje de crecimiento del desempleo de las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan, para quedar en evidencia y ver que no tienen ninguna receta mágica? Que no la aplica, ni la aplicaba el señor Camps, ni el señor Fabra ahora, porque la Comunidad Autónoma de Valencia..., su porcentaje interanual de crecimiento del desempleo es superior al de Andalucía. Lo mismo pasa con Madrid, no tendrá ninguna receta mágica la señora Aguirre. Por tanto, no es cierto que la derecha tenga una receta mágica para acabar con el desempleo. Tiene una receta mágica para acabar con los servicios públicos y transformar esos servicios públicos, dárselos a la iniciativa privada y convertirlos en negocio. Eso sí es una receta conocida, no mágica, por supuesto, no mágica, pero es una receta que ustedes aplican donde gobiernan. Y le podemos hacer la relación de recortes que están ustedes haciendo en las comunidades autónomas. No se lo voy a hacer, porque se lo sabe..., yo creo que se lo sabe usted de memoria, y por eso no voy a dedicarlo... Pero sí le voy a decir los compromisos, lo que estamos haciendo y lo que nos proponemos con estos presupuestos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Le decía que tenía unos objetivos muy claros en esta situación adversa, que eran mantener los servicios y las prestaciones públicas, y en eso se está de acuerdo o no se está de acuerdo. Hay gobiernos donde está la derecha dirigiendo y mandando, y entonces, pues, toman la decisión de recortar esos servicios y prestaciones públicas. Aquí, en Andalucía, hemos decidido que uno de los objetivos es mantener los servicios y prestaciones públicas, sin merma de la calidad y nivel que tienen, que ya le he dicho que estamos a la cabeza del nivel de prestación de los servicios públicos. Y, además, con un objetivo claro de querer seguir reorientando el modelo productivo. ¿O no coincidimos en que el modelo productivo basado en el ladrillo, ese que ustedes marcaron con las modificaciones legislativas del señor Rato, al que han colocado ustedes muy bien en la banca, esas decisiones de que todo el monte era orégano y que todo el mundo se podía construir...? Y aquí, pues, el que no tiene dinero para comprar una vivienda era poco más que irresponsable, porque se vendían las viviendas. Eso decía el señor Álvarez Cascos. Por tanto, ese modelo productivo, que es el que ha demostrado que..., el que ha fracasado, pues ese modelo productivo es el que nosotros queremos ir cambiando, y, por tanto, tenemos que ir a un modelo productivo más sostenible, y eso es lo que vamos a ir haciendo. Además, tenemos que estar de acuerdo. Respetamos, y en eso estamos convencidos los socialistas, respetando el proceso de consolidación fiscal. ¿O no estamos de acuerdo en que hay que respetar unos compromisos de no superar un déficit del porcentaje del PIB? Pues claro, eso nos obliga, nos obliga. Y no lo decimos porque..., no porque no..., nos siente mal. Estamos convencidos de que hay hacerlo y de que hay que cumplir unos objetivos de déficit, y lo estamos haciendo, y la demostración ha dado los datos, señor consejero. Es que Andalucía está cumpliendo. Si nos vamos a un ratio de deuda por habitante, Andalucía, el andaluz, son 1.610 euros por habitante lo que se tiene de deuda, que lo podemos comparar con los 4.000 de Valencia. No sé qué receta mágica tienen en Valencia, porque hay otras comunidades donde llegan ustedes, llega la señora Cospedal o llega cualquier otro dirigente del Partido Popular, y lo quiere todo justificar con la gestión anterior. Bueno, pues, en Valencia, llevan ustedes ya un tiempo gobernando, y esa es la deuda que tienen ustedes acumulada. Pero no vamos a comparar. Y podíamos hablar también de la deuda que tienen los ayuntamientos donde ustedes dirigen, los que ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros nos mantenemos convencidos en cumplir los objetivos de déficit y en reducir la deuda, y eso, en esta situación, es un compromiso. ¿Qué tenemos que hacer, pues? Buscar más ingresos, y por eso también tomamos una decisión, también tomamos una apuesta. Claro, esto es muy fácil, esto... Si ustedes miran siempre su propuesta, son como el programa electoral de Mariano Rajoy, que depende, y ya veremos, y se hará, y se bajarán los impuestos, y se darán... O sea, que son medidas increíbles, irresponsables y en las que no asumen ustedes la toma de posiciones. Nosotros, sí, por eso trasladamos en el presupuesto que, para cumplir esos objetivos y no mermar la calidad de los servicios, tenemos que hacer un esfuerzo en aumentar los ingresos, y pedimos ese mayor esfuerzo. ¿A quién? A las rentas más altas. Evidentemente, eso no lo van ustedes a compartir. Vamos a aplicar mayor esfuerzo impositivo a las rentas altas, en cuanto al patrimonio, si hay embarcaciones de lujo..., y eso es una decisión de un Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Además, nos comprometemos a un ahorro, y lo vamos cumpliendo. Por poner un ejemplo, tenemos en gasto operativo no vinculado a prestación de servicios un 8% menos que en 2011. Pues, llevamos un ahorro acumulado de 425 millones de euros en 2008.</parrafo>
        <parrafo>Pues eso son decisiones. Por tanto, eso es..., responde a un proyecto de ley de presupuestos en el que un determinado Gobierno aplica unas políticas. Por tanto, tenemos que esos 32.020 millones de euros de que está dotado este presupuesto, pues, podemos afirmar algo que, a lo mejor, a ustedes no les gusta, pero en lo que las políticas sociales acaparan el 83% del gasto. Hombre, si vamos asumiendo esos datos, podemos ir comprendiendo cómo algunas partidas, incluidas las que puede haber en Medio Ambiente, tienen alguna reducción. Claro, evidentemente, tiene que responder a ese esfuerzo porque mantenemos como prioridad la educación, y para eso se destinan 7.615 millones de euros. Mantenemos como prioridad el servicio público de salud, y se dota con 9.393 millones de euros. O la atención a la dependencia [ininteligible], para cumplir los objetivos que le decíamos pioneros en toda España, con 2.145 millones de euros. Y tampoco olvidamos, que parece ser que eso ya no interesa decirlo, que antes siempre se criticaba que el gran, el gran problema era que no se les daba aportación a los ayuntamientos, que ya parece que se han olvidado. ¿Qué comunidad autónoma, qué comunidad autónoma tiene aportación, fondos incondicionados, financiación incondicionada para los ayuntamientos al nivel que tiene la Comunidad Autónoma de Andalucía? Para este 2012, un incremento del 11,04%, 480 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pues eso son decisiones, esas son las que conforman un proyecto de ley, un presupuesto. Hombre, no me venga a decir que si estos son datos del fracaso o de la no aplicación. Si descendemos a lo que es la política de medio ambiente, la tenemos dotada con 788 millones de euros y, al mismo tiempo que reconocemos que se reduce, que hay que hacer ese esfuerzo en reducción, fíjese que mantenemos ese esfuerzo inversor: el 77% del total son operaciones de capital, seiscientos y pico millones de euros para inversión. Luego estamos haciendo ese esfuerzo de reducir, pero manteniendo el nivel inversor porque ayudamos a cambiar el modelo productivo y ayudamos a la creación de empleo. Daba el dato de 20.000 empleos el señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Esos son los datos con los que nosotros nos comprometemos, a pesar de seguir en esta situación, que es volátil, que es de dificultad, pero en la que tenemos el compromiso de mantener las políticas medioambientales con los andaluces. Y continuaremos con nuestro esfuerzo inversor, y continuaremos colaborando con el cambio de modelo productivo, a la recuperación económica, a la creación de empleo. No hay nada más que analizar los programas presupuestarios para darse cuenta de que, prácticamente en esta situación y con esos compromisos y prioridades que hemos marcado, la medioambiental se mantiene también para seguir cumpliendo nuestros objetivos en políticas medioambientales. Porque no me podrá usted negar que seguimos manteniendo la apuesta en prevención y extinción de incendios forestales. Ya le gustaría a algunos compañeros de usted, que gobiernan en otras comunidades, que la eficacia de los sistemas de protección y de extinción de incendios sea como la de Andalucía. Bueno, pues, evidentemente, responde a una aportación y a una voluntad política de ir dotando económicamente y mantenerlo aún en estos momentos, eso, inversión, en prevención y extinción de incendios forestales. Y en la restauración y en la conservación del medio natural, en la gestión forestal sostenible y en la actuación en materia de aguas. Hemos discutido hasta la saciedad... Es que es gratuito que, conforme vayan pasando los años, los porcentajes. Ya dábamos los otros días los datos. Si Andalucía ha llegado ya al ciento por ciento de abastecimiento urbano es porque se ha recorrido un largo camino. Si estamos llegando al 90% y enfrentándonos al ciento por ciento para 2015 en saneamiento y depuración es porque se está haciendo inversión. Luego no puede ser creíble y real, no puede ser verdad lo que ustedes, año tras año, hablan, de un presupuesto engañoso, de un presupuesto irreal, de un presupuesto que no se cumple... Bueno, pues no hay nada más que analizar los datos de la realidad de Andalucía, de año tras año, que nos suelta la misma cantinela el Partido Popular, y, sin embargo, la realidad se va transformando y se da porque son actuaciones que están previstas en los presupuestos, que se van desarrollando, se van aplicando y se van viendo, y ahí están. Por tanto, este grupo comparte, comparte la idea, comparte lo que explicaba el señor consejero, comparte la idea que mantiene este presupuesto: están hechos con una idea clara, con unos objetivos claros, en una situación determinada muy adversa, pero donde mantenemos una prioridad de mantenimiento de los servicios públicos y desde las políticas ambientales, como conseguir mantenerlas, para mantener nuestro compromiso en las políticas medioambientales y colaborar a la creación de empleo y de riqueza y al cambio del sistema productivo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en primer lugar, señora González Vigo, me recuerda usted algo que creo que he comentado alguna vez en esta Cámara, que le decía el viejo profesor Tierno Galván al entonces muy jovencísimo Alberto Ruiz Gallardón, portavoz de la oposición en el Ayuntamiento de Madrid, y le decía aquello de que era maravilloso, usted es maravillosa en desenvolverse en la confusión, pero incapaz de salir de ella. En este sentido, creo que ha vuelto otra vez a mezclar muchas cifras, y quisiera, quisiera...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no le ha ido mal. Ha tardado, ha tardado, ¿eh?, pero ha ido varias veces, el hombre ha sido tenaz y..., en fin, y ahí está, de candidato. Que tenga cuidado Rajoy con él.</parrafo>
        <parrafo>Le decía, señoría, que hablaba usted de continuismo. Hombre, yo me atrevería a decir... He tenido, yo creo, la deferencia, por decirlo de alguna manera, de hacer un pequeño balance de cuatro años. Deferencia digo con el electorado que, en marzo, va a tener una cita en Andalucía. Me parece que es un ejercicio, también, un servicio público, democrático, el contar, hacer balance y... Pero usted, claro, continuistas, ustedes. Porque también en esa cita, en ese momento preelectoral, no ya de elecciones generales, sino pronto de elecciones autonómicas, yo sigo sin conocer cuál es la alternativa de ustedes a los Presupuestos. Yo sigo sin conocer, ni en el debate del año pasado, ni en este, cuál es la alternativa, y ya va siendo hora. Tienen ustedes una cita electoral pronto, y se les ve, además, muy ufanos, que incluso pueden alcanzar el Gobierno. Sería conveniente que salieran del armario, entre comillas, y presentaran cuáles son sus propuestas, porque, en este sentido, creo que el portavoz del Partido Socialista ha citado unas comunidades autónomas, usted misma también... Yo me remito, por cierto: la mayoría de ellas todavía no han presentado los presupuestos; pero las que lo presentan... Aparte es muy complicado encontrar los presupuestos de medio ambiente, que ustedes lo mezclan con todo, lo mismo con agricultura, ordenación del territorio, vivienda... En ese sentido no sé la vocación, digamos, medioambiental de su proyecto de gobierno: queda siempre muy mermada y muy escondida en otros departamentos. Pero, en la Comunidad de Madrid, van ustedes por dos recortes severos, adonde está medio ambiente, en las partidas concretas de medio ambiente 2010, un 11,5%; 2011, un 16,9%. En el caso de Valencia, en la consejería que se podría aproximar, Infraestructura, Territorio, Medio Ambiente, un 16%. En Baleares un 17,5% en la previsión de los presupuestos de este año, por abundar en algo que usted mismo ha citado, y creo que es donde podemos encontrar alguna línea de trabajo en materia de medio ambiente por parte del partido al que usted representa.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, lo que no puedo encontrarlas es en el programa que acaban ustedes de presentar, sinceramente. La única medida concreta que ahí encuentro es que parece que la flota de vehículos del parque móvil del Ministerio —no sé si será de Agricultura, Medio Ambiente..., de lo que vayan ustedes a hacer si gobiernan—, es cambiar los vehículos por vehículos más eficientes. Ahí no encuentro nada del famoso Plan Hidrológico, el trasvase del Ebro... Nada, es que no hay ni una sola pista, Por supuesto, el Guadalquivir ni se nombra. Y usted sigue criticando, además, tacha de fracaso, algo sobre lo que todavía no sabemos qué posición tienen ustedes: si están por la labor de que sea una gestión andaluza, o prefieren que se gobierne el Guadalquivir desde Madrid... Queda poco claro, a tenor de las declaraciones, no solo suyas, sino de otros muchos portavoces del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que ese continuismo del que habla... Creo que yo mismo le he planteado cuál es la línea de trabajo. Me he remontado al año 2002, al año 2003, a una serie de planificaciones...</parrafo>
        <parrafo>Hombre, es que, en el año 2001, el partido que sostenía, apoyaba al Gobierno de la Junta de Andalucía, era el Partido Socialista. Parece lógico que haya una continuidad, no continuismo, que tiene un carácter peyorativo.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, también quiero decirle, en cuanto al porcentaje y la presencia de las políticas medioambientales en los Presupuestos, ciertamente, ciertamente, hemos llegado a niveles de más del 3%, en los años 2008, 2007, 2006... Hombre, concretamente, en los años del gran crecimiento económico, donde había presupuestos expansivos. Pero es cierto: en 2001 el porcentaje de medio ambiente era el 1,6. Hemos subido un punto. El 1,6 en 2001, señoría, el 1,6. Y ahora, hombre, hágame usted también las cuentas bien.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Luego, si usted quiere departimos, después de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, no, no. Lo que quiero es que los señores diputados..., lo que quiero es que los señores diputados, por favor, mantengan... Sí, eso es lo que quiero. ¿Vale?</parrafo>
        <parrafo>Muy bien.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues le sigo contestando ahí.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, creo que también las proporciones hay que hacerlas en su justa medida.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos de un presupuesto, el de la Junta de Andalucía, que destina el 83% a políticas sociales: he empezado por ahí. Por tanto, también la parte presupuestaria de medio ambiente hay que circunscribirla a ese margen. Y, además, he puesto en valor el compromiso en inversiones, superior al de la media, que baja mucho más que la de medio ambiente, y que significa esa apuesta por el cambio de modelo productivo.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero contestarle, como no puede ser de otra manera, pues así usted me lo ha requerido, a algunas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ustedes siguen teniendo también, en materia de agua, más allá de la indefinición, de la confusión o de la falta de ideas, o que no quieren contarlas, también confunden ustedes a la opinión pública con el canon de mejora. Ustedes, la fiscalidad ecológica..., bueno, parecen no entenderla. Bueno, la entienden muy bien en los gobiernos donde municipian en las ciudades, perdón, donde gobiernan en las ciudades; municipios donde la subida del agua sí que es escandalosa en algunos casos. Y esa vocación también que ustedes tienen hacia la privatización del servicio. Pero está claro que este canon es no solo un canon necesario, sino que es un canon obligado, por la recuperación de costes de esa directiva marco del agua que ustedes citan continuamente, y es un canon que está en sus justas proporciones.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, le aclaro que la repercusión en las inversiones, en los ingresos, mejor dicho, del canon del agua, tiene que ver con la aplicación en mayo. Como usted sabe, hubo un retraso de tres meses.</parrafo>
        <parrafo>También ahí aprovecho para hablarle de la ejecución presupuestaria —datos a 7 de octubre del año 2011, hace apenas unos días, un mes—. Estaba, la ejecución presupuestaria de la Consejería, en su conjunto, en un 80,17%; pagado ya ese presupuesto, o en fase de pagos, el 46,45%, y, en materia de inversiones, ese mismo presupuesto de la Consejería, incluyendo agua, teníamos ya una fase previa —es decir, por tanto, de compromisos—, de 82,75%, y, en pagos, pagados o en fase de pagos, el 40,83%.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, faltando tres meses a partir de estos datos, no tenga usted problema, que el dinero, y más en estos tiempos, nos lo vamos a gastar, o lo vamos a invertir, mejor dicho, porque el 77%, le recuerdo, de nuestro presupuesto va dirigido a las inversiones.</parrafo>
        <parrafo>También quiero hacerle alusión a las políticas de austeridad, de las que he hablado, de recorte también del gasto corriente —aquí sí recorte—. Y no la he vinculado, pero sí lo hago, porque usted ha sacado ese dato, y, de alguna manera, ha planteado alguna cuestión o alguna incógnita, la reordenación del sector público.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es una reordenación que, más allá, como dije en su día, del ahorro concreto, porque no se trataba de echar a gente, como se ha hecho en otros lugares donde ustedes gobiernan, sino de mantener los puestos de trabajo, era una reorganización para reducir estructuras directivas, número de empresas y entidades —hasta 111 en toda la Junta de Andalucía—, y buscar la mayor eficiencia desde la capacidad y, desde luego, desde la absoluta claridad de cuál es el papel de los funcionarios, de los laborales, de los contratados...; en definitiva, de todo el elenco de trabajadores y trabajadoras, con la misma dignidad, como he repetido siempre aquí, de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, hablando de empleo, hombre, quiero decirle a usted que la evaluación, a un año vista todavía, perdón, de los Presupuestos de 2011, que nos quedan todavía varios meses para terminar su ejecución, la repercusión, no tenga usted la menor duda de que va a ser en los términos aproximados que hablamos el año pasado, que eran otros tantos veinte mil puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Ya usted puede hacer balance del Plan Infoca. Si usted quiere, se lo traemos a cualquier comparecencia, la demande usted o no la demande; pero ahí ya le digo que se va a acercar a los diez mil puestos de trabajo, lo que ha significado Plan Infoca durante toda su ejecución desde el 1 de enero. Y cada una de las partidas concretas tiene una repercusión en puestos de trabajo concreta.</parrafo>
        <parrafo>También quiero decirle, en cuanto a las transferencias a la agencia pública, en esa línea de austeridad, de reorganización, ha significado una reducción, en 2011, del 12%, las transferencias, y la Agencia de Medio Ambiente y Agua —se empeña usted en llamarla Amaya, a ver si cuela eso de la abeja—, la AMA, reduce en cuatro millones su presupuesto en gastos de personal. Por tanto, creo que, en esa línea de austeridad, de reorganización, vamos en el buen camino. Creo, por tanto...</parrafo>
        <parrafo>Y no me voy a extender mucho más. Había preguntado usted por alguna cuestión relacionada con el Plan Director de Residuos.</parrafo>
        <parrafo>Le aclaro que, desde la misma presentación, y creo que en atención a una pregunta en esta misma comisión, ya se advirtió que, de esos dos mil ciento algo millones —cito de memoria—, el 90% proviene de la iniciativa privada, porque estos son los adjudicatarios de servicios destinados no solo a la gestión de los residuos, sino a su valorización, que también genera empleo, genera economía y genera riqueza.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Forestal ustedes lo saludaron en su tercera adecuación. Lo saludó el señor Arenas, nada más y nada menos. Ya no lo repitió más, que esto era plantar pinos. Es mucho más que plantar pinos, y su cumplimiento —le puedo dar cifras también—, a día de hoy, va a un excelente ritmo, y se cumplirán en 2015 los 2.044 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, solo hay una cuestión donde ha habido un pequeño desajuste, porque creo que este es el espacio donde hay que dar todas las cifras, que es, efectivamente, la colaboración público-privada vinculada al saneamiento y a la depuración en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ciertamente creíamos que íbamos a tener listos convenios para el año 2011. Puede todavía que los tengamos, estamos ultimando. El otro día me preguntaba el portavoz de Izquierda Unida, en el Pleno del Parlamento, y ya le adelanté que hay 38 convenios preparados.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que cuestiones técnicas, de carácter también económico, de poder articular..., no es fácil. Hay que articularlo con consorcios, hay que articularlo también con entidades financieras. Pero en este mismo año 2011, es posible ya que se puedan suscribir convenios para seguir trabajando en el saneamiento y la depuración.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero además terminar con un dato, porque ustedes, sobre todo en Málaga..., algunos compañeros suyos hacen bandera de algo que pone de manifiesto, precisamente el esfuerzo inversor de la Junta de Andalucía en materia de saneamiento y depuración: el litoral malagueño.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, desde el año 2005 en que asumimos las competencias de la demarcación hidrográfica del Mediterráneo, ha habido una inversión ya realizada en explotación de las instalaciones de 147 millones de euros, y hay en previsión —ahí está Estepona y algunas otras instalaciones— doscientos cuarenta y algo —no recuerdo ahora—, le cito de memoria.</parrafo>
        <parrafo>Pero, hombre, hagamos también un trabajo serio y riguroso de comparación. Ustedes gobernaron en el ministerio cuando tenían competencias sobre la demarcación hidrográfica del Mediterráneo: balance, años 1995-2005, los diez últimos años, 46 millones en saneamiento y depuración para Málaga. Esos son los datos y esas son las realidades. Y a día de hoy, no tenga usted la menor duda de que en estos presupuestos, que tienen las ideas claras —como les decía al principio—, las cuentas claras y compromisos reales, vamos a seguir trabajando por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y me da la impresión de que con las alternativas que ustedes plantean, todavía nos va a quedar mucho tiempo para llevar a cabo estos planes de los que hoy les he hablado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Con la intervención del Consejero culminamos esta comisión. Por lo tanto, se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

