<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>251</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Justicia, Organización administrativa</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000717</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000717. Pregunta oral relativa a los cambios en el sistema de notificaciones en Justicia (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Habida cuenta de que la diputada que iba a llevar la siguiente solicitud de comparecencia tenía otra función que desarrollar en otra comisión, se va a cambiar el orden del día, con el objeto de formular las preguntas, a continuación, a la señora Consejera. Para ello tiene la palabra el señor Rojas García, portavoz del Grupo Popular, en su primera pregunta, relativa al cambio del sistema de notificaciones en la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nos preocupa la improvisación de sus políticas. Una de ellas ha sido hacer una nueva orden por la cual se suprime gran parte del servicio de taxis para las notificaciones, para las citaciones, y se sustituye por transporte público. Entendemos que esta orden ha sido improvisada. No es que estemos en contra de la medida —el fondo lo podemos compartir—, pero estamos en contra de cómo se han hecho las cosas, y, por supuesto, necesitamos una explicación, por parte de su señoría, de cómo están transcurriendo las cosas, cómo lo ve el Gobierno, y cómo cree que puede mejorarse esta medida, que tiene un fondo razonable, que es el ahorro, pero que, evidentemente, no puede ser a costa del servicio público.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra la señora Consejera para responder.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, lo que se ha hecho es una reorganización de los servicios de notificaciones y embargos. Esta reorganización del sistema de trabajo nos permitirá invertir dos millones de euros en la creación de puestos de trabajo y en otras medidas que van a redundar en la mejora del servicio.</parrafo>
        <parrafo>Las administraciones públicas están obligadas a racionalizar los gastos y a redistribuir los recursos disponibles donde sean más necesarios. Por eso, mediante la Instrucción 2/2009, de 29 de julio, se regula la utilización de los medios de transporte para actuaciones judiciales.</parrafo>
        <parrafo>La instrucción se limita a primar la red de transportes públicos colectivos en aquellas ciudades en las que exista, frente al uso indiscriminado de los taxis. En cualquier caso, se mantiene la autorización de desplazamientos en taxi para casos excepcionales, como son los servicios especiales que, por su naturaleza y circunstancias, lo requieran, tales como actuaciones derivadas del juzgado de guardia, levantamientos de cadáveres, asistencia a hospitales para diligencias urgentes, entre otras. Y, como es obvio, notificar en aquellos lugares de difícil acceso al transporte público.</parrafo>
        <parrafo>Las delegaciones provinciales de la Consejería de Justicia y Administración Pública serán las encargadas de valorar la autorización para el servicio de taxi en aquellas circunstancias que se consideren oportunas. Esta medida se puso en conocimiento de la Comisión mixta de la Junta de Andalucía al Tribunal Superior de Justicia de Andalucía el pasado 21 de julio, y está en sintonía con la línea del trabajo conjunta que el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía ha marcado para impulsar, junto con la Consejería, el cambio necesario de la Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señoría, además de esta instrucción concreta sobre desplazamiento, la Consejería está trabajando en otras soluciones para la mejora del servicio de notificaciones. Estamos potenciando el uso de medios telemáticos que permitan reducir a lo imprescindible las diligencias de calle. También se está trabajando en la reorganización de la distribución del trabajo de los funcionarios, buscando la mayor eficacia y el menor coste. Y además estos servicios participan en la apertura de horario de tarde, medida que se enmarca en el Plan de Respuesta Razonable, que tiene como objetivo reducir los tiempos de resolución de la Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, un cambio cultural, una nueva organización y apoyo para unos servicios que ya estaban sobrecargados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le agradecemos la explicación que da en la Comisión de Justicia sobre este particular.</parrafo>
        <parrafo>Y entendemos desde el Grupo Popular, y reiteramos que la orden de suspender el uso de los taxis para las notificaciones y otras diligencias ha sido improvisada, no ha sido consensuada, pese a que la intención pueda ser buena y, como antes le decía, la podamos llegar a compartir.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos perfectamente, señoría, que una nueva norma da lugar a desajustes que se pueden producir en los primeros meses. Pero si esos desajustes devienen en..., o tienen carácter perdurable en el tiempo, evidentemente, estaríamos ante un gravísimo problema. Esperemos que el trabajo y la coordinación de las Delegaciones Provinciales de Justicia sean óptimos y se puedan resolver todos los problemas que ha generado la orden, que son muchos y usted los conoce perfectamente. Porque ha sido una orden improvisada, que es lo que queremos dejar de manifiesto aquí.</parrafo>
        <parrafo>Esta improvisación ha conllevado, señoría, la suspensión de miles de embargos y lanzamientos judiciales en toda Andalucía. Tanto ha sido así que, como bien sabe, la Sala de Gobierno del Tribunal Superior de Justicia, lejos de ese trabajo conjunto al que usted alude, le ha notificado a la Consejería de Justicia un mensaje muy claro: lo importante es la prestación del servicio. Que imagino que le suena esta frase, porque usted lo ha dicho en la primera comparecencia que hemos tenido.</parrafo>
        <parrafo>Ya veremos cómo funciona el [...], que usted también ha puesto de manifiesto aquí. Pero lo que ahora está claro es que la medida, la orden, ha sido demasiado improvisada y no se han previsto alternativas capaces y fiables, que han ido sucediéndose después de la orden, de manera también improvisada. El resultado de la medida hasta ahora ha sido ralentizar aún más peligrosamente los procedimientos judiciales. Una sola notificación en transporte público en las capitales andaluzas ha llegado a tardar más de dos horas. El funcionario que la ha hecho ha tenido que utilizar el transporte público y en alguna ocasión se han tardado más de dos horas en dar esas notificaciones. Y si se hace el ajuste presupuestario y del coste del servicio se ve que, evidentemente, las horas de trabajo de un funcionario son también muy relevantes, igual que el pago al servicio del taxi. La solución, señoría, es el uso de medios tecnológicos y la modernización, sin ninguna duda. Pero también la solución es que ustedes animen al Gobierno central y se coordinen con el Gobierno central en reformar la Oficina Judicial cuanto antes, y en las reformas procesales y legislativas.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya, señor Presidente, celebrando que esté aquí el señor Martínez Vidal, y que le pueda contar que muchas veces, cuando se cierra un debate no siempre se tiene que tener la razón por cerrar el debate. Para aclararle el concepto de los alquileres del Ayuntamiento de Motril le digo que todos esos alquileres vienen de la gestión socialista, de la gestión socialista. Y lo que estamos intentando ahora es hacer una gestión de patrimonio propio del ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, es verdad que se lleva aplicando dos meses la instrucción. En ese tiempo se han reducido ya en el 50% el uso de los taxis, por ejemplo, en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Lo normal cuando se pone en marcha cualquier norma que supone una reorganización, un cambio de cultura, es que haya ajustes, que necesite un periodo de ajustes. Pero la propuesta de esta reducción del 50% ha sido consensuada por todos los operadores jurídicos en Sevilla: por jueces, por el Decano, por el Secretario Coordinador, funcionarios, por lo tanto, se ha consensuado ese 50% y actualmente se está trabajando con esa reducción, por ejemplo, en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Además, como le digo, se ha puesto en marcha paralelamente el plan de tardes, y están trabajando por la tarde todos los servicios comunes de notificaciones de Andalucía, los ocho que se han aplicado en este plan de tardes y que están trabajando para notificar y agilizar la respuesta. De un servicio que estaba ya saturado, por lo tanto, no ha sufrido ninguna saturación por causa de la aplicación de esta instrucción.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí le quiero decir que cuando ustedes piden austeridad y se pone una medida en la mesa de austeridad, la critican porque genera desajustes. Cuando ustedes piden medidas de choque, pues también las critican, como esta puesta en marcha, o no las aplauden, como esta puesta en marcha del trabajo de los servicios de notificaciones, que están trabajando en Andalucía todos por la tarde.</parrafo>
        <parrafo>Además, tenemos que hablar de futuro. Las notificaciones en el futuro van a ser telemáticas, y el futuro es la digitalización. Y si conoce la última reforma de la ley que se va a aplicar en materia de notificaciones, serán los procuradores los que tengan la importancia y la relevancia en materia de notificaciones. Nosotros ya nos hemos reunido con el Consejo Andaluz de Procuradores. El 27 de este mismo mes nos reunimos con el Presidente del Consejo andaluz. Y vamos a impulsar conjuntamente con el Consejo Andaluz de Procuradores el nuevo papel de los procuradores, que va a ser la clave en las notificaciones. Por lo tanto, nosotros estamos hablando de futuro. Yo creo que ustedes están viendo una película, son espectadores de una película, la película de la justicia, en blanco y negro, y nosotros somos los actores, los actores que estamos trabajando en una justicia en formato digital.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

