<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>454</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mariano Ruiz Cuadra</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Inspección del trabajo, Seguridad social</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000968</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000968. Pregunta oral relativa a Plan de Inspección de Trabajo y Seguridad Social de Andalucía 2010 (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ángel Javier Gallego Morales y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Carmona Jiménez, del G.P. Socialista. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente y última pregunta del orden del día, relativa al Plan de Inspección de Trabajo y Seguridad Social de Andalucía 2010. Proponente de la iniciativa, Grupo Parlamentario Socialista. Suscribe la iniciativa el señor Carmona Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona Jiménez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Se formula esta pregunta para conocer cuáles son los resultados del Plan de Inspección de Trabajo y Seguridad Social de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carmona Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Para la Consejería de Empleo, la Inspección de Trabajo y Seguridad Social es un servicio público cuya actuación ha de redundar en beneficio del empleo en Andalucía, tanto desde un prisma cuantitativo, combatiendo la economía irregular, como desde una perspectiva cualitativa, contribuyendo a un empleo digno y de calidad en los ámbitos de la salud laboral, la estabilidad en el empleo o las condiciones laborales, así como la igualdad también entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>El plan para 2010 es un ejemplo de coordinación entre administraciones, ya que es fruto del acuerdo entre la Consejería de Empleo y el Ministerio de Trabajo e Inmigración, y un resultado de la concertación social, pues han sido consultados los agentes económicos y sociales e incorporadas propuestas de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Inspección 2010 ha realizado un total de 106.232 actuaciones de las 100.568 previstas —es decir, un 5,63% más de lo previsto—, divididas en cuatro grandes bloques: prevención de Riesgos Laborales, empleo y relaciones laborales, Seguridad Social y economía irregular y trabajo de extranjeros.</parrafo>
        <parrafo>El bloque de prevención de riesgos laborales se inspira en los objetivos de la Estrategia Andaluza de Seguridad y Salud en el Trabajo 2010-2014 y así como en la mejora de la calidad de la gestión de la prevención de riesgos laborales. La Consejería de Empleo ha llevado a cabo un total de 22.420 actuaciones en las que se ha obtenido como resultado que la inspección de trabajo haya realizado 22.393 requerimientos, con un total de 2.975 infracciones, ascendiendo el importe de las sanciones en esta materia a más de nueve millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En el eje referente a empleo y relaciones laborales se han realizado, durante el año 2010, un total de 14.005 actuaciones, cumpliéndose el porcentaje del 109,44% sobre el total del año, entre las que destacan el control del fraude de contratación entre hombres y mujeres, así como el del cumplimiento de la igualdad efectiva entre mujeres y hombres tanto en el acceso al empleo como en el ámbito funcional y salarial. En este apartado se han revisado 53.319 contratos, de los que se han transformado en indefinidos 10.166 —6.126 hombres y 4.404 de mujeres—.</parrafo>
        <parrafo>En el bloque de Seguridad Social, donde la inspección ha llevado a cabo 22.411 actuaciones, ha predominado la lucha contra el fraude en la cotización, la persecución de las prestaciones indebidas percibidas y la detección de las deudas empresariales, entre otros.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, señorías, señalar el esfuerzo por erradicar la economía irregular, entendiéndola, en este ámbito, como el afloramiento de empleo sin declarar, que constituye un atentado a la dignidad de los trabajadores y a la libre competencia entre empresas. Durante 2010, afloraron 14.238 trabajadores respecto de los que no se había comunicado su alta a la Seguridad Social, de los cuales, 8.935 eran hombres y 5.303 mujeres.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, estos resultados, positivos para nuestro mercado de trabajo, han sido la base de la planificación de la actividad de la Inspección de Trabajo y Seguridad Social para 2011, por lo que seguiremos trabajando en beneficio del empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona Jiménez, su turno de réplica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>No nos cabe más que felicitarnos y congratularnos de estos datos y para insistir en tres aspectos que considero fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Congratularnos, como digo, de la tutela efectiva y del importantísimo papel que, a través de la colaboración entre las distintas administraciones y en cumplimiento de los acuerdos de concertación social, cumple y brinda la Inspección de Trabajo en la salvaguardia y cumplimiento de la normativa laboral, ¿no? No en vano se cumplirá este año el 105 aniversario de este órgano cuya labor no sería justo circunscribirla al mero papel de vigilante y sancionador, sino que, haciendo justicia, debe encuadrarse, preferentemente, en su aspecto técnico y educador y por ello preventivo de males mayores. Créame que en mi anterior devenir profesional puedo dar fe de la alta cualificación y profesionalidad de este órgano.</parrafo>
        <parrafo>Es significativo, señor Consejero, el dato de la conversión de los más de diez mil..., la transformación de contratos temporales que por su dudosa casualidad se han transformado en indefinidos a raíz de la intervención de la Inspección de Trabajo, en la misma línea de lo que venía sucediendo en años anteriores. A lo que, sin duda, estamos seguros de que vendrá a colaborar el hecho de que —una de las medidas adoptadas por el Gobierno de la Nación en el Decreto de Reforma Laboral— se hayan incorporado a nuestro derecho positivo la automaticidad de estas transformaciones con expresa obligación de informar a los trabajadores afectados, y cuyos efectos son verdaderamente obvios e inmediatos. Tenemos el dato de que en los seis últimos meses se han convertido en indefinidos en España más de 167.000 contratos temporales por esta causa.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, desde el Grupo Socialista, señor Consejero, compartir, en estos momentos de dificultad económica, la necesidad de realizar un esfuerzo decidido y compartido con todos en la lucha contra la economía sumergida, en cuyo fango, como muy acaba de decir, se ahoga la dignidad de muchos trabajadores, y la viabilidad de otras muchas empresas que sí cumplen con sus obligaciones, y que sufren esa competencia desleal, de las que no.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carmona Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿va a hacer uso de su intervención? No.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, dándole las gracias al señor Consejero por su comparecencia y una vez finalizado el orden del día, se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

