<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>435</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Función pública, Funcionario, Menor, Protección a la infancia, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000883</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000883. Pregunta oral relativa al servicio de protección de menores tras la reordenación del sector público (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tercera pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa al servicio de protección de menores, tras la reordenación del sector público.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Popular es el autor de esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nos gustaría que, en la mañana de hoy, nos explicara cómo va a afectar al servicio de protección de menores el nuevo decreto por el que se aprueban medidas urgentes en materia de reordenación del sector público.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora López, ya tuve ocasión de responderle en la anterior Comisión a su compañera, la diputada Martín Pérez, sobre una pregunta del mismo contenido, y en aquel momento le manifesté, y hoy vuelvo a reiterarle a su señoría, que no hay ninguna agencia que esté gestionando, ni que vaya a gestionar, nada que tenga que ver con el sistema de protección de menores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, si es así, me gustaría que usted me especificara, puesto que no es eso lo que recoge el Decreto de Reordenación del Sector Público.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese usted que, con relación a este decreto, dice el propio señor Griñán que se recurre a él con el fin de obtener una mejor prestación de los servicios públicos, desde el convencimiento de que ello solo es posible desde el valor añadido que aportan lo público y el empleo público.</parrafo>
        <parrafo>Pero esto es una auténtica paradoja, cuando precisamente, a causa de este decreto, han sido los empleados públicos los que han salido a la calle porque ustedes los están llevando a la deriva de unos contratos indefinidos, sujetos a parcialidad y a la subjetividad del político que, en cada momento, esté al frente de estas agencias.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si esta situación ya es preocupante, y se ha debatido en la Cámara plenaria, más aún les preocupa a los empleados públicos de este sector, en concreto, cómo va a afectar al servicio de protección de menores.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, los empleados públicos, de este y de todos los servicios —pero hoy me estoy refiriendo a este, en concreto—, trabajan en contenidos fundamentales, como garantizar las atenciones mínimas de protección, seguridad y bienestar de nuestros menores, y lo hacen libremente y sometidos única y exclusivamente a la Ley y al Derecho. La puesta en marcha de esta agencia, que usted acaba de decir que no se llevará a cabo, pues, afecta al personal que desempeña este servicio y, por ende, afecta también al servicio que se presta en sí. Este decreto defiende acciones atendiendo al partidismo, al amiguismo, la subjetividad, la falta de transparencia y el derroche, dicho por los propios funcionarios. Este decreto y sus consecuencias afectan negativamente, por tanto, a los tres principales departamentos del servicio de protección de menores:</parrafo>
        <parrafo>El Departamento de Equipos de Menores se encarga, como usted bien sabe, de valorar y diagnosticar las necesidades del menor, y consideramos que esta cuestión tan delicada no se puede dejar en manos de una agencia politizada, pues la importante y la compleja labor que realizan los funcionarios públicos de este departamento la realizan bajo la garantía de imparcialidad en el ejercicio de sus funciones, y esta agencia y este decreto truncarían esta labor y esta imparcialidad.</parrafo>
        <parrafo>El Departamento de Adopción y Acogimiento Familiar se encarga de buscar una nueva familia a un menor que haya sufrido importantes pérdidas vinculares. Los profesionales que actualmente trabajan en este departamento sufren en ocasiones, y se lo digo, señora Consejera, porque así lo han transmitido ellos, sufren en ocasiones presiones políticas para que cambien las decisiones que han tomado, pero gozan de la suficiente libertad que, sin duda alguna, les da el hecho de ser empleados públicos, para decir no y mantenerse firmes en su criterios. Con este decreto, ustedes romperían ese principio de garantía.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo ocurre con la asignación de menores en adopción. Se hace siempre atendiendo al criterio de antigüedad en la solicitud. Me gustaría que usted dijera si queda garantizada esta rigurosidad en la asignación de familias, a través de una nueva agencia. Es más, ¿qué libertad tiene una persona contratada para decir no a una instrucción de un político? Ninguna, señora Consejera. ¿No cree usted que la asignación de un menor a una familia es un tema lo suficientemente delicado y serio como para dejarlo en manos de personas cuya renovación del contrato de trabajo depende de la obediencia política? Yo creo que sí.</parrafo>
        <parrafo>Y con el Departamento de Centros de Protección de Menores ocurre lo mismo. Ha dicho usted que no va afectar este decreto al servicio de menores, ha dicho usted que ninguna agencia pública se encargará de este servicio, y espero que así sea, y espero que esas palabras se mantengan y se sostengan, y, sobre todo, que se trasladen a la realidad, porque no vale que no afecte al servicio en una parte, pero sí en otra.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría que usted matizara bien la cuestión que está hoy encima de la mesa, porque está preocupando mucho, no solo a los funcionarios de este sector, sino a las personas que se ven atendidas, a los usuarios del mismo. Y, sobre todo, me gustaría que no entráramos en esa batalla dialéctica de lo público o lo privado, al tratarse en este tema de una agencia pública, entre otras cosas porque creo que no tiene sentido, cuando la Junta de Andalucía tiene privatizados el 90% de los centros de día, la teleasistencia, los centros de menores. Y le doy un dato en concreto, aunque usted niega esto en muchas ocasiones: en Sevilla existen 51 centros de protección de menores, de los cuales, tan solo dos son públicos, y, de las 466 plazas ofertadas en centros públicos, existen 40; las demás son en centros privados. Pero, en cualquier caso, matice usted la respuesta que me acaba de dar y si asume ese compromiso de que jamás este decreto afectará a ninguno de los departamentos que se llevan a cabo en el servicio de protección de menores.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, yo se lo digo. Se lo dije en octubre, se lo digo en noviembre... Bueno, ya hoy es 1 de diciembre. Si usted me vuelve a preguntar en el mes de enero, se lo volveré a decir en el mes de enero. Lo que está claro es que usted no se va a creer nada de lo que yo le diga, porque, evidentemente, ese es un clavo ardiendo al que el Partido Popular, en este momento, se está agarrado. Entonces, le diga yo lo que le diga, a usted no le va a servir de nada.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, le he dicho, y hoy se lo vuelvo a..., y yo le contestaré todas las veces, evidentemente, que usted traiga esta pregunta a esta Comisión, faltaría más, usted está en su derecho de preguntar y yo en la obligación de responderle, pero decirle que ni va a afectar al sistema de protección de menores, ni les va a afectar a los funcionarios que en este momento se están manifestando. Yo he escuchado, a lo largo de estos días, entre otras cosas, además de los miles de insultos... Yo, probablemente por la edad que tengo, y porque cada uno somos y formamos parte de cómo hemos vivido y de nuestras experiencias, entiendo que se pueden reivindicar los derechos que cada uno estime legítimos sin tener que entrar a insultar a nadie. Creo que se puede hacer, no tiene nada que ver el fondo...</parrafo>
        <parrafo>Yo respeto que una persona, en aras de la defensa de sus derechos, se manifieste; pero también me gustaría que la persona que se manifieste respete y lo haga desde el respeto más escrupuloso no entrando a proferir determinados insultos muy graves, por cierto. Tampoco he escuchado en ningún caso el más mínimo apoyo por parte de nadie, de decir «estoy de acuerdo con el fondo, pero no con la forma en la que se hace». También me gustaría decírselo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo que no se ha hecho en Andalucía, ni se va a hacer en Andalucía, y es algo que, además, intenta garantizar ese decreto, es consolidar la atención pública de determinados servicios. Unas veces a través de la gestión pública. Por cierto, me gustaría, cuando habla de que tenemos privatizada la atención en algunos centros, me gustaría que también se lo diga a las entidades que lo gestionan.</parrafo>
        <parrafo>Para mí privatizar es dejar en el mercado libre y que cada persona se busque la vida en función de los recursos económicos que tiene. Ahora, gestionar un recurso, que está pagado con dinero público, para que haya igualdad de oportunidades, para que todas las personas sean atendidas en función de las circunstancias que tienen y no en función de los recursos, es lo que estamos haciendo. Entonces, a mí me gustaría que a muchos de esos recursos que están atendidos por distintas organizaciones no gubernamentales, vayan ustedes y le digan, Partido Popular, le digan —o Grupo Parlamentario Popular—, que no están de acuerdo con eso, que todo tiene que ser público.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, señoría, eso es incompatible con el anuncio que hace, por ejemplo, la Consejera de Galicia de Administración Pública, diciendo que van a hacer un ERE de la Administración pública. Eso no se ha hecho en Andalucía. Ni se ha dicho ni se va a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Yo le puedo garantizar una vez más, una vez más, que el servicio de protección de menores, la responsabilidad de la tutela, de la guarda o de la figura jurídica correspondiente, corresponde siempre a la Administración pública, siempre, con la creación de la agencia y sin la creación de la agencia, y personas que pueden estar trabajando en la agencia que están trabajando en este momento, en este momento, prestando sus servicios, también en el sistema de protección de menores. Repito una vez más que ese decreto no va a afectar en absoluto, en absoluto, al sistema de protección de menores, ni va a afectar en absoluto a los derechos de los funcionarios y de los empleados públicos: no va a afectar para nada. Y, además, ellos lo saben perfectamente, perfectamente. Y entiendo que hubiera un primer momento en el que tuvieran o pudieran tener alguna duda. En este momento creo que ha habido las explicaciones suficientes para que se eliminen esas dudas. En caso de que sigan persistiendo esas dudas, ese decreto va a venir a este Parlamento, donde van a poder pronunciarse también, a lo largo de la tramitación, los distintos sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, hay dos sindicatos mayoritarios en este momento en la mesa que han apoyado también ese decreto, con las mejoras que se han introducido, y espero que se le dé el mismo reconocimiento cuando apoyan que a los que están en contra, sobre todo porque creo que también son representantes legítimos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues vamos a tener la oportunidad de ver en esta Cámara lo que opinan tanto los sindicatos como los distintos grupos políticos. Pero le repito una vez más, señoría: El sistema de protección de menores va a seguir siendo responsabilidad pública, responsabilidad pública, porque, entre otras cosas, no vamos a permitir, no vamos a permitir...</parrafo>
        <parrafo>Y hay determinados trámites que, además, han estado muy establecidos. Hay trámites, señoría, que están perfectamente establecidos jurídicamente, de quién tiene que hacer ese trabajo, y determina y se determina que son funcionarios los que tienen que hacer ese trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Hay esa determinación: está ahí recogida. Luego entiendo que no le puedo contestar cosas diferentes, evidentemente, a lo que le dije ya en el mes de octubre. En el mes de octubre le contestaba a su compañera, hoy le contesto a usted, evidentemente contestaré todas las veces que ustedes estimen oportuno y conveniente; pero también me gustaría que, una vez que se da una respuesta, pues la respuesta... Porque, si no, no tiene sentido preguntar. Tiene sentido preguntar para aclarar dudas, para, al mismo tiempo, poderles aclarar dudas a aquellas personas que pudieran tenerlas; pero si el único objetivo que tiene la pregunta es el de seguir alimentando la polémica, pues mire, es legítimo hacerlo, sin duda ninguna, pero entiendo que el interés no es saber qué va a pasar, sino seguir manteniendo viva esta cuestión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado este punto del orden del día, se suspende la Comisión por un minuto para despedir a la Consejera, rogándoles esta Presidencia a las portavoces de los grupos parlamentarios que se acerquen a la Mesa, por favor.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

