<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>179</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Gestión del espacio, Política de vivienda, Politica gubernamental, Programa de acción, Programa de gobierno, Vivienda</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000350 8-09/APC-000367 8-09/APC-000388 8-09/APC-000399</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000350, 8-09/APC-000367, 8-09/APC-000388 y 8-09/APC-000399. Debate agrupado de las comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, sobre las líneas de actuación que va a desarrollar, hasta el final de la presente legislatura, en los diversos programas de su competencia, las iniciativas legislativas, compromisos y reformas que considere necesarias, con la correspondiente programación temporal y las repercusiones económicas que dichas actuaciones tendrán sobre su presupuesto (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000350</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000350. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a fin de informar sobre las líneas de actuación que va a desarrollar en los diversos programas de su competencia, las iniciativas legislativas, compromisos y reformas que considere necesarias, con la correspondiente programación temporal y las repercusiones económicas que dichas actuaciones tendrán sobre su presupuesto,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000367</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000367. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, , a fin de informar sobre las líneas de actuación a desarrollar, hasta el final de la presente legislatura, por la Consejería de la que es titular.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000388</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000388. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a fin de informar sobre las líneas de actuación a desarrollar hasta el final de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Caballos Mojeda, Dña. María Cózar Andrades, D. Juan Antonio Cebrián Pastor, D. José García Giralte y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000399</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000399. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a fin de informar sobre las líneas de actuación de la Consejería hasta el final de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, damos comienzo a la comisión de esta tarde, la Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio, comenzando por el punto primero del orden del día, comparecencia del señor Consejero, a petición propia y a petición de los tres grupos parlamentarios, para informar sobre las líneas de actuación que la Consejería tiene previstas hasta el final de la presente legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Para informarnos, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues buenas tardes, señora Presidenta. Señoras y señores diputados miembros de la Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio de este Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, señorías, en primer lugar, comenzar con algo positivo: el empleo en mayo. Hoy hemos conocido el dato: se ha creado empleo en mayo o, lo que es lo mismo, ha bajado en el mes pasado. Los datos son alentadores, y confirman —bueno, esperemos, y con toda la prudencia— los primeros signos de que la economía, como dicen los expertos, tocó fondo, si es posible, y todavía..., bueno, pues esperemos que en los próximos meses vaya caminando en esa orientación.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, hoy tenemos 7.346 desempleados menos —es, sin duda, una buena noticia, que todos recibimos muy positivamente—, y, además, el mayor descenso absoluto de todas las comunidades autónomas, dado que Andalucía, prácticamente con este descenso, supone el 29,6% del descenso nacional; es decir, que uno de cada tres parados menos de España es andaluz en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en cualquier caso, era por comenzar, evidentemente, de una manera que yo creo que es positiva para todos. Ha sido, además, en todos los sectores de actividad, y de manera muy importante en el sector de la construcción; que ese sí, evidentemente, es un elemento central de análisis en todo lo que se desarrolle o se debata —entiendo— esta tarde aquí en esta comisión.</parrafo>
        <parrafo>Hace casi un año, exactamente un año menos dos días, comparecía por primera vez en esta comisión para trasladarles una propuesta de gobierno, un plan de trabajo a cuatro años vista; una propuesta que se cimentaba en la seguridad de que, por entonces, la recién creada Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio tenía que jugar un papel capital en la resolución de una de las cuestiones de mayor preocupación ciudadana, el acceso a una vivienda de precio asequible, y también con la confianza de que, en ese momento, la creación de una consejería específica para abordar ese reto no era una cuestión menor, sino que era claramente una demostración de la voluntad política de un gobierno que hacía suyo ese objetivo y lo proyectaba hacia el futuro; voluntad política que —debo resaltar— ha tenido continuidad en este nuevo Gobierno del Presidente Griñán que hoy afronta el resto de esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Con este mismo convencimiento vuelvo a comparecer ante sus señorías, al frente de una joven, que no ya nueva, consejería, que creo, modestamente, ha cumplido las expectativas para las que fue creada hace tan solo un año. Aunque tendremos oportunidad de detenernos en esta afirmación, y someterla, sin duda, a su análisis y al debate de sus señorías, no quiero continuar esta intervención sin resaltar de manera específica, en primer lugar, la importancia del trabajo realizado en esta comisión, en esta comisión como foro de debate, de propuestas. Entiendo que durante este año hemos conseguido que este sea un foro respetuoso, en el que confrontar las ideas o los planteamientos, dialogar, compartir criterios, preocupaciones y discrepar, cuando ha tocado, en definitiva, desde la serenidad y desde la lealtad. Vaya por delante, por tanto, mi agradecimiento personal a ustedes, e individualmente, sin duda, a los portavoces, en primer lugar, por la relación más directa, pero, sin duda, también a todos los miembros de esta comisión de una u otra forma. Tengan la seguridad de que este Consejero, que continúa, en este caso, al frente de esta responsabilidad, va a seguir manteniendo y dando muestras de toda la colaboración y toda la disponibilidad de que me sea posible.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, igualmente, que haga extensivo este agradecimiento en esta Cámara también a los que no están en esta Cámara: a los responsables de ayuntamientos, de diputaciones; a empresarios; a sindicatos; a jueces; a fiscales; a organizaciones de consumidores, de vecinos, entre otros, con los que la Consejería ha conseguido fraguar una metodología de trabajo basada en la lealtad, en el apoyo mutuo, en la cooperación y en la colaboración, pero, sobre todo, una metodología de consenso, un espíritu del que me siento orgulloso y que habla por sí solo. Esa, si alguna fuera la palabra con la que me gustaría resumir este año, creo que no sería una mala palabra, sobre todo teniendo en cuenta que esta Consejería tiene competencias complejas y competencias que se interrelacionan con competencias de otros y con elementos de interés económico vitales en Andalucía, que hacen que, en muchos casos, tiempo atrás hubiese sido también una consejería compleja desde el punto de vista de la consecución de acuerdos. Creo que nos hemos empleado a fondo en generar una red de confianza, en la que, si bien a veces no es posible el ciento por ciento de consenso, sí que hemos acercado enormemente posturas y hemos intentado plantear lo más positivamente posible el desarrollo de nuestras funciones.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de estos doce meses, y en el marco de lo que es el objetivo de esta comparecencia, el futuro de estos inmediatos tres años que quedan de legislatura, yo creo que en estos doce meses hemos revisado prácticamente todos los principios económicos que parecían inalterables —si no, el señor Sánchez Gordillo nos lo recordará en su intervención, sin duda—, todos desde, al menos, el fin de la guerra fría. Se ha convertido en un lugar común, o en un tópico de consumo masivo, apelar al hecho de que, en el idioma chino, la palabra «crisis» contenga el ideograma que significa «oportunidad». Sin desmerecer a las muchas palabras que esta afortunada coincidencia ha alentado durante este año, cabría preguntarse: Oportunidad, ¿para qué? No en pocas ocasiones es difícil ver la oportunidad, o resulta más cómodo o menos arriesgado no buscarla, o, lo que es el peor de los supuestos: la oportunidad a veces pasa, a veces se pierde, sencillamente.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de la Consejería, la respuesta ha sido clara. Oportunidad, para nosotros, ha sido oportunidad aprovechada para alentar, intentar orientar un crecimiento más ordenado, hacer converger las necesidades de la sociedad con la dirección del mercado, aprovechar nuestro capital físico sin comprometerlo, desarrollar nuestras potencialidades de forma más eficiente y, por tanto, más inteligente.</parrafo>
        <parrafo>De la misma manera que construir ciudad ambientalmente sostenible va mucho más allá de diseñar un carril bici o planificar un parque, diseñar una política de vivienda y ordenación del territorio coherente es algo más que desplegar ante ustedes una batería de iniciativas hechas o en realización, y, además, debe pensarse siempre, como decíamos hace un año, de abajo arriba, integrando y sumando la perspectiva local, la realidad municipal, la visión territorial de conjunto, porque nada que se impone está llamado a triunfar, nada que no tiene voluntad de ser compartido y comprendido tiene realmente futuro.</parrafo>
        <parrafo>Este ha sido el empeño de la Consejería, y hoy quiero trasladarles también algunos resultados que orientan por dónde vendrán los próximos meses de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Recordarán que, hace un año, empleábamos una fórmula de decálogo para, de alguna manera, clarificar los objetivos y las directrices del Gobierno hasta el final de la legislatura. La primera de las conclusiones que me gustaría concretar esta tarde aquí es que no hemos modificado ni una cifra, ni una meta, ni ninguna cuestión que signifique una mejora social; si acaso, más bien todo lo contrario en este año. Y ello a pesar de que algunos no han parado de repetir cada dato negativo hasta la saciedad, sin dar ni una oportunidad, a veces —para sorpresa de este Consejero, que es bastante ingenuo en esta cuestión—, a al menos reconocer los avances logrados en estos meses, aun en un escenario que, sin duda —coincidirán conmigo—, ha sido el más complicado de los posibles para algunas de las materias competencia de esta Consejería. Eso sin perjuicio de que nunca nosotros, los primeros, hayamos dejado de reconocer que la crisis se ha ido agudizando y agravando a lo largo de estos meses, en este año; que ha aumentado de manera muy grave el desempleo; que las estadísticas, efectivamente, a pesar de que hoy nos confirman el crecimiento de esos siete mil y pico empleos, bueno, pues siguen siendo enormemente preocupantes, y todavía lo van a ser durante un tiempo; y, bueno, que los mercados financieros, sin duda, no han estado por la labor sino, todo lo contrario, han demostrado ser el epicentro del problema no aportando liquidez suficiente para poder empezar ese camino de relanzamiento de la actividad productiva.</parrafo>
        <parrafo>La primera prioridad de este Gobierno, así establecida por su Presidente en el discurso de investidura, es salir de esta situación cuanto antes. Es, por lo tanto, afrontar la crisis, afrontarla por derecho, en este caso. Y con un compromiso social claro: afrontar la crisis desde un Gobierno, en este caso desde el Grupo Socialista de Andalucía, es afrontarla sin renunciar a ninguna de las conquistas que los andaluces nos hemos planteado, y que nos planteamos como objetivo, por ejemplo, en el debate estatutario. En esto, la política de vivienda no va a ser una excepción y no vamos a dar, por lo tanto, ningún paso atrás que signifique revisar objetivos, a veces criticados por ambiciosos, objetivos para conseguir esa oferta suficiente de vivienda para las personas con menos recursos económicos.</parrafo>
        <parrafo>Iniciábamos la legislatura con un gran pacto, un gran pacto que se firma a finales de 2007, un pacto social por la vivienda, que nacía, efectivamente, al final de un ciclo económico y, por lo tanto, con objetivos que, sin duda, no hacían prever qué iba a pasar meses después. Así ha sido que la situación durante estos doce meses se ha ido agravando, pero sin duda dos elementos fundamentales son los que nos permiten asegurar y afirmar que los pilares sobre los que dijimos que íbamos a construir estos cuatro años para formular una nueva política de vivienda en Andalucía han permitido, de alguna manera, contrarrestar el efecto o los efectos más graves que temíamos en relación con la vivienda. El primero de ellos, el Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012, y el segundo, el desarrollo normativo de una ley de derecho a la vivienda, compromiso, en este caso, de nuestro Estatuto de Autonomía, pero voluntad, sin duda, del Gobierno que en este momento gestiona los intereses generales de nuestra Comunidad. Cuando esta comisión echó a andar, hace un año, ni uno ni otro estaban aprobados; solo en este aspecto, sin duda, me parece que el salto cualitativo, en cuanto a pilares sólidos de una política de vivienda de futuro, está dado. Porque al sector de la construcción le ha tocado ser juez y parte del cambio de ciclo económico —fue y ha sido, parte, sin duda, del problema que tenemos—, pero también hemos dicho siempre que creíamos debía ser parte de su solución, parte de su solución en un marco diferente, en un marco y en una filosofía, en lo que al sector se refiere, claramente ligado a un modelo de economía sostenible. Si no es sostenible, evidentemente, no nos apuntamos a un modelo de sector como en el que estos años, digamos, se ha apoyado una buena parte del desarrollo económico de esta Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido la vivienda, y en particular la vivienda protegida, está jugando, creo yo, dentro de esta situación complicada de crisis, un papel crucial. Un papel, además, y una oportunidad que no deberíamos desaprovechar, como tantas veces se ha dicho aquí. Los objetivos cuantitativos y cuantificables del Plan 2008-2012, si bien por reiterados, no deberíamos dejar de decirlos hoy aquí, sobre todo cuando arrancamos, en este nuevo Gobierno, los tres años que quedan de legislatura. Los objetivos están escritos, están publicados: 132.000 viviendas protegidas en venta o alquiler a lo largo del período vigente del plan, 135.000 actuaciones de rehabilitación, 40.000 actuaciones de suelo y movilización de una inversión público-privada cercana a los 12.000 millones de euros. Sin duda, un plan muy ambicioso. Esa ha sido la única crítica, una de las críticas, de las pocas, entiendo, que se han hecho por parte de la oposición, en concreto por parte del Partido Popular, porque parece que lo ambicioso del plan, de alguna manera, nos llevaba a engañar a los ciudadanos respecto a la capacidad de llevarlo a cabo. Bueno, vamos a verlo.</parrafo>
        <parrafo>En estos objetivos globales hay objetivos anuales, también están escritos, aunque con menos éxito por parte de este Consejero, que, cada vez que le hacen los cálculos, se lo calculan de una forma distinta de cómo aparece en el plan. Pero, en cualquier caso, en concreto y para 2008, pretendíamos llevar a cabo 51.450 actuaciones, de las cuales yo destacaría la calificación de más de 14.000 viviendas protegidas, el desarrollo de 28.600 medidas o actuaciones de rehabilitación y 3.700 en materia de suelo. Eso son números cerrados a cierre del año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Se pueden introducir también en este análisis, por lo tanto, de un primer año de balance del Plan Concertado —yo creo que de cumplimiento, sin duda, por esos números—, se pueden introducir también datos de coyuntura, que a veces tampoco conseguimos que sean valorados positivamente, en la medida en que cabe en una situación tan complicada de crisis como esta. Por ejemplo, el pasado año 2008, Andalucía se convirtió en la segunda comunidad autónoma española en número de viviendas de protección oficial calificadas, iniciadas y concluidas, solo superada por la Comunidad de Madrid, conforme a las estadísticas del Ministerio de Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, otro dato aparecía también de fuentes, en este caso, oficiales, que decían que Andalucía lidera ya, en el primer cuatrimestre de este año 2009, el número de operaciones de compraventa de viviendas protegidas, según el Instituto Nacional de Estadística. Como nuestros objetivos crecían en progresión geométrica hasta alcanzar la cifra de 132.000 viviendas calificadas a 31 de diciembre de 2012, en este año 2009 el objetivo de vivienda se ha puesto en 24.000 viviendas. Esto significa el volumen de vivienda protegida calificada más alto de la historia reciente de Andalucía. En estos momentos, les comunico que las calificaciones en el año 2009 alcanzan ya las 8.081 viviendas, frente a las 5.012 de la misma fecha en el año anterior; por lo tanto, un 61% más. Esto significa que hemos superado las 22.283, 22.283 viviendas calificadas en el conjunto de Andalucía desde el arranque del plan. 22.000, que si se quedan, en este caso, con el dato de las 100.000 o de las 132.000, significará que nos vamos acercando a los objetivos que marcamos. De todas maneras, el año 2009 va a ser un año duro para cumplir, sin duda, ese objetivo de calificaciones. Pero en eso estamos. Y sigo insistiendo: a fecha de 2 de junio me resisto a ninguna modificación en las previsiones de ese plan; que sean, en este caso, los acontecimientos los que desdigan a este Consejero, y no que bajemos la guardia en conseguirlo.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, el avance —y ahora lo veremos con algo más de detalle—, el avance en cuanto a las calificaciones de vivienda protegida en relación con los suelos, con los suelos en los que hemos conseguido o reservas o adaptaciones parciales de planeamiento para su reserva para vivienda protegida, los datos que veremos después nos llevan a que durante este año se ha ampliado un volumen de suelo disponible para más de 60.000 viviendas, gracias al impulso a las adaptaciones parciales del planeamiento. Luego lo veremos.</parrafo>
        <parrafo>Además, el sector privado ha encontrado un valor refugio en la vivienda protegida, siendo muy significativo que el 25% del total de las viviendas iniciadas en 2008 en Andalucía sean de protección oficial, estando el 70% de estos proyectos promovidos por el sector privado. El 30% restante son viviendas protegidas de promoción pública, entre las que la Empresa Pública de Suelo, sin duda, tiene un peso importante. EPSA tiene en construcción 6.723 viviendas protegidas, estando destinadas la mayoría de ellas para familias con menos recursos, es decir, con menos de 2,5 el IPREM, y para alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme... No sé, de las transparencias anteriores, si pudiéramos poner la primera. A mayo de 2008 —lo que en el inicio de legislatura les manifestaba de alguna manera— ese era el mapa que teníamos: en puntos rojos las calificaciones con las que arrancaba en 2007 el Plan de vivienda concertado —por lo tanto, me refiero a calificaciones de 2007—, eran en torno a unas diez mil y pico viviendas. Y el color verde marca los municipios que tenían hecha su adaptación de planeamiento, en este caso, identificando en esas adaptaciones ya los suelos para vivienda protegida. En tan solo un año —si nos vamos a la siguiente— veremos cómo hemos conseguido significativamente... Y por eso me permito traerles esta transparencia o diapositiva, porque creo que es muy ilustrativa del esfuerzo realizado. Verán que a los puntos rojos se les han incorporado puntos azules, que demuestran, por un lado, que el volumen de calificaciones se ha incorporado, en este caso, en 14.200 calificaciones a lo largo de 2008, por lo tanto, nuevos proyectos de vivienda protegida —sí, podríamos haber puesto los colores diferentes, señor Caballos, no me he percatado—; e igualmente en el caso de las zonas en verde, de los términos municipales, aquellos que han adaptado su planeamiento urbanístico y, por lo tanto, ya han incorporado esas reservas de suelo que decía de 61.000 nuevas viviendas protegidas, en este caso, en puesta en carga, a medidas que se vayan desarrollando. Eso significa un crecimiento importante, sin duda, en términos de calificaciones que nos llevan a esa cifra actual de 22.200 calificaciones de vivienda desde el 1 de enero de 2008, en el objetivo que decíamos de 100 o 132.000 —el número que prefieran—, relativo al plan.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, no estamos, sin duda, en las perspectivas económicas que diseñaron este plan. No lo estamos, y eso, evidentemente, es un hándicap importante; significa que el objetivo marcado en esta Comisión de conseguir al final de la legislatura haber equilibrado la oferta entre vivienda protegida y vivienda de renta libre en el entorno de cuatro de cada diez, va a ser, sin duda, un objetivo importante.</parrafo>
        <parrafo>Pero, reconocerán conmigo que, el elemento fundamental para que esas calificaciones se conviertan en lo que queremos, evidentemente, en viviendas iniciadas, en viviendas construidas, el elemento fundamental que ha ido generando un cuello de botella importante este año han sido las retenciones de crédito, la financiación a la que tenían acceso o tenían que haber tenido acceso con mayor facilidad los promotores, y luego, obviamente, los adquirentes. Ese ha sido, sin duda, el caballo de batalla que desde prácticamente el mes de octubre o noviembre empezó a complicar el proceso de conversión de esas calificaciones provisionales en proyectos desarrollándose, o en desarrollo, con su financiación. Sin duda, ahí yo creo que tampoco hemos perdido el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Fuimos la primera comunidad autónoma que fijó un Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012. Mientras las demás estaban terminando el plan anterior y esperando a que el plan estatal se aprobara, nosotros nos anticipamos prácticamente un año.</parrafo>
        <parrafo>También fuimos los primeros en firmar convenios con las entidades financieras y fijar un montante económico, de alguna manera, de garantía, con independencia de que luego en la ejecución posterior se hayan producido todos los problemas que planteábamos.</parrafo>
        <parrafo>E igualmente, y con el conjunto de comunidades autónomas, hemos participado activamente con el Ministerio de Vivienda en cerrar los elementos de incertidumbre que se planteaban respecto al nuevo plan estatal y respecto al convenio con las entidades financieras que tenía que avalar ese plan. El plan estuvo a finales de diciembre, primeros de enero, y sin duda la negociación del Ministerio con esas entidades financieras ha sido muy compleja, sometida también a los avatares del euríbor y de otra serie de circunstancias, pero también quiero destacar aquí las propuestas que en la conferencia sectorial de vivienda han realizado las comunidades autónomas, y  muchas de ellas han sido recogidas en ese plan estatal, y en algunas otras medidas —que luego podremos comentar seguramente en el turno de réplica— en relación con el desbloqueo de los problemas de financiación con las entidades, si no en su totalidad, en buena parte, y sobre todo, en buscar fórmulas, unas más imaginativas que otras, desde luego todas bien intencionadas, intentando generar que los efectos en la ciudadanía de estas restricciones de crédito, los efectos en la consecución final del objetivo de vivienda, pues se consiguiera. En cualquier caso, eso, si les parece, lo podemos ver con más atención.</parrafo>
        <parrafo>A ese esfuerzo permanente por conseguir aunar objetivos y planes con medidas financieras, en este caso, y con apoyo económico, no han faltado, desde luego, las horas de trabajo con entidades financieras, con cajas de ahorros andaluzas y con otras entidades, que al final nos han llevado, a la Consejería de Economía y Hacienda y a la Consejería de Vivienda, a perfilar la aprobación de un paquete de medidas, de nuevas líneas de impulso financiero, de apoyo financiero, que se esbozaban el otro día, por parte de la Consejería de Economía y Hacienda, a los agentes sociales y económicos, en el marco de la concertación.</parrafo>
        <parrafo>Este jueves, pasado mañana, está convocada la primera reunión en la que este Consejero perfilará y concretará esas medidas con ellos, en ese marco de concierto, de consenso, que ha sido el espíritu de trabajo permanente a lo largo de este año, y que, desde luego, quiero que permanezca absolutamente inmutable. Se han unido, de alguna manera, estas tres medidas, este paquete de tres medidas, creo, muy importantes, a la aprobación del proyecto de ley de derecho a la vivienda, pero, sin duda, destacando lo que suponen estas medidas económicas, les recuerdo, son tres básicamente. Por un lado, el impulso al fomento del alquiler con opción a compra como fórmula de desbloqueo de un buen número de promociones de vivienda protegida que en estos momentos no acababan de obtener el respaldo por parte de las entidades financieras, de forma que la Empresa Pública de Suelo pueda, en aquellas promociones que no acaban de conseguir la financiación pero no tienen problemas desde el punto de su viabilidad, ya sea por parte de su promotor o por parte de, en este caso, la existencia de demanda para ocupar esas viviendas, la posibilidad de que la propia Consejería, a través de EPSA, analice operación a operación las posibilidades de adquisición de un número de viviendas para, de alguna manera, eliminar los riesgos que la entidad financiera ve en esa operación, y permitir que el adjudicatario de las mismas se haga, en este caso, con esa vivienda por una fórmula de alquiler con opción a compra, que queremos detallar o concretar con los agentes sociales y económicos a partir del próximo jueves, y que hemos venido discutiendo, evidentemente, con las entidades financieras para hacerlo viable.</parrafo>
        <parrafo>Se trataba, simple y llanamente, de buscar una fórmula, una herramienta que fuese válida a efectos de que los promotores pudieran conseguir la financiación que no estaban consiguiendo para construir las viviendas. Por tanto, solo allá donde haya una promoción con problemas para conseguir la financiación será donde estudiemos, con esa promoción y con esa entidad, cuáles son los problemas, cuáles son los riesgos que se ven en esa promoción, y, de qué manera poder compartirlo para que salga adelante.</parrafo>
        <parrafo>Para que se hagan una idea, el mero hecho de poner esta fórmula en marcha, sin duda, a mi juicio, la más importante, permitiría que del total que ahora mismo tenemos de calificaciones, proyectos con calificación favorable que no han obtenido financiación, piensen que podríamos estar en que alrededor del 40% vienen obteniendo financiación —me refiero a calificaciones 2008— por parte de sus entidades, y en cambio en el entorno de un 30, treinta y algo por ciento, pues las entidades permanecen en estudio de esas promociones, pero no acaban de otorgarles la financiación, solamente con que esta medida permitiera desbloquear una buena parte, o en su caso la totalidad, de ese 40%, de ese treinta y tantos por cien, estaríamos consiguiendo llegar a las medias que se establecen otros años de financiación de proyectos de promociones de vivienda protegida con calificación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esta no es una iniciativa imaginativa, es una iniciativa trabajada y discutida con las entidades, que complementa, además, a la que el Ministerio de Vivienda puso en marcha, también, hace un par de semanas, que consistía básicamente en compartir con la entidad financiera un margen de riesgo, en este caso, el margen de riesgo de morosidad, que es el que ocasiona el que la entidad financiera, en este caso, estuviera retrasando o dilatando la concesión del préstamo.</parrafo>
        <parrafo>Si a esa medida el Ministerio de Vivienda, que significaba compartir en uno o dos puntos ese riesgo de morosidad con la entidad, le acompañamos el que esa promoción, en un momento determinado, ante el riesgo de que pudieran quedar algunas viviendas sin venderse, la entidad financiera no diera el crédito al promotor, si nosotros intervenimos haciéndonos cargo de esas viviendas y alquilándoselas a sus adjudicatarios por un modelo de alquiler con opción a compra, claramente podríamos llegar a salvar la mayoría, entiendo, de esas promociones, y, por tanto, ese volumen.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo, tan solo ese treinta y tantos por cien de promociones que no acaban de obtener la calificación supone el entorno de unas siete mil y pico viviendas. Esas siete mil y pico viviendas inmediatamente pasarían a ser viviendas que, de estar en un proyecto con calificación, pasarían a ser viviendas que tendrían solo que tener los documentos suficientes para convertirse en viviendas iniciadas. Ese es el objetivo que nos hemos marcado, y está perfectamente, yo creo, digamos, concretado.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la adquisición de vivienda libre destinada a vivienda habitual, yo creo que era un objetivo económico claro, cómo conseguir que el stock de vivienda, de alguna manera, se disminuya, y esto pasa, sin duda, por, en primer lugar, aflorarlo. Esa va a ser la propuesta que haremos el jueves, intentar aflorar ese stock de vivienda libre sin vender, dónde está, cuáles son sus características, y, sobre todo, cuáles son las posibilidades de una rebaja de precio sustancial que permita, de alguna manera, incentivar a los adquirentes, en un plazo determinado de tiempo, para que consigamos impulsar las transmisiones patrimoniales, impulsar ese mercado, ese sector, porque claramente favorece de manera decisiva la economía y favorece de manera decisiva, también, las posibilidades de acceso, de más viviendas de las que ya están construidas a aquellos que puedan comprarlas, evidentemente, en condiciones económicas mucho más ventajosas de los precios que se alcanzaron en estos años atrás.</parrafo>
        <parrafo>Por último, la tercera de las medidas es una medida de claro calado social, creo que recogida en alguna propuesta de las que Izquierda Unida planteó en su momento en la base o en las discusiones del acuerdo económico. Era la relativa a acciones o medidas respecto al desahucio, creo, señor Sánchez Gordillo; una medida que también vamos a intentar concretar en la medida de lo posible, sabiendo de su excepcionalidad, de su carácter coyuntural en las circunstancias en las que estamos, y que concretaremos también, efectivamente, el próximo jueves y en los próximos días con las órdenes o las fórmulas, en este caso, que podamos hacer para llegar a esos casos más delicados.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por tanto, de desbloquear el crédito lo más posible, se trata, una vez más, de tomar medidas desde lo público para intentar no estar simplemente al albur de la mejora de la recuperación de las medidas financieras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, disculpe, pero tiene que ir acabando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, sí es evidente que ese era el objetivo central del trabajo en este primer año, ese es el objetivo central de los próximos meses, porque el objetivo, sin duda, es salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>E, igualmente, yo creo que el escenario del próximo año se va a circunscribir a la tramitación en este Parlamento de la Ley de Derecho a la Vivienda; proyecto de ley aprobado, en este caso el martes, y que se remite para su debate probablemente en el próximo período de sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es un elemento enormemente importante, un compromiso, como digo, de desarrollo estatutario, que viene, además, avalado con su propia financiación, con su propia memoria económica; pero viene avalado, sobre todo, con la convicción de que solo es posible construir una política coherente de vivienda, de oferta de vivienda protegida, conociendo realmente la demanda, conociéndola a través de registros públicos, como hemos dicho en otras ocasiones, y haciéndolo, además, a través de obligaciones concretas por parte de las administraciones competentes, no solo de la administración local, pero, sin duda, con buena parte de protagonismo de esa administración, porque es la que tiene que decidir dónde se ubican las viviendas, dónde están los suelos, y tiene, lógicamente, que adaptar eso a sus propios planeamientos urbanísticos. Feo, creo, por no decir absolutamente irreverente, estaría que fuese la Administración autonómica y dijera dónde y qué tipos de viviendas son las que hay que construir en los municipios. Los ayuntamientos tienen plenas competencias, y, sin duda, ninguno ha manifestado que quiera que esto sea así, es decir, que la Junta de Andalucía viniera a decir, a decidir dónde se hace esa oferta de vivienda, o que viniera a aprobar planes autonómicos de vivienda, en este caso en sus municipios. En ningún caso he escuchado a ningún alcalde de ningún grupo político reivindicar eso.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues lo que viene a recoger la ley es, justamente, la instrumentalización de competencias entre las dos administraciones, y por eso obtuvo pleno consenso por parte de la FAMP y de los agentes sociales y económicos, y ninguna oposición, sino todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando, señora Presidenta. No era consciente de que tenía una limitación de tiempo en mi exposición. No lo sabía, así que pido disculpas y pido, de alguna manera, ordenarme rápidamente en algunos elementos esenciales.</parrafo>
        <parrafo>El siguiente tema que quería exponerles, que, si no es posible con la transparencia, sí les doy el dato, ha sido el avance este año, y lo que nos queda de legislatura para completarlo, en la adaptación, es decir, en la congestión de la tramitación de los planeamientos urbanísticos en las administraciones local y autonómica, el impulso a las adaptaciones parciales que ha supuesto pasar de un conjunto de 70 municipios adaptados a la LOUA al entorno de unos ciento sesenta y nueve, que son los que tenemos en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nos queda todavía un camino importante en ese desarrollo de las adaptaciones parciales del planeamiento, pero en estos momentos estamos en disposición de decir que, en los próximos meses, probablemente a vuelta de verano, esa cifra de ciento sesenta y seis podría estar cercana ya a los doscientos cincuenta municipios adaptados, municipios de Andalucía, y, por tanto, cifra ya realmente importante, si bien el trabajo no está terminado. Será un trabajo, sin duda, que nos cueste toda la legislatura, a los ayuntamientos y a la Junta de Andalucía, a los dos; pero la disposición que estoy encontrando en los responsables municipales es clarísima, y también los medios que se les han puesto a su disposición, en términos de ayudas económicas y en términos de oficinas de asesoramiento urbanístico, han sido muy grandes, ha sido muy grande en este año, y creo que eso tiene que ir dando, está dando ya, sus frutos, y en los próximos meses lo veremos.</parrafo>
        <parrafo>En relación con una línea que me parece muy importante desarrollar en este nuevo impulso de esta legislatura. Se trata de la relativa a rehabilitación, y, en concreto, a desarrollar una línea diferente, una línea más inteligente, y una línea que creo que va a ser una línea de futuro dentro del programa Andalucía Sostenible. Se trata de establecer una línea de trabajo específica, además, de rehabilitación, con incentivos claros a la rehabilitación energética de edificios, a la apuesta por la mejora del aislamiento térmico, del aislamiento acústico... En definitiva, por recuperar un patrimonio residencial existente; un patrimonio, en este caso, que acumula unos años ya de vida, y que, sin duda, está necesitado de una inyección económica que vamos a intentar traducir, desde los fondos del plan estatal, y también desde una línea propia de financiación de la Comunidad Autónoma, para conseguir que una serie de barriadas en los principales núcleos de población de Andalucía arranquen, lo mismo que en otros años fueron las líneas de rehabilitación singular, o autonómica, o los programas de ascensores, se arranque una línea nueva de optimización energética, de mejora, en definitiva, de los edificios, que mejore no solo la calidad de vida de los ciudadanos, sino también nuestros registros, nuestros indicadores en materia de sostenibilidad, claramente, en materia de lucha contra el cambio climático, y, además, intentando llegar a un número de unidades familiares mucho mayor de lo que hasta ahora hemos podido llegar desde el punto de vista de actuación en barriadas, en este caso con problemas de distinto tipo.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro objetivo es abrir el abanico de estas ayudas a unidades familiares más amplias, que lleguen hasta las clases medias, en este caso hasta los números que más o menos sustentan el programa de vivienda, el Plan de Vivienda Concertado, y, por tanto, intentar, en la medida de lo posible, llegar, con estas medidas de rehabilitación energética, al mayor número de ciudadanos posible.</parrafo>
        <parrafo>La ordenación territorial —y termino— también ha recibido un impulso importante; los objetivos, en este caso, de planificación están marcados ahí. Empezamos la legislatura con esos planes subregionales en marcha; en este año verán en verde los que se han aprobado ya en las comisiones de ordenación del territorio regional y en naranja los que están ahora mismo en tramitación, y que espero que, a lo largo del próximo año —desde luego todos los que están en la costa, sin duda—, se culminen y nos permitan claramente definir esas nuevas oportunidades del territorio de una manera clara.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista de la disciplina urbanística, y sin perjuicio de que luego, en el debate, podamos desarrollar aspectos, si quieren, más concretos, nuestro próximo reto aprobado en el plan de inspección es el Reglamento de Disciplina Ambiental, que les anuncié estará en los próximos meses aprobado por parte del Consejo de Gobierno, y que vendrá, de alguna manera, a clarificar competencias y a apoyar a los municipios en el ejercicio de sus competencias en materia de disciplina urbanística, al tiempo que a desarrollar ese trabajo conjunto que nos hemos marcado con ellos en relación con los inventarios de edificaciones ilegales, con los planes municipales de inspección, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los elementos básicos, los elementos fundamentales que quería destacarles. Creo que nos avala, a lo largo de este año, una buena ejecución presupuestaria de lo que son los recursos económicos de la Consejería. En estos momentos estamos, a 30 de mayo, en un 76,2% de ejecución presupuestaria en fase A, en el 40% ya en obligaciones... Por tanto, que a mes de mayo tengamos estas cifras yo creo que avala el impulso que hemos dado también a la gestión y a la ejecución de los presupuestos en un año clave, evidentemente, en una situación de crisis complicada.</parrafo>
        <parrafo>Y, en relación con algunas actuaciones ya concretas, puntuales, importantes, de cuantía económica también interesante, si les parece, me remito a posteriores intervenciones para no alargar más esta primera, y pidiendo disculpas, Presidenta, por la extensión.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con el turno de intervenciones de los distintos grupos. Comenzamos por el portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Les voy a hacer un ruego: que se atengan a los tiempos. Tendremos dos turnos, uno de diez minutos, otro de cinco, y, bueno, yo les voy a avisar cuando les falte un minuto, para que puedan, en ese minuto restante, terminar su intervención, para que así podamos terminar esta comisión en el tiempo que se espera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hoy yo vengo de varias decepciones. La primera decepción es la decepción de que, esta mañana, muy temprano, me avisan de que estaban desalojando la fábrica de sombreros de Sevilla en la barriada de San Luis; gente que llevaba haciendo ya un año actividades de todo tipo, en un suelo que se tenía previsto como bien cultural social... De esa antigua fábrica de sombreros nunca se echó cuenta, y, claro, parece ser que ahora el dueño ha denunciado, y, sobre todo, la inoperancia, tanto del Ayuntamiento de Sevilla como también de la Junta de Andalucía, en recuperar ese suelo, que necesita un espacio público para actividades públicas, y que se venía reivindicando por todas las asociaciones y todos los grupos de Sevilla. Esa es la primera tristeza. Me he tropezado en la Policía, que no me dejaba pasar, porque decía que era por mi seguridad. «Usted no puede pasar». Pues bueno, vale. Entonces, pues ha existido esa primera cosa lamentable.</parrafo>
        <parrafo>Después, la otra cosa es que he comprobado cómo, la buena intención de usted, yo todavía me la creo, de que las cosas se iban a hacer más rápidas, de que iba a haber dinero para hacer los PGOU, ya que las diputaciones son un desastre, al menos la de Sevilla... Yo creo que las de todos, porque cuando tenemos reuniones de alcaldes todos cuentan las mismas historias: que para hacer un PGOU se tardan seis, siete años. Y, claro, cuando ya vas a hacer el PGOU, es que ya se ha quedado viejo. Y me he tropezado con que una serie de iniciativas que teníamos iniciadas, pues que topan en medio ambiente, topan en cultura, topan en carreteras, topan, topan y topan. Y entonces, para cualquier modificación, a veces nimia, pues te tienes que tirar, siete, ocho, nueve meses, y, claro, así se pierde el tiempo de manera miserable.</parrafo>
        <parrafo>Y luego la otra es que he estado en el barrio de Begoña. Tuvimos una entrevista también con usted, en la que había varios colectivos, y, entre ellos, la gente que está afectaba en el barrio de Begoña. Es una urbanización que está en malas condiciones, y el antiguo propietario, aunque en su principio fue vivienda pública, pues la está dejando caer porque la quiere vender, ya no quiere seguir con esas viviendas de alquiler. Y se está echando a la gente, gente muy mayor, gente con 80 años, con 70 años, con 84 años, y vemos cómo cada día hay nuevos desalojos sin que se haya hecho nada por evitarlos.</parrafo>
        <parrafo>Otra cosa en la que he visto que no se está haciendo nada es —tanto en Torreblanca, como aquí al lado, en el Vacie— en el tema del chabolismo, que yo creo que se tendría que erradicar por parte de todos los entes de manera inmediata.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, lo último es que hemos tenido una reunión esta mañana con alcaldes de distintas provincias, y nos hemos encontrado, ya que usted ha hablado de la crisis al principio, pues nos hemos encontrado con que estamos repartiendo comida los ayuntamientos. Y eso yo no lo conozco desde los años ochenta. Repartiendo comida en los ayuntamientos a gente que trabajaba en la construcción, o trabaja en otro sitio, que se ha quedado parada y que no tiene absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice sobre los desahucios que va a haber alguna medida. No me la ha concretado. Me gustaría que me la concretara, porque siguen echando gente porque no puede pagar la hipoteca. Y, además, yo creía que... Por ejemplo, Cajasol, que a fin de cuentas, por lo menos, tiene que tener una sensibilidad pública, también echa a la gente a la calle. No voy a dar nombres para que nadie se moleste, aunque a veces dicen que yo soy muy bruto. No sé si soy bruto, o es la verdad la que es bruta y cruel muchas veces.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la salida de la crisis..., que esta crisis no es una crisis cualquiera, que no vamos a salir de ella, que no nos hagamos ilusiones. Yo me alegro de que en este mes, pues hayan sido mejores los resultados, pero yo creo que esto —y todos los analistas lo dicen— no soluciona, ni mucho menos, la crisis, ¿no? Yo creo que esta es una crisis del sistema, una crisis en la que el mercado se ha caído y ha demostrado su falacia, su mano invisible no lo arregla todo, y que el Estado tiene que intervenir en la economía. Y hay cosas en las que tiene que intervenir de manera radical. Yo creo que la vivienda es un derecho, ustedes mismos lo han admitido, y nosotros, por lo menos, nos lo creímos, cuando Izquierda Unida apoyó el Estatuto. Nosotros no lo apoyamos, la gente de [...], porque creíamos que ahí había que ir más lejos, no porque no creyéramos que tenía que haber una autonomía en Andalucía. Y vemos que para que la vivienda sea un derecho tiene que haber una intervención pública mucho más fuerte, ¿no? Decía el Cristo, hace muchos años: «No vale vino nuevo en odres viejos». Y si su vino es nuevo, señor Consejero, no valen los mecanismos que tenemos, no vale el aparato burocrático, que sigue siendo lento, lentísimo.</parrafo>
        <parrafo>El otro problema es la financiación. Hemos tenido experiencias también con varios ayuntamientos que hemos pedido dinero para financiar 100% vivienda pública. Y vamos como las monjitas a la puerta de los ricos —en este caso a las puertas de los bancos—, allí, poniéndonos... Bueno, lo que hace falta es que yo me ponga una corbata para que me den el dinero. Pero, claro, cuando miran los números de los ayuntamientos, dicen: «Dinero no hay, dinero no hay, y para ustedes, menos». Entonces, la financiación, a pesar de que yo sé que usted ha tenido muchas reuniones y que está intentando... Pero el capital no tiene alma, tiene bolsillo. Yo digo que la burguesía no tiene ni patria ni Dios, aunque va a misa y reza mucho. No tiene patria, tiene bolsillo y caja fuerte. Y, claro, cuando llega la hora, esto es rentable o no es rentable, esto es conveniente o no. Antes te prestaban el dinero incluso sabiendo que no lo ibas a pagar; ahora no te prestan dinero incluso pensando que lo puedes pagar. Entonces, esto es un gran handicap. El proyecto y la nueva ley van a chocar con eso, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes tienen que apostar, si no es posible de manera inmediata, sí a medio plazo, por que haya un banco público que intervenga allá donde la iniciativa pública tiene que intervenir. Al menos, las cajas de ahorros, con la influencia que sí se tiene, habría que forzar a que intervinieran, y que intervinieran, o que ustedes avalaran, para que cuando fuéramos los ayuntamientos, sobre todo para vivienda pública, aunque para la vivienda privada fueran más cicateros, pero por lo menos para la vivienda pública, no nos pongan pegas. Porque los que nos lanzamos al 100% de vivienda pública nos tropezamos con el banco. Entonces, claro, si te tropiezas con eso, todo se te cae. Entonces, ese tema de la financiación, ustedes tienen que arreglarlo inmediatamente. Tienen que crear una línea con las cajas, porque lo otro tardaría más tiempo, aunque se podría hacer, y yo creo que hay que hacerlo, para que de esto se salga. Es decir, que yo creo que, de la crisis, se sale con intervención pública fuerte. Y si la vivienda es un derecho como la sanidad o la vivienda es un derecho como la educación, hay que poner los mecanismos. Yo siempre lo repito, y usted dirá: «Pues siempre dice lo mismo». Claro, porque no se hace. Yo creo que hace falta una ley del suelo —todo lo contrario de lo que en su día hizo el PP—; una ley del suelo que diga que todo el suelo es público, que todo el suelo, por lo menos para primera vivienda, es público e inespeculable. Se acabó el problema del suelo.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, el otro tema que... Por ejemplo, las medidas que ustedes han puesto para obtener suelo, que yo las veo bienintencionadas, pero usted sabe que yo he estado por su Consejería, y, cuando llega la hora de concretarse, ¿qué problema hay? La dificultad es que ustedes dan dinero para comprar suelo, pero con el impedimento de que, para comprarlo, ese suelo tiene que ser previamente recalificado como urbano. Entonces, compro suelo caro, y lo que queremos es hacer viviendas baratas. Porque lo importante no es hacer viviendas, viviendas se han hecho muchas, el problema es que luego se quedan vacías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, le recuerdo que le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Ya me queda un minuto?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me cago en la madre que parió la... Bueno, pues venga, voy a ver como...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, pero si... No... Yo creí que diez minutos eran más. Para mí que el reloj ese adelanta mucho, ¿eh? Bueno, voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que hay que buscar mecanismos sencillos. Yo creo que con esta crisis ustedes tienen que pensar —ustedes, la Consejería de Empleo, y Madrid— por qué el dinero del AEPSA... No de EPSA. EPSA tiene que hacer vivienda pública, por supuesto. Voy a hacer, aunque sea, una radiografía rápida: EPSA tiene que hacer vivienda pública. Ustedes tienen que hacer más vivienda pública directamente sin ánimo de lucro. Pero a mí me parece que con la AEPSA, o con el PER, para que todo el mundo lo entienda —es mejor poner el dinero del PER—, si ustedes ponen los materiales, se pueden hacer 14.000 viviendas con el mismo dinero que hay. Simplemente, ustedes ponen los dineros para materiales, y la gente tiene empleo. La gente que ha venido de la ciudad al campo, de la construcción al campo, tienen empleo, y, además, estamos haciendo real el derecho a la vivienda de manera barata, con la mitad del costo que una vivienda que usted saca a concurso. Entonces, yo creo que eso debe hacerse.</parrafo>
        <parrafo>Yo no veo por qué los talleres de empleo no deben entrar, por ejemplo, a urbanizar terrenos para vivienda pública; no para que nadie negocie, o sea, que pueden hacerse talleres de empleo para que —voy terminando— eso pueda ser posible.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, a mí me parece que hace falta una conexión más directa entre ayuntamientos y Junta de Andalucía. Las oficinas... Y termino, porque me está haciendo señales y yo no me quiero pasar tampoco; aunque creí que tenía más tiempo. Las oficinas que han creado, comarcales, están bien, pero son insuficientes. La gente de allí está trabajando bien. Y yo no le digo esto para que las quite, sino para que las mejore. Y que generalmente haya un equipo de arquitectos y de técnicos, que puedan hacer los PGOU, que puedan hacer modificaciones puntuales, etcétera. Porque eso sería muy necesario para facilitar... Porque sería directamente la Administración con la Administración, y de manera rápida, y en el sitio. Usted tiene que dar un paso más en esas oficinas que han creado para que realmente sean útiles.</parrafo>
        <parrafo>Como no tengo más tiempo, luego le diré lo que pueda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gordillo, por su colaboración con la labor de esta Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para posicionar a su grupo, la portavoz del Grupo Popular, señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, me gustaría darle la enhorabuena al señor Consejero por su permanencia en el cargo al frente de la Consejería de Vivienda. Ha iniciado su comparecencia con un dato positivo, lo cual, pues, celebro y compartimos. Pero, bueno, también ha hablado de su ingenuidad, y en este caso me gustaría decirle que los ingenuos hemos sido nosotros realmente cuando, simplemente al concretar el orden del día de esta Comisión, pues, no nos ha entrado nada más que una comparecencia y una proposición no de ley, cuando realmente hace mucho tiempo que no tenemos Comisión y hemos tenido conocimiento de que en otras Comisiones se van a debatir muchísimos más asuntos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, me gustaría dejar constancia de nuestra protesta enérgica en este sentido, porque, bueno, en la situación en que nos encontramos, a esta Comisión nos parece realmente que tiene que desarrollar un trabajo importante, y, bueno, pues, hemos pecado de ingenuos en este caso.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, bueno, también me gustaría decir que parece mentira, ¿no?, que ha pasado aquí un cataclismo en Andalucía, porque se ha ido el Presidente del Gobierno. A mí me parece que es un hecho realmente importante, pero nosotros estamos igual que hace un año, o menos dos días, creo que ha dicho, ¿no?, o sea, la comparecencia es el 2 de junio de 2009, y estamos hablando de los mismos temas, señor Consejero, los mismos problemas, los mismos problemas. Yo, desde luego, debo reconocerle que, bueno, pues, usted habrá puesto en voluntad, su Consejería realmente, pues, tiene unos temas importantes entre manos. Pero, el balance que nosotros hacemos, en este momento, pues, desde luego, deja mucho que desear, hasta el punto de que yo creo que no se justifica el presupuesto que cuesta esta Consejería, y que nosotros hemos valorado en el último presupuesto, que han sido más de 21 millones de euros, y que, bueno, pues, perfectamente nosotros entendemos que la marcha del Presidente Chaves podría haber significado una reordenación de algunos temas, como podían haber sido el medio ambiente y las obras públicas y transportes, y, bueno, pues, usted podría haberse quedado con toda el área, quizás, ¿no? Pero nos gustaría que hubiera sido realmente una propuesta de mayor austeridad y también que hubiera significado una mayor coordinación.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría decirle también que, bueno, usted ha ido explicando prácticamente los mismos compromisos que hace un año estábamos hablando de ellos, y, bueno, casi nosotros tendríamos que renunciar en este momento a escuchar una comparecencia de un nuevo Consejero, porque es que resulta que usted no es nuevo Consejero. Pero, no obstante, nosotros, en nuestro interés en esta materia e interés en colaborar en esta Comisión y agradeciendo las palabras que usted ha hecho a todos los miembros de la misma, pues, vamos a intentar hacer un control de lo que ha sido este año de su trabajo, porque nosotros, bueno, no podemos entender que se esté planteando ahora, un año más tarde, los retos de una legislatura, puesto que estaríamos hurtando un año de esa legislatura y eso sería realmente improvisar.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, lo que ocurre es que usted ha vuelto a hablar de algunas de las medidas que nosotros inmediatamente después de sus propuestas hace un año, nosotros le planteábamos, ya, en algunas proposiciones no de ley, y, bueno, en junio de 2008 nosotros presentamos en esta Comisión, sin ir más lejos, una propuesta para medidas para activar el sector de la vivienda: «Nadie sin techo», entre las cuales le planteábamos un plan especial para suelos, en los que le planteábamos que acordara cesiones de suelo con la Nación, cosa que usted después ha hecho o al menos ha intentando plantear con CEPES.</parrafo>
        <parrafo>Le planteábamos en temas de viviendas protegidas que había que tocar el stock, establecer un programa de ayudas a promotores y compradores, y eso es lo que usted está ahora proponiendo un año más tarde.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le proponíamos que había que incorporar un tipo de vivienda semiprotegida, que realmente es lo que usted ha dicho que son las viviendas libres que se van a adaptar a viviendas habituales.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le proponíamos incorporar un nuevo plan para la eliminación del chabolismo vertical, cosa que usted no ha hecho referencia en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le proponíamos en materia de fiscalidad, también, fundamentalmente crear ese fondo compensatorio para las hipotecas en relación al problema de los desahucios, cosa que usted, bueno, pues, se lo ha imputado a Izquierda Unida, y no nos importa, porque lo que realmente a nosotros nos importa es que hace un año nosotros estábamos proponiendo esta medidas, y un año más tarde estamos escuchando de su Consejería que usted ahora, se va a sentar en una mesa de concertación para trabajar estas medidas. Y, entonces, la conclusión que nosotros sacamos es que qué hemos hecho este año. Nosotros creemos que se ha perdido un tiempo realmente precioso.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, voy a dedicarme a hacerle muchas preguntas, y espero que en la segunda parte de su intervención, pues, si puede, nos conteste a muchas de ellas, porque, como le digo, para nosotros en este momento lo que queremos es controlar a lo que hace un año usted se comprometió. ¿Qué es lo que hay de eso? Y queremos que nos diga, ¿cuántas viviendas de las 14.000 calificadas en 2008 corresponden al Plan Concertado del 2008-2012. Diga cuántas tienen financiación. Ha esbozado un 40, un 30, pero no salen las cuentas, porque un 40-30 son 70 y, ¿qué pasa con el 30% restante? Diga qué le parece la subida del precio del dinero para la vivienda protegida aprobada por Zapatero, el 0,65 inicialmente, después el 1,25; diga cuánto va a quedar el dinero para las hipotecas en Andalucía. Diga cuánto dinero de los 9.550 millones de euros que comprometieron las entidades de crédito han puesto sobre la mesa. Nosotros creemos que no han puesto nada. Díganos cuánto dinero se han comprometido de esos que se firmaron en el convenio. Diga cuántos adquirentes de viviendas protegidas han tenido que renunciar a su vivienda porque no se le ha concedido la hipoteca. Díganos si va a promover un nuevo plan financiero de apoyo a la vivienda protegida que elimine los requisitos de los tres años de empleo estable, que usted sabe que en este momento es algo absolutamente, bueno, que no existe; sencillamente no existe, se lo dijo el Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Diga qué va a ser con el stock de viviendas, pero realmente, pues, claro las noticias que tenemos es que se han valorado 3.800 viviendas frente a las que entendemos que existen, o, por lo menos, parece que existe, que son unas 140.000 viviendas, porque, claro, usted ha dicho que ahora vamos a tomar conocimiento de dónde está el stock, y todo esto, pero, claro, ¿qué es lo que se ha hecho durante este año?</parrafo>
        <parrafo>Díganos si va a recuperar las ayudas a los propietarios de viviendas vacías para que las pongan en alquiler, esas ayudas que el plan estatal contemplaba para la rehabilitación de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Diga si va a mantener las ayudas a las familias numerosas —yo, ahora, si quiere le paso todas las preguntas—. Diga qué va a hacer para que todos los jóvenes andaluces cobren la renta básica de emancipación —¿cuántos son?—, 20.000 jóvenes que han sido evaluados y que hoy por hoy no cobran la renta.</parrafo>
        <parrafo>Diga cuándo va a construir alojamientos protegidos para transeúntes en Andalucía, para temporeros. Diga cuándo y dónde va a construir viviendas sociales. Diga qué va a hacer para atender las demandas de las viviendas sociales, de las que la Junta de Andalucía es la titular, y en la que realmente existen problemas de conservación y de conflictividad social.</parrafo>
        <parrafo>Diga si va a eliminar la deducción fiscal por compra de vivienda habitual, tal y como anunció el Presidente Zapatero en el debate de la Nación. Y diga si va a establecer algún beneficio fiscal para los que compren vivienda en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Díganos cuántas veces se ha reunido la Comisión de Seguimiento del Pacto por la Vivienda. ¿Cuántas veces se ha reunido la comisión de seguimiento del convenio con los bancos?</parrafo>
        <parrafo>Díganos qué va a hacer, por fin, para que los planes generales de ordenación urbana se redacten con criterios de sostenibilidad y acorten los plazos tal y como se ha dicho anteriormente para que el Ministerio...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, yo tengo muchas preguntas, señora Presidenta. Yo creo que deberíamos ser hoy un poco más flexibles en el tiempo, y a mí no me importa que, después, el compañero portavoz tenga más tiempo. Pero, bueno, en cualquier caso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe, señora Martínez, vamos a aplicar los tiempos que los portavoces han tenido a bien acordar esta tarde.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muy bien. Como usted diga.</parrafo>
        <parrafo>Díganos qué va a hacer con las viviendas ilegales de Mijas, de la Axarquía, de Chiclana... Diga cuándo va a haber un pronunciamiento de la Junta de Andalucía para las viviendas ilegales. Diga para qué sirve el consorcio de la vivienda del área metropolitana de Sevilla. Diga qué pasa con el Tribunal Superior de Justicia y la sentencia que ha elaborado de Burguillos en relación al POTA. Diga qué va a hacer con los equipamientos locales que hacen que las ciudades crezcan. Diga para cuándo va a haber una política transversal de ciudad, tal y como usted se comprometió en su discurso de hace un año, que iba a tener coordinación con otras consejerías. Díganos si ha descubierto la Dirección General de Inspección algún caso de corrupción, alguna cuestión que tengamos que conocer en los últimos tiempos. Díganos para qué sirven esos planes de inspección vigentes. Díganos cuántos convenios urbanísticos se han inspeccionado y qué se ha hecho al respecto. Diga qué ha hecho en beneficio de los parados de la construcción, cuántos suelos se han urbanizado por parte de EPSA y dónde; qué ha hecho para eliminar núcleos de chabolas; para cuándo una oferta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente. Me quedan tres preguntas.</parrafo>
        <parrafo>... para cuándo una oferta sostenida de vivienda social en Alquiler; para cuándo un plan de innovación residencial; para cuándo mayor transparencia en las adjudicaciones y para cuándo plazos más cortos.</parrafo>
        <parrafo>Podríamos seguir con muchas más preguntas, pero, bueno, he querido hacer un repaso para que usted nos conteste a cosas concretas porque su intervención ha sido prácticamente la misma que el año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero, gracias por la exposición.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no estamos en una sesión de control, de hacer tropecientasmil preguntas, sino que se titula la iniciativa, incluida la del Grupo Popular, «líneas generales de actuación». Por tanto, todo lo que acabamos de escuchar está fuera de cacho, como se podría decir en términos taurinos, y tiempo habrá. Creo que decía la Biblia: «Bástele a cada día su afán». El afán de hoy es hacer un análisis global de las líneas generales de trabajo, y ver si, efectivamente, estamos o no de acuerdo en las líneas políticas que se han expuesto aquí y los resultados que se han cosechado en relación con hace un año, un año menos dos días.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, efectivamente, ha sido ratificado el señor Consejero y, por tanto, estamos en una comisión que podríamos denominar de confirmación, que viene después del bautismo, que fue hace un año. Vamos a ver cómo ha ido la cosa, vamos a analizarlo, y vamos a ver si se mantienen o no los objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que ha explicado el Consejero, se mantienen los objetivos y se mantienen las apuestas en todo lo alto, filminas incluidas. Por lo tanto, estamos en lo que estábamos, se está trabajando, y se están alcanzando las metas propuestas, guste o no y se quiera esto ensombrecer o minusvalorar con una batería de preguntas o una diatriba de disparos aquí y allá a todo lo que se mueve, que no es el objeto de esta comisión; al menos la de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Las apuestas eran dos: la electoral del PSOE de Andalucía, que ganó las elecciones por mayoría absoluta, y la concreción institucional, primero del Presidente Chaves y después del Presidente Griñán.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, primero, convertir el derecho a la vivienda, recogido en el artículo 25 del nuevo Estatuto, en una realidad; en segundo lugar, demostrar, con los hechos y con los números en la mano, que hay una voluntad política de hacer posible este derecho recogido en el Estatuto, y, en definitiva, incluir la vivienda, la vivienda asequible como una prioridad, como el centro de la agenda política de Andalucía, y yo creo que estos grandes objetivos se están consiguiendo o están en vías de consecución.</parrafo>
        <parrafo>No voy a glosar toda la intervención que ha hecho el Consejero —los datos están ahí—, pero el informe ha sido claro y concluyente: se están cumpliendo los objetivos previstos, los comprometidos aquí, en esta Comisión, hace un año. Vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>Catorce mil viviendas calificadas en 2008, más de ocho mil en lo que llevamos de 2009, más de cincuenta mil rehabilitaciones de viviendas, con subvención correspondiente, casi el doble de las previstas. Andalucía, segunda comunidad en España en VPO. Estos son datos ciertos, no son invenciones de nadie, y, si no, sosténgase con argumentos serios lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Y así podemos seguir. EPSA ha multiplicado sus presupuestos, sus inversiones, sus actuaciones en suelo y edificación; han adaptado sus planes ya a la LOUA 155 ayuntamientos, con el apoyo de la Junta de Andalucía; se han implantado las oficinas territoriales; se está restaurando, aun con dificultades, la disciplina urbanística perdida, como anverso del urbanismo salvaje contra el que todos, todos —repito, todos—, debemos luchar; con los inspectores de nueva creación y los que vendrán; con los miles de expedientes incoados —por cierto, por todo el territorio y en municipios gobernados por todos los partidos políticos, señorías—; se ha avanzado en la ordenación del territorio, con aprobación de planes subregionales y próximamente el de Sevilla, como el del Levante almeriense, o pronto el de Almería; se nos ha planteado un nuevo plan, el Programa Edificante, para mejorar la eficiencia energética de los edificios y crear empleo de camino, y todo esto en un contexto ciertamente difícil; que no creo que ningún portavoz de ningún grupo político caiga en un sectarismo tan cerrado como para negarlo, en un contexto socioeconómico especialmente difícil, con dificultades de financiación para todo el mundo, para todas las políticas, porque estamos, efectivamente, en una crisis global que aquí, en España, además, ha tenido el añadido de una burbuja inmobiliaria que inflaron las políticas del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Es el momento de cambiar esa política, y esto es lo que se nos propuso por el señor Consejero hace un año y esto es lo que se nos ha ratificado hoy: cambiar radicalmente la política de suelo y vivienda en España —lógico y normal, con los nefastos resultados que dio la anterior—; es decir, afirmar el papel beligerante de lo público, no confiar solo en el mercado para la provisión de un bien de primera necesidad, comprometer inversión pública en cuantía suficiente para multiplicar por cuatro la construcción de VPO en vez de reducir esta a un porcentaje marginal del total de las construidas, duplicar los esfuerzos en rehabilitación de lo ya construido en vez de seguir dilapidando y consumiendo espacios físicos, consolidando los cascos urbanos ya existentes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cambiar radicalmente la política anterior también es intervenir en el mercado del suelo, como así se está haciendo por parte de la Consejería y su instrumento, EPSA, para ir rebajando los precios progresivamente hasta hacerlos más asequibles. En definitiva, cambiar las cosas de forma que la vivienda, de un puro bien de mercado, sea un derecho, y eso se va a garantizar por una ley que vamos a empezar a discutir en este Parlamento y en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, y en términos generales, se pueden hacer críticas puntuales, o mil, o tres mil, o cuatro mil preguntas, para intentar oscurecer lo que es un balance rotundamente positivo, con los números en la mano, de este primer año; éxito rotundo y sin paliativos que nosotros, desde luego, aplaudimos, y animamos al Consejero y a su equipo a que sigan en esta línea, que es la línea del Partido Socialista, que es la línea de los discursos de investidura y que es la línea que hoy se ha ratificado aquí por el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, siguiendo el debate de esta iniciativa, el señor Consejero. Veinte minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, en su primera intervención —yo voy a intentar ser escueto, pero creo que claro—, yo sigo viendo dos problemas; uno de ellos, la permanente confusión entre las competencias municipales y las competencias autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe perfectamente que hemos mantenido alguna reunión en la Consejería, en la que usted ha venido acompañado de alcaldes, otras veces de representantes de organizaciones vecinales y de vecinos o personas preocupadas con distintos temas, con la mayor de las disponibilidades, con el mayor interés, porque ha habido personas de mi Consejería que han seguido luego esos temas, en muchos casos no siendo competencia nuestra, pero por un interés directo en si podíamos colaborar o ayudar, o impulsar alguna solución, aunque no nos correspondiera... Pero, en este ámbito y en esta Comisión, tenemos que dejar claras las responsabilidades de cada cual, y usted es alcalde y, evidentemente, sé que debe asumir la suya, lo mismo que yo las mías.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo, entendiendo que, evidentemente, nos pueden saber mal determinadas circunstancias o cuestiones como las que usted ha citado de esta mañana en San Luis... Por cierto, un barrio en donde se está haciendo una actividad modélica de rehabilitación por la Junta de Andalucía, en un montón de inmuebles, y usted lo sabe perfectamente. Hay otras situaciones en esta en la que, bueno, pues hay procedimientos, hay litigios, hay propietarios, hay veces que los pleitos se alargan más de lo que uno quisiera...</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de indolencia por parte del Ayuntamiento de Sevilla o por parte de la Junta de Andalucía, y yo creo que debemos precisar en cada caso, porque apuntarse simplemente al cabreo que puedan tener personas que a lo mejor estaban haciendo, efectivamente, allí actividades culturales, o de, digamos..., bueno, pues atractivas desde el punto de vista del barrio y demás, yo creo que son cuestiones que ahora mismo no constan.</parrafo>
        <parrafo>Yo, de verdad, les voy a pedir un esfuerzo, se lo voy a pedir luego también a la señora Martínez, pero a usted en este caso, para diferenciar realmente responsabilidades. Yo creo que el control, por su parte, de lo que sea la actividad del Gobierno andaluz debe precisar realmente dónde no estamos ejerciendo bien nuestras competencias, con independencia de que yo colabore con los ayuntamientos en todo lo que pueda, incluso lo que sean competencias suyas, pero distingamos una cosa de otra.</parrafo>
        <parrafo>Rapidez y burocracia, señor Sánchez Gordillo. En la medida en que las documentaciones están en regla y preparadas, avanzamos mucho más —y usted lo sabe—; en la medida en que nos cuesta trabajo preparar los papeles o las documentaciones, vamos más lentos. Evidentemente, soy consciente de que a veces las normativas no nos facilitan grandes cambios. Coincido absolutamente con lo que ha dicho usted del vino nuevo; es decir, si realmente queremos grandes revoluciones, entre comillas, con formatos antiguos o con procedimientos que respondían a otra época, lo tenemos difícil. Pero la Administración también necesita, y es una maquinaria compleja, que necesita a veces ir introduciendo cambios, ir modificando conductas; y, en este caso, muchos técnicos, muchos funcionarios, muchas pautas que cambiar, ¿no? Tan solo hemos desarrollado un año de legislatura y le puedo garantizar que se han modificado multitud de procedimientos y, desde luego, en los próximos tres años verá que se van a modificar muchos más. Es un compromiso, además, del Presidente, de verdad —y yo me lo creo, y lo estamos ejerciendo— de reducir, allá donde haya que plantear, exclusivamente, garantías o procedimientos de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no puede ser tampoco es, o que demos ayudas sin controlar para nada su justificación, o que en un momento determinado, alguien que pase por allí, pues nos solicite en un momento determinado una ayuda o la gratuidad de todo, cuando resulta que al vecino de al lado le hemos establecido unos determinados requisitos. Tenemos que ser equitativos, tenemos que introducir criterios, digamos, de justicia. Y también a veces introducimos prestaciones de servicio o ayudas con carácter general que luego, bueno, pues, de alguna manera, podemos tener dificultades para dar respuestas en unos tiempos que fueran los que este Consejero quisiera, pero lo hacemos, en este caso, lo mejor que podemos, y yo creo que, de verdad, nada, nada mal.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el chabolismo y con los temas de desahucio que usted planteaba. En relación con el chabolismo, insisto, siga usted de verdad el trabajo que se está haciendo en El Vacie y que se está haciendo en otros lugares, y yo creo que está bastante bien dirigido. Pero, en relación con este tema, sigo diciendo lo mismo que le dije aquí: espero la colaboración y la iniciativa por parte de los ayuntamientos, por lo mismo que le he dicho con anterioridad, ¿eh? No queramos resolver desde arriba, ¿eh?, lo que tiene que venir claramente implicado, en primer lugar, el ayuntamiento para resolverlo, ¿no? ¿Que la Administración debe intervenir?, sin duda. Pero es que yo creo que es exactamente lo que el Estado, en este caso, y el Gobierno de España y el Gobierno de Andalucía están haciendo. ¿O en qué se diferencian, si no, las medidas que está tomando el Gobierno del señor Zapatero o las que está tomando, en este caso, del Presidente Griñán? Bueno, pues los resultados del empleo de hoy tampoco creo que sean por casualidad, señor Sánchez Gordillo. Lo que no tiene sentido es que cuando las cifras del desempleo crecen, y crecen en estos meses atrás, en estos 14 meses atrás, resulta que la responsabilidad única y exclusiva es de lo mal que lo hacen los Gobiernos socialistas. Y cuando hay un primer mes en el que repunta y cambia la tendencia, resulta que eso no es responsabilidad del Gobierno socialista, sino que habrá sido así por casualidad. En este caso no han sido declaraciones tan contundentes suyas, pero sí las he escuchado ya de esta mañana a acá, diciendo, bueno, pues claramente, el señor Montoro, este mediodía, ¿eh?, del Partido Popular, que poco más o menos esto no se debe, para nada, a ninguna acción que haya tomado el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Esto se debe a las medidas de impulso que ha tomado el Gobierno andaluz, a las medidas de impulso que ha tomado el Gobierno del señor Zapatero, y que los próximos meses nos van a permitir contener, en este caso, lo que era una derrama de desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Yo coincido con usted en la gravedad, en este caso, de la crisis sistémica y, por tanto, que estas son soluciones de coyuntura que tendrán que albergar un nuevo modelo, ¿eh?, de desarrollo económico. Yo en eso, probablemente vaya más allá de la ortodoxia, ¿eh?, de los que creen simplemente que con unos ciertos retoques en el modelo vamos a conseguir de nuevo levantar el ala. Yo no estoy entre esos, señor Sánchez Gordillo. Yo creo que son necesarios cambios importantes, y opciones importantes, desde la intervención de la Administración, no desde el dirigismo, sencillamente desde la capacidad de orientar, intuir, incentivar nuevas líneas de desarrollo más sostenible, nuevas actividades económicas. No se hace en el corto plazo, se hace en el medio plazo como poco, pero hay que empezar a tomar decisiones. Por tanto, seguramente ahí nos veremos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Y luego una cuestión de carácter general, y es que determinadas decisiones que usted ve claras en escala y en enfoque en un municipio como Marinaleda no son aplicables con carácter general, a lo mejor, en un municipio como Sevilla capital. Y sobre eso podremos hablar largo y tendido, pero no es posible plantearse la vivienda, como usted plantea aquí con carácter general, como una cuestión exclusiva de lo público; es decir, todas las viviendas sociales, todas las viviendas que la haga la Administración. No es posible, señor Sánchez Gordillo. Es decir, una cuestión es que usted enfoque su política en su municipio con un determinado diseño, con un modelo autoconstructivo con unas líneas muy concretas. Eso, llevado con carácter general a Andalucía o a municipios con un millón de habitantes, de verdad, es imposible, señor Sánchez Gordillo, de verdad. Explíqueme, si no, cómo y qué van a hacer las empresas dedicadas a ese sector y los trabajadores que hay en esas empresas. ¿En qué convertimos a la Administración local, o a los ayuntamientos? Bueno, a los ayuntamientos no digamos, según el Partido Popular las tendría que hacer yo todas. En eso sí coinciden, por cierto. Tendría que hacer, creo, yo todas, no los ayuntamientos, como dicen que les hemos obligado, ¿no? ¿Todas las viviendas? Es decir, ¿pasamos a un modelo en el que toda esa primera vivienda o residencia habitual la haga lo público, la haga la Administración pública? Yo creo que ese modelo, de verdad, señor Gordillo, no es posible. Yo creo que es necesario garantizar que se hagan y al precio, al precio que queremos que se hagan, al que pueden pagar las unidades familiares. Por tanto, la Administración tiene un papel de garante: pone una ley, regula el contenido de un derecho, interviene, de hecho, con medidas en el sector financiero, con ayudas económicas. Pero, ¿construir todas las viviendas, darle en este caso las ayudas a un ayuntamiento para que sea quien las construya, para que coloque en este caso a los trabajadores? ¿Ese qué modelo es, señor Sánchez Gordillo? Ese es un modelo que tiene nombre y apellidos, y fracasó; usted lo sabe, perfectamente. Entonces, estamos en otra dimensión, pero tan mala es de la que venimos como esta que usted perfila, y que a lo mejor en un municipio pues tiene un funcionamiento que puede darle resultados. Yo discrepo también. Pero, desde luego, con carácter general, absolutamente imposible. Pero no creo que tengamos mucho más tiempo para discutir esto, sería enormemente atractivo, ¿eh?, de hablar, pero quizás con un café y en otro ámbito.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular... Yo no decido ni el formato ni los tiempos ni nada, señora Martínez. Por lo tanto, en esta Comisión, vengo, comparezco y, como dice el portavoz socialista, en la creencia de que estamos ante una comparecencia de líneas de actuación de carácter general. Por tanto, bueno, pues yo no voy a hacer un detallado, exhaustivo... No me daría tiempo, además, a dar respuesta a todo lo que ha planteado aquí. Pero yo sí quiero hacer un balance, en primer lugar, de que..., hombre, me cuesta analizar realmente cuál es la estrategia de oposición que el Partido Popular ha planteado en materia de vivienda y ordenación del territorio en esta legislatura. Yo sigo, lógicamente, sus intervenciones, sus planteamientos, y adolecen con carácter general de propuestas que, en este caso, primero, se mantengan en el tiempo —hay veces que se pierden, aparecen y desaparecen, como el Guadiana—, y, segundo, en muchos casos son contradictorias. Fíjese lo que usted ha comenzado diciendo: que eran medidas planteadas hace un año por el Partido Popular; que me ha parecido entender de usted que son las que nosotros ahora hemos dicho que vamos a hacer, un año más tarde, por tanto, hemos perdido un año en tomarlas. Y además lo que debería haber hecho yo era darle la razón porque eran ustedes lo que habían pensado bien y no nosotros, hace un año, a la hora de afrontar el problema de la vivienda en una situación de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ha dicho «plan de suelos, ya le propusimos nosotros un plan de suelos». No, hombre, no, señora Martínez, le falla la memoria. Lo que usted dijo es que no había que comprar ningún suelo, que EPSA tenía suelo suficiente, que para qué queríamos más suelo. Recuerdo bien. Por tanto, hoy ha tenido algún fallo de memoria. Pero usted, lo de adquirir suelos y lo de un plan de suelos como que no lo dijo, ni hace un año ni después. Lo del stock, ¿le recuerdo lo que dijo Arenas el día que, simple y tímidamente, a quince días del inicio de la legislatura, cuando planteamos la posibilidad del stock de viviendas construidas, una parte del mismo, el que se acercara en renta a precios de vivienda protegida, se pudiera calificar como protegida y, por tanto, pudiera tener acceso, en este caso, un mayor número de ciudadanos, y también sus promotores liberarse de ellas? Bueno, pues de resultas de una interpretación por parte de los sindicatos, que entendían que íbamos a privilegiar a los constructores que habían ganado dinero para que vendieran..., porque creían, de alguna manera, que les íbamos a dar ayudas directas —o se confundieran—, le faltó tiempo al líder del partido de la oposición para decir que se había arruinado el Pacto por la Vivienda, la foto que el Presidente Chaves se había hecho, porque ya no había consenso. El primer y único día, en relación con el stock. No le he escuchado ninguna intervención en relación con el trabajo realizado para que una parte de esas viviendas se calificara como protegida a lo largo de este año, ni le he escuchado ninguna medida respecto a cómo conseguir que ese stock se venda. ¿Reduciendo los precios, señora Martínez? Empecemos a hacer propuestas aquí, empecemos a mojarnos un poquito, porque de farol ya está bien. El Partido Popular lleva jugando de farol permanentemente desde que es oposición en Madrid y en Andalucía. Vamos a mojarnos un poco. Dígame usted, y permita que yo le pregunte también, si es partidaria de una rebaja, y de cuánto, en el precio de la vivienda libre; si es partidaria de unos incentivos, en este caso a los adquirientes, ¿de qué características, por qué monto, de dónde salen esos recursos? Vamos a empezar a aclararnos un poco.</parrafo>
        <parrafo>Luego me dice que medidas en relación con la fiscalidad, en relación con el chabolismo. Yo no sé cuáles son las medidas en relación con chabolismo que ha planteado el Partido Popular. Conozco las del señor Sánchez Gordillo. Las del Partido Popular, yo..., vamos, no las espero, pero, en cualquier caso, están por ver.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los desahucios, y ese fondo al que usted... El único fondo que yo recuerdo que me dijeron que tenía que constituir era uno para cubrir el importe del diferencial de la subida de tipos de interés que se había producido en septiembre. Me lo sé bien porque a mí me subió en octubre, ¿eh?, y todavía debo de estar pagando los tipos más caros. Pero, hombre, si luego bajaron los tipos de manera rotunda. No le he vuelto a escuchar declaraciones en ese sentido. ¿Qué hubiera pasado si constituimos ese fondo? Pues tendría que ser negativo, nos tendrían que estar dando dinero aquellos a los que en principio querían ustedes que les diéramos. Entonces, son medidas que en algún momento, pues, oye, y fruto de la coyuntura, han podido desacertar, pero lo que no entiendo ahora que me diga que esas medidas eran las que teníamos que haber tomado hace un año. Usted sabe que no hemos perdido un año, señora Martínez, lo sabe perfectamente. Sabe, de hecho —y lo saben sus alcaldes—, que es probablemente el año en el que más hemos avanzado en hablar un lenguaje común en materia de planeamiento urbanístico, en desatascar proyectos clave, en conseguir que, por lo menos, hablemos el mismo lenguaje a la hora de hacer una oferta correcta de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, vamos a ver, lo primero es ser serios y decir: «¿Cómo se hace una oferta de vivienda?». En primer lugar, analizando la demanda en cada uno de esos municipios. Y no se ha analizado esa demanda seriamente en prácticamente casi ningún municipio. Y, desde luego, en ninguno que yo recuerde del Partido Popular. Pero, señora Martínez, si en municipios como Málaga capital no se han construido viviendas protegidas ni de lejos para atender a la demanda, ¿qué política de vivienda es la que tiene el Partido Popular, un Ayuntamiento señero como es? ¿Me quiere decir qué viviendas protegidas se han construido o tiene pensado construir el Ayuntamiento de Marbella? ¿Me lo quiere decir? Porque yo estoy esperando saberlo, ¿eh? Y en algunos otros municipios de la costa, señeros también, gobernados por el Partido Popular, en donde las preocupaciones son claramente otras.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, ¿ahí no hablan de ofertas, no hablan de demandantes? ¿Cuál es, realmente, la política de vivienda protegida? Catorce mil doscientas calificaciones, claro que sí, en 2008, con nombre y apellidos, mal que le pese a usted, señora Martínez, 14.202. Veintidós mil las que ya hay. ¿Qué pasa, que eso no vale? Esos son proyectos calificados, que espero que todos consigan la financiación y se construyan, pero es el primer paso para tener un bloque de viviendas, tener un proyecto con una calificación. Es un indicador. Evidentemente, no son las llaves de la vivienda, pero es el primer indicador. Si quiere que hablemos de ese, hablamos, y si no hablamos, bueno, pues hablamos de otras cosas. Yo hablo de ese; usted habla de otras.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, cuando hablamos de viviendas iniciadas o construidas y resulta que, aun siendo pocas para este Consejero, son más que en ninguna otra comunidad autónoma, pues tampoco hablamos de ese dato. Son los datos del Instituto Nacional de Estadística, los mismos que usted utiliza cuando son malos. Pero cuando son tímidamente positivos, ni una sola vez le he escuchado mencionarlo. Hombre, dígalo, aunque solo sea para que se anime la economía, piense en el interés general alguna vez, sobre todo, hable con los empresarios. Los empresarios quieren un Partido Popular que diga que la economía está saliendo; quieren, además de que [...] el ataque a las entidades financieras... Por cierto, van a tener ustedes un problema si alguna vez gobiernan, ¿eh?, porque el sistema financiero hay que cuidarlo también, ¿eh? El sistema financiero... Hay que analizar dónde están los problemas, cómo corregirlos y, evidentemente, en un entorno como el que tenemos ahora mismo, cuidarlo, nos jugamos mucho, ¿eh? Y están ustedes, a veces, traspasando la línea roja de debilidad y de incertidumbre, que no beneficia en nada a los intereses de Andalucía. Pero, en fin, en cualquier caso, ustedes sabrán, me parece una muestra más de falta de seriedad y de rigor.</parrafo>
        <parrafo>Luego, me ha hecho una batería de preguntas que, bueno, pues, yo creo que puede tener distintos formatos el contestarlas, ¿no? Me dice: «¿A cuántos ciudadanos no se les han concedido hipoteca?». ¿De verdad usted sabe..., usted cree que el Consejero puede saber a cuántos ciudadanos les han denegado su hipoteca? Usted sabe perfectamente que esto es una relación entre un ciudadano que pide una hipoteca y una entidad financiera, ¿eh? En el Ministerio de Vivienda, hay datos de todos aquellos que han recibido y han obtenido la financiación, claro que sí, porque tienen que tramitar una ayuda. A todos a los que se les ha denegado, y eso es responsabilidad de la Consejería de Vivienda... ¿Le parece serio eso, señora Martínez? ¿Le parece serio, cuando plantea lo del stock de las 3.000...? Son las cifras que han dado las cajas de ahorro andaluzas, del stock que entienden que hay en poder de las cajas andaluzas. Entendemos que el stock es muy superior.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, no se preocupe, lo vamos a ver pronto. Probablemente, en 15 o 20 días va a ver usted una convocatoria pública para que, con un determinado perfil de vivienda —de vivienda de renta libre— saquemos, en este caso, a iniciativa voluntaria de promotores o de cajas que tengan viviendas de esas características cuál es el stock que hay en Andalucía. Y, sobre la base de esa oferta, hagamos una propuesta de interés o de incentivos a sus posibles adquirentes. Bueno, si ahí se presentan más o menos, ¿cuál va a ser la posición del Partido Popular? Si son pocas, ¿también es culpa, en este caso, de la Junta de Andalucía? Saldrán las que quieran sus propietarios sacar a venta en unas condiciones económicas. Y, evidentemente, usted se imagina que si hay algún tipo de incentivo público, tendrá que haber algún esfuerzo por parte del promotor o del empresario o del dueño, ¿eh? Como es lógico, creo que eso lo compartiremos ambos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En renta básica, hablaremos de renta básica... Creo que hay una PNL en este caso sobre ese tema, pero, por favor —lo mismo que le decía al señor Sánchez Gordillo—, distingamos responsabilidades de uno y otro. Cuando yo tenga un expediente que tarde más de dos meses en tramitarse para reconocer la renta básica, me traen aquí y me ponen colorao. Pero cuando yo he reconocido, en este caso, un derecho —el de la renta básica—, se ha tramitado y se ha mandado, en este caso, al Ministerio de Vivienda para que facilite el pago, si ese pago se retrasa, ustedes saben dónde tienen que ir a reclamarlo. ¿O es que no tienen diputados en el Congreso? Así de claro, cada uno tiene que hacer sus papeles, y yo responderé ante esta Comisión por responsabilidades, por competencias más ejercitadas o ejecutadas mías.</parrafo>
        <parrafo>E, igualmente, en el caso de los ayuntamientos. Me plantea usted historias... Alojamientos de protección de transeúntes. Hay magníficas iniciativas, por cierto, de gobiernos locales del Partido Socialista. Pero ¿esto también es absoluta responsabilidad de este Consejero, todas las residencias e instalaciones de alojamiento de transeúntes? ¿A qué se refiere, a que las construya todas la Junta de Andalucía? Mire usted la ley —la habrá leído ya— y verá, evidentemente, que hay, primero, una implicación de los servicios sociales de los ayuntamientos, una oferta en la que, sin duda, hay ayudas económicas —y las habrá— de la Junta de Andalucía. Pero, hombre, no es una iniciativa, en principio, y en primer lugar, de ámbito municipal. Mezclamos permanentemente competencias de unas y de otras.</parrafo>
        <parrafo>Parque público de vivienda. Hombre, ahí sí, ¿eh? Yo me he hecho también lo propio. Analicemos el parque público de vivienda de la Junta de Andalucía y veamos dónde estamos actuando correctamente o dónde tenemos deficiencias. Yo las deficiencias las tengo claras, nada más que hay que llamar al señor Zoido para ver dónde hay un problema en una vivienda, que él no lo identificará, ¿eh? Yo creo que la mejor cosa que puedo hacer es plantearle una pequeña asistencia técnica —si sus incompatibilidades lo permiten—, porque es justamente la forma de detectar dónde tengo un problema en el parque público de vivienda, o sin ser parque público de vivienda. En cualquier caso, ¿ve usted?, ahí hay una responsabilidad. Y mi obligación es hacerlo bien y repararlas donde haya que repararlas y donde, evidentemente, haya obligación de hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Deducción fiscal del Gobierno de Zapatero. Hombre, ahí nos hemos encontrado un buen ejemplo, ¿eh?, una pugna entre la señora Aguirre... Y termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... entre la señora Aguirre y la señora Ministra de Vivienda, en torno a un tema que, curiosamente, todos los analistas económicos coinciden, desde hace años, en que había que eliminar, que era un elemento de calentamiento permanente de la sobreoferta de vivienda de renta libre, que era la deducción fiscal por vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Pues este Gobierno, valiente, precisamente, por medidas, señor Sánchez Gordillo, de las que van a la base del problema —no le he escuchado decir nada respecto a eso—, elimina la deducción y, en este caso, hombre, plantea una situación transitoria, plantea un nivel de renta, ¿eh?, para que por debajo de esa renta se siguieran beneficiando. Pero con un objetivo que es doble: por un lado, reconociendo que la medida no favorece sino que, todo lo contrario, ¿eh?, perjudica la formulación de un sector de la construcción sostenible y, segundo, lógicamente, ante una llamada a que se va a terminar con esa deducción en un volumen de vivienda importante, genera inmediatamente —se supone— un estímulo para que salgan adelante las que ahora mismo están sin vender. Bueno, pues no entiendo cómo eso no les parece, para nada, una medida interesante de salida del stock a ustedes, y, además, han hecho de ella, demagógicamente, uno de los elementos de campaña de las elecciones europeas, ¿no?, porque parece que queremos..., nos hemos planteado hacerle daño, en este caso, a las capas medias.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que no lo sé, ustedes coinciden unas veces, otras veces, no. La verdad es que es de una insolvencia en los planteamientos y, sobre todo, de una falta de respaldo económico. Lean, en este caso... Vamos, todos los analistas económicos..., ni uno solo de los que haya leído este Consejero defiende el mantenimiento de esa deducción fiscal, excepto la señora Aguirre, que no solo no la ha quitado sino que la incrementa. Muy bien, ya veremos exactamente a dónde le lleva ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Y en relación con viviendas ilegales —y termino—, usted sabe perfectamente —y hemos hablado aquí en más de una ocasión— cuál es la política que está siguiendo esta Consejería, y es claramente la identificación, el inventario —que a usted le parecía muy bien, por cierto, en una intervención en otra comparecencia anterior sobre este tema— y los planes municipales de inspección. Pero me parece que ese es un tema del que, de nuevo, pues, hablaremos las veces que usted quiera, pero monográficamente, no una pregunta, en este caso, aquí te pillo, aquí te mato..., que no puedo, evidentemente, extenderme.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz, en este caso, del Partido Socialista, aprovecharé para concentrar mi intervención en la siguiente, si no lo tiene...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos la segunda ronda de intervenciones. Y tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, para posicionar a su grupo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Yo voy a la mayor: la vivienda como derecho, artículo 25 del Estatuto, artículo 25.2 de la Declaración de los Derechos Humanos, artículo 47 de la Constitución, sí. Si es verdad, si eso usted se lo cree, si la Consejería y el Gobierno andaluz se lo creen, ¿cómo se sigue confiando en el mercado? ¿En cuánto tanto por ciento va a haber vivienda pública y en cuánto va a haber vivienda privada? Porque, hasta ahora, ¿a qué llegamos, al 2% de vivienda pública frente a la privada? ¿Con eso no querrá usted convertir la vivienda en un derecho? Veintisiete años lo niegan. O sea que yo creo que la experiencia nos tiene que servir para no repetir. Dicen que el hombre es el único animal que da dos veces sobre la misma piedra. Se ha visto que, por ahí, ¿qué ha dado? ¿Qué han dado de sí estos 27 años? ¿Corrupción? ¿Construcción de viviendas más que en Alemania, Inglaterra y Francia juntos? Pero, luego, viviendas vacías, porque se han hecho viviendas no para que la gente viva en ellas, no para crear un derecho, sino para especular.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, cuando yo le digo una nueva ley del suelo, no estoy pensando en Marinaleda, aunque nosotros hemos hecho un proyecto positivo en ese sentido. Digo que, independientemente del tanto por ciento de la vivienda que haga pública y el tanto por ciento que haga la privada, si nosotros conseguimos que el suelo sea público e inespeculable para la primera vivienda, no para segunda ni para tercera ni para otros menesteres, no nos hemos cargado el capitalismo de un plumazo: simplemente hemos facilitado un derecho.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo, señor Consejero, se lo digo con absoluta sinceridad —yo tengo defectos, pero soy sincero—, que la vivienda no será un derecho si no se ataca el suelo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que lo que pasa es que hay miedo a tocar la propiedad privada. Pero el suelo...</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué el suelo en Sevilla tiene que valer el dinero que vale, si, a fin de cuentas, la plusvalía que tú le creas en Sevilla —en Sevilla o en Barcelona— es pública? Es decir, un suelo, cuando pasa de rústico a urbanizable, ¿quién lo recalifica? El ayuntamiento con la delegación provincial de urbanismo respectiva, ¿no? Luego la plusvalía, el plusvalor que se le ha creado, es público. ¿Por qué ese plusvalor no va al que va a tener la vivienda y sí al que compró y vendió, que especuló?</parrafo>
        <parrafo>Es decir, estamos diciendo, el propio Zapatero está diciendo «economía productiva». Esto está en contra de la economía productiva, eso es economía especulativa: compra y vende. El Estado le recalifica y él se lleva el dinero. Y usted sabe que, en el precio total de la vivienda, el monto más importante en estos 27 últimos años ha sido el suelo, y sobre todo en los 15 últimos: el suelo. Ahí se ha hecho millonario un montón de gente, un montón de sinvergüenzas, más encorbatados o menos, pero un montón, ¿eh?, más bien vistos o menos bien vistos, más rezadores o menos rezadores, pero, desde luego, delincuentes tremendos. La corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Y yo digo que eso hay que cambiarlo, y eso se cambia tocando el suelo, y eso se cambia con que EPSA se convierta en constructor. No en el único constructor; yo no he dicho eso. Yo no digo que solamente se construya vivienda pública, pero sí a lo mejor podíamos llegar a un fifty-fifty. Sí, podemos llegar a un 50 público y a un 50 privado, pero con un suelo que no cuesta dinero, con un suelo que es un derecho, es un derecho de las personas para tener un techo. Porque estamos hablando de un derecho a la vivienda, que no es un derecho cualquiera. Yo digo que es tan importante como el derecho al trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo le digo —y no me ha contestado—: financiación. ¿Ustedes buscan mecanismos de financiación, o son los bancos quienes les financian a ustedes, y después ustedes...? Pues es imposible, porque es que los ayuntamientos no tenemos credibilidad porque no tenemos un duro. Entonces...</parrafo>
        <parrafo>Ahora, usted me ha dicho: «Usted me pide que todas las viviendas las haga la Junta de Andalucía». No, no. Yo digo que los ayuntamientos hagan viviendas. Yo creo en el municipalismo, y yo creo que es una parte del Estado, independientemente del color, y que funciona bien en general. Debieran funcionar mejor y pueden funcionar mejor, pero, desde luego, yo digo... Pero, claro, viviendas, pueden hacerlas los ayuntamientos, pero con competencia y dinero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, un minuto le queda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino.</parrafo>
        <parrafo>Lo que, claro, no se le puede decir es: «Si hay que reclamar vivienda, que se le reclame al ayuntamiento». ¡Pero si no tenemos dinero! A mí no me reclame si no tengo. Ahora, si tengo, que se me reclame. A mí me parece que quienes tienen que hacer vivienda son los ayuntamientos, yo estoy...</parrafo>
        <parrafo>Después —dos o tres cosas rápidas, rápidas, rápidas—, ¿no se puede también tasar el precio de la primera vivienda, un mecanismo de tasación de la primera vivienda? ¿No se pueden hacer, en cada municipio, viviendas de alquiler?</parrafo>
        <parrafo>De la rehabilitación. Teoría: vamos a por la rehabilitación; práctica: los ayuntamientos están recibiendo en estos momentos, los municipios distintos, quien recibía 40 o 50 actuaciones está recibiendo un tercio de las actuaciones este año. Entonces, hay una contradicción entre el discurso y la práctica, y eso se lo puedo yo demostrar.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, la otra cosa —y la termino ya, porque no tengo más tiempo— es el tema de por qué los mecanismos que tenemos... Los dos grandes problemas son el paro y la vivienda, ahora mismo, dos grandes problemas. Bueno, ¿por qué no casamos eso?</parrafo>
        <parrafo>El dinero aumenta. En vez de darle el dinero a la gente para que haga cuatro tonterías que se le ocurran al iluminado de turno, pues vamos a decir: «Vamos a dar dinero a MEMTA pero para hacer vivienda. La Consejería de Empleo pone el suelo y usted pone los materiales». Del PER digo lo mismo, que se pueden hacer viviendas, que las hemos hecho y las podemos hacer donde quieran, en los pueblos. Catorce mil viviendas son muchas viviendas con el PER que hay. Y los talleres de empleo, lo mismo. Y, luego, hay que aligerar la burocracia. Habrá que buscar mecanismos. Yo digo que hay que controlar, por supuesto; pero que muchas veces mucho control no evita la corrupción, y se ha visto en estos últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo digo: «Es que una calificación de un suelo te cuesta dos años, y un PGOU siete». Eso hay que cambiarlo, hay que buscar otros mecanismos. Por eso digo que esos entes comarcales tienen ustedes que potenciarlos, porque creo que puede ser una salida a romper con la burocracia, puede ser una salida.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo le insisto en ese tema y nada más, porque estoy hoy superrespetuoso y superdisciplinado con la señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Esta Presidenta se lo agradece, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular para posicionar a su grupo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, posicionar, no, ¿no?, para seguir el debate. Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, decía el Consejero que qué estrategia de oposición tenemos. Pues, señor Consejero, desde el primer día, siguiente a que usted estableciera las líneas de su legislatura, nuestras propuestas constructivas un día detrás de otro, y la estrategia que ustedes han tenido ha sido la estrategia del no, constantemente la estrategia del no.</parrafo>
        <parrafo>A mí, hombre, no me gusta que me digan, que me acusen de falta de rigor, porque, desde luego, creo que eso es fundamental para estar en el servicio público a los ciudadanos y en política.</parrafo>
        <parrafo>Y yo lo invitaría a que viera las actas de las comisiones y que conociera la proposición no de ley que trajimos en la primera sesión de esta comisión para plantear un paquete de medidas para el acceso a la vivienda en Andalucía, y su grupo, el que sustenta el Gobierno, nos votó que no. Y en esa proposición no de ley no solo iban cuestiones aisladas, sino que iba un paquete de medidas conjuntas. Y esas son nuestras propuestas, esa es nuestra estrategia de oposición; la suya fue la del no. Podría seguir diciendo iniciativas constructivas que hemos traído a esta Cámara y a las que nos han dicho sistemáticamente que no.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en definitiva, decía el portavoz del Partido Socialista que había que cambiar radicalmente la política anterior.</parrafo>
        <parrafo>Yo no veo ningún cambio, ningún cambio, en absoluto ningún cambio: treinta años de Gobierno socialista para que ustedes sigan haciendo exactamente lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y se refiere usted al tema de la oferta y la demanda.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, desde el año 2002 hay una ley en Andalucía que fija como objetivo que la vivienda protegida tiene que ser un 30% del suelo residencial. Luego tenemos una demanda muy concreta que atender, y a la que no llegamos pero, vamos, ni de lejos.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho en estos momentos... Me parece que ha dado un dato mal, porque se ha referido a que el 25% de viviendas protegidas; el resto, libre. Me parece que ese dato no es correcto. Creo que estamos en un 10% de vivienda protegida, y me gustaría decirle que, en 2003, con los gobiernos del Partido Popular, ese dato era del 15%, y actualmente estamos en un 10% de vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>Y el problema —claro— es que no se cumplen los parámetros. Con que cumpliéramos las demandas que se establece en la ley, pues...</parrafo>
        <parrafo>Hombre, a mí me gustaría decirle que no podemos estar eternamente estudiando las demandas. Desde el año 2002 nos fijamos unos parámetros de demanda que eran el 30%, y, además, a través de los planes generales de ordenación urbana, usted sabe que se hacen estudios exhaustivos, que por eso tardan tantos años en hacerse, para analizar cuál es la demanda de viviendas y el tipo de vivienda que se requiere, y eso, lamentablemente, no se está cumpliendo, porque las políticas que se aplican son las mismas, que son las del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría decirle también que, cuando se dan datos, también hay que darlos todos. Es decir, Andalucía es la segunda en vivienda protegida, pero es que es la segunda por detrás de Madrid y con la mitad de viviendas protegidas. Mientras que en Andalucía se han entregado, en 2008, 10.000 viviendas protegidas, en Madrid, con casi el mismo número de habitantes, se han entregado 20.000. Y eso también hay que decirlo, y eso se está haciendo con gobiernos del Partido Popular porque son otras políticas distintas, y eso hay que decirlo porque son datos reales y datos ciertos.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de los empresarios, que, evidentemente, nos importan. Nos importan a todos, entiendo yo, porque, claro, el problema es que el sector público ocupa, para la construcción de vivienda protegida, un porcentaje pequeñísimo. Se ha referido usted a que tan solo un 30%, dentro de ese 25% de VPO, tan solo el 30% lo construye el sector público, y, claro, es que hay contar con los promotores y empresarios para construir vivienda protegida. Si no, ¿quién la va a construir?</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, señor Consejero, la competencia de vivienda es exclusiva de la Junta de Andalucía, ya sea para transeúntes... Para lo que sea: la competencia de alojamiento y de vivienda es de la Junta de Andalucía. Ustedes podrán delegar en los ayuntamientos, podrán conveniar con la Consejería de Bienestar Social, pero yo creo que es una solución..., un planteamiento global el que hay que dar a este problema.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba del stock. Hombre, el problema del stock ¿cuál es? El problema del stock es que mientras los empresarios tienen comprometidos sus recursos no pueden seguir construyendo vivienda protegida. Por lo tanto, es un problema que nos interesa a todos. Aparte de que no se puede construir eternamente ladrillo porque, entonces, nos comemos el terreno, que es el recurso básico, el bien básico, escaso, que hay que preservar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo lo que creo es que hace falta imprimir mucha mayor celeridad en todas las cuestiones de las que se ha hablado y aplicar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Debe su señoría ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y aplicar otras políticas que, bueno, pues, nosotros, desde luego, estamos dispuestos a seguir planteándoles. Nosotros creemos que es beneficioso plantear deducciones fiscales tal y como se ha venido haciendo. Y ustedes, si realmente creían que son tan malas y que afectaban tanto al modelo productivo, han tenido cinco años para hacerlo y no lo han hecho. Nosotros creemos en lo que realmente a la gente le importa, y es que el 80% de los españoles está en contra de esa medida que ustedes han adoptado.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, podríamos seguir comentando muchos temas, pero lo que es en otras materias. A mí realmente me preocupa que el Partido Socialista, o el Gobierno, pueda estar satisfecho con las cifras totales: 14.000 viviendas calificadas son solamente viviendas de papel. Me gustaría saber... Bueno, los datos los tenemos ahí, son fuentes estadísticas: 10.000 viviendas protegidas, respecto a ese pacto que usted ha citado que inicialmente eran 300.000 viviendas en 10 años, me parece que nos falta mucho que trabajar para alcanzar la cifra.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al planeamiento: 160 o 170; hasta 770, nos queda mucho trabajo por hacer. Y, respecto a los planeamientos ya mucho más globales, pues, hombre, el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía es el que está derribando los pilares básicos del planeamiento en Andalucía. Por lo tanto, hombre, nuestra visión, desde luego, no puede ser tan positiva como la ven otros grupos en esta Cámara, pero, no obstante, ofrecemos nuestras propuestas para seguir trabajando en la línea que —yo, desde luego, estoy segura— nos interesa a todos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con este debate, tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, el señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No se preocupe, señor Consejero, porque no me ha mencionado. Ya se sabe que donde hay confianza... No hay ningún problema. Y ahora seguiremos trabajando juntos, por supuesto.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, vamos a ver, señor Gordillo, casi ha entrado usted en un juicio de pureza revolucionaria del señor Espadas. Y, claro, ¿quién tiene...? ¿El rojómetro lo tiene usted patentado? No, mire usted, no. En una democracia no se hacen juicios de intenciones, se juzgan los hechos. Y aquí venimos a juzgar hechos, realidades, cada uno con su prisma ideológico —faltaría más—. Pero, hombre, esto no es un juicio de intenciones. En un Parlamento democrático se juzgan los hechos, las propuestas y la realización. Efectivamente, usted insiste en el problema del suelo, que es básico para la vivienda. Usted nos ha convencido, por su tenacidad, de que sin suelo no es posible hacer vivienda, cosa que no sabíamos hasta su llegada, de nuevo, al Parlamento. El problema es que nosotros no estamos ni por la liberación total del suelo, que se hizo con el PP, ni por la colectivización o nacionalización que usted propone. Estamos en una solución mixta, con un papel de intervención fuerte del Estado. Estamos en una economía social de mercado, que es la que dice la Constitución y de ahí no nos vamos a mover, implementando los recursos públicos, la intervención pública que sea necesaria para que, efectivamente, el suelo no sea el condicionante de la imposibilidad de los sectores populares de acceder a una vivienda digna. Ahí están las medidas y ahí están los resultados.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, y la señora Martínez, pues, ¿qué quiere que le diga?, hace un debate de trinca del Gobierno, no de oposición propiamente dicho, ¿no? Es decir, se trata de tapar cualquier salida a cualquier problema, cualquier respuesta parecerá mala. Señor Consejero, tráiganos una solución que la señora Martínez le encontrará inmediatamente un problema. El PP —no la señora Martínez, no me refiero a ella personalmente—, en general, está en una borrachera de populismo barato, incrementado por la inminencia de las elecciones del próximo domingo. Y lo mismo nos propone cualquier día nacionalizar la banca. Claro, al fin y al cabo, La Falange ya lo llevaba en su programa, y los nazis, y los fascistas de Mussolini; pero, en fin, no quiero con esto aludir a nada. Pero, hombre, vamos a no querer estar desde las posiciones más radicales, como si fuera el Partido Popular ahora un partido trotskista, hasta la demagogia barata.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver: ¿cuántas VPO se hicieron en España cuando el PP gobernó? ¿Qué hizo el Partido Popular en relación con la burbuja inmobiliaria? ¿O es que no tuvo nada que ver la liberación del suelo? ¿O es que no tuvieron que ver las políticas de inflar esa burbuja mediante el apoyo fiscal? Cosa que los organismos internacionales vienen advirtiendo a nuestro país desde hace muchos años, que esa es una política negativa, y ahora la siguen defendiendo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, hombre, parece que eso ha llevado a la situación en la que estamos. Y por eso queremos cambiar y estamos cambiando radicalmente la política de vivienda, porque la suya no dio resultado, señora Martínez. Entonces tendría usted que decir aquí a qué clase de política que hizo el PP, su Gobierno durante ocho años, quiere usted volver.</parrafo>
        <parrafo>Primero: ¿Se han cumplido, o no, los objetivos que se comprometieron aquí, en las filminas, hace un año? ¿Sí o no? Dígase. Bueno, pues, si se han cumplido los objetivos, reconózcase.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál de las políticas propuestas por el Consejero, entonces y ahora, hay que quitar para poner otras? ¿Por cuáles? ¿Hay que suprimir la obligación del 30% del total de viviendas construidas de VPO? ¿Subirlo? ¿Bajarlo? ¿Ponerlo como lo que hacía el PP? ¿Igual? ¿Hay que multiplicar la inversión pública para VPO, o llevarla a los niveles de cuando el PP gobernaba en este país? Estas son las preguntas a las que hay que responder.</parrafo>
        <parrafo>La renta básica de emancipación, o sea, el programa de ayudas al alquiler para jóvenes... Luego hay una iniciativa del Partido Popular que vamos a ver en esta Comisión. ¿Esto qué pasa?, ¿que el programa es malo o que es lento? Si es bueno, ¿por qué no lo hicieron ustedes en ocho años? Estas son las... Aquí es donde nos tenemos que retratar, en lo concreto. En la articulación de un conjunto de críticas parciales o puntuales, pues, ahí, es difícil que nos encontremos.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señorías, nosotros ratificamos nuestro apoyo, como no podía ser de otra forma, y, además, los resultados están ahí, y, si no, que se demuestre lo contrario. Y no hemos visto aquí, sinceramente lo digo, política alternativa alguna. No estamos ni con los liberales a ultranza ni con los colectivistas o nacionalizadores a ultranza, ni con unos ni con otros. Estamos en lo que estamos, en lo que creemos que está en el marco de la Constitución. Eso sí, efectivamente, para corregir los excesos que se han cometido en muchos años y que han llevado a la situación en la que estamos.</parrafo>
        <parrafo>¿Críticas puntuales? Claro que las hay. Por esto o por aquello, sí. Por lo de allí, por lo de aquí, claro. Por esta o por aquella deficiencia, lentitud o insuficiencia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, tiene su señoría que ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, con estos mimbres, legítimos por otra parte, —para eso están los partidos de oposición, aunque yo creo que para algo más que para eso, pero, en fin, no hace falta que me sigan el consejo—, en definitiva, mal que bien, se podrá enjaretar una diatriba; no articular una alternativa, que es algo políticamente bien distinto y que según el diccionario la «alternativa» es sustituir una cosa por otra completamente diferente. No hemos visto aquí políticas alternativas esta tarde, como no las hemos visto a lo largo del año en que llevamos funcionando como Comisión de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, me ratifico, señorías, en lo anterior, y seguiremos apoyándole y exigiéndole que siga trabajando mucho y bien, como en términos generales lo está haciendo, por el bien de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este debate tiene la palabra el señor Consejero por un tiempo máximo de veinte minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En cualquier caso no lo voy a agotar, señora Martínez, no se preocupe, seré equilibrado con los repartos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, bueno, en primer lugar, agradecerle que, efectivamente, se haya leído la comparecencia de hace un año, y, por tanto, que el seguimiento y el control sean sobre la base de aquello a lo que nos comprometimos aquí, que efectivamente da el balance que da. Y, como dice, en este caso, el seguimiento de las filminas y el seguimiento del texto del Diario de Sesiones ofrecen elementos fundamentales. Pero, sobre todo, que sepa distinguir claramente dónde están los pilares de una nueva política de vivienda, en cuanto a ambiciosa, evidentemente, y en cuanto a que consiga los objetivos, de verdad, que nos hemos planteado, que no son otros que esa oferta suficiente de viviendas a un precio asequible; lo que requiere, en un contexto de crisis, estar muy atentos a ir tomando medidas que, de alguna manera, permitan que el objetivo final, que no hemos cambiado, no se obstaculice por el camino y siga al ritmo adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en ese sentido, comparto claramente con usted que es momento —y lo habrá— de valorar qué significa una ley de derecho a la vivienda, qué significa tener un registro de demandantes... Por cierto, figura que se pudo inventar antes, en este caso, y en otros momentos, pero no parece que se optara por ello, ¿no? Habría que explicar por qué en un momento determinado son muy pocos los ayuntamientos que han querido definir realmente cuál es la demanda en su municipio de vivienda a precio asequible, cuáles eran los ciudadanos con dificultades económicas que podían estar en el margen, en este caso, que les da derecho a ayudas para solicitarlos. ¿Por qué? Porque, evidentemente, aflorábamos la realidad, la necesidad y la demanda y, además —como se ha dicho aquí—, desde el año 2002 hacíamos necesario dar y dotar contenido esos 30% que las leyes marcaban que había que reservar de suelo. Pero es que en 2003, 2004, 2005, 2006 y 2007 el suelo, y el suelo de propiedad municipal, parece que atendía a otras finalidades mucho más recaudatorias, y de otro componente, y, además, de una manera desigual, en unos municipios más que en otros.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es preciso hacer un seguimiento de verdad a quién y dónde se ha construido vivienda protegida escasa, con carácter general en todos los casos, para lo que era la demanda. Pero, hombre, reconozcan, por lo menos, sin hacer análisis ha pasado, que lo que estamos ahora mismo construyendo —y cuando digo «estamos» espero que seamos todos— es una política coherente de vivienda para los próximos años. Es decir, construyamos solamente las viviendas, en este caso, a precio asequible que necesiten los ciudadanos que tienen esos recursos económicos. Y aquellas que el mercado de renta libre, en este caso, genere en función de las circunstancias del mercado, no seré yo el que digan cuántas. Evidentemente, el modelo y el sector de la construcción debe pensar claramente que esto como objeto de inversión se ha ido al traste y, además, no tiene pinta de que vaya a volver.</parrafo>
        <parrafo>Garanticemos una oferta de viviendas a precio asequible y, además, que sea exactamente la que vayamos necesitando con un cronograma en cada uno de los municipios. Será una política correcta, coherente. Temo, en este caso, pleno contenido al derecho y hagámoslo, además, de una manera yo creo que eficiente en los próximos años. Va a seguir generando mucho empleo el sector de la construcción y un empleo desde un sector más sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo, señor Caballos, que nos queda un trabajo interesante por delante, intenso. Solo hemos hecho uno de los cuatro años. En materia de planeamiento urbanístico el esfuerzo de los ayuntamientos hay que agradecerlo, también los del Partido Popular que respaldan en las comisiones de urbanismo y apoyan, en este caso, lo que aquí se critica plenamente. Que me digan cuántos ayuntamientos del Partido Popular se han opuesto a una medida en materia de planeamiento o han discrepado, en este caso, de la Consejería por una actuación que consideraran..., solamente recuerdo uno, en concreto, y, bueno, todavía está por ver por qué no se ha cerrado la tramitación del procedimiento. Yo, de verdad, creo que hay muchos lenguajes en esto, unos que son los de la realidad, los de la práctica, los del sentido común que están aplicando muchos más —tengo que decirlo—, los responsables municipales en su conjunto, la mayoría, parte de ellos, sobre la práctica que el Partido Popular en esta Cámara, el Parlamento de Andalucía. Pero, en fin, en cualquier caso, supongo que será explicado en su momento o los ciudadanos demandarán alguna que otra explicación pública de por qué.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, vamos a ver, viviendas públicas, cuando usted dice «viviendas públicas» yo creo que no es el concepto, de verdad, viviendas a precios asequibles. Si hay vivienda libre en el mercado a precio asequible bienvenida sea, no pasa nada, señor Sánchez Gordillo, porque como usted decía, la mayoría de las viviendas que se han creado o los precios que se han creado estaban una buena parte de ellas pensadas para la inversión y, en muchos casos, para la pura especulación. Pero, no hagamos de eso el dogma, es decir, aspiremos a aquellos mercados que generen viviendas a precios razonables y, si no, lo que tiene que hacer la Administración pública es garantizar que exista esa oferta. Eso es lo que dice la Ley de Derecho a la Vivienda a la que, por cierto, invito a que me digan qué artículo es el que no les parece bien. Vamos a hacer el ejercicio a la inversa, ¿en qué artículo ven que hay una trampa o algo que ustedes sencillamente no comparten y cuál es su alternativa? A ver si el ejercicio, en este caso, lo podemos concretar de verdad en un texto que, por cierto, nada más que tiene 24 artículos, es decir, que es fácil de hacer, ¿eh? En fin, ya habrá tiempo en septiembre.</parrafo>
        <parrafo>Viviendas a precios asequibles, no el concepto que usted plantea de viviendas públicas, porque lo asocia en un momento determinado a un concepto antiguo de viviendas baratas o de viviendas sociales, señor Sánchez Gordillo. Se han construido muchas de esas viviendas y barriadas que no son, precisamente, ahora mismo de las que hay, en este caso, garantías, tranquilidad y satisfacción por parte de sus vecinos, son las que usted está diciendo que sus vecinos están cabreados, insatisfechos y quieren que las rehabilitemos y, en algunos casos, que las tiremos enteras y hagamos nuevas. Entonces, no asociemos el concepto de vivienda pública o de vivienda tal a la vivienda barata, a la vivienda del pobrecito de solemnidad. Que no, que no quiero eso, que quiero viviendas a precios asequibles con la mejor calidad posible, en este caso, porque tienen derecho a ella los ciudadanos. Vamos a ir quitando ese tipo de estigmas, pero incluso en el lenguaje tenemos que cambiarlo porque, si no, a veces, se da la paradoja de que vamos a anunciando que va a haber suelo para vivienda protegida en un municipio y los vecinos de al lado se cabrean porque se creen que les vamos a meter allí lo más grandes. Y no es así, y no es así. Entonces, es otra, mucho más rica, mucho más heterogénea la política de vivienda y, desde luego, mucho más de calidad de lo que antiguamente se planteaba con este tipo de cuestiones. Yo creo que tenemos que avanzar.</parrafo>
        <parrafo>Y en el suelo, dice usted, inespeculable. Vamos a ver, si, precisamente, donde está la garantía, donde tiene que garantizar las administraciones es que exista un suelo donde se vaya a sostener una oferta de vivienda a precio asequible. Ese suelo es el que dice la propia Ley de Derecho a la Vivienda que tiene que garantizarse en el planeamiento urbanístico y que tiene que ser objeto de desarrollo en un plan municipal de viviendas. Si lo tiene usted en la ley, lo que pasa es que no lo hace como lo haría usted, que sería como dice, en este caso el señor Caballos, que, sencillamente, pasándose por encima la propiedad privada que también recoge la Constitución. Si es que hay otras formas de hacerlo perfectamente, un municipio puede reservar un 30%, debe, en este caso tiene su obligación, una reserva de suelo del 30%, tiene posibilidades de garantizarlo. Y en ese suelo en muchos casos el ayuntamiento puede desde cederlo gratuitamente hasta establecer el precio adecuado a lo que es el precio regulado de la vivienda protegida. Es decir, esos son precios tasados, ahí no se puede especular, de verdad, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en eso tenemos que avanzar, está en la Constitución, evidentemente, el derecho a la vivienda, el 47, pero también está la propiedad privada, aceptemos todas las reglas de juego de todos, ¿eh?, que se puede convivir perfectamente sin dar lugar a lo que ha sido en estos años el problema de la vivienda, el problema de la especulación que va de verdad ligado a un error histórico en la Ley del Suelo, histórico. Pero de eso ya hemos hablado mil veces aquí, no es ahora quizás el momento.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Martínez, para terminar, vamos a ver, lo que de verdad no acepto es que utilicemos, es lo que me parece que al final nos lleva a discutir tonta y absurdamente. Usted saca un titular que dice: «El TSJ limita» —o no sé qué— «los pilares urbanísticos», ¿no? Es decir, poco más o menos que tumba la política urbanística de la Junta de Andalucía porque en una sentencia, la del caso de Burguillos, dice que, bueno, el ayuntamiento, en este caso, que decía o mantenía que no se le aplicaba el Plan de Ordenación del Territorio, la determinación del Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía pues ha ganado esa sentencia. Si usted sabe perfectamente, porque la ha leído bien, que no dice eso, que no entra en el fondo sobre si la determinación del Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía eran o no correctas, sino si le eran aplicables en función de cuándo tomó la decisión, en este caso, el Ayuntamiento de Burguillos. Pero dice perfectamente esa sentencia, y usted lo sabe, que si hubiesen estado, en este caso, en vigor esas determinaciones esas serían absolutamente inescrutables y las hubiera tenido que cumplir el Ayuntamiento de Burguillos. Por lo tanto, no se ha discutido ni el TSJ lo hace la filosofía ni lo que dice el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía. No se ha combatido ni se ha discrepado del modelo territorial que plantea el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía y, si es así, dígalo usted y yo sacaré la sentencia y la leeremos. Si solo lee usted sentencias a través de titulares de prensa, mal vamos, pero, además, si solo lee titulares de prensa lea el de hoy también, que dice que el Consejo Consultivo avala el avance en la legalidad urbanística que están llevando a cabo los ayuntamientos andaluces fruto de la colaboración con las otras administraciones, fruto de la colaboración con el Consejo Consultivo. ¿Eso no se lo ha leído usted hoy? Porque eso respalda la política que se está diseñando desde esta Consejería y con esta Comisión de Vivienda, respalda el trabajo que se está haciendo con los planes de inspección municipal, respalda el plan de adaptaciones parciales del planeamiento urbanístico, y lo respalda el Consejo Consultivo y, además, lo hace felicitando a una alcaldesa del Partido Popular, la del Ayuntamiento de Marbella. ¿Por qué no dice esto también de vez en cuando? Fíjese usted, hoy tenía una gran oportunidad aunque solo fuera para felicitar a su compañera. Pues ni por esa ha conseguido usted que el Consejero de Vivienda hoy se llevara ni este mínimo reconocimiento del Partido Popular. Un poquito hombre, un poquito nada más.</parrafo>
        <parrafo>Dos datos que se me han quedado antes en el tintero: decía que no entendía bien los porcentajes que yo le había dado en relación con la financiación de calificaciones. Vamos a ver, nosotros tenemos estudiado todo lo que son las promociones que han obtenido calificación favorable y los datos, para que usted los tenga claro son, ahora mismo sobre calificaciones 2008, el 36,7% de esos proyectos de calificación tenemos constatados, vía Ministerio de Vivienda, es decir, con constancia de la financiación y, por tanto, documentación en Madrid, por tanto, este porcentaje debe subir porque hay un decalaje de mes y medio desde que nosotros conseguimos que el Ministerio facilite la información de préstamos concedidos, pero ya está en el 36,7%. Este dato es el que yo decía que ronda el 40% de préstamos concedidos y garantizados a promociones, que yo le puedo dar la lista porque la facilita el Ministerio de Vivienda. El</parrafo>
        <parrafo>37,5% son los que aparecen como créditos en estudio por entidades financieras. Esos créditos en estudio significa que no están denegados: la entidad a la que le ha solicitado el cliente no ha dicho ni que sí ni que no. Esos son los que queremos, en este caso, desbloquear, ¿eh? Yo me he hinchado de explicarlo, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué otros porcentajes hay en esa tarta? En siguiente lugar, créditos denegados, un 8,2%. También están constatados, cuáles son y a qué promociones. El 8,2%. A continuación, promotores que no han facilitado información, que los hay, un 4,5%. No hemos conseguido que nos digan si han solicitado préstamo al banco, si se lo han denegado o no; no nos consta que hayan obtenido financiación, pero no sabemos. Hay promotores que, sencillamente, tienen la calificación favorable y no facilitan la información, y yo tengo el porcentaje. Y, por último, un 13,1% —lo cual le dará al final el cien—, un 13,1% de promotores que no han solicitado crédito, es decir, que tienen su calificación favorable y han decidido que todavía no van a llevar a cabo la promoción. Evidentemente se podrá usted imaginar por qué: determinadas circunstancias económicas que a lo mejor hacen que en este momento no vayan a iniciar las obras. Bueno, pues aquí está. Si no hay trampa ni cartón, de verdad, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Se coge antes a un mentiroso que a un cojo. Yo le doy los datos, se los explico, usted me llama por teléfono si no hay un margen... «Oye, este dato que me estás dando no me cuadra». Pero todos los datos.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho: «Démoslos todos». También demos la renta básica de emancipación, que luego van ustedes a ver, porque, si no, en el debate, en el que, evidentemente, usted sale diciendo que se paga tarde por parte del Ministerio de Vivienda..., bueno, no dice del Ministerio de Vivienda, pero por parte de la Administración, la renta básica de emancipación, también sale en penúltimo lugar la Comunidad de Madrid, no es precisamente Andalucía, ¿no?, y lo saben ustedes. La Comunidad de Madrid. Desde el punto de vista... [rumores], desde el punto de vista del reconocimiento de ese derecho. Pregunte si los expedientes se tramitan en dos meses igual que en Andalucía, pregunte usted a la responsable de vivienda de la Comunidad de Madrid y verá como no es así.</parrafo>
        <parrafo>Y ya está. Es decir, hay muchísimos más datos, habría datos interesantes...</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, en las denuncias respecto a irregularidades ha dicho usted: «Díganos o anúncienos si hay posibles elementos ya de corrupciones a la vista». Yo no tengo información privilegiada de si los hay o no los hay, como usted comprenderá, ¿no? Me ha dejado un poco así en la incertidumbre, no sé a qué se refiere. Yo tengo otros datos. Por ejemplo: denuncias, denuncias que vienen de terceros, de particulares, de organizaciones, que nos permitían hacer un seguimiento en las distintas provincias de cuál era el nivel, digamos, de posibles, entre comillas, agresiones y tal. Bueno, pues, por ejemplo, en 2007, que había 1.559 denuncias en toda Andalucía en relación con cuestiones urbanísticas, en 2008 bajaron a 755, y en lo que va de 2009 a 260. A esto es a lo que se está refiriendo el Consejo Consultivo hoy, que percibe, ve, observa, que parece que estamos entrando en una senda de ejercicio de disciplina urbanística por parte de los ayuntamientos, de mayor planteamiento correcto desde el punto de vista de los planeamientos de las comisiones de urbanismo..., de una serie de cuestiones que, por lo menos, hacen atisbar —y no sé si es que soy yo muy positivista o muy optimista— que estamos entrando en una senda de mayor entendimiento y de mayor cumplimiento de la legalidad en este ámbito, que me parece que nos interesa a todos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, Presidenta, y espero no haberme extendido más del tiempo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Una vez finalizado este debate, que es el único punto del orden del día que requiere la presencia del Consejero, vamos a interrumpir la Comisión por un par de minutos para despedirlo.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

