<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>512</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura turística, Industria hotelera, Turismo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000442</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000442. Pregunta oral relativa a Villas Turísticas de Andalucía, S.A (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pasamos a la tercera pregunta, al punto tres..., pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a las Villas Turísticas de Andalucía, que hace, en nombre del Grupo Popular, la señora Martín Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, desde el Grupo Parlamentario Popular queremos hoy pedirle las debidas explicaciones y las oportunas explicaciones sobre la caótica y nefasta gestión de la sociedad mercantil Red de Villas Turísticas de Andalucía, que se creó en noviembre del año 2009 y de la que la Junta de Andalucía participa en un 33,3%. Permítame hacerle un breve análisis de la situación de cada una de las villas turísticas que comprenden esta sociedad mercantil.</parrafo>
        <parrafo>La Villa Turística de Cazorla —me imagino que esto usted también lo conocerá—... En ella se anunciaron una serie de obras de reforma, se cerró la villa temporalmente y el personal se ha trasladado, primero, a la Villa Turística de Bubión y después se trasladó a la Villa Turística de Pinar de la Vidriera, reforma que, al final, ha consistido en pintar algunas de las habitaciones. A día de hoy, esta villa turística no está abierta al completo, porque no todas las habitaciones se han adecentado.</parrafo>
        <parrafo>La Villa Turística de Grazalema, de la que tuvimos la oportunidad de debatir, recientemente, mediante una proposición no de ley... Usted sabe que hay un expediente de regulación de empleo que aprobó la Delegación provincial de Empleo de Cádiz, que acordó la suspensión de los contratos laborales de 24 trabajadores de la plantilla por un periodo de 18 meses por causas técnicas, también consistente en la realización de obras de reforma integrales en el citado establecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, a día de hoy, y habiendo transcurrido más de un año y medio, tengo que decirle, señor Consejero, que las obras aún no han comenzado, y le recuerdo que la señora Cózar, en ese debate que se sustanció el pasado 1 de diciembre del año 2010, dijo que para junio del año 2011 estarían abiertas, al menos, 10 de las 24 villas. Yo ayer llamé por teléfono a los responsables de esta villa turística y me comentaron que todavía no habían comenzado las obras.</parrafo>
        <parrafo>La Villa Turística de Priego de Córdoba está abierta como un hotel de tres estrellas, pero me dicen que también necesita de una reforma urgente y que no cuenta ni con aire acondicionado ni tampoco con calefacción.</parrafo>
        <parrafo>La Villa Turística Pinar de la Vidriera, pues, a día de hoy está cerrada, como usted conoce también. El pretexto es por obras de reforma, que todavía tampoco han comenzado, a día de hoy. Se abrió el año pasado, básicamente por la presión del Partido Popular. Se abrió solamente unos meses y con el personal de la Villa Turística de Cazorla. Ustedes ahí se han gastado más de cuatro millones de euros y me dicen que las cubiertas están destrozadas y que, por tanto, las habitaciones de la última planta no se van a poder utilizar. Y, a día de hoy, también está cerrada.</parrafo>
        <parrafo>La Villa Turística de Láujar, pues, funciona, está abierta y funciona como un hotel de cuatro estrellas.</parrafo>
        <parrafo>La Villa Turística de La Axarquía... Esta es otra villa turística que está cerrada a día de hoy, después de gastarse también más de cuatro millones de euros en reformas. Dicen que está pendiente del amueblamiento del interior y me dicen que los muebles están en contenedores en Algeciras, porque todavía, por parte de la sociedad mercantil que gestiona estas villas turísticas, no se le ha pagado al proveedor. También me anuncian que tiene una serie de desperfectos como consecuencia de que no está operativa y que, como consecuencia de esto, pues, tendrán también que gastarse bastante dinero en poder arreglar estos desperfectos.</parrafo>
        <parrafo>La Villa Turística de Bubión no está tampoco abierta al completo, señor Consejero, solamente tiene 25 habitaciones abiertas de las 40 de las que dispone. Aquí también se gastó la Junta de Andalucía más de tres millones y medio de euros en concepto de obras de reforma y estuvo prácticamente cuatro años inoperativa.</parrafo>
        <parrafo>Y, con respecto a las villas turísticas de Las Menas, en Almería, de la Villa Turística de Cazalla, en Sevilla, y de la Villa Turística de Fuenteheridos, estas villas no están operativas, a día de hoy, ni están ni se las espera, salvo que usted ahora, en su turno de respuesta, pues, nos pueda decir lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Yo quería decirle, señor Consejero, que me comentan también que las cuentas de esta sociedad mercantil Red de Villas Turísticas de Andalucía están embargadas por la Seguridad Social y por la Agencia Tributaria, que ha habido cortes del teléfono fijo, que el año pasado hasta cuatro meses estuvieron los trabajadores sin cobrar —concretamente, los meses de verano y los primeros del otoño—, que esta sociedad mercantil está denunciada ante los tribunales por muchos proveedores, que ya no fían a estas villas turísticas. Me cuentan que los vinos de Navidad encargados por la Villa Turística de Láujar por importe de 1.300 se han pagado a día de hoy, se han pagado prácticamente ahora, y que hay también retraso en el paso de complementos tales como gastos por desplazamientos que no se abonan desde el año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que usted me va a decir que la gestión de estas villas turísticas la tiene una empresa privada, que es Hotelux, que la Junta de Andalucía no tiene el capital social mayoritario de esta sociedad mercantil, pero no es menos cierto que ustedes participan de esta sociedad mercantil en un 33,3%, que en parte son cómplices y responsables de esta nefasta gestión y de esta caótica gestión que está llevando a cabo esta empresa privada. Y yo creo, señor Consejero —y no es una crítica, sino que yo lo que le pido es ayuda y que, entre todos, pongamos una pronta solución sobre la mesa—, que, desde luego, con esta actuación de esta sociedad mercantil se está dañando la imagen de Andalucía. Creo que no estamos trabajando en la línea de buscar ese turismo de calidad y de excelencia por el que usted está poniendo tanto empeño, y también por el que nosotros estamos luchando desde el Partido Popular. Y yo creo que hay que darle una solución a este problema porque, desde luego, se van a encontrar con un problema en Grazalema, porque los trabajadores que están en un ERE llevan para dieciocho meses. Las obras todavía no han empezado y, probablemente, cuando concluya ese ERE se van a encontrar en una situación de desempleo, y creo que estamos causando un perjuicio económico y un daño a la imagen de Andalucía realmente inmerecido.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le pido, señor Consejero, que cuanto antes, desde su Consejería, tomen cartas en el asunto e intenten corregir este problema que tenemos sobre la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín Pérez. Le aviso que no le queda..., ¿vale? Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>No sé si quiere que le conteste o ha hecho ya usted, ha hecho un análisis, y me ha sorprendido porque creí que me iba a dejar la posibilidad de explicarle, pero...</parrafo>
        <parrafo>Bien, en cualquiera de los casos, voy a decirle lo que hemos procedido desde primeros de año.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en primer lugar, se inició un proceso de selección de socios privados, tanto de carácter mercantil como financiero, que, bajo los principios de publicidad y concurrencia se integraban en la sociedad mixta. El socio mercantil que entró en el accionariado por ese proceso, Telur, es de su tierra, usted le conoce, un 33,3%, era un sector turístico en una persona que tiene hoteles. Los otros socios no eran malos, o no son malos, forman un 33%. En este momento, forman parte Cajasol, CajaGranada y Unicaja, puede ser, quizás, la única gestión empresarial donde estén los tres. Bien, y la empresa pública con el 33,3%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, una vez clara la estructura, el siguiente paso, señoría, fue que [...] fue continuar con el plan de rehabilitación y adecuación de las villas en el que aún hoy estamos inmersos, priorizando las que tienen un carácter más emblemático, las de mayor demanda y las de mejor ubicación. En la actualidad están abiertas y en funcionamiento las villas de Bubión, Láujar, Cazorla y Priego de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>En la próxima semana, la sociedad de red de villas va a reabrir Pinar de la Vidriera, que usted conoce muy bien. Ya se ha terminado el proyecto y ha sacado a licitación la primera fase de la reforma de la Villa de Grazalema por algo más de un millón de euros. Tenga en cuenta que se ha tenido que acometer una reforma integral del edificio principal de la villa, así como la de parte de las villas con una renovación completa de sus instalaciones, tanto de red eléctrica, agua, gas, cocinas, etcétera. Se está elaborando el proyecto de la primera fase de Fuenteheridos, por 600.000 euros. La Villa Periana, en La Anarquía, está afectada por inundaciones, por lo que la rehabilitación que ya se hizo es necesario volverle a hacer mejoras. Y la Villa de Cazalla de la Sierra, que está prevista que su rehabilitación se lleve a cabo en el transcurso de 2012.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, en este trimestre, semestre, perdón, tendremos cinco villas abiertas, una en obras y otra en redacción de proyecto. Pero todo esto que le he dicho anteriormente se ha hecho —y usted me lo tiene que permitir— en el momento más virulento de la crisis general y también de la industria turística. El socio que ha llevado la gestión, yo creo que no ha estado a la altura, en este momento está inmerso en un proceso concursal y los demás socios, cajas de ahorros y Turismo andaluz han sido capaces de seguir adelante.</parrafo>
        <parrafo>El apoyo, la profesionalidad, la motivación de todos los trabajadores de la sociedad han permitido, con su magnífica respuesta y disposición, mantener un nivel de calidad que ha hecho que ahora las villas tengan una ocupación cercana, las que están abiertas, a la rentabilidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué planes inmediatos —me pregunta usted— afronta la sociedad? Primero, no estarán mal cuando se está negociando un nuevo socio gestor para cuando se rescinda la relación societaria con el primero, y tenemos varias ofertas encima de la mesa. Segundo, impulsar el plan de comercialización para incrementar la ocupación. Tercero, continuar con las inversiones para complementar la apertura de las villas en la categoría adecuada, yo creo que tienen que estar todas en torno a cuatro estrellas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, una sociedad en la que los socios y los trabajadores luchan por un proyecto que tiene futuro y en el que nosotros creemos. Quizás, señoría, otros crean que es mejor cuestionar la marca Villas Turísticas de manera permanente y hundir el proyecto, yo creo que no. Tenemos buenos socios, tenemos buen diseño y tenemos una crisis económica que afecta también a los presupuestos, pero me parece que estamos bien acompañados. Esto seguro de que en la medida del tiempo podré darle mejores resultados que los que hemos tenido hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con la intervención del consejero y la sustanciación de esta última pregunta, acaba la Comisión de hoy de Turismo, Comercio y Deporte.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

