<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>375</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del patrimonio, Provincia de Jaén, Resto arqueológico</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000289</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000289. Pregunta oral relativa a la protección del yacimiento arqueológico de Cástulo (pág. 10).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la protección del yacimiento arqueológico de Cástulo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Isac García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, manifestarle, señor Consejero, que el yacimiento arqueológico de Cástulo es uno de los 10 yacimientos más importantes de España. La titularidad es autonómica desde 1985.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el mayor hándicap que parece ser que tiene el yacimiento es —y he de decirlo aquí, lamentándolo— que se encuentre en la provincia de Jaén, porque es una provincia que sistemáticamente se está viendo relegada a lo largo de la historia en cuanto a inversiones públicas se refiere.</parrafo>
        <parrafo>Su mayor valor exponencial, señorías, es estar habitada desde hace más de cuatro mil años ininterrumpidamente, hasta el siglo XV que se mandó su demolición para abastecer de piedras a las ciudades emergentes de Úbeda, Baeza, Linares, y construcciones en sus aledaños.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, su valor exponencial es incuestionable, incuestionable, muy grande. No existen construcciones posteriores sobre el yacimiento, lo que posibilita su investigación y también, señorías, su expolio.</parrafo>
        <parrafo>A este tipo de noticias, señorías, por desgracia, en Linares, estamos ya acostumbrados, pero no estamos resignados.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, saltaban las alarmas, saltaban las alarmas en Linares: la valla perimetral, la que protege el opium de la ciudad, como consecuencia de las últimas lluvias de este invierno, pues se había destrozado y se había producido una fractura, lo que posibilitaba la desprotección del yacimiento.</parrafo>
        <parrafo>Las obras del Ave, las que se están llevando a cabo, sacaban a la luz vestigios arqueológicos importantes que están totalmente desprotegidos y faltos de vigilancia en las proximidades del yacimiento.</parrafo>
        <parrafo>Son constatables la cantidad de denuncias que se están produciendo por parte de los guardias de seguridad, ciudadanos particulares y personas a las que les afecta todo este tipo de noticias. Para mayor inri, señorías, los recortes presupuestarios han reducido las horas de vigilancia. La Delegación de Cultura anunciaba en el mes de marzo la reparación inminente del vallado perimetral.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo, esta mañana, quiero trasladarle aquí la opinión generalizada de los linarenses que dicen que el yacimiento arqueológico de Cástulo se encuentra muy abandonado. Por eso le pregunto: ¿Qué medidas se van a tomar tendentes a la puesta en valor del yacimiento arqueológico de Cástulo y su protección?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como usted ha comentado, la erosión provocada por las aguas de escorrentía, consecuencia de los sucesivos temporales que hemos tenido en Andalucía a final de invierno, pues ha generado daños en la valla de protección del yacimiento, porque ha habido arrastres de piedra y cañizos que circularon por el arroyo de San Ambrosio, al oeste del yacimiento, lo que ha provocado que un tramo de unos cien metros de longitud se haya dañado, se haya visto afectado. La valla quedó tumbada y se desplazó de su ubicación original.</parrafo>
        <parrafo>El 8 de marzo de 2010 se evaluaron los daños y se están ahora mismo realizando todas las actuaciones necesarias para mantener la buena conservación del yacimiento y reponer, lógicamente, la valla que cayó.</parrafo>
        <parrafo>Se han hecho los estudios técnicos precisos para decidir un nuevo trazado, para que no vuelva a repetirse, en un futuro recrecimiento del río, la misma circunstancia, y ahora mismo se está esperando. Bueno, yo creo que ya el terreno estará estabilizado y se va a sacar este asunto, se va a licitar entre empresas que puedan llevar a cabo la actuación. De manera que esto es una cuestión que no debe tardar mucho, tampoco es una inversión muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Como usted decía, este yacimiento arqueológico, el yacimiento arqueológico de Cástulo, es un yacimiento muy importante, y en él no solo está interviniendo la Junta de Andalucía, sino que también lo están haciendo la diputación provincial y el ayuntamiento, y hay una magnífica colaboración entre las instituciones, que va a tener como primera consecuencia la próxima apertura del centro de interpretación del yacimiento, que va a permitir lo que usted me ha preguntado oralmente, no en el escrito, porque en el escrito me hablaba de qué actuaciones vamos a llevar a cabo para la protección del yacimiento, sino lo relativo a la puesta en valor, es decir, pues para ponerlo en valor se va a proceder a la próxima apertura de ese centro de interpretación.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no comparto con usted lo que indicaba de que se relega a Jaén. Le puedo decir que, por parte de la Consejería de Cultura, probablemente la inversión más importante que tenemos en curso es el museo íbero de Jaén, que es un museo de enorme importancia, y también tuve ocasión de visitar la intervención que se ha iniciado, o que se va a iniciar en la catedral para reparar las cubiertas, que va a suponer una inversión de más siete millones de euros. De manera que no lleva usted para nada la razón. Ustedes tienen una política de victimismo a la que pretenden sacarle rendimiento político. Pero esa es otra cuestión. Los hechos demuestran que eso no es así.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra la señora Isac García, para consumir su segundo turno. Le recuerdo que le quedan dos minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo sí que no comparto para nada su opinión. En constantes alusiones, sobre todo en esta Comisión de Cultura, se hacen balances y se hacen valoraciones y dicen que la paciencia es una virtud, incluso en el área de cultura un precepto, señoría, pero ni el santo Job, ni el santo Job aguanta ya la paciencia que estamos teniendo los jiennenses, en general. Y yo me voy a centrar, en particular, en el yacimiento de Cástulo.</parrafo>
        <parrafo>Durante veinticinco años, señoría, llevan la ciudad de Linares y el yacimiento arqueológico de Cástulo esperando las intervenciones necesarias para su puesta en valor y su protección. Concretamente, señoría, la semana pasada tuvimos oportunidad de sacar una fotografía, que si tiene interés se las he traído, donde, de manera tranquila, sin ningún tipo de vigilancia, se pudieron hacer unas fotos que propiciaban el expolio. Señoría, le he traído también fotos de la situación en la que se encuentra el camino desde hace más de veinticinco años. Señoría, se lo decía a su predecesora en el cargo: el camino de acceso al yacimiento es lamentable, no puede estar peor de lo que está. Durante dos años consecutivos, esta modesta diputada viene aquí reclamando la intervención y la adecuación del camino de acceso al yacimiento arqueológico de Cástulo. Señoría, constantemente están saliendo detenciones, por parte de la Guardia Civil, del expolio sistemático que se está produciendo en el yacimiento arqueológico de Cástulo y en sus inmediaciones. La vigilancia, como le he dicho antes, que antes estaba 24 horas, ahora, por circunstancias, me imagino que por recorte presupuestario, se ha reducido, lo que está propiciando, día a día, el expolio. Las intervenciones son cortas, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único que le quiero hacer es un llamamiento desde aquí, es trasladarle la opinión de los ciudadanos de Linares, que somos pacientes, hemos sido muy pacientes, ya le he dicho que durante veinticinco años, pero yo creo que la intervención ya de la Junta de Andalucía debe ser decisiva, decisiva en cuanto a la puesta en valor del yacimiento, porque yo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vaya terminando, señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone, un segundo solamente.</parrafo>
        <parrafo>... yo tengo respuestas, señoría, que hablan sobre la apertura del centro de interpretación; tengo respuestas de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, en las que me dice que la adecuación, o sea, el llevar la línea eléctrica al centro de interpretación no se producirá hasta el 2011. Señorías, desde el 2008 llevamos oyendo los linarenses que el centro de recepción se abría con carácter inminente. Siempre las mismas promesas. Cambian los representantes, y lo cierto y verdad es que el yacimiento arqueológico de Cástulo sigue, señoría, abandonado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero para consumir su segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le pediría un poco más de prudencia, ¿verdad?, porque utiliza reiteradamente, no solo aquí, en sus intervenciones, sino también en declaraciones de los medios, demasiado la palabra «expolio», «facilidad para...», y eso anima a los que no tienen buenas intenciones. De manera que yo le pido que seamos más cuidadosas en el uso del lenguaje porque, al final, bueno, el juego de la política no debe generar problemas añadidos. Yo no dudo que haya problemas, pero, cuidado, porque no vaya a ser, ¿verdad?, que estemos indicando, ¿verdad?, que hay facilidad para hacer determinadas cosas.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, dice usted cosas que, además, son contradictorias. Hay que arreglar el camino de acceso... Yo creo que es mucho más importante hacer actuaciones de consolidación de determinadas partes del yacimiento. El camino de acceso también anima... Es que, mire, el yacimiento tiene dos mil años, y no hay que, en veinticinco años, desde que se transfirió este monumento, esta pieza del patrimonio, no hay que, en veinticinco años, hacer toda la excavación, hacer toda la investigación y hacerlo todo. ¿Por qué? Pues porque, en el futuro, mire, un yacimiento es un libro que se lee solamente una vez, y hay que tener mucho cuidado de saber leer e interpretar todo lo que se puede encontrar y todo lo que se puede deducir de esa lectura de ese yacimiento.</parrafo>
        <parrafo>De manera que no hay que tener ningún tipo de imprudencia y de precipitación en estas cosas. Todo lo contrario. Yo creo que tenemos, también, que dejar a que las generaciones futuras, con mucha más tecnología, con mucho más conocimiento, puedan hacer estas lecturas. Yo es que no entiendo, de verdad, de dónde viene esta precipitación en hacer estas intervenciones. Me parece que es algo absolutamente imprudente, algo imprudente.</parrafo>
        <parrafo>Sí es cierto, no se lo niego, que es importante que el yacimiento esté custodiado para que no se produzcan procesos no deseados de expolio y tal, estoy totalmente de acuerdo, pero no queramos hacer y agotar las cosas en veinticinco, ni en cincuenta años, pues en el futuro habrá tecnologías que nos permitan sacar muchísima más información de cualquier yacimiento de la que podemos obtener ahora. Es que esas cosas no hay que agotarlas para nada. Seamos respetuosos con las generaciones futuras.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

