<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>65</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo sostenible, Infraestructura del transporte, Planificación regional, Política de transportes, Red de carreteras, Red ferroviaria</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000219</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000219. Proposición no de ley relativa a Comisión Seguimiento del Plan de Sostenibilidad del Transporte en Andalucía 2007-2013, PISTA (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente proposición no de ley, del Grupo Parlamentario Popular, relativa a la Comisión de Seguimiento del Plan de Sostenibilidad del Transporte en Andalucía 2007-2013.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Raynaud, para formular la iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La proposición no de ley que trae mi grupo hoy a esta Comisión es fruto de nuestro posicionamiento en el debate que sobre el PISTA tuvimos en esta misma sede hace ya algunas semanas, y donde, al hilo de la importancia del documento y de la trascendencia que el mismo tiene y puede tener para los andaluces, para lo que es el desarrollo socioeconómico, para el trazado de las infraestructuras, para lo que es la definición de las carreteras, los ferrocarriles, los sistemas aeroportuarios o portuarios, puede y debe tener un plan como es el Plan de Infraestructuras 2007-2013.</parrafo>
        <parrafo>Y decimos que, evidentemente, es un plan que tiene su importancia, dado que es continuación del Plan de Infraestructuras 1997-2007. Por lo tanto, ya en los propios apellidos del PDIA y del PISTA, ya vemos cómo hay un solape importante de dos años. Estamos aprobando el PISTA de 2007-2013 prácticamente en los umbrales del año 2009 —se aprobó el PDIA 1997-2007 también con dos años de retraso—, y eso no cabe la menor duda de que supone un retraso muy importante en materia de infraestructuras, un retraso en lo que son las inversiones en nuestra Comunidad, tanto si son de responsabilidad de la Administración andaluza, de los propios presupuestos de Andalucía, como de los Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros ya manifestamos —repito—, en ese posicionamiento en relación a la presentación del PISTA, que creíamos que era muy importante un seguimiento, por parte de esta Cámara, del desarrollo del PISTA. Van a ser seis años, teóricamente, cuatro años reales, 2009-2013, donde una inversión de 30.000 millones de euros sobre el papel va a tener que ser desarrollada, en un porcentaje muy importante, por el Estado —un 73%—, un 27% por parte de los Presupuestos Generales de..., los Presupuestos de la Comunidad Autónoma de Andalucía, aunque bien es verdad que, en el texto posterior, ha habido alguna que otra matización, o ha habido alguna que otra puntualización, que no estaba en el texto primitivo, de fecha de enero de 2008. Ahora se han incluido algunas puntualizaciones, algunas matizaciones, en el texto que hemos conocido definitivamente después de ese debate a que ha sido sometido en el periodo de información pública.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creemos que un documento de esta importancia —repito— no puede quedar al margen del control parlamentario. Creemos que es absolutamente necesario que, en esa comisión de seguimiento que prevé el PISTA, estén los representantes de los distintos grupos políticos de esta Cámara. Resulta cuando menos paradójico que también la propia Consejería de Obras Públicas y Transportes elabore periódicamente un informe de seguimiento y evaluación. No tendría sentido que ese informe de seguimiento y evaluación no tuviera la fiel correspondencia de la presencia, de la participación, repito, de los distintos grupos parlamentarios en la ejecución del PISTA.</parrafo>
        <parrafo>Me voy a permitir, señorías, ponerles algunos ejemplos gráficos de por qué creemos que es ciertamente importante ese seguimiento por parte de los distintos grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el PISTA —documento 2007-2013—, por ejemplo, figura, en la página 87, la finalización de la A-7, en las provincias de Almería y Granada. Yo les invito a ustedes a que hagan lectura del Plan de Infraestructuras de Andalucía 1997-2007, donde, en la página 122, se habla de «Terminación de la Autovía del Mediterráneo Málaga-Almería, en la provincia de Granada». Es decir, una obra que se preveía en el año 1997 vuelve a ser considerada en el PISTA en el año 2007, ante el flagrante incumplimiento en la ejecución de esa obra. Ustedes me dirán si no es necesario que esa labor de fiscalización y de seguimiento no se haga por todos y cada uno de los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>En el PISTA, en la página 87, figura como una obra prioritaria en el tema de viarios la finalización de la Granada-Motril, la famosa A-44. Qué decirles a ustedes del retraso que acumula esa A-44 y el cuello de botella que significa la unión, la intersección de la A-44 con la A-7. Pues bien, en el PDIA 1997-2007, en la página 123, figuraba como una obra urgente la terminación de la autovía Granada-Motril. Estamos hablando de esa carretera diez años después, sin que se haya llevado a efecto su terminación y su puesta en servicio.</parrafo>
        <parrafo>Así podríamos ir haciendo una serie detallada de obras que han pasado de una manera yo diría que verdaderamente sin justificación, del PDIA al PISTA, salvo lo que son los flagrantes incumplimientos en materia de inversiones por parte de la Junta de Andalucía. El nuevo trazado de Despeñaperros —página 123 del PDIA—, nuevo acceso a Despeñaperros —página 87 del PISTA 2007-2013—. En el PDIA se contemplaba la comunicación Bailén-Úbeda-Albacete, Nacional 322; se le cambia de nombre en el PISTA —se le llama Linares-Albacete, conexión con el Levante—.</parrafo>
        <parrafo>Granada-Córdoba-Badajoz, Nacional 432 —en la página 123—. Ahora, se bautiza, con las nuevas conexiones con Lisboa, como Granada-Córdoba-Badajoz —página 87 del PISTA—.</parrafo>
        <parrafo>La conexión Jaén-Córdoba por El Carpio, A-306 —Córdoba-Jaén, página 98, del PISTA actual—.</parrafo>
        <parrafo>Conexión Huelva-Ruta de la Plata, dos veces mencionada en el PDIA como Huelva-Ruta de la Plata y como Huelva-Badajoz —dos veces en el PDIA—; ahora, Huelva-Badajoz-Lisboa —página 87—.</parrafo>
        <parrafo>Les decía a sus señorías que podía ir desgranando infinidad de actuaciones que no han sido cumplidas, que han sido incumplidas, no cumplidas, incumplidas sistemáticamente, y que —el papel lo aguanta todo— vuelven de nuevo a ponerse, vuelven de nuevo a reiterarse esos compromisos nunca cumplidos de las inversiones y de las infraestructuras en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos dicho que es necesario un importante esfuerzo inversor, en materia de infraestructuras, por parte de la Junta de Andalucía; que unos presupuestos austeros no significa que no sean unos presupuestos útiles y prácticos; que los porcentajes del 0,7% en infraestructuras sobre el Producto Interior Bruto andaluz deben ser considerablemente aumentados porque, si no, evidentemente, las distancias entre las distintas comunidades, Andalucía con otras comunidades y Andalucía con Europa seguirán siendo siempre insalvables.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, hay algo más grave, son determinados incumplimientos en el PDIA anterior que sin ninguna justificación han desaparecido de las prioridades del Ejecutivo andaluz. Por ejemplo, pregunto, ¿qué se va a decir a los vecinos de Écija y Utrera?, ¿que en el PDIA se contemplaba el desdoble de la autovía Écija-Utrera y que, sin embargo, en el Pista ha desaparecido? Probablemente, no hubiera ocurrido eso o, al menos, el Ejecutivo tendría que haber dado una explicación a esa comisión de seguimiento, en este Parlamento donde se le hubiera demandado qué pasaba con la autovía Écija-Utrera.</parrafo>
        <parrafo>En el PDIA se habla del Sevilla-Lisboa, la autovía Sevilla-Lisboa —página 123—. El Pista lo mantiene —página 87—. Sin embargo, en los Presupuestos Generales del Estado, el Gobierno de Zapatero anula el tramo Venta del Alto-Rosal de la Frontera. Por lo tanto, queda en aguas de borrajas la conexión de Sevilla con Lisboa por autovía puesto que se va a quedar en la Venta del Alto sin posibilidad de conexión con el Rosal de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, en el PDIA se incluye la actuación Andalucía-Castilla-La Mancha, ya se decía en 1997 —rectifico, 1999—, porque fue cuando se terminó, pero me es exactamente igual esos dos años —página 125—. El actual Pista lo contempla y pone Córdoba-Toledo, es decir, sigue siendo prioritaria esa conexión, con otro nombre, Córdoba-Toledo —página 87—. Pues, bien, el PDIA lo incluye, el Pista lo mantiene y doña Magdalena Álvarez se la carga el día 5 de junio del presente año, Diario de Sesiones del Congreso de los Diputados —página 22—. No tiene desperdicio la respuesta de doña Magdalena Álvarez: «Se quería hacer una autovía, pues no se hace».</parrafo>
        <parrafo>Y así podríamos seguir, señorías, siguiendo hasta una lista interminable en la cual, evidentemente, pues, obligan a esta comisión de seguimiento con participación de los distintos grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por muy reiterado en esta Cámara..., me permito el llegar y el leerles a ustedes lo que decía el PDIA en la página 124...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene usted que terminar inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... lo mismo que decía literalmente el PDIA: «Terminar la conexión Huelva-Cádiz entre Hinojos y Lebrija siguiendo el trazado recomendado por los expertos internacionales». Eso decía el PDIA respecto a la comunicación entre Cádiz y Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creemos que nunca más que ahora, nunca más que ahora, con las restricciones en la financiación, con los incumplimientos claros, nítidos y rotundos a lo largo de estos años del Ejecutivo andaluz, estaría más que justificada el que esta Comisión apoyara la creación de esta comisión de seguimiento con la presencia de los distintos grupos parlamentarios que tenemos representación en el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Para darle la réplica, por el Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Mesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En este análisis que normalmente le damos el Grupo Socialista a las iniciativas que se presentan, en esta o en otras comisiones, por parte de los grupos de la oposición, concretamente, en esta por parte del Partido Popular; en esa atención y respeto a la lectura de lo que plantean, yo tenía un análisis y sigo manteniéndolo, por tanto, en cuanto al contenido de lo que es la iniciativa, de ser una iniciativa que yo la valoraba como positiva. Porque ahora podemos ir a desmenuzar lo que plantea su argumentación, la exposición de motivos y lo que traslada, por tanto, a esa exposición de motivos. Obviamente, todo eso queda empañado porque, parece ser, que lo que era una utilización para hablar, entre comillas, de supuestos incumplimientos de planes de infraestructuras anteriores de este Gobierno... Quizá también se podría haber hablado o se podía haber traído esta iniciativa para hablar de los incumplimientos de los planes de infraestructuras de otros gobiernos. Porque estamos hablando de 10 años anteriores, pues muchas de las obras que se han citado por parte del portavoz del Partido Popular corresponden a ejecución, responsabilidad en ejecución, en ese caso, del Gobierno del señor Aznar. Y no se ha dicho que era, precisamente, ese Gobierno el que no lo ejecutó. Y recuerdo perfectamente y puedo asegurar que en el seguimiento de ese Plan de Infraestructuras del Gobierno del Partido Popular no existía ninguna comisión de seguimiento ni ninguna representación de los grupos políticos, ni técnicos, ni de las asociaciones, ni de los colectivos, ni nada. Entre otras cosas, es que no existía, no existía ni tan siquiera plan. Muchas veces es que nos acordamos de los planes y del seguimiento cuando no gobernamos, sin embargo, cuando se gobernaba se hacía desde cierta prepotencia y desde cierta manera de llevar a la práctica una política. Pero es, simplemente, como contestación a lo que yo interpreto como empañar el contenido de una iniciativa de la que luego podremos hablar, por eso voy a tratar de ser muy ligero en lo que es el contenido de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Verá usted, señor Raynaud, en lo que dice usted comparto —y por eso decía que positivo— lo que hablaba usted en su iniciativa de que era muy importante este Plan de Infraestructuras de la Sostenibilidad del Transporte en Andalucía —el PISTA—, efectivamente, lo comparto. Yo creo que me da usted la oportunidad para decir, y así lo hemos mantenido, que es un plan que supone una inversión de 30.000 millones de euros, una verdadera apuesta del Gobierno de Andalucía para mejorar las infraestructuras. Desglosados esos 30.000 millones, recordarle que para la mejora de redes ferroviarias destina 15.250 millones de euros; que para carreteras y autovías, 10.500; para puertos, 2.500; para aeropuertos, 1.200; para áreas logísticas, 460, y para estaciones de autobuses, 85 millones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, coincido, es un plan importante en el que se establecen seis grandes bloques de proyectos: transportes de mercancías y áreas logísticas, red ferroviaria, viaria, aeropuertos, transportes metropolitanos y sistemas portuarios. Por tanto, en esa parte, coincidencia.</parrafo>
        <parrafo>Luego, en lo que..., al final ustedes llegan a la conclusión y nos solicitan en su parte proponente, hablan ustedes, o entiendo yo, en resumen, de más participación, y digo más participación porque, precisamente, este plan si por algo lo podemos definir —y son una de las líneas que le hemos subrayado desde el Grupo Socialista y creo que desde la propia sociedad andaluza y de los responsables de los colectivos sociales—, precisamente es por la transparencia y la participación. Es un plan que, como decíamos, es transparente y participativo. Un plan en el que todo su proceso de elaboración ha sido abierto, en el que ha podido todo el mundo participar, en el que se han logrado acuerdos entre las Administraciones públicas en la comisión de redacción. Se ha llegado a acuerdos con la Confederación de Empresarios de Andalucía, con los sindicatos UGT y Comisiones Obreras, en el seno, cómo no, del VI Acuerdo de Concertación Social.</parrafo>
        <parrafo>Además, es un plan que va a cumplir, eso que nos tenemos que proponer día a día cumplir que es nuestro Estatuto de Autonomía; fundamentalmente, en dos vertientes, porque fomenta la cohesión social y porque, además, como su nombre indica, impulsa la sostenibilidad. Es un plan decisivo para el desarrollo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, podemos concluir y coincidir en que es un plan avanzado, a la vanguardia de las políticas del transporte de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, vamos coincidiendo y eso no me llevaba, sin embargo, a decirle que sí a la iniciativa y le voy a explicar y matizar por qué. No le vamos a votar afirmativamente la iniciativa, no porque no le demos la bienvenida, precisamente, a ustedes como grupo al tratar de incluir, entre comillas, la política como buena práctica de acción... Porque ustedes nos tienen acostumbrados a todo lo contrario, desde la propia discusión de la composición de las comisiones de urbanismo a proposiciones no de ley que tienen incluidas en este Parlamento, en el Registro, que lo que piden es que los responsables de las consejerías, de las comisiones de seguimiento salgan de ellas los políticos. Dicen que tienen que ser técnicos, que tienen que ser personas representantes y responsables de los distintos sectores. Eso es lo que nos piden. Pongo, por ejemplo, la Agencia Andaluza del Agua o cualquier otro ejemplo que podíamos tener y que podemos ir al banco de iniciativas registradas por ustedes y está puesto. Pues, por eso, bienvenidos a ese interés, a ese participar ustedes en esa decisión.</parrafo>
        <parrafo>Y tampoco tengo tiempo, pero podríamos otro día hablar de que, precisamente, este plan tiene elementos suficientes para ese seguimiento y para esa participación, y podríamos poner como ejemplo, para ver que este es más participativo, cómo lo hacen otras comunidades autónomas que están gobernadas por el Partido Popular y podríamos analizar qué instrumentos, primero, qué instrumentos de planificación tienen, que dejan mucho que desear, y luego, además, qué instrumentos tienen para su seguimiento. Y podríamos recordar lo que le he dicho anteriormente. Podríamos recordar a lo que llamaba el señor Álvarez Cascos un plan de infraestructuras, que era una serie de diapositivas y una serie de papeles que no venían a decir nada y que luego se transformaron en nada.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, estamos hablando de que es el seguimiento de un documento importante y creo que en el Reglamento de esta Cámara, en su propia composición, en las iniciativas del Pleno, en la iniciativa de esta Comisión, la petición de información por el artículo 7, incluso, pueden pedir ustedes un debate general, que últimamente está muy de moda en todos los plenos, sobre este tema porque es importante. Podemos estar hablando siempre que ustedes quieran, nosotros sí lo vamos a hacer, el propio Consejero se comprometió a la utilización de todos sus instrumentos y de todos esos informes que van a generar esa Comisión, traerlo a esta Comisión para su análisis y seguimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no le preocupe a su señoría que no vamos a tener participación. Le recuerdo que tienen ustedes, y vea usted los órdenes del día de todas las comisiones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Debe terminar, señor Mesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... todos los órdenes del día de las comisiones, la mitad, más de la mitad de la iniciativa son a propuesta de los grupos de la oposición, y, fundamentalmente, de ustedes. Por tanto, podemos estar hablando del seguimiento y de la ejecución del PISTA, siempre que ustedes quieran.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar —porque así ya me lo está indicando el Presidente, y me comprometí a ser breve—, simplemente, decir una cosa con los incumplimientos, cuando quiera usted hablamos de incumplimientos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, hombre, usted me ha citado las A-4, pero si de la A-4 ustedes no fueron capaces de hacer ni un solo kilómetro en el desdoblamiento de Despeñaperros. Si la A-44 era una obligación de ustedes, y quedó como la ruta del bache. Si la A-45 no llegó a ser autovía entre Córdoba y Málaga. Si la A-7 era compromiso de ustedes hacer la autovía en el Gobierno del señor Aznar. Si a todas y cada una de las actuaciones que ustedes se comprometieron no fueron capaces de hacerlas, y ahora vienen a utilizarlo como incumplimiento nuestro, y, por supuesto, claro que hay cosas nuevas. Hombre, por supuesto que hemos influido, y le pongo uno como ejemplo: la carretera nacional 432, Córdoba-Badajoz, que ustedes dijeron que no, que no, que no había argumentación ni necesidad de ser autovía, y ahora están incluidas los distintos planes de infraestructuras. Por tanto, de incumplimiento, nada, y si lo hubo, de su Gobierno, y, además, que hay instrumentos suficientes para este seguimiento y dediquemos el trabajo de la Comisión, precisamente, a ello, y no traigamos iniciativas de despiste para tratar de confundir a los parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar el debate, señor Raynaud, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Mesa, parece que a usted se le ha olvidado que llevan gobernando en Madrid cinco años, y van para seis. Parece que estos seis años han pasado volando, han pasado volando y que, en modo alguno, ustedes han tenido responsabilidad estos últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Pero, permítame que le diga con todo el respeto, que ha caído usted en una enorme contradicción. Habla usted de los gobiernos con una parcialidad tremenda; habla usted del Partido Socialista, de nosotros. Una comisión de seguimiento es una comisión de seguimiento, gobierne quien gobierne, señor Mesa. Eso es democracia, ¿o se creen ustedes que van a estar gobernando de por vida en la Junta de Andalucía y de por vida en el Gobierno de España? ¿Eso es lo que usted se cree? Oiga usted, es que la Comisión del Plan de Infraestructuras tenía 10 años de horizonte. ¿Le va a molestar a usted que usted esté supervisándonos a nosotros dentro de tres años por las inversiones que hagamos en Madrid? Será bueno para el Partido Socialista. No sea usted tan corto de miras; vea la política como es: la alternancia, la posibilidad de la alternancia en el poder; vea la política con lo que es transparencia; vea la política con lo que es la posibilidad de información a los ciudadanos; vea la política con lo que es el debate; vea la política con lo que es el control de la oposición al que gobierna. Eso es lo que persigue esta proposición no de ley que ustedes con su actitud han dejado meridianamente clara, muy clara su postura. No quieren control, porque saben que no van a cumplir: ni van a cumplir en la Junta de Andalucía, ni van ustedes a cumplir en el Gobierno de la Nación con los compromisos que aparentemente ustedes contraen aquí.</parrafo>
        <parrafo>Claro, es muy duro —y yo lo comprendo— para ustedes poner aquí que el Gobierno de la Nación va a poner, en los próximos años, 22.000 millones de euros. Pero, hombre, qué 22.000 millones de euros si ya han salido los Presupuestos recientemente, el avance, para Andalucía, y son unos presupuestos que verdaderamente dejan muchísimo que desear, muchísimo que desear para las necesidades de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Mesa, ustedes en el documento caen, además, en errores, a mi juicio, importantes. Desde el primer texto —repito, enero 2008— al último, fíjese lo que han añadido: «En particular, desde hace tiempo la Junta de Andalucía está llevando a cabo experiencias que ponen de manifiesto la eficacia de instrumentos a través de los cuales se incorpora la participación privada en la ejecución y en la gestión de infraestructuras». ¿Tiene usted miedo a que nos enteremos, la oposición, de cuáles van a ser esos mecanismos? Dice: «En este sentido, cabe destacar formatos de concesiones en Andalucía, y serán mecanismos de financiación cuya eficacia habrá que profundizar». ¿Qué problemas tienen ustedes a que nos enteremos, la oposición? ¿Esconde esto, de nuevo, el que a raíz del debate que hemos tenido esta mañana de la línea 2, 3 y 4 del Metro, ustedes no son capaces de decir que van a ser incapaces de asumir la financiación del resto de los Metros de Sevilla, Granada y Málaga? Si no, ¿qué miedo tienen ustedes a la presencia de la oposición en esta comisión de control?</parrafo>
        <parrafo>Pero, le voy a decir más. Fíjese, fíjese la gravedad de este asunto, desde el primer documento al que se ha aprobado definitivamente, han quitado ustedes de la comisión de seguimiento al Estado y a los ayuntamientos, al Estado y a los ayuntamientos. ¿Por qué? ¿Por qué, señor Mesa? ¿Por qué quitan ustedes al Estado? Porque yo creo que le van a evitar pasar el bochorno de que, comisión tras comisión, se vean los incumplimientos del Gobierno de Zapatero. Por eso han quitado ustedes de la comisión al representante del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Y a ustedes que se les llena la boca de la cercanía de los ayuntamientos, de la descentralización, de que la Administración más cercana sea la que lleve a cabo la política que más beneficie a los ciudadanos; quitan ustedes la representación de las Administraciones locales. No solamente no admiten, no admiten la participación de los distintos grupos parlamentarios, sino que de un texto a otro, y yo le digo «con nocturnidad y alevosía», han quitado ustedes la presencia de los representantes del Estado y de la Administración local. ¿Eso por qué? Deme usted una explicación a ello.</parrafo>
        <parrafo>¿En qué cabeza cabe que no tiene nada que decir? Pero, oiga usted, el PDIA no estaba absolutamente ligado con el POTA, con los planes subregionales, con los planes generales. ¿Cómo puede usted quitarle representación de los ayuntamientos? ¿Qué temor tiene usted? Claro, el control, porque saben que no van a cumplir ustedes. Saben que esto es absolutamente agua de borrajas, saben ustedes que el papel lo aguanta todo, y, por lo tanto, son incapaces de abrir un poco la ventana para que entre aire fresco en la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Están ustedes adocenados en el poder, llevan ustedes 25 años, o más, gobernando y se creen que la razón siempre es suya; que nosotros no podemos tener unas alternativas positivas para Andalucía; que los ciudadanos andaluces, no ha habido nadie que haya confiado en el Partido Popular. ¿A usted le va a molestar que, en la comisión de seguimiento, determinadas inversiones de una provincia, de una ciudad, de una comarca se pueda hacer por parte de los miembros de este Parlamento, del Grupo Popular? ¿Le va a molestar a usted que desde el Partido Popular se pueda hacer un control serio y riguroso sobre la ejecución del PISTA?</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, me parece que ustedes hoy han cantado la gallina. No les interesa, en absoluto, el control. Ustedes quieren oscurantismo, ustedes quieren obras solapadas, ustedes quieren quitar y poner a su antojo. Cuando les conviene, retrasan; cuando no les conviene, no lo hacen; cuando me interesa, lo pongo, sin que haya nadie que le haga seguimiento a un documento de esta importancia como es el PISTA.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señor Presidente. Enorme oportunidad han perdido ustedes en una proposición no de ley constructiva, en beneficio de la Cámara para gobierne quien gobierne, ustedes o nosotros, nosotros o ustedes, en definitiva, aportaba transparencia, rigor y seriedad en el ejercicio de la política. Pero, desde luego, de eso, el Partido Socialista de Andalucía, señor Mesa, están ustedes faltitos, faltitos, faltitos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a votación la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el orden del día, levantamos la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

