<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>308</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Granada, Zona protegida</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-001072</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-001072. Pregunta oral relativa a la Charca de Suárez, en Motril, Granada (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Flor Almón Fernández y D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a la Charca de Suárez, en Motril, Granada, que formula la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Almón Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Buenos días. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, las zonas húmedas del Guadalfeo constituyen, como usted conoce perfectamente, un ecosistema de un alto valor ecológico, y lo es por su ubicación en el sur de la Vega de Motril, por su proximidad por la línea de costa, por la simbiosis de la caña de azúcar —cultivo tradicional de Motril, con esos ambientes húmedos— y por el equilibrio entre la explotación de los recursos y la conservación del medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, a finales de los noventa, la sobreexplotación y el cambio del uso del suelo pusieron en peligro todos esos humedales. Y, precisamente, la actuación, entre otras, de la Consejería de Medio Ambiente, ha ido salvándola y consolidándola como uno de los espacios naturales de mayor atractivo de la Costa Tropical, de la costa de Granada.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Medio Ambiente declaró en febrero de este año pasado la Charca de Suárez como reserva natural concertada, y eso inicia una colaboración entre el Ayuntamiento y la Consejería, para conservación y disfrute de este espacio, que nosotros, desde el Grupo Parlamentario Socialista, quisiéramos conocer: Qué previsiones son las que mantiene la Consejería para el establecimiento de un convenio de colaboración entre las dos administraciones, y cuáles van a ser las principales líneas de trabajo que se mantendrán en este convenio, y las prioridades que habrán de acometerse para materializar este nuevo impulso y reconocimiento de este paraje natural tan emblemático como es la Charca de Suárez en Motril.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias a usted, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, usted lo acaba de decir: La Charca Suárez, ubicada en el municipio granadino de Motril, cuyos terrenos son propiedad del ayuntamiento de esa localidad, fue incluida en el inventario de humedales de Andalucía en el año 2007, de manera que se declaró como una reserva natural concertada, mediante acuerdo de 17 de febrero del año 2009, por el Consejo de Gobierno. Tiene una extensión de 13,50 hectáreas; constituye —usted lo ha dicho también— un ecosistema de alto valor ecológico, por el gran número de especies silvestres que hay, y además, señorías, porque podemos afirmar que se trata del último vestigio de los grandes humedales que conformaban el delta en el siglo XVIII.</parrafo>
        <parrafo>De manera que la Consejería de Medio Ambiente, de manera prioritaria, estableció la conservación de la Charca Suárez, repito, como el último reducto húmedo de la franja costera granadina, la vega del río Guadalfeo. Estamos hablando, señorías, de una reliquia de la historia natural de esta comarca, de un lugar privilegiado para la invernada, la nidificación, la migración de las aves acuáticas, y también para la reproducción de los anfibios; una laguna donde se localizan especies que están catalogadas en peligro de extinción, como la malvasía, la cerceta pardilla, el porrón pardo o la focha moruna.</parrafo>
        <parrafo>Por ello —y también usted lo indicaba—, la Consejería de Medio Ambiente ha desarrollado distintas actuaciones. Todas esas actuaciones han tenido que ver con la recuperación de este importante humedal, y han sido: limpieza del solar, construcción del perímetro de protección, construcción de un sendero de viales, mejora y adaptación del sistema hídrico, o la creación de observatorio para las aves.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, por tanto, hemos trabajado activamente para frenar todas las agresiones que afectaban negativamente al sistema, y como punto de partida para una recuperación progresiva de la charca la hemos ido dotando de infraestructuras. Infraestructuras que nos permiten la preservación y la integración, dentro de un programa sostenible a través de actividades también socioeconómicas y culturales de la comarca, en la línea del conocimiento y del compromiso de la ciudadanía con los espacios protegidos.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente por ello la Consejería y el Ayuntamiento de Motril estamos elaborando un convenio, por el que usted me pregunta, de colaboración; un convenio en el que vamos a conseguir el interés común de proteger y conservar el entorno natural. Vamos a incidir, como digo, en la conservación, pero también en la recuperación de las especies amenazadas. En ese convenio, lo que acordamos la Consejería y el Ayuntamiento de Motril es la disponibilidad de los terrenos, que, repito, son propiedad municipal, y la adopción de las medidas necesarias para esa conservación y protección de los hábitats. ¿Cómo? Pues creando y mejorando las infraestructuras que ya tenemos; aportando todos los medios naturales, materiales y personales, dentro de ese acuerdo para el programa de conservación y manejo del humedal, y también, dentro de ese convenio de colaboración, vamos a incluir la organización de cursos, seminarios y actividades que tengan como marco esta reserva natural concertada y que nos permitan difundir los valores a la sociedad, y también a la comunidad científica.</parrafo>
        <parrafo>De manera, señorías, que creo que con la firma de ese convenio entre el Ayuntamiento de Motril y la Consejería de Medio Ambiente vamos a tener el instrumento necesario para dar respuesta a esas actuaciones, que son actuaciones de protección, pero, desde luego, que nos van a permitir el desarrollo ambiental y el disfrute de este espacio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, porque de su explicación se deduce el conocimiento y la preocupación que por mantener este espacio tan singular tiene la Consejería, y, sobre todo, por mantenerlo para las generaciones venideras.</parrafo>
        <parrafo>Como motrileña siento una especial satisfacción por este interés, y, además, especialmente satisfecha me encuentro por que fuera un gobierno socialista el que en el municipio puso en marcha e impulsó este proyecto, con las reticencias y los obstáculos pertinentes del Partido Popular en su momento. Sin embargo, me alegra saber que también en la actualidad el Ayuntamiento, regido por un alcalde popular, también se preocupa y se ocupa por mantener y promocionar la Charca de Suárez. Es, efectivamente, como usted ha dicho, un lugar emblemático y singular, que, sin duda, se ha convertido en un referente y en una seña de identidad de la ciudad, no solo por su valor medioambiental, como usted destacaba perfectamente, sino porque también, aparte de su alto contenido ecológico, se ha convertido en algo más emocional y en algo propio, también motivado por el esfuerzo y el trabajo de la Consejería en hacer llegar de forma, digamos, didáctica y pedagógica a la gente la importancia que tiene ese humedal, y se llena de visitas de familias motrileñas que llevan a sus hijos a cuidar de los árboles que se plantan, etcétera, etcétera. Es decir, que se ha convertido realmente en algo, gracias al apoyo y al impulso de la Junta de Andalucía, se ha convertido en algo más que en un patrimonio medioambiental y en algo más, incluso, que en un espacio de esparcimiento y disfrute.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecerle, además, la sensibilidad que la Consejería de Medio Ambiente está teniendo y ha tenido con otras zonas de Motril susceptibles de haberse perdido con el desarrollo de la ciudad, como son el parque periurbano o la reforestación alrededor del parque geominero del Cerro del Toro. Sin duda, la apuesta de los gobiernos socialistas por el medio ambiente es una apuesta por mejorar la calidad de vida de los andaluces y andaluzas, y, sin duda, la declaración de reserva natural concertada en la Charca de Suárez y la próxima firma de este convenio de colaboración entre Ayuntamiento y Consejería abundan en este camino de mejorar nuestra calidad de vida disfrutando del medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Espero, señora Consejera, verla muy pronto en Motril, disfrutando usted también de ese entorno que ha ayudado a crear y generar, y, por último, sí quisiera trasladarle un consejo, de parte del Grupo Parlamentario Socialista, que es que siga usted trabajando como lo hace, con voluntad, con ganas, con esfuerzo, y preocupándose de seguir avanzando en la mejora de lo que nos interesa a los socialistas, que es la mejora de esa calidad de vida y de ese bienestar de todos los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, quiero, por dejar las cosas en su sitio, establecer con toda claridad cuál ha sido la preocupación del Alcalde del Partido Popular de Motril, y que se ha concretado en poner a disposición los terrenos que son municipales, y nada más. Todos los demás recursos humanos, o todos los demás recursos económicos que llevamos gastados en la recuperación de la charca, han sido por parte de la Consejería de Medio Ambiente, desde el año 2007, y en la firma de este convenio exactamente igual.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el compromiso llega exactamente a eso: a poner a disposición unos terrenos de titularidad municipal para que la recuperación, el mantenimiento y la conservación hayan corrido a cargo de la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, yo, como le decía antes a la portavoz del Grupo Popular, yo creo que nuestra labor aquí no es ni dar consejos, ni para agradecer ni para insultar. Desde luego, para insultar, que tienen una cierta experiencia y un cierto hábito los portavoces y las portavoces del Grupo Popular, no se le va a consentir en ningún momento. Tampoco para reconocer los méritos, créanme, porque estoy cumpliendo exactamente con mi obligación, y nada más allá.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

