<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>484</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mujer, Violencia doméstica</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000086</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000086. Pregunta oral relativa a la violencia de género en Andalucía (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a violencia de género en Andalucía. Y para ello tiene la palabra la señora Palacios Pérez, del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera, como bien saben, el año 2010 se ha cerrado con un número terriblemente elevado de mujeres asesinadas a manos de sus parejas o ex parejas. Y los datos correspondientes al día de hoy no vaticinan mejores expectativas.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, tras un 2010 en el que se han contabilizado 71 víctimas, son ya 18 las mujeres que han sido asesinadas por sus parejas o ex parejas al día de hoy. ¿Qué está pasando? Pues, según los expertos, parece ser que situaciones específicas, como la crisis económica, o su saldo, de casi 5 millones de parados, no son factores determinantes. El caso es que tras cada nombre y apellidos se esconde, sin duda, un drama, y que no se puede garantizar fácilmente, pues detrás de cada muerte siempre hay una historia distinta, un factor individual, ya que no hay un único perfil del maltratador.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, lo que está muy claro es que el asunto que nos ocupa es la más brutal consecuencia de que la igualdad entre hombres y mujeres es todavía una tarea muy incompleta, como también atestiguan la aún existente discriminación salarial de las mujeres; el mayor desempleo femenino; la todavía escasa presencia en puestos de responsabilidad política, social y económica; las cargas familiares que tienen que soportar en situaciones de escasos recursos, y toda la problemática a la que aún estamos sometidas las mujeres por el simple hecho de haber nacido mujer. Ya sabemos que no se puede cambiar de la noche a la mañana toda una historia de miles de años de relación desigual. Pero es nuestra obligación, sobre todo de los que tenemos responsabilidades legislativas, trabajar al máximo para hacer evolucionar la sociedad y acabar de una vez con lacras anacrónicas como la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Pero que, por otra parte, hay que buscar otros procedimientos que no dependan solo de las medidas legislativas, como es trabajar en educación, prevención y programas de concienciación. Se trata de implicar a todos los agentes —hogar, escuela, médico de familia, trabajadores de la justicia en general, asistencia social, etcétera— para combatir estas conductas inadmisibles. Porque las mujeres víctimas de malos tratos físicos y psíquicos deben de contar con todos los apoyos posibles para, en primer lugar, no alargar situaciones agónicas, ya que lo único que se consigue es incrementar el peligro siempre latente, y que las afectadas siempre denuncien y se acojan a todas las medidas preventivas y paliativas que la ley pone a su disposición.</parrafo>
        <parrafo>Así, cuando se considera que la víctima tiene un riesgo muy alto, se dictaminan medidas como su ingreso en un centro de acogida, o se opta por el brazalete electrónico incluso, aunque solo en casos muy concretos el juez dictamina que la mujer cuente con el acompañamiento de un agente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, la principal causa de que el número de muertes se siga incrementando —y, señora Consejera, corríjame si no es así— es que, desgraciadamente, quebrantar las órdenes de alejamiento parece que es algo más habitual de lo que se piensa. Unas veces se debe a que el agresor se acerca más de lo permitido a la víctima, pero en otras ocasiones es la propia víctima la que decide perdonar y vuelve con su pareja. Y en muchos casos esto se produce por la especial indefensión de muchas víctimas, que se sienten especialmente desamparadas al no contar con medios económicos propios que les permitan hacer borrón y cuenta nueva, por lo que se ven atrapadas en una maraña de dependencia que la sociedad y la administración en particular tienen que evitar poniendo todos los medios para estas mujeres se puedan desarrollar plenamente de forma individual.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, como sabemos, la principal arma para la violencia actualmente es la Ley Integral de la Violencia de Género, que si bien no es una mala ley, el hecho es que no ha conseguido frenar la sangría de asesinatos. Y, hoy en día, muchas mujeres que aún no encuentran el valor para denunciar y otras que han denunciado por muchas y distintas causas, al final, no han sido suficientemente protegidas. Así que algo falla, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso le pregunto: ¿tiene pensado llevar a cabo algunas medidas excepcionales —dentro de sus competencias— que sumar a las ya existentes, para intentar prevenir y atajar este creciente problema social?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios, decirle que, evidentemente, estamos, probablemente, ante la expresión más brutal y al mismo tiempo más compleja. Creo que ha sido también en esta Cámara, y me habrá escuchado alguna vez, que en este momento tenemos que seguir prestando la atención, individualizada en la medida de lo posible, que necesita cada una de las mujeres maltratadas... El dato que yo tengo es de 17 mujeres asesinadas. Da igual, así fuera una, la preocupación tiene que ser la misma.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que cuando usted hacía alusión a las medidas de educación con la idea de prevenir precisamente... Porque podemos aumentar las penas en el Código Penal todo lo que queramos, pero cuando el Código Penal entra a formar parte de un proceso de violencia es cuando el delito ya se ha cometido, y de lo que se trata es de prevenir el delito.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de la Ley Integral. La ley, precisamente es integral por eso, porque tiene medidas que tienen que ver con la educación, que tienen que ver con la salud, que tienen que ver con vivienda, que tienen que ver con empleo. Pero también creo que sería bueno que pusiéramos de manifiesto... Porque yo creo que ya lo sabemos, yo creo que hay un diagnóstico bastante bien establecido por parte de todas las instituciones públicas, de todos los agentes que intervienen en algún momento. Hay perfiles —y usted lo sabe—, hay perfiles que se corresponden con algunas de las características que usted decía —mujeres que tienen una dependencia económica del agresor, que tienen dificultades para salir adelante—, pero yo creo que coincidirá conmigo en que probablemente esas son, en muchos casos, las más fáciles de abordar. Cuando la situación de vulnerabilidad es como consecuencia de la dependencia económica, es más fácil abordar el proceso. El problema es más complejo de abordar, o el proceso es más difícil de abordar, cuando la situación es de dependencia psicológica, de miedo, de terror. Y esa dependencia psicológica es la que hace que en muchas ocasiones, en demasiadas ocasiones, nos encontremos con mujeres que han sido asesinadas y que no han presentado denuncia en ningún momento.</parrafo>
        <parrafo>¿Hay que diversificar la respuesta? Evidentemente. Hay que intentar, por todos los medios, no victimizar doblemente a la víctima. Y el que sea la víctima la que tiene que abandonar el domicilio, pues hemos entendido muchas veces que es una forma de victimizarla doblemente. En algunos casos, y cuando las propias Fuerzas de Seguridad establecen que el nivel de riesgo es muy alto, la única forma de garantizar, aunque el otro día decía un juez, y creo que con toda la razón del mundo, que es imposible garantizar totalmente la vida de nadie, ¿no?, pero garantizar en mayor medida la protección es la casa de acogida. Están los brazaletes electrónicos. Está la policía, que en muchos casos hace labor de vigilancia única sobre una mujer. Pero su señoría sabe también, y desgraciadamente es uno de los casos que ha ocurrido, que, bueno, el último en Torre del Campo, que el Ministerio ha metido dentro de lo que es violencia de género, donde ha habido órdenes de alejamiento cruzadas, en este caso la orden de alejamiento era de ella sobre él, ella no podía acercarse a él, y resulta que el asesinato se produce en el domicilio de él, ¿no? O el de Málaga, donde, evidentemente, tanto el Ayuntamiento de Málaga como el Ministerio ponen en marcha las medidas que creían que eran efectivas en ese momento, al haberse trasladado la víctima de domicilio, y que en dos segundos, como también decía su señoría, se rompe un alejamiento y se produce un asesinato.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir analizando, vamos a seguir desarrollando todas aquellas medidas que hagan posible la seguridad y la vida de las mujeres, señoría. No le quepa ninguna duda, no le quepa ninguna duda. Pero, además, le puedo garantizar que esa es la preocupación y la ocupación de todas las administraciones públicas. Yo quiero agradecer hoy, una vez más, la colaboración y la coordinación con los distintos ayuntamientos, con las diputaciones, con las fuerzas de seguridad del Estado, con el ámbito judicial. Y ese es el trabajo que nos queda.</parrafo>
        <parrafo>¿Ha habido avances? Bueno, pues ha habido picos muy considerables. Yo recuerdo en el año 1997 que fueron 97 mujeres asesinadas. Después ha habido años en los que ha bajado considerablemente, luego ha vuelto a subir, pero hay que tener en cuenta también que los perfiles son muy diversos. No todas las mujeres que sufren violencia tienen una dependencia económica del agresor. El agresor lo que no permite es la independencia psicológica, y muchas mujeres están pagando con su propia vida su derecho a la libertad, a luchar por la libertad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Palacios Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le agradezco, en nombre de mi Grupo, su respuesta. Y espero que continúe implicándose en la lucha contra esta lacra social, que es la violencia de género, que afecta a muchas mujeres de España y de Andalucía, y que tantas consecuencias nefastas conlleva.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señora Consejera, estamos hablando de mujeres que sufren, e incluso mueren, hablamos del desamparo en que se encuentran esos hijos menores, que no solo pierden a su madre, sino que, por ende, también a su progenitor, si bien en este último caso es por consecuencia de sus actos.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no se puede permitir es que en pleno siglo XXI unos seres humanos se consideren propietarios de otros, y que se crean con derecho a disponer de la vida y de la muerte sobre otras personas.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar, tan solo quiero decirles que todos tenemos una parte de responsabilidad por acción o por omisión. Y, por tanto, sobre todo los legisladores y los que tienen facultades de gobierno hemos de hacer lo imposible para que estas conductas repugnantes dejen de formar parte de esta leyenda negra que nos golpea casi a diario.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Palacios Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Dos segundos para decirle, señora Palacios, que, evidentemente, y también yo tengo muy claro no culpabilidad, pero sí responsabilidad, las administraciones públicas somos las que tenemos la responsabilidad de administrar todos los recursos, el ámbito legislativo tiene la suya, evidentemente, pero yo jamás voy a eludir eso. Yo creo que, sin duda ninguna, yo tengo más responsabilidad en desarrollar medidas que hagan posible la garantía de ese derecho a vivir en libertad.</parrafo>
        <parrafo>Los menores. Es que esa, a veces, es también una de las partes fundamentales que no siempre se tiene en cuenta. Es verdad, como usted decía, que los menores no solo pierden a su madre, sino que han perdido a su madre por voluntad expresa y mezquina de su padre, ¿no?, pero la conclusión es que son ellos los que padecen, precisamente, en primera persona esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Saben que estamos desarrollando también un programa específico de atención a menores hijos de víctimas de violencia de género, porque entendemos que es algo que los menores sufren también en primera persona. No estoy hablando solo de mujeres que hayan sido asesinadas, sino de mujeres que están sufriendo violencia, o han sufrido violencia en este momento, porque hay que darle un tratamiento singularizado también a la atención psicológica de esos menores y al refuerzo psicológico de esas mujeres para que puedan tomar la decisión de romper con el círculo de violencia en el que viven.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Palacios, no le quepa ninguna duda que tenemos muchas cosas que discutir y que debatir, y por las que enfrentarnos, incluso, políticamente. Pero yo también quiero decirle que en este sentido, y en lo que tiene que ver con la violencia de género, siempre, siempre nos va a tener, y me va a tener, su Grupo me va a tener a disposición de poder valorar, de poder recoger todas aquellas propuestas que sirvan para seguir garantizando la libertad de las mujeres.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

