<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>509</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda local, Provincia de Jaén, Verificación contable</materias>
    <numero_expediente>8-09/OICC-000018 8-10/OICC-000001 8-10/OICC-000002 8-10/OICC-000004 8-10/OICC-000008 8-10/OICC-000010 8-10/OICC-000013 8-11/OICC-000005</numero_expediente>
    <extracto>8-09/OICC-000018, 8-10/OICC-000001, 8-10/OICC-000002, 8-10/OICC-000004, 8-10/OICC-000008, 8-10/OICC-000010, 8-10/OICC-000013 y 8-11/OICC-000005. Informes especiales de la Cámara de Cuentas (pág. 16).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/OICC-000018</numero_expediente>
        <extracto>8-09/OICC-000018. Informe especial de la Cámara de Cuentas de fiscalización de regularidad de la Mancomunidad del Bajo Guadalquivir, ejercicio 2006.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/OICC-000001</numero_expediente>
        <extracto>8-10/OICC-000001. Informe especial de la Cámara de Cuentas de operaciones de tutela financiera en ayuntamientos de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/OICC-000002</numero_expediente>
        <extracto>8-10/OICC-000002. Informe especial de la Cámara de Cuentas de fiscalización de regularidad de la Sociedad para la Promoción del Desarrollo Económico y del Turismo de la provincia de Sevilla, Prodetur, S.A., ejercicio 2007.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/OICC-000004</numero_expediente>
        <extracto>8-10/OICC-000004. Informe especial de la Cámara de Cuentas de fiscalización de regularidad de determinadas áreas del Ayuntamiento de Mojácar, Almería, ejercicio 2007.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/OICC-000008</numero_expediente>
        <extracto>8-10/OICC-000008. Informe especial de la Cámara de Cuentas de fiscalización de regularidad del Ayuntamiento de San Fernando, Cádiz.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/OICC-000010</numero_expediente>
        <extracto>8-10/OICC-000010. Informe especial de la Cámara de Cuentas de fiscalización de regularidad de la Gerencia Municipal de Urbanismo de Huelva, ejercicio 2008.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/OICC-000013</numero_expediente>
        <extracto>8-10/OICC-000013. Informe especial de la Cámara de Cuentas de fiscalización de los contratos de consultoría y asistencia y de servicios en municipios con población comprendida entre 25.000 y 50.000 habitantes.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/OICC-000005</numero_expediente>
        <extracto>8-11/OICC-000005. Informe especial de la Cámara de Cuentas de fiscalización de determinadas áreas del Ayuntamiento de Andújar, Jaén, ejercicio 2008.</extracto>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Manuel López Hernández, Presidente de la Cámara de Cuentas. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al segundo debate agrupado de los que estaban previstos en esta Comisión, y que se refiere a la fiscalización de irregularidad de la Mancomunidad del Bajo Guadalquivir, ejercicio 2006; de operaciones de tutela financiera en ayuntamientos de la Comunidad Autónoma de Andalucía; de fiscalización de irregularidad de las sociedades para la promoción del desarrollo económico y del turismo de la provincia de Sevilla, Prodetur, ejercicio 2007; de fiscalización de irregularidad de determinadas áreas del Ayuntamiento de Mojácar, Almería, ejercicio 2007; fiscalización irregularidad del Ayuntamiento de San Fernando, en Cádiz; de fiscalización de irregularidad de la Gerencia Municipal de Urbanismo de Huelva, ejercicio 2008; de fiscalización de los contratos de consultoría y asistencia y de servicios en municipios con población comprendida entre 25.000 y 50.000 habitantes, y de fiscalización de determinadas áreas del Ayuntamiento de Andújar, Jaén, del ejercicio 2008.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LÓPEZ HERNÁNDEZ, PRESIDENTE DE LA CÁMARA DE CUENTAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En esta segunda intervención, señalar que, como bien ha puesto de relieve el señor Presidente, todas las actuaciones que voy a analizar en esta segunda parte corresponden a entidades que están en el ámbito local, ¿no? En concreto, se presentan los trabajos de tres ayuntamientos —Mojácar, San Fernando y Andújar—, una mancomunidad de municipios —que es Bajo Guadalquivir—, una sociedad dependiente de la Diputación Provincial de Sevilla —Prodetur— y un organismo autónomo municipal, que es la Gerencia Municipal de Urbanismo.</parrafo>
        <parrafo>Se incluyen también dos informes que afectan a varios municipios: uno, relativo a operaciones de tutela financiera en ayuntamientos de la Comunidad Autónoma de Andalucía y, otro, sobre contratos de consultoría y asistencia de servicios en municipios con población comprendida entre 25.000 y 50.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Las fiscalizaciones se encuadran en los planes de actuación de la Cámara de Cuentas de los años 2007 a 2009 y se refieren a las actividades desarrolladas en los ejercicios 2006 —en relación con la Mancomunidad del Guadalquivir—, 2007 —los Ayuntamientos de Mojácar, San Fernando, la empresa Prodetur y el informe relativo a los contratos de consultoría y asistencia de servicios— y 2008 —Ayuntamiento de Andújar, la Gerencia Municipal de Urbanismo de Huelva—, mientras que los informes sobre operaciones de tutela financiera se refieren a la actividad desarrollada en el intervalo 2002-2007.</parrafo>
        <parrafo>En las actuaciones relativas a los Ayuntamientos de Mojácar, Andújar, San Fernando, así como en las entidades de Mancomunidad Bajo Guadalquivir, Prodetur y Gerencia Municipal de Urbanismo de Huelva, se ha llevado a cabo una fiscalización de regularidad, es decir, financiera, y de legalidad, si bien en los Ayuntamientos de Mojácar y Andújar los trabajos se singularizan en el análisis de una serie de áreas que se consideraban relevantes e importantes.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la fiscalización relativa a las operaciones de tutela financiera en los ayuntamientos de la Comunidad, el objetivo del informe consiste en evaluar las ayudas otorgadas por la Junta de Andalucía a los municipios para el saneamiento de su hacienda, así como a los beneficiarios y mejoras obtenidas por las entidades locales.</parrafo>
        <parrafo>Con relación al informe de contratos de consultoría y asistencia y de servicios, la finalidad es concluir sobre el cumplimiento de la normativa aplicable a los contratos adjudicados o que estaban en ejecución durante el ejercicio 2007 en los municipios de la Comunidad Autónoma de Andalucía con una población comprendida entre 25.000 y 50.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, paso a exponer los principales aspectos de cada una de estas actuaciones, comenzando por aquellas que se refieren a entidades locales, en las que la fiscalización de irregularidad se extiende a la totalidad de los estados y cuentas anuales y, por tanto, se recoge en los respectivos informes una opinión sobre los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere al Ayuntamiento de San Fernando, se recoge una opinión desfavorable de las cuentas anuales, dadas las importantes deficiencias puestas de manifiesto en el informe, que se describen a continuación.</parrafo>
        <parrafo>Del análisis de las modificaciones presupuestarias se deducen gastos sin consignación presupuestaria a 31 de diciembre de 2007, por un importe de 42,83 millones de euros. De esa cuantía, 26,90 millones se originan como consecuencia de créditos que incrementan el presupuesto y que tuvieron que ser anulados, al realizarse las modificaciones presupuestarias correspondientes con infracción del ordenamiento jurídico, mientras que la cuantía restante —15,93 millones— procede de gastos que no han sido imputados al presupuesto en el momento del devengo, por carecer de crédito para ello.</parrafo>
        <parrafo>En el área de transferencias corrientes y de capital recibidas, se han detectado irregularidades, por lo que se propone la minoración de derechos reconocidos por importe de 12,49 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Del análisis del área de endeudamiento se observa una diferencia de 181.985 entre la deuda amortizada a largo plazo y el importe que el ayuntamiento imputa en la liquidación presupuestaria como reembolso de principal. Igualmente, se ha detectado una diferencia de 322.795 euros en los intereses abonados por las operaciones de endeudamiento a corto y largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, las operaciones de endeudamiento a corto plazo han sido contabilizadas de manera errónea, ya que aparecen registradas por el total disponible, en lugar de por el importe efectivamente dispuesto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a la tesorería, debido a la gravedad de los hechos detectados en el funcionamiento de la caja municipal, se ha efectuado un trabajo desarrollado sobre la misma, al que haré referencia posteriormente, en el que se pone de manifiesto un posible menoscabo de caudales públicos cuantificado en 7.869.703,69 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el saldo confirmado por la Cámara de Cuentas en entidades de crédito a 31 de diciembre de 2007 difiere de los fondos líquidos registrados por el ayuntamiento en una diferencia negativa de 555.065 euros.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las inversiones financieras, se ha detectado una diferencia de 3.036.728, entre la cuantía que tiene contabilizada el ayuntamiento —160.656— y el valor del capital social manifestado en sus cuentas anuales por la Empresa Municipal de Suelo Isleña, Sociedad Anónima —3.197.384—, en la que participa el ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Y con relación a las transferencias otorgadas por el ayuntamiento a favor de sus organismos, y las concedidas por estos en beneficio de aquel, no cuentan con el preceptivo acuerdo formal de concesión adoptado por el órgano competente. Además, se han detectado diferencias entre lo contabilizado por el ayuntamiento y lo registrado por los organismos autónomos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al análisis de la legalidad, se han puesto de manifiesto numerosos incumplimientos de la normativa, tales como que, en la tramitación y rendición de cuentas, se destaca que el presupuesto se aprueba fuera del plazo legalmente establecido, así como la liquidación del mismo y la cuenta general del ejercicio; además, esta última no incluye todos los documentos que exige la normativa aplicable; no se ha atendido, durante 2007, la obligación de verificar el cumplimiento del objetivo de estabilidad presupuestaria, y, por último, no se ha adoptado ninguna de las medidas previstas en la normativa cuando el remanente de tesorería es negativo, como es el caso, 1,9 millones de euros en el ejercicio 2007.</parrafo>
        <parrafo>En relación al endeudamiento, la información facilitada por el ayuntamiento no cumple con lo establecido por la instrucción de contabilidad. Por otra parte, en las operaciones de endeudamiento a largo plazo, no se ha considerado el objetivo de estabilidad presupuestaria para dilucidar la necesidad de obtener la autorización correspondiente de la Consejería de Economía y Hacienda. Asimismo, se destacan los siguientes incumplimientos en la contratación administrativa: en tres de los diecisiete contratos examinados, se continúa prestando el servicio una vez expirado el contrato; en otro expediente no se cumple el presupuesto de hecho —imperiosa urgencia— para acudir al procedimiento negociado sin publicidad, y, en un contrato privado de arrendamiento, se incumple la normativa reguladora del régimen de incompatibilidades.</parrafo>
        <parrafo>A continuación paso a exponerles otras conclusiones puestas de manifiesto en un informe que no han condicionado la opinión.</parrafo>
        <parrafo>En relación al control interno, al sistema de información destinado al control de deudores, presenta severas irregularidades en el funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, no ha sido posible conocer el procedimiento empleado por la entidad local para la tramitación de los reparos derivados del ejercicio de la función interventora y, en consecuencia, verificar su acomodo a la normativa vigente. Se ha constatado la falta de comunicación al Pleno de la corporación de la resolución adoptada por el Alcalde contraria a los reparos realizados por la intervención, tal como exige la Ley Reguladora de las Haciendas Locales.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, de las relaciones entre el ayuntamiento y sus entidades dependientes, se destaca en el informe que el ayuntamiento asume, durante el ejercicio 2007, las retribuciones de 31 trabajadores que, sin embargo, prestan sus servicios en los organismos autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, ha concedido préstamos a corto plazo a sus organismos por 357.975 euros, que no le han sido reintegrados, por lo que ha ocasionado, como efecto final, la asunción del pago de gastos que no le eran propios.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, no ha sido posible conocer la situación deudora o acreedora de cada organismo con el ayuntamiento y viceversa, dadas las diferencias detectadas entre la contabilidad de cada uno de estos entes.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, se han efectuado cobros a través de la caja del ayuntamiento que, no obstante, corresponden a operaciones de algunos de los organismos autónomos, sin que hayan convenido o haya convenio o acuerdo para que el ayuntamiento preste tal servicio.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, se ha detectado cierta falta de autonomía e independencia en la actuación de los organismos frente al ayuntamiento, por lo que se recomienda al Ayuntamiento de San Fernando que delimite de forma nítida el tiempo de estructura organizativa con la que desea contar para el desempeño de las competencias que le son propias.</parrafo>
        <parrafo>Y, por la importancia que antes he señalado, a continuación les expondré, de forma muy resumida, el resultado del trabajo de fiscalización de la caja municipal del Ayuntamiento de San Fernando, referido al periodo 1 de enero de 2001 hasta el</parrafo>
        <parrafo>1 de abril 2009.</parrafo>
        <parrafo>Durante la realización de los trabajos de campo, se detecta por parte de la Cámara de Cuentas un saldo contable muy elevado en la caja municipal, que al finalizar el ejercicio 2007 asciende a 5.790.280 euros. Por tal motivo, y con la finalidad de verificar dicha cuantía, se intentan consultar las actas de arqueo a 31 de diciembre 2006-2007. Pero esta comprobación, sin embargo, no pudo llevarse a cabo, dado que no habían sido confeccionadas por el ayuntamiento. Sí se había realizado un arqueo extraordinario el 16 de junio de 2007, el cual arroja una existencia en metálico de 7.895 euros. Sin embargo, en el documento donde se recoge el resultado de este arqueo nada se manifiesta sobre el saldo contable de la caja en ese momento —4.793.894—, ni sobre la necesidad de conciliar las diferencias producidas entre dicho saldo contable y el importe resultante del recuento físico efectuado.</parrafo>
        <parrafo>Según la Cámara de Cuentas, a 1 de abril de 2009 las diferencias entre el efectivo real —20.254 euros— y el saldo contable de la caja municipal —7.810.769— ascienden a 7.790.515. El instante temporal en el que se comienza a producir esta diferencia se concreta en el 10 de junio de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Por razones de simplicidad operativa, el análisis de los cobros y pagos realizados a través de la caja comprende el ejercicio de 2002 completo, hasta el 1 de abril de 2009. Los cobros de caja contabilizados durante ese periodo ascienden a 20.296.044 euros, mientras que los pagos alcanzan un total de 12.515.212, siendo analizada una muestra de 9.071 documentos contables justificativos de los cobros y pagos realizados, que representan el 73,83% y el 96,14 del total respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Una vez practicadas las actuaciones fiscalizadoras, si bien se constataban numerosas irregularidades y anomalías en los documentos contables, se concluye que la diferencia anteriormente mencionada es real, no debida a posibles errores contables de imposible conciliación, y que parece, por tanto, deberse a un presunto quebranto de caudales públicos.</parrafo>
        <parrafo>La diferencia resultante de 7.790.515 tiene un doble origen: el metálico remitido a la caja desde las cuentas corrientes de entidades financieras de titularidad municipal —2.244.571 euros, a modo de inyección de liquidez, dada la aparente necesidad que mostraba—, y los recursos autogenerados por esta caja —5.545.944—.</parrafo>
        <parrafo>El presunto quebranto de caudales públicos, a 1 de abril de 2009, queda finalmente cuantificado por la Cámara, de acuerdo con las evidencias obtenidas, en 7.869.703. Este presunto quebranto, así como el inadecuado control que el Ayuntamiento ha ejercido sobre la caja municipal durante el periodo 2002-2009, pudiera dar lugar a la exigencia de responsabilidad contable, así como de aquellas otras que pudieran proceder con arreglo a lo establecido en el ordenamiento jurídico.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la Mancomunidad de Bajo Guadalquivir, el informe pone de manifiesto importantes limitaciones al alcance del trabajo que han motivado una denegación de opinión. Estas limitaciones se concretan en la no aprobación ni liquidación de los presupuestos de los ejercicios 2004 a 2008; no estar cerrada la contabilidad de los ejercicios 2004-2007 a la finalización de los trabajos de campo; no haber dispuesto de los estados contables del ejercicio 2006 fiscalizado, siendo provisional, por tanto, la información contable suministrada, y no aprobarse la cuenta general ni la liquidación de los presupuestos que ha prorrogado.</parrafo>
        <parrafo>Entre las conclusiones recogidas en el informe se destaca:</parrafo>
        <parrafo>El control interno presenta diversas deficiencias motivadas por la carencia de determinada documentación que debe constar en los expedientes de los trabajadores; no encontrarse la documentación de los expedientes de contratación en un único archivo; no realizar el certificado de inclusión en inventario de las adquisiciones realizadas mediante contrato, y no haber constancia documental de la realización periódica de conciliación de saldos de cuentas bancarias.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la legalidad, la Mancomunidad no ha realizado los trámites legales previstos en el Estatuto de los Trabajadores para que el convenio colectivo alcance validez, como es el caso de la inscripción en el registro de convenios colectivos de trabajo de ámbito interprovincial, depósito en el Consejo Andaluz de Relaciones Laborales y publicaciones en los boletines oficiales.</parrafo>
        <parrafo>El inventario no reúne los requisitos establecidos en el reglamento de bienes de las entidades locales ni recoge información suficiente para conocer en todo momento la situación de los bienes de la entidad. Además, no ha sido autorizado por el secretario ni ha recibido el visto bueno del presidente de la mancomunidad, como establece el mencionado reglamento.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a los expedientes de contratación examinados, se destaca lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>No quedan justificadas la elección del procedimiento y la forma de adjudicación utilizados; el informe de insuficiencia de medios, que es necesario aportar en los contratos de servicio y consultoría, se limita a transcribir el tenor literal del artículo de la ley donde se regula; en los contratos de suministro no consta el informe del servicio justificando la necesidad de la contratación, y, por último, en un expediente de suministro no está motivado el trámite de urgencia. Por otra parte, la falta de justificación de la aplicación de cantidades percibidas en concepto de pagos a justificar podría constituir infracción del artículo 190 de la Ley de Haciendas Locales.</parrafo>
        <parrafo>En relación a otro de los informes, el de la Sociedad para la Promoción del Desarrollo Económico y del Turismo de la Provincia de Sevilla —Prodetur—, el informe recoge una opinión favorable, excepto por las salvedades que se describen a continuación:</parrafo>
        <parrafo>En la sociedad Prodetur se han producido limitaciones al alcance como consecuencia de la falta de respuesta de siete de los 25 acreedores seleccionados, que representan el 13% del saldo total, al igual que de la Agencia Estatal de Administración Tributaria y de la Tesorería General de la Seguridad Social. Tampoco se han podido verificar y cuantificar las provisiones por depreciación de las inversiones financieras, ya que la sociedad no dispone de las últimas cuentas anuales aprobadas de determinadas empresas en las que participa.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al inmovilizado material, se han detectado equipos y aplicaciones informáticas que se mantienen en el inventario de bienes y derechos, a pesar de estar totalmente amortizados y en desuso, por importe de 134.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Con relación al inmovilizado financiero, algunas de las empresas del grupo participadas están sin actividad o en liquidación; de otras no constan las cuentas aprobadas del último ejercicio, o bien los datos que presenta Prodetur en sus cuentas anuales no coinciden con los presentados por las empresas. Por todo ello, los cálculos realizados para indicar el valor teórico de las acciones, y las de sus provisiones, consideramos que no son fiables. Por otra parte, se han detectado diferencias entre la información que las cuentas anuales aportan sobre el inmovilizado financiero con las existentes en el inventario general de bienes y derechos de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a los ingresos, corresponden en su mayoría a subvenciones de explotación que se han recibido fundamentalmente de la Diputación de Sevilla. Estas subvenciones de explotación no se imputan como ingresos en el ejercicio en el que se reciben, sino que se contabilizan en una cuenta de pasivo fijo —subvenciones pendientes de aplicación— y a medida que se va ejecutando el gasto del programa que financia se imputan como ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a los gastos, se observan algunas incidencias en la contabilización de los gastos registrados en la cuenta a servicios exteriores. Por otra parte, se han puesto de manifiesto los siguientes incumplimientos de la normativa examinada:</parrafo>
        <parrafo>Con relación a la contratación administrativa, se fracciona el gasto y no se adjudican los contratos de acuerdo con el procedimiento establecido en las normas internas de contratación, y se incumple el calendario de pagos previsto en el pliego de prescripciones administrativas. Por otra parte, la empresa está utilizando determinados convenios de colaboración para la ejecución de programas que promueven el desarrollo económico y turístico para la concesión de subvenciones, sin tener la consideración de entidad colaboradora de la Diputación Provincial. Al no estar facultada para ello, debiera ser la propia Diputación la que, según la Ley General de Subvenciones, concediese estas ayudas financieras.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a incumplimientos relacionados con la contratación de personal, se destaca que seis trabajadores han sido contratados sin que conste un proceso selectivo y sin hacer uso de las bolsas de candidatos. Además, se han detectado contrataciones sin que exista el expediente de documentación que las justifique. Asimismo, se han detectado conceptos retributivos, incluida la nómina de determinados trabajadores, que no están contemplados ni en el convenio colectivo ni en los contratos que rigen las relaciones laborales.</parrafo>
        <parrafo>Por último, se han abonado indemnizaciones a altos cargos por cese de sus funciones, argumentándose que se había producido desistimiento por parte de la empresa. Sin embargo, estos altos cargos fueron contratados nuevamente a los dos o tres meses después de producirse el cese. Se trata, por tanto, de una renovación de órganos y de cargos, por lo que no estarían sujetos a indemnización.</parrafo>
        <parrafo>Del análisis del control interno, finalmente, se destacan las siguientes deficiencias: No disponer de un manual para el desarrollo de las funciones encomendadas a los distintos departamentos y puestos de trabajo; no incluir en los expedientes de personal información sobre la vida laboral de los trabajadores, ni una actualización adecuada en cuanto a las titulaciones académicas de los empleados; no tener regulada la existencia y funcionamiento de una bolsa de trabajo; no estar correctamente vinculados los inventarios con los registros contables, y no disponer en algunos bienes de etiqueta identificativa.</parrafo>
        <parrafo>En otro orden de cosas, y en relación a la Gerencia Municipal de Urbanismo de Huelva, el informe recoge una opinión favorable con determinadas salvedades:</parrafo>
        <parrafo>Se han producido limitaciones al alcance como consecuencia de la falta de respuesta de 12 de los 19 acreedores seleccionados que representan el 40% del total, de dos entidades financieras y de la Agencia Estatal de Administración Tributaria, y las salvedades puestas de manifiesto en el informe se refieren principalmente al déficit de financiación, de 2,52 millones, que presenta la liquidación del presupuesto del organismo, no ajustándose este al principio de estabilidad presupuestaria; la no aplicación de la contemplación en sus bases de ejecución del presupuesto con respecto a las compensaciones económicas con el Ayuntamiento de Huelva, y errores en la contabilización de los ingresos autoliquidados y en la imputación como gasto corriente de inversiones realizadas en el inmovilizado inmaterial.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, destacan los siguientes incumplimientos de la normativa examinada: no disponer de un inventario valorado de bienes reflejados en los distintos epígrafes del inmovilizado, no cumplir con los plazos de presentación de la aprobación definitiva y de la liquidación del presupuesto, la omisión de la oportuna fiscalización previa, y la no elaboración de un plan de disposición de fondos ni un plan de tesorería.</parrafo>
        <parrafo>A continuación se exponen otras conclusiones importantes obtenidas del trabajo de fiscalización.</parrafo>
        <parrafo>Con relación al control interno, se señalan en el informe las siguientes deficiencias: no disponer de un manual de desarrollo de las funciones encomendadas a los distintos departamentos y puestos de trabajo, no actualizar la relación de puestos de trabajo y la inexistencia de registros y expedientes de personal adscrito del ayuntamiento que presta sus servicios en el organismo —este personal no percibe sus retribuciones de la gerencia sino del Ayuntamiento de Huelva incumpliendo lo establecido en los estatutos del organismo—.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al inmovilizado, la información reflejada en las cuentas anuales del ejercicio fiscalizado contiene errores y deficiencias en la valoración de los elementos que componen el mismo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los bienes afectos al patrimonio municipal del suelo, la valoración de los mismos se realiza ajustada a precio de mercado y no a precio de adquisición o coste de producción tal como señala el Plan General de Contabilidad Pública adaptado a la Administración local.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a los deudores, se destaca en el informe que el 72% del pendiente de cobro del organismo corresponde a la deuda que el ayuntamiento mantiene con la gerencia —estamos hablando de 25,80 millones de euros—, alcanzando el pendiente de cobro con las administraciones públicas el 92% del total, es decir, 33,07 millones. Se observa una falta de coordinación entre la gerencia y el Ayuntamiento de Huelva ya que el importe de la deuda del ayuntamiento con el organismo difiere en 3,8 millones en los registros de ambas entidades. Según la Cámara de Cuentas, el importe de los derechos de dudoso cobro asciende a 22,59 millones, mientras que el organismo solo ha cuantificado como derecho de dudoso cobro 31.000. Si se aplican los criterios propuestos por la Cámara de Cuentas, el remanente de tesorería para gastos generales presentaría un saldo negativo de 20,14 millones y no lo indicado por la Gerencia de Urbanismo que alcanza una cifra positiva de 2,3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, paso a exponerles las principales conclusiones obtenidas en las actuaciones referidas a los dos ayuntamientos en las que el objeto de la fiscalización se limita a determinadas áreas de trabajo. Es el caso del Ayuntamiento de Mojácar, de un lado, y el Ayuntamiento de Andújar, por otro.</parrafo>
        <parrafo>En relación al Ayuntamiento de Mojácar, el alcance del trabajo se ha visto condicionado por no haberse recibido respuesta de la totalidad de los acreedores, no siendo posible la verificación de sus saldos contables. Tampoco se han podido confirmar los saldos de ejercicios cerrados depurados con los terceros, ya que el ayuntamiento los da de baja de las aplicaciones pendientes de pago sin identificar el acreedor. De igual forma, el equipo de auditoría no ha dispuesto del inventario de bienes y derechos del ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al análisis del control interno, se ha detectado un elevado número de transacciones que no se ajustan a los procedimientos establecidos ni cuentan con las autorizaciones exigidas; asimismo, la contabilización no se efectúa en los plazos adecuados y las operaciones no se ajustan a los principios contables que le son de aplicación. Las debilidades de control interno detectadas provocan importantes disfunciones en los procedimientos y han tenido un efecto significativo en los estados contables.</parrafo>
        <parrafo>Con relación a la aprobación y rendición de cuentas —otro de los aspectos analizado—, la liquidación del presupuesto del 2007 se aprobó fuera del plazo legalmente establecido. Además, se incumple el plazo para la formación de la Cuenta General. La contabilización de los gastos relativos a inversiones no se ha realizado teniendo en cuenta las diferentes fases del gasto; en todos los casos se contabiliza con un documento de autorización, disposiciones y reconocimiento de la obligación aun cuando el contrato no esté formalizado ni la adjudicación realizada. Del examen de los expedientes de contratación se observan múltiples errores de fecha, asimismo se realizan fraccionamientos del gasto con el fin de eludir el concurso público. Por otra parte, en los gastos de inversión se contabiliza el documento contable por lo que se contrae la obligación con los terceros antes de que se produzca la adjudicación y antes de que se formalice el correspondiente contrato.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al inventario, la corporación no tiene aprobada la actualización del inventario, no tiene constituida de forma separada el Registro de Patrimonio Municipal de Suelo y, por tanto, no presenta la Cuenta de Liquidación Anual de Patrimonio Municipal de Suelo que exige la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía y que debe de formar parte de la Cuenta General.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere al análisis de la enajenación de inversiones reales —otro aspecto estudiado—, el ayuntamiento inició un expediente de enajenación de una parcela cuya valoración ascendió a 6,9 millones de euros. Para no requerir la previa autorización de la Junta de Andalucía —debido a que la valoración superó el 25% de los recursos ordinarios— se dividió la parcela en dos. El Pleno de la Corporación aprueba en julio de 2006 el expediente de enajenación mediante subasta de una de las parcelas. La propuesta de adjudicación de la subasta —que recayó en la empresa Vallespejo, S.L.— no se aprueba por el Pleno al no alcanzarse la mayoría absoluta. Ante la tardanza en la adjudicación, y una vez transcurridos casi cinco meses, la empresa retira su proposición, siendo adjudicataria la empresa que quedó en segundo lugar, Built &amp; Management, S.L. El retraso en la decisión de adjudicación por el Pleno de la Corporación, incumpliendo el artículo 83 de la Ley de Contratos de Administraciones Públicas, ha provocado un perjuicio en los ingresos municipales por la venta de la parcela de 661.000 euros. Asimismo, se ha comprobado que hay una vinculación societaria entre cuatro de las empresas licitadoras en la subasta. Esta actuación pudiera entenderse como un presunto ilícito, y de la que también se derive responsabilidad contable. El Ayuntamiento de Mojácar recibió como pago de la enajenación de la parcela al patrimonio municipal de suelo la cantidad de 7,52 millones. La Junta de Andalucía tiene recurrido el acuerdo por entender que el destino que se le va a dar a los fondos no se ajusta a lo regulado en la normativa.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a las transferencias recibidas por la participación en los ingresos del Estado, se ha detectado una diferencia entre los registros de la Junta de Andalucía y los del ayuntamiento de 47.000 euros, contabilizados de más en la liquidación del presupuesto de ingresos de la corporación. Por otra parte, no hay coincidencia en el criterio seguido por el ayuntamiento y la Junta en relación con la contabilización de las transferencias corrientes y de capital. Del análisis del área de endeudamiento no se ha obtenido una explicación razonable de determinados saldos que figuran en el pasivo del balance de deudas con entidades de crédito, deudas a largo y corto plazo, así como deudas a largo plazo en monedas distintas al euro. No se cuantifican los derechos de dudoso cobro, siendo necesario depurar los saldos del balance de situación de la cuenta de resultados del ejercicio y del remanente de tesorería. Por otra parte, se dan de baja en la contabilidad derechos pendientes de cobro de ejercicios cerrados, por un importe de 5,6 millones, sin que conste en el expediente una valoración suficiente que lo justifique. Además, han sido cancelados derechos por insolvencia por un importe total de 4,3 millones sin que se haya seguido el procedimiento establecido en el Reglamento General de Recaudación.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta a las obligaciones pendientes de pago, se han depurado saldos correspondientes a ejercicios cerrados por importe de 1,9 millones que el ayuntamiento justifica por el hecho de no haber seguido el procedimiento legal establecido para la autorización, disposición y reconocimiento de la obligación, dándose de baja los saldos de las aplicaciones pendientes de pago sin identificar el acreedor.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en el cálculo del remanente de tesorería no se han tenido en consideración los saldos de los derechos de dudoso cobro, la dotación de provisiones por insolvencia, ni el exceso de financiación afectado producido. A la vista de lo anterior, la cifra estimada como remanente de tesorería para gastos generales y que permite financiar la incorporación de remanentes de crédito en el ejercicio siguiente se considera ficticia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere al Ayuntamiento de Andújar, el trabajo se ha visto condicionado por las siguientes limitaciones al alcance: no haberse aprobado la Cuenta General del Ejercicio 2006 a 2008; no recibir respuesta, a la solicitud de confirmación de saldos, del 43% de los acreedores y de la única operación de endeudamiento del ejercicio 2008, por importe de 944.000 euros; no haber dispuesto de libros de visita en el ayuntamiento; no cumplirse la obligación de formar un inventario general consolidado de todos sus bienes y derechos, y, por último, no haber registrado el patrimonio municipal del suelo.</parrafo>
        <parrafo>Las conclusiones más significativas del trabajo realizado son las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>La aprobación definitiva del presupuesto y la liquidación del mismo se realizan fuera del plazo legalmente establecido. Con respecto al control interno, el informe señala que tanto la contabilidad como la gestión administrativa del organismo autónomo —Patronato para la Promoción y Desarrollo de Andújar, que es dependiente del ayuntamiento—, se tramitan desde el propio consistorio sin que exista una adecuada separación de funciones. Se destaca, además, que, salvo el puesto de secretario general del ayuntamiento, los reservados a funcionarios con habilitación de carácter nacional están vacantes y se vienen cubriendo mediante nombramientos accidentales. Por otra parte, la sección de contratación no dispone de información de todos los contratos celebrados en el ayuntamiento y la sección de recaudación no dispone del personal suficiente para su control. Tampoco hay un adecuado seguimiento de los ingresos de la corporación y, por último, en las modificaciones presupuestarias relativas a la generación de crédito, no se encuentra identificado correctamente el responsable del informe.</parrafo>
        <parrafo>Los aspectos más significativos que se han puesto de manifiesto del examen de los expedientes de contratación hacen referencia, principalmente, a retrasos no justificados en la ejecución de la mayoría de las obras analizadas e incumplimientos en el plazo para el abono de las certificaciones. Además, no se acredita el cumplimiento del plazo de ejecución de las obras o el plazo establecido para la emisión del acta de recepción de las mismas. Por otra parte, se está prestando el servicio de transporte urbano mediante una concesión ya finalizada sin que se haya formalizado la correspondiente prórroga.</parrafo>
        <parrafo>Del análisis del personal se desprende que la corporación para el ejercicio de sus funciones y a pesar de tener una plantilla aprobada recurre a la colaboración del personal temporal en puestos de trabajo estructurales, sin que se cubran las vacantes por los procedimientos legalmente establecidos superando el 33% del total el número de vacantes. La contabilidad presenta deficiencias que afectan a la fiabilidad de los saldos, así la totalidad de los gastos no se registra de acuerdo con su naturaleza ya que se han detectado gastos contabilizados incorrectamente como intereses y gastos de personal que se imputan al Capítulo II del Presupuesto. Por otra parte, existen importes significativos de facturas sin consignación presupuestaria, hecho que se viene produciendo reiteradamente y distorsiona de manera significativa la información económico-financiera del ayuntamiento —el reconocimiento extrajudicial de créditos debiera ser un procedimiento excepcional—.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a la tesorería, los escritos de confirmación de saldos a las entidades financieras han puesto de manifiesto la existencia de 12 cuentas bancarias que no figuraban en el estado de la Tesorería, con un saldo conjunto, a 31 de diciembre, de 107.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Estas cuentas debieran formar parte del saldo final de la Tesorería. Además, no se ha aprobado un plan de disposición de fondos y se sigue un criterio de pago discrecional. Se producen retrasos significativos en el pago de las obligaciones con el consiguiente abono de intereses por demora.</parrafo>
        <parrafo>Con relación al endeudamiento —último aspecto analizado en este informe— se conciertan operaciones para financiar inversiones del ejercicio que se tramitan muy avanzado el presupuesto, lo que impide ejecutar los programas previstos anualmente.</parrafo>
        <parrafo>Por último, paso a exponer las principales conclusiones de las dos actuaciones que, a diferencia de las anteriores, se refieren al conjunto de municipios.</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas, operaciones de tutela financiera en ayuntamientos de la Comunidad Autónoma de Andalucía. La Junta de Andalucía aprobó los decretos 207/2002 y 223/2005, que establecían medidas extraordinarias para el saneamiento financiero de los municipios andaluces con población comprendida entre 1.500 y 20.000 habitantes. Para la ejecución de dichas medidas se constituyeron los consorcios para el saneamiento financiero municipal y el Consorcio para la Mejora de la Hacienda Local.</parrafo>
        <parrafo>El 23 de octubre del año 2002 y el 16 de diciembre del año 2005 se constituyeron los consorcios que concertaron créditos por importe de 322,83 millones de euros para la refinanciación de la deuda.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, hasta el 31 de diciembre del año 2007, había destinado 119,32 millones de euros para la amortización del principal y el pago del ciento por ciento de los intereses generados, 91,12 millones de euros a través del Consorcio para el Saneamiento Financiero Municipal, 28,19 millones de euros a través del Consorcio para la Mejora de la Hacienda Local.</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos que hicieron deudas por importe…, perdón, que cedieron deudas por importe de 322,78 millones de euros, se comprometían a aportar, mediante detracciones de sus participaciones en los ingresos del Estado, la parte de la amortización de la deuda no sufragada por la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En el caso del Consorcio para el Saneamiento Financiero Municipal, el importe ascendió a 82,45 millones de euros. Y en el del consorcio para la mejora de la hacienda local, hasta el 31 de diciembre del año 2007, a 26,59 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Se han seleccionado 18 municipios de un total de 301, que componen el Consorcio para el Saneamiento Financiero Municipal, que representan un 6% del total. Esos municipios son: Oria, Carcabuey, Doña Mencía, Hinojosa del Duque, Hornachuelos, Villa del Río, Alhama de Granada, Güéjar Sierra, Vélez de Benaudalla, Hinojos, Palos de la Frontera, Paterna del Campo, Siles, Aznalcóllar, Cantillana, Cazalla de la Sierra, Villanueva del Ariscal y Villaverde del Río.</parrafo>
        <parrafo>El volumen de fondos analizados en estos ayuntamientos es de 18,08 millones de euros y representan un 11% de la deuda refinanciada que ascendía a 162,92 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Del Consorcio para la Mejora de la Hacienda Local se han seleccionado ocho, de un total de 51 ayuntamientos, que representan el 16%. Estos municipios son Ubrique, Palma del Río, Peñarroya-Pueblonuevo, Pozoblanco, Torrox, Castilleja de la Cuesta, Estepa y Lora del Río. El volumen es de 28,54 millones de euros, es decir, el 18% de la deuda refinanciada que ascendía a 159,86 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Los resultados del trabajo llevado a cabo serían los siguientes. Al refinanciarse la deuda, los intereses devengados y no vencidos, a fecha de cancelación, y los gastos por cancelación anticipada se han incluido en el principal. Con lo que aumenta la deuda aportada por los ayuntamientos en 466 millones de euros; perdón, en 466.000 euros en el Consorcio para el Saneamiento Financiero Municipal y 640.000 euros en el caso del Consorcio para la Mejora de la Hacienda Local.</parrafo>
        <parrafo>Se ha obtenido un ahorro estimado para los ayuntamientos seleccionados de 25,24 millones de euros, 12,02 millones de euros en el caso del Consorcio para el Saneamiento Financiero Municipal y 13,22 millones de euros en el caso del Consorcio para la Mejora de la Hacienda Local. Ya que de acuerdo con lo dispuesto en los decretos de creación, no han pagado intereses. Para la Administración autonómica la refinanciación ha supuesto un ahorro estimado de 3,71 millones de euros, 1,83 millones de euros en el Consorcio para el Saneamiento Financiero Municipal y 1,87 millones de euros, Consorcio para la Mejora la Hacienda Local. Pues los préstamos concertados como resultados de la constitución de los consocios tienen un tipo de interés más bajo que los préstamos originales.</parrafo>
        <parrafo>En el ejercicio 2007, los ayuntamientos seleccionados integrantes del Consorcio para el Saneamiento Financiero Municipal representan una disminución de la deuda financiera de 9,15 millones de euros, en relación con el ejercicio 2002. Solo en seis ayuntamientos la deuda financiera del año 2007 es superior a la del año 2002, mientras que hay cuatro municipios en los que el importe de la disminución de la deuda financiera, en el año 2007, es superior incluso a la deuda aportada en el año 2003.</parrafo>
        <parrafo>Otro beneficio conseguido ha sido la reducción del plazo de vencimiento medio de la deuda. En relación para con el Consorcio para el Saneamiento Financiero Municipal, el plazo de vencimiento medio de los préstamos en vigor, a 31 de diciembre del año 2007, era inferior en un año al plazo de vencimiento medio a 31 de diciembre del año 2002.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, hay municipios que reducen sus plazos hasta en cuatro años, como es Villa del Río, y otros que lo aumentan, destacando, en este sentido, el Ayuntamiento de Hornachuelos que aumenta su plazo de endeudamiento medio en 10 años.</parrafo>
        <parrafo>Se ha puesto de manifiesto, finalmente, distintas deficiencias en el reflejo presupuestario contable de los hechos derivados de las operaciones de refinanciación, en los ayuntamientos integrantes del consorcio para el saneamiento financiero municipal y que se refieren a la cancelación de la deuda preexistente, la aportación inicial de los ayuntamientos al consorcio y las cuotas a pagar por los municipios en concepto de intereses y amortización del capital.</parrafo>
        <parrafo>Por último, se ha detectado que ocho municipios incumplen la obligación de pedir, a partir de la presentación de la solicitud de las ayudas, autorización a la Junta de Andalucía para la concertación de cualquier operación de endeudamiento a largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, respecto del trabajo desarrollado sobre los contratos en consultoría y asistencia, y de servicios en municipios con población comprendida entre 25.000 y 50.000 habitantes hay que señalar lo siguiente. Se han fiscalizado 28 expedientes tramitados por 13 de los 24 municipios de Andalucía con una población en el ámbito de estudios —es decir, de 25.000 a 50.000 habitantes— por un importe de 4.436.222 euros. De los 28 contratos, ocho son de consultoría y asistencia, 17 de servicios y 3 de naturaleza privada.</parrafo>
        <parrafo>A todos ellos se les aplica la Ley de Contratos a las Administraciones Públicas, de 16 de junio del año 2000, y sus normas de desarrollo. En todo caso, se debe tener en cuenta que esta legislación, como todos conocen, ha sido derogada por la actual Ley de Contratos del Sector Público; por lo cual, hay que contextualizar el análisis.</parrafo>
        <parrafo>Para que las corporaciones locales puedan efectuar estos contratos, previamente deben elaborar un informe en el que justifiquen que carecen de los medios personales y materiales necesarios para prestar el servicio. Dicho informe solo se incluye en cinco de los 28 expedientes auditados.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, los cinco expedientes fiscalizados del Ayuntamiento de la Rinconada figuran con un precio indeterminado. En tal sentido, la normativa exige que los contratos tengan siempre un precio cierto. Ello obedece también a la necesidad de asegurar la cobertura presupuestaria suficiente para las obligaciones que se van a contraer.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la adjudicación de los 28 contratos fiscalizados, 11 han sido adjudicados mediante concurso, 10 mediante procedimiento negociado, cuatro son contratos menores y tres son de naturaleza privada.</parrafo>
        <parrafo>Once de los expedientes analizados, es decir, el 39%, se han tramitado por el procedimiento abierto y como forma de adjudicación el concurso. En los 17 restantes, el 61%, se han utilizado procedimientos que permiten elegir directamente al contratista.</parrafo>
        <parrafo>En los contratos adjudicados por concurso, la selección del contratista se efectúa a favor de la proposición más ventajosa para la Administración, en atención a una serie de criterios. En los contratos examinados los criterios más frecuentes han sido: oferta económica, los equipos y medios técnicos y humanos, la experiencia, la situación laboral y retributiva de los trabajadores, así como la ampliación del plazo de garantía. En todo caso, el precio ha sido el criterio más puntuado, en cinco de los 11 expedientes tramitados por este procedimiento. Por el contrario, en dos no figura el precio como criterio de adjudicación, posibilidad excepcional que debería justificarse en el expediente.</parrafo>
        <parrafo>La Mesa de Contratación puede solicitar cuantos informes técnicos consideren precisos, con la finalidad de que la propuesta de adjudicación efectuada por la mesa no sea lo más objetiva e independiente posible…, perdón, con la finalidad de que la propuesta de adjudicación efectuada por la mesa sea lo más objetiva e independiente posible, la Cámara de Cuentas considera conveniente que tales informes se emitan por personas que no formen parte de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación solo se ha producido en dos contratos, mientras que en todos los demás el informe técnico lo emite o realiza un vocal de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respecta a los contratos adjudicados por el procedimiento negociado, en siete casos el procedimiento se utiliza en función de la cuantía, en dos por ser los ganadores de sendos concursos de proyectos y en uno por tratarse de una prestación que solo podía realizar un empresario.</parrafo>
        <parrafo>En un expediente examinado en el Ayuntamiento de Utrera no se considera suficiente la causa aludida para utilizar este procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>En el Ayuntamiento de la Rinconada se han fiscalizado dos contratos con el mismo objeto: servicios de instalación, recogida y transportes de cubas de residuos. El primero se adjudica por el procedimiento negociado y el segundo por el procedimiento abierto, y como forma de adjudicación es el concurso. En ambos casos, el contratista seleccionado ha sido el mismo, siendo la empresa que prestaba el servicio con anterioridad, seleccionada de manera directa, la única que se presenta al concurso.</parrafo>
        <parrafo>Esta práctica, si bien no incumple la legislación aplicable, coloca al contratista en una posición ventajosa sobre otros posibles licitadores que podrían efectuar el servicio.</parrafo>
        <parrafo>De esta forma, cuando se convoca el procedimiento abierto por concurso, la empresa que ya venía prestando el servicio es la que suele resultar adjudicataria.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Seguidamente, en el informe se hace mención, para no cansarles demasiado, a los contratos menores; se hace mención también a los contratos privados y a las garantías definitivas. Y esos son los diferentes aspectos que se han valorado dentro de este último.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos nuevamente las intervenciones de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, en nombre de Izquierda Unida, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente</parrafo>
        <parrafo>Y de nuevo agradecer al Presidente de la Cámara de Cuentas que nos haya resumido de forma telegráfica lo que es el contenido de las conclusiones de todos estos informes, ocho, de fiscalización referidos al ámbito local.</parrafo>
        <parrafo>No hay tiempo, prácticamente, para desglosar y comentar cada uno de ellos, pero sí indicar algunas cosas que me llaman la atención y que me gustaría, de alguna forma, pues, en fin, poner sobre la mesa y conocer su opinión respecto a determinadas cuestiones. Por ejemplo, el tema de las limitaciones que encuentran la Cámara de Cuentas y sus agentes a la hora de realizar este estudio. En algunos casos se dice que 12 de los 19 acreedores no responden, en el caso de la Gerencia de Urbanismo. En otras cuestiones, en otros informes no es ya que no haya colaboración por parte de personas ajenas, de alguna forma afectadas, sino de la propia documentación del ente, ¿no?, es decir, la Mancomunidad del Bajo Guadalquivir, ¿no?, bueno, pues no tiene aprobadas determinadas liquidaciones, los informes son provisionales, etcétera. Y, por tanto, las conclusiones a las que se puede llegar por parte de la Cámara de Cuentas son, diríamos, eso, limitadas, según se plantea.</parrafo>
        <parrafo>Cabría estudiar por parte de esta Cámara y, en fin, las sugerencias de la Cámara de Cuentas, digamos, mecanismos para que se pueda resolver este tipo de limitaciones. Yo creo que sería interesante profundizar y ahondar en esta línea de trabajo. A mí me parece que todo lo que sea ayudar a la Cámara de Cuentas a que se soslayen todas estas dificultades yo creo que sería muy conveniente. En todo caso, precisamente, en el otro extremo y en el otro ámbito de las cuestiones, claro, si hay limitaciones a la hora de realizar el trabajo, a pesar de que el trabajo es muy meritorio y, efectivamente, se sacan muchísimas cosas, que usted ha relacionado de forma sucinta el resumen, lo cierto y verdad es que al final, bueno, pues se encuentra uno con opiniones favorables y desfavorables que yo no sé, por lo menos, exactamente a qué pueden obedecer. Porque, claro, el que la opinión respecto de la situación del Ayuntamiento de San Fernando sea desfavorable, bueno, pues saltan a la vista las motivaciones, ¿no?, evidentemente. Hay menoscabo del dinero, en la tesorería, etcétera. Ahí, ahí, bueno, ahí hay motivos clarísimos y suficientes como para que la opinión sea desfavorable. Sin embargo, ¿por qué respecto de la Gerencia de Urbanismo de Huelva se plantea una opinión favorable y, luego, se enumeran muchas salvedades que, efectivamente, pues, bueno, vienen a demostrar que hay también muchas irregularidades? O lo mismo en Prodetur, quizás, posiblemente más en Prodetur. Por ejemplo, hacer el cálculo de valores de las acciones no es fiable, es decir, esto resulta muy llamativo, ¿no? Y que, en fin, y que haya incidencias respecto de los gastos en las cuentas de los servicios exteriores y que la contratación administrativa se fraccione y se cumplan los pliegos. En fin, toda una serie de elementos que va desgranando el informe de fiscalización, y al final, sin embargo, la opinión es favorable. Es una cuestión que me gustaría que comentara por qué, cuál es la motivación de este resumen final de la favorabilidad o no, porque yo creo que siempre es interesante conocer por qué se emiten este tipo de dictámenes o de conclusiones, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, pues, bueno, en cualquier caso, evidentemente, nos encontramos con una serie de informes de fiscalización que vienen a demostrar la utilidad, la necesidad de que siga existiendo un trabajo tan minucioso por parte de la Cámara de Cuentas y tan eficaz como el que usted acaba de glosarnos y de resumirnos en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Popular, señor Fuentes, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no vamos a hacer ningún juicio de valor sobre los informes que afectan a las corporaciones locales, nunca lo hemos hecho ni lo vamos a hacer aquí porque entendemos que se debe hacer un debate allí, en las mismas corporaciones locales y por las distintas fuerzas políticas, primero, para aprender de las enseñanzas de la Cámara de Cuentas con su auditorías y, segundo, para corregir los errores que detecta la Cámara de Cuentas, que está haciendo una magnífica labor en este tema. Además del caso, por ejemplo, que nos apunta de San Fernando, donde hay un quebranto contable, pues, depura responsabilidades, incluso hasta penales. Yo creo que ahí quebrantan todas las cuentas públicas, como el Presidente ha dicho, un menoscabo de poderes públicos muy preocupante. Para eso sirven los informes, y yo creo que deben suscribirse en los ámbitos donde se ejecutan las cuentas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Incidir aquí en que no se observa debidamente el texto refundido de la Ley Reguladora de las Haciendas Locales, la Ley General de Estabilidad Presupuestaria, la Comisión de Principios y Normas Contables Públicas, la LOUA.</parrafo>
        <parrafo>Hablar aquí también, en el caso de Prodetur, que se incumple la Ley de Contratos de Administraciones Públicas, en aquella ley, no en la actual o la Ley General de Subvenciones.</parrafo>
        <parrafo>El tema de la relación de puestos de trabajo, en el caso de Urbanismo en Huelva o la Ley Reguladora de las Haciendas Locales, el texto refundido, tanto las comisiones interventoras como las financieras o la comisión de control y eficiencia porque no se realicen como debieran, ¿no?, el no tener un plan de disposición de fondos, un plan de tesorería, pues, apunta a unos déficit muy importantes de gestión que tienen que subsanarse cuanto antes, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a las mancomunidades, pues lo mismo, ¿no? El tema de la tutela financiera que se ha puesto de manifiesto por parte de la Junta de Andalucía, en tanto que los consorcios y la mejora financiera de ayuntamientos, pues el informe detecta alguna que otra observación que yo creo que sería interesante destacar allí, en esos municipios, y no aquí. Yo creo que no es nuestra competencia juzgar a esos municipios, sino que sean las distintas fuerzas políticas las que, en los ayuntamientos y en los pueblos, debatan sobre estos informes y lo que alumbra este informe, porque lo importante es aprender, como digo, de las enseñanzas de estas auditorías e intentar corregir cuanto antes y buscar responsables, en el caso de que los hubiera, como aquí también se acaba de apuntar con Mojácar, donde parece ser que hay también responsabilidad contable, o en Andújar, que también hay deficiencias importantes.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que los ayuntamientos tienen que hacer un gran esfuerzo por regularizar su situación o la observancia de la ley, de normas que yo creo que hacen mucho más transparente y eficaz su gestión, y yo creo que ahí, en este aspecto, la Cámara de Cuentas viene haciendo una magnífica labor.</parrafo>
        <parrafo>Yo aprovecho esta intervención para, una vez más, reconocer la labor que viene haciendo la Cámara de Cuentas, sobre todo, en la necesidad que tienen las corporaciones locales y los agentes públicos locales de seguir su enseñanza y sus auditorías para intentar ser más trasparentes y mejores gestores.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>La última intervención corresponde al Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías, y buenas tardes, Presidente de la Cámara de Cuentas. Señora Iglesias, Consejera, y demás personal de la Cámara de Cuentas que nos acompañan esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, nosotros compartimos en gran medida lo que nos han manifestado los demás compañeros que nos han precedido en el uso de la palabra porque estamos ante unas situaciones que, más que defender en el análisis minimalista, fragmentario, de lo que ocurre en tal o cual sitio, lo que debemos extraer son conclusiones generales.</parrafo>
        <parrafo>Yo comparto lo que ha manifestado el señor Vaquero en el sentido de que esas limitaciones, además, condicionan el resultado final de los informes. Claro, en el caso, por ejemplo, de San Fernando, es tan patente a veces lo que son las irregularidades, que pueden haber derivado incluso en responsabilidades de mayor envergadura, responsabilidades incluso de carácter penal, pero, vamos, incluso así, existen limitaciones que deberíamos entre todos ver de qué manera podemos articular mecanismos, desde el Parlamento, desde nuestra función de impulso, como de cualquier otra, al objeto de que se corrija ese deber de colaboración; se observe, mejor dicho, esa falta de colaboración que se observa no ya solo en terceras personas, sino en propios entes objeto de la fiscalización o de las actividades de regularización en cada caso, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Poco más podemos añadir. Yo creo que lo que hay que poner de manifiesto, en este caso, es la necesidad —como han dicho mis compañeros en el uso de la palabra— de que exista un órgano fiscalizador de las cuentas públicas en nuestra Comunidad Autónoma y que lo esté haciendo con el rigor, con la profesionalidad con la que lo viene haciendo ya tantos años, ¿no?, y dándonos muchísima facilidad en lo que es la tarea, lo que es la labor propiamente parlamentaria, de vehiculizar, ya sea con iniciativas de control, iniciativas de impulso o cualesquiera otras.</parrafo>
        <parrafo>Poco más podemos añadir. Hay algunos aspectos en los que todo no es negativo, y, como antes señalaba mi compañera, la señora Moro, en relación al debate que nos ha precedido, normalmente el informe lo que tiende propiamente es a constatar aquellos elementos que tengan un componente negativo. Aquello que sea estrictamente positivo, pues..., bueno, pues lo que está bien está bien, no necesita que sea corregido. El informe, si se dirige a algo, es para corregir aquellos errores que se detecten. Luego, lógicamente, en estos resúmenes, pues lo que viene detectado son esos informes.</parrafo>
        <parrafo>Hay cuestiones como, por ejemplo, la Gerencia de Huelva o la empresa Prodetur, que, con unas salvedades que están ahí expresadas y que hemos puesto de manifiesto —lo ha dicho también el señor Vaquero, y lo ha expresado perfectamente el señor Presidente—, bueno, pues merecen una opinión favorable en general, ¿no? Tampoco todo es..., no tenemos por qué pensar que todo está bajo sospecha y que todo está mal; no tenemos que hacer una causa general al respecto. Pero, vamos, tenemos que sacar lo positivo, sacar las consecuencias positivas y extraer de estos informes todo aquello que nos pueda favorecer para mejorar lo que son las cuentas de nuestra Administración pública en el conjunto de la Comunidad Autónoma, tanto a nivel autonómico como a nivel puramente local.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, agradecer la comparecencia esta tarde, y la información que se nos ha suministrado, y la capacidad de síntesis que ha tenido el Presidente en su exposición.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos así la intervención de los grupos. Si el señor Presidente quiere hacer uso de la palabra...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LÓPEZ HERNÁNDEZ, PRESIDENTE DE LA CÁMARA DE CUENTAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, creo que por contestar en parte a alguna de las preguntas que se han realizado o a alguna de las sugerencias.</parrafo>
        <parrafo>Yo, ante la invitación que me hacen los grupos de ver en qué medida se puede apoyar el que el papel de la Cámara pueda ser más efectivo para que no haya esas limitaciones, o que haya un mayor seguimiento a las solicitudes, hay una cuestión muy clave en este sentido y que yo la dejo ahí, en lo alto de la mesa, en línea con lo que se está haciendo, por ejemplo, o lo que recoge la Ley de Sostenibilidad, o en línea con lo que están haciendo algunas leyes en comunidades autónomas, y es el recoger normativamente que el hecho de que no se rindan cuentas a la Cámara de Cuentas, pues paraliza, o puede poner en parálisis, algunas subvenciones o la obtención de algunas ayudas públicas. En esa línea, por ejemplo, la Ley de Sostenibilidad establece que, si no se remite la liquidación de los presupuestos al órgano competente, el Ministerio de Hacienda, puede ponerse en duda o se paraliza la percepción de la participación en los tributos del Estado. Algo similar la Ley de la Cámara de Sindicatura de Cuentas catalana, que establece que la no rendición de cuentas a la Cámara de Cuentas puede paralizar la obtención de subvenciones por parte de las entidades públicas. En este caso estamos hablando de ayuntamientos, ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Ya que me piden una opinión, yo se la doy. Es decir, en la medida en que la Cámara, en este caso la parlamentaria, lo considerara oportuno, yo invito a que esa reflexión se pueda hacer en un momento dado, e incorporarla en alguna norma, lo que permitiría que el papel de la Cámara fuese más efectivo.</parrafo>
        <parrafo>Y, en relación con la diferencia en que..., opinión sí, opinión no... La verdad es que hay una serie de cuestiones técnicas que muy brevemente les explico. Es decir, cuando se hace un informe de regularidad, hay un informe que fundamentalmente abarca los aspectos de regularidad financiera y de legalidad. El aspecto de regularidad financiera es ver si los estados financieros de la entidad están o no de acuerdo con unos principios contables generalmente aceptados. El que haya una opinión con salvedades significa que, en general, esos estados financieros recogen la imagen fiel, pero hay algunos aspectos concretos sobre los que hay duda de que eso sea así. Pero, en conjunto, visto en su conjunto, las cuentas anuales sí reflejan la imagen fiel. Cuando se hacen las salvedades es porque al lector se le quiere llamar la atención expresamente sobre esos aspectos, para que se fije a la hora de establecerlos, ¿no?, y es... Luego el que una materialidad, perdón, el que una salvedad se convierta en tan importante como para dar lugar a que no haya opinión, o una opinión negativa, ya depende del concepto de materialidad y de la importancia que tengan esas observaciones.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, puede ocurrir que haya una opinión, sin más, y luego, sin embargo, se pongan de relieve aspectos de legalidad que son relativos a la contratación, relativos a aspectos concretos que están más vinculados al seguimiento o no y al cumplimiento de una legalidad. Pero, en lo que se refiere al reflejo de la imagen fiel de los estados financieros, se puede estar acorde con esa imagen fiel y luego haber tenido unos incumplimientos legales. Luego ahí hay que buscar ese equilibrio, que muchas veces también son aspectos técnicos que inducen a llevar a una cosa u otra, pero que son compatibles.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos de esa forma la primera parte de los debates de esta Comisión, hacemos una pequeña pausa, despedimos al Presidente de la Cámara de Cuentas, y recibimos a la señora Consejera para la segunda parte.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

