<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>467</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración fiscal, Administracion institucional, Fiscalidad, Política fiscal, Recaudación de impuestos</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000098</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000098. Pregunta oral relativa a la Agencia Tributaria de Andalucía (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Rafael Velasco Sierra y Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿quiere usted hacer uso...</parrafo>
        <parrafo>Pues pasamos, en ese caso, a la siguiente pregunta, que también ha sido formulada por el Grupo Socialista. Y en su nombre va a intervenir el señor Martínez Vidal para formularla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, quiero felicitar a todas las mujeres andaluzas, a las que se encuentran aquí, a usted, señora Consejera, al resto de mujeres de su departamento y a las compañeras diputadas que se encuentran hoy en la sala.</parrafo>
        <parrafo>Bien, el Grupo Parlamentario Socialista ha formulado esta pregunta relativa a la Agencia Tributaria de Andalucía, a la Agencia Tributaria andaluza, porque, como se indica en la exposición de motivos del texto registrado, se acaba de cumplir un año desde la entrada en funcionamiento de este órgano estatutario, que tuvo lugar el 25 de enero pasado. Empezó a trabajar, a ponerse en marcha la agencia, el 25 de enero de 2010. Y consideramos que esta es una circunstancia de innegable interés, y lo decimos, entendemos que es una manera objetiva, en tanto que, como decía, se trata de un órgano de creación estatutaria, contemplado, mandatado, por el artículo 181 del Estatuto, y, en consecuencia, es una norma —la del Estatuto— en la que estamos de acuerdo, que fue apoyada por las tres fuerzas políticas con representación en la Cámara, y, en consecuencia, por la ciudadanía, puesto que a ella la representamos todos y cada uno de esas fuerzas políticas.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, lo que queríamos conocer es cómo valora el Consejo de Gobierno, en este primer año de singladura de la Agencia Tributaria Andaluza, la puesta en marcha de este órgano, al objeto de hacer un balance de qué ha ocurrido en este primer año.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, puede usted responder a la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes bien saben, la Agencia Tributaria de Andalucía se constituyó el 15 de septiembre de 2009, inició su actividad el 25 de enero de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Hace poco más de un mes se ha cumplido el primer año de actividad en una agencia que es muy joven, pero que puedo afirmar que está funcionando ya de forma satisfactoria y produciendo resultados.</parrafo>
        <parrafo>En ese tiempo ha empezado a aplicarse el contrato de gestión de la empresa para el año 2010-2012, que tiene entre sus objetivos estratégicos la lucha, en condiciones óptimas, contra el fraude.</parrafo>
        <parrafo>El contrato de gestión constituye una forma novedosa y eficiente de gestión en este ámbito, que comprende actuaciones no solo inspectoras, sino también en vías de gestión tributaria, y sobre todo de detección del fraude en la fase recaudatoria.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, sobre la base de la normativa regulatoria y el propio contrato de gestión, en este tiempo, la agencia ha desarrollado el Plan de Acción para el ejercicio 2010 y el Plan de Control Tributario para el mismo año, al cual me referiré seguidamente.</parrafo>
        <parrafo>Este primer Plan de Control Tributario puesto en marcha está integrado por los planes parciales de cada una de las áreas que tienen responsabilidad en el control, es decir, gestión, inspección y recaudación.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, en el Plan Parcial de Gestión, que recoge actuaciones de verificación, comprobación y control que deben desarrollar los órganos de gestión, destaco las siguientes actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los suministros de información se han controlado el cumplimiento de las obligaciones de información de los 636 sujetos a información periódica: notarios y registradores, obteniendo de ellos 586.477 registros de hechos imponibles. Asimismo, se ha solicitado información sobre subastas de bienes muebles —principalmente joyas— a 49 entidades. Todas ellas han respondido, declarando las que efectúan subastas en la Comunidad de Andalucía, y han notificado un total de 11.509 operaciones y un importe de base imponible de 11.291.215 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, se han realizado 31.820 actuaciones de ayudas a la confección de autoliquidaciones; además, en la campaña del IRPF 2009 se atendieron, en oficinas de la Agencia Tributaria de Andalucía y Oficinas Liquidadoras de Distrito Hipotecario, un total de 28.099 citas, lo que supuso un incremento del 8,9% con respecto al ejercicio anterior. Junto a ello ha habido 28.846 actuaciones de información telefónica de ayuda a confección de dichas autoliquidaciones.</parrafo>
        <parrafo>Se han revisado 644.020 expedientes de los Impuestos de Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados y 60.099 expedientes de sucesiones y donaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por último, se han valorado 158.784 bienes, de los que 77.405 han resultado conformes, y 81.369 han sido valorados por importe superiores a los declarados, comportando un incremento de las bases imponibles de 9 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en desarrollo del Plan Parcial de Inspección se han incoado 4.295 actas, con unos derechos reconocidos de aproximadamente ochenta millones de euros, de los que 15,5 corresponden a sanciones y el resto a obligaciones principales.</parrafo>
        <parrafo>De las líneas de actuación de este plan destacan principalmente dos, que han conseguido los mejores resultados.</parrafo>
        <parrafo>Primero, la de delimitación entre IVA y transmisiones patrimoniales onerosas, que se inscriben en el sector inmobiliario, y de la que se obtiene 15,2 millones, con solo 336 actas, y las correspondientes a declarantes del Impuesto de Sucesiones y Donaciones con deudas, que, con 411 actas líquidas, han obtenido un total de 12 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las diligencias de colaboración con otras administraciones, Agencia Tributaria Estatal y otras comunidades autónomas —diligencias indispensables para la lucha contra el fraude—, se han recibido 54 de la Agencia Estatal de la Administración Tributaria, y la Agencia Tributaria de Andalucía ha tramitado 87 de colaboración para otras administraciones, de las cuales, 70 tenían como destinatario a la Agencia Estatal.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, el Plan Parcial de Recaudación recoge las actuaciones, en la gestión recaudatoria, que desarrollan los órganos de recaudación de la Agencia Tributaria, que tienen carácter extensivo, refiriéndose a todo tipo de deudas y para todos los obligados al pago.</parrafo>
        <parrafo>El total del efecto directo para actuaciones del control de la agencia, es decir, el resultado de las liquidaciones complementarias y actas giradas asciende a 442 millones de euros, siendo la recaudación neta procedente de las mismas de 227 millones.</parrafo>
        <parrafo>Por último, se ha estado trabajando, durante el último trimestre de 2010, en la elaboración del convenio con la Agencia Estatal de la Administración Tributaria para la Prevención y Detección del Fraude Fiscal y de la Economía Sumergida y la Mejora de la Información y Asistencia a los Obligados Tributarios. Convenio que espero que se pueda culminar y sea conocido por esta Cámara en breves fechas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la Agencia Tributaria, en su concepción y en su actuación, constituye un modelo de gestión y organización basado en la planificación, la consecución de objetivos en su evaluación, y especialmente en la responsabilidad de los resultados de su actuación. Un modelo que, sin duda, contribuirá a potenciar la capacidad de gestión en esta materia y cuyos resultados en 2010, siendo efectivamente mejorables —habrá que mejorar, estamos en el primer año—, valoro positivamente teniendo en cuenta, como digo, que es su primer ejercicio, y además un primer ejercicio que se realiza en una situación económica de dificultad.</parrafo>
        <parrafo>Esta valoración positiva, además, coincide con la de los usuarios de la agencia. El 85,4% de los cuales valora como bueno o muy bueno el servicio recibido, según la encuesta realizada en los meses de diciembre y enero en la Agencia Tributaria.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Y gracias, señora Consejera, por su información y por la valoración positiva que hace de este primer año de puesta en funcionamiento de la Agencia Andaluza Tributaria de Andalucía; una valoración que compartimos y que, además, lo que más nos satisface es que la comparta el 85 —un elevadísimo porcentaje—..., el ochenta y pico por ciento de los usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Usted lo ha expresado al inicio de su exposición. Uno de los objetivos estratégicos de la agencia es, a través de ese modelo de gestión, ese contrato de gestión, que incorpora un modelo novedoso, es la lucha contra el fraude fiscal, es algo que además está expresamente recogido así en el artículo 181 del Estatuto de Autonomía, y, en consecuencia, creemos que para eso, que es para lo que se constituyó la agencia, es para lo que ha funcionado durante este primer año. Y conviene recordar ahora —hacer un poco de memoria—, y recordar, traer a colación, los encendidos debates que la ley de creación de este instrumento de lucha contra el fraude, en su día suscitó en nuestra Cámara; fue de las últimas leyes aprobadas en la pasada legislatura —en la VII legislatura andaluza—, y de las primeras que se aprobó en desarrollo del Estatuto de 2007, y entonces se cuestionó el modelo, la operatividad, la eficacia, etcétera, etcétera, de este instrumento, que, como digo, está previsto, está contemplado en el Estatuto de Autonomía. De hecho, el Grupo de Izquierda Unida la apoyó parcialmente, y los restantes grupos, tanto el Grupo Andalucista votó en contra —en cierta manera el Grupo Andalucista tenía un desacuerdo más de fondo, porque votó ya en contra del propio Estatuto— y el Grupo Popular también votó en contra de la ley con argumentos que lo único que venían a poner de relieve era el escaso apego que esta formación ha tenido al texto estatutario, al que llegaron tarde, mal y a regañadientes.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, el tiempo ha venido a darnos la razón; a darnos la razón a quienes creemos en la autonomía y en las instituciones de autogobierno, y esta, sin duda, es una institución de autogobierno, porque fortalece y refuerza nuestra autonomía financiera y, por consiguiente, nuestra autonomía política. Viene a darnos la razón, porque ahí están los datos: habla usted de casi 10.000 millones de euros en la comprobación de valores, casi 4.300 actas en el plan de inspección, con unos derechos reconocidos de 80 millones de euros. En definitiva, por la acción directa de la agencia, entre liquidaciones complementarias y actas giradas, unos 440 millones de euros, con una recaudación neta de 227 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Las cifras son importantes, pero lo que de verdad nos da a nosotros esa valoración positiva que compartimos con sus señorías es el hecho de que esté ya en funcionamiento este instrumento en desarrollo del Estatuto, en desarrollo de nuestro autogobierno, y, además, todo esto a coste cero, sin duplicidad de estructuras, de efectivos, ni incrementos de gastos. Porque estamos asistiendo en las últimas semanas, en los últimos meses, a un cuestionamiento del modelo de Estado que incorporó la Constitución de 1978, del Estado de las Autonomías, poniendo en entredicho lo que es la capacidad de gestión, la eficiencia de este modelo. Y eso es rigurosamente falso. Acercar la gestión a la ciudadanía siempre mejora la gestión, y ahí están los que lo dicen, los propios usuarios, y nosotros hemos creído desde un primer momento, desde el umbral mismo del Constitucionalismo moderno español, en la autonomía, y es un modelo que, tanto desde su vertiente política como en la propia de gestión que ahora mismo estamos tocando, vamos a defender, y por eso seguiremos expectantes cómo evoluciona la agencia andaluza en su desarrollo, al objeto de formular las iniciativas parlamentarias conducentes.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Quiero darle las gracias al diputado por su valoración.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, nada, le damos las gracias a usted por su presencia en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Hacemos un pequeño receso para despedir a la señora Consejera y para, a continuación, pasar al debate de la proposición no de ley que ha sido formulada por el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

