<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>452</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Administracion institucional, Ayuda a las empresas, Desarrollo económico</materias>
    <numero_expediente>8-09/PE-005212</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PE-005212. Pregunta escrita relativa a las empresas que prestan sus servicios de asesoramiento y consultoría en el Centro de Negocios de Empresa de Andalucía dependiente de la Agencia IDEA (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues pasamos a la siguiente pregunta, relativa a las empresas que prestan sus servicios de asesoramiento y consultoría en el Centro de Negocios.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Se le pregunta al señor Consejero que cuáles son las empresas que prestan sus servicios de asesoramiento y consultoría en el Centro de Negocios de Empresa de Andalucía. Se pregunta también cuál es la duración del contrato que tiene suscrito con el referido Centro de Negocios. Y se pregunta también cuál es el importe que perciben por la prestación de dicho servicio, tanto de las empresas privadas a la que realice ese asesoramiento, como del propio centro de negocios.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La empresa que presta los servicios de asesoramiento, señoría, y consultoría, es Experience Management Group, S.L., que tiene un contrato en vigor, desde el 1 de noviembre de 2009, un contrato con una duración anual. El importe de este contrato es de 159.948 euros. Además de los servicios de asesoramiento, el contrato contempla las tareas de dirección del centro, de la puesta a disposición de emprendedores y empresarios andaluces de las instalaciones y de los equipamientos del centro.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No se ha aclarado si recibe algún importe, o no, esta empresa Experience Management Group, si recibe algún importe por la prestación de dicho servicio de las empresas privadas a las que asesore.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, hay, por parte del centro, una tarifación para prestación de determinados servicios, o de los servicios determinados que traslada a los empresarios o emprendedores necesitados de su uso, y que se refieren a conceptos como el alquiler de salas o despachos, el asesoramiento de empresas, ingresos que son percibidos por el centro.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

