<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>190</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Delincuencia, Provincia de Granada, Robo, Seguridad pública</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000803</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000803. Pregunta oral relativa a la oleada de robos en Granada y su provincia (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Carmen Reyes Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Reyes Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos ahora las preguntas con ruego de respuesta oral, y lo hacemos con la pregunta planteada por el Grupo Popular relativa a la oleada de robos en Granada y su provincia.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Reyes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en los últimos meses, nuestra Comunidad, como usted sabe bien, ha sufrido de forma desmesurada un aumento en los índices de delincuencia, y es la provincia de Granada, especialmente la ciudad, y los municipios del área metropolitana, una de las más afectadas por estos brotes de delincuencia, que la sitúan, de esta forma, en los puestos más relevantes del ranquin nacional, especialmente en los denominados «robos con violencia».</parrafo>
        <parrafo>Claramente, la crisis económica y el paro registrado —según los datos del SAE, 76.828 desempleados en la provincia de Granada, un 49,27% de paro interanual— están dando lugar a situaciones de necesidad alarmantes, y eso es uno de los desencadenantes obvios de este aumento en los índices de inseguridad en la provincia de Granada, especialmente en el sector del comercio, que, además de haber sufrido las bajas en sus ventas en estos últimos meses del año, de forma notable están sufriendo a diario la presión y la indefensión de ser potencialmente punto de mira diario de los delincuentes.</parrafo>
        <parrafo>Las organizaciones de vecinos, las asociaciones de comerciantes, están denunciando a diario en distintos foros la situación insostenible a la que se enfrentan, y piden y reclaman a las instituciones que tomen medidas urgentes que velen por sus legítimos intereses materiales y personales. El Ayuntamiento de Granada, a través de su Policía Local, está haciendo muchos más servicios de seguridad en la ciudad, aun no siendo suya la competencia, que la Nacional; situación que se viene produciendo por la dejadez del Gobierno central en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le preguntamos: ¿Cuáles son las medidas —si las van a tomar— que va a solicitar el Gobierno andaluz al Gobierno de España al respecto? Y si, ante esta situación que se repite en las provincias andaluzas, van a poner, de alguna manera, en marcha alguna medida desde el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Reyes.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, dos consideraciones a la pregunta de la señora Reyes. En primer lugar, usted sabe que la competencia en materia de seguridad no es responsabilidad de la Junta de Andalucía: es del Ministerio del Interior. Y, en segundo lugar, los datos de que disponemos en estos momentos en relación con la delincuencia en la provincia de Granada, según la Delegación del Gobierno de España en esta provincia, es que, en los últimos meses, de enero de 2009 hasta la fecha, en Granada han descendido casi un 1% los actos delictivos. Eso es lo que conocemos de la Delegación del Gobierno de España. Pero, bueno, estas dos consideraciones no dejan al margen de la Junta de Andalucía, de la preocupación del Gobierno de Andalucía, que actúa en pos de la seguridad ciudadana y en un permanente diálogo, tanto con los ayuntamientos como con el Gobierno central, para hacer efectivo ese objetivo de combate claro en contra de la delincuencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Reyes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, nosotros somos conscientes de que las competencias en materia de seguridad son del Gobierno central; pero también somos conscientes de que es un problema que Andalucía está sufriendo, que se está incrementando por distintas razones —nosotros entendemos que una de ellas es la crisis y el paro—, y nosotros también entendemos que, aun siendo la competencia del Gobierno central, el Gobierno de la Junta de Andalucía debe acometer alguna medida para paliar esta situación, que, a todas luces, cada vez hace más insoportable la convivencia y el bienestar de los ciudadanos de los distintos pueblos, de las distintas provincias y de las distintas ciudades de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, nosotros desde aquí hemos querido instar al equipo de gobierno y reflejar la preocupación que el Partido Popular siente por esta inseguridad, cada vez más creciente en las calles de nuestros municipios.</parrafo>
        <parrafo>Y somos conscientes, como ya le digo, de que no es competencia del Gobierno de la Comunidad, también somos conscientes de que no son competencia de los ayuntamientos de las distintas ciudades y municipios, y sí lo están asumiendo porque no les queda otra, y tienen que dar respuesta a sus vecinos; pero también sabe usted, y por eso creo que esta propuesta no le sorprenderá, esta petición no le sorprenderá, pues que tampoco es competencia del Gobierno de la Comunidad, del Gobierno de la Junta, el plan de inversiones, y la Junta lo ha acometido porque los ayuntamientos, dada la situación, no podían hacer frente a realizar inversiones si no hubiera sido por este plan extraordinario que la Junta ha dado a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Pues, de igual forma, nosotros entendemos que la situación de la inseguridad ciudadana es cada vez más preocupante, y que también desde la Junta de Andalucía, desde el Gobierno de la Junta, se podría arbitrar algún tipo de plan que, en coordinación con los ayuntamientos, hiciera posible que estos aumentaran sus plantillas de Policía Local, en definitiva, aumentaran sus plantillas de seguridad ciudadana, para atajar, de alguna manera, este problema creciente que en las calles de nuestros pueblos y ciudades está aumentando todos los días, y que hace cada día la convivencia más difícil, especialmente a sectores como es el comercio en la provincia de Granada, a la que yo quiero hacer una especial mención desde esta tribuna porque es mi provincia, y en la que los comerciantes cada vez se ven más agobiados porque cada vez están sufriendo más en sus carnes la crisis, como digo, por la bajada en sus ventas. Pero, sobre todo, están padeciendo, algunos días, hasta tres y cuatro atracos en un mismo barrio. Lo que hace la situación todavía más difícil e insoportable.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nuestra pregunta, y, por eso, esta propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VILCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Reyes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, la colaboración entre la Junta de Andalucía y los ayuntamientos siempre está abierta y siempre es permanente desde el punto de vista del combate y de potenciar todo lo que está relacionado con la seguridad ciudadana. Es decir, la seguridad ciudadana se combate, precisamente, con la presencia de efectivos de seguridad en Andalucía en cada uno de los pueblos, ¿no? Y, también, cada institución tiene que asumir su propia responsabilidad, partiendo del hecho indudable de que toda la colaboración que se pueda desarrollar desde la Junta de Andalucía —a través de los medios, también propios, que tiene la Junta con su Policía Autonómica— contribuye, también, de alguna manera, a ese combate con la seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Yo, decirle, porque es un tema que a mí personalmente no me gusta utilizar mucho los datos estadísticos en relación con este tema, porque yo creo que todas las instituciones hacen, en ese sentido, un esfuerzo importante. Pero yo le tengo que decir que, en los últimos años, en estos últimos cincos años de gobierno socialista, ha habido un incremento muy importante de efectivos de la Policía Nacional y de la Guardia Civil en nuestra Comunidad Autónoma. Eso es un dato que está ahí, que lo podemos comprobar y que se puede pedir ese dato al Ministerio del Interior en una comparecencia en el Congreso de los Diputados, y pedirle al Ministerio que diga qué número de incremento ha habido en plantilla de Policía Nacional y de la Guardia Civil en la Comunidad Autónoma de Andalucía y en cada una de las provincias de nuestra Comunidad Autónoma. Y respecto a estos últimos cinco años, aproximadamente, la Policía Nacional se ha incrementado de una manera importante, y la Guardia Civil, también.</parrafo>
        <parrafo>Se lo he dicho antes, de los datos que ha dado el Delegado del Gobierno... Tampoco los datos que existen... Porque cada vez que hay un problema de estas características, con cualquier estadística, no puede estar uno satisfecho en relación con este fenómeno de la delincuencia. En Granada se han rebajado —le decía en mi intervención—, han descendido en un 1% los actos delictivos, y en la Comunidad Autónoma de Andalucía, pues en un 3,7% han descendido los actos. Y yo creo que eso tiene que ver bastante, también, con ese número de incremento de los efectivos de la Guardia Civil y de la Policía Nacional.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

