<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>216</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Ayuda a domicilio, Ayuda a los discapacitados, Ayuda social, Carga familiar, Política social</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000301</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000301. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, a fin de informar sobre el desarrollo en Andalucía de la Ley de Promoción de la Autonomía Personal y Atención a las Personas en Situación de Dependencia (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, D. José Juan Díaz Trillo, Dña. María José López González y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos ahora al segundo punto del orden del día: solicitud de comparecencia, por parte del Grupo Socialista, para la Consejera, a fin de informar sobre el desarrollo en Andalucía de la Ley de Promoción de la Autonomía Personal y Atención a las Personas en Situación de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>La señora Verónica Pérez, portavoz del Grupo Socialista... Ay, perdón. La señora Consejera tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Empiezo mi segunda comparecencia, prevista para esta mañana, en esta comisión. Y, por tanto, voy a referirme al desarrollo en Andalucía de la Ley de Promoción de la Autonomía Personal y Atención a las Personas en Situación de Dependencia. Una comparecencia, en la que por centrar su objeto quiero referirme a las medidas que se han llevado a cabo desde que se constituyó el nuevo Gobierno. Durante este período, las prioridades han estado marcadas por el compromiso de realizar una atención de calidad a las personas en situación de dependencia en Andalucía. Las prioridades políticas se centran en cinco líneas:</parrafo>
        <parrafo>Desarrollar una red de centros y servicios suficientes para la atención prioritaria a las personas en situación de dependencia de acuerdo con el catálogo previsto en la ley.</parrafo>
        <parrafo>Reforzar e incentivar los servicios de proximidad, a fin de atender a las personas en su entorno habitual, incrementando y mejorando los servicios de unidad de estancia diurna o centro de día, el Servicio de Ayuda a Domicilio y el Servicio de Teleasistencia, compatible en el caso de las personas con gran dependencia y dependencia severa, nivel 2. De esta manera, se garantiza el carácter excepcional de las prestaciones económicas.</parrafo>
        <parrafo>La agilidad en la tramitación de las solicitudes y el desarrollo de los sistemas de gestión e información, así como la formación de los profesionales, a fin de acortar los tiempos en el procedimiento y responder a la ciudadanía de acuerdo con sus necesidades de atención.</parrafo>
        <parrafo>El apoyo a las personas cuidadoras en el entorno familiar, a fin de garantizar una atención de calidad de las personas en situación de dependencia, y también de apoyar a quienes voluntariamente los cuidan, y porque lo han decidido optando por la ayuda económica.</parrafo>
        <parrafo>Reforzar la calidad, incorporando la perspectiva de género en todos los planes, en todos los programas, las estrategias, las actuaciones y los procesos dirigidos a promover la autonomía personal y atender a las personas en situación de dependencia, así como contando, en todo momento, con la participación de las diferentes consejerías de la Junta de Andalucía, con las corporaciones locales, las organizaciones sindicales y empresariales y las organizaciones sociales. Para hacerlo posible, hemos desarrollado, desde el Gobierno, una serie de medidas, que paso a detallarle.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, hemos trabajado en el desarrollo del Sistema Andaluz de Atención a la Dependencia, de modo que se atienda a las personas cuya situación ha sido valorada como gran dependencia y dependencia severa, de acuerdo al calendario que marca la ley. A fecha de 21 de julio de 2009, han sido valoradas más de doscientas cincuenta y cuatro mil personas en Andalucía, de las cuales, 190.000 tienen gran dependencia o dependencia severa, que son —para entendernos— las que tienen derecho este año a recibir una prestación. Hemos reforzado los sistemas de gestión e información, a fin de acortar los tiempos en el procedimiento. Hemos realizado planes de formación para los profesionales que realizan la gestión del sistema, tanto para los que trabajan en la valoración y el desarrollo de los planes individuales de atención a las corporaciones locales..., en las corporaciones locales, para elaborar el PIA —como lo conocemos habitualmente—, como para el personal de las delegaciones provinciales y otros profesionales que trabajan en centros y servicios. El Plan de Formación 2009 sumará 330 acciones formativas y formará a más de siete mil doscientos profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, hemos realizado una importante inversión para reforzar la red de centros y servicios para la atención a personas en situación de dependencia. El Plan E del Gobierno de España ha permitido una financiación extraordinaria de 74,2 millones de euros, que hará posible la creación de 6.007 nuevas plazas de unidad de estancia diurna y residenciales, así como la creación de 6.458 puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos reforzado los servicios de proximidad, a fin de atender a las personas en su entorno habitual, incrementando y mejorando los servicios de unidad de estancia diurna, teleasistencia, ayuda a domicilio o centros de día. En el caso del servicio de ayuda a domicilio, hemos realizado una nueva entrega de dinero, de financiación, a los ayuntamientos, para el segundo semestre de este año. Esto supone transferir a los ayuntamientos de más de veinte mil habitantes y a las ocho diputaciones provinciales de Andalucía créditos por un importe total de 145.400.000 euros, para financiar la ayuda a domicilio como prestación del sistema para la atención a la dependencia. Esta cantidad supone un 47% más que la enviada en el mes de diciembre del año 2008 para cubrir la atención del primer semestre de 2009 —porque quiero recordar, una vez más, en esta Cámara, que el dinero para la atención de ayuda a domicilio que se presta a través de los ayuntamientos se paga el ciento por ciento y, además, se envía con seis meses de antelación—. Con ello, se podrá atender a más de 31.880 personas en situación de dependencia, que se van a beneficiar del servicio de ayuda a domicilio como servicio único, con una intensidad horaria importante y de acuerdo a sus necesidades. Recordar que una persona gran dependiente —grado 3, nivel 2— puede tener entre 70 y 90 horas de ayuda a domicilio.</parrafo>
        <parrafo>También destacar la importancia del número de profesionales que trabajan en este servicio. Con el volumen de horas previstas para el segundo semestre de este año, se habrán creado en Andalucía más de once mil trescientos puestos de trabajo a tiempo completo en el desarrollo del servicio de ayuda a domicilio para personas en situación de dependencia, desde que se empezó a aplicar la ley —solo para la ayuda a domicilio—.</parrafo>
        <parrafo>También se han ampliado las plazas de unidades de estancia diurna de fin de semana y mejorado el transporte, así como el servicio de teleasistencia para personas en situación de dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Además, también para atender a las personas que tienen en su domicilio una prestación económica de cuidados en el entorno familiar, hemos iniciado una campaña de formación e información para personas cuidadoras. El plan de formación, el cuidado en el entorno familiar de las personas en situación de dependencia, lo constituyen dos tipos de acción formativa. Los talleres presenciales suponen una formación especializada, que profundizará en los aspectos más relevantes del cuidado de la persona en situación de dependencia; se pretende, por tanto, dotar a las personas cuidadoras de los conocimientos, habilidades y actitudes necesarias que les permitan desarrollar sus tareas de cuidado de forma ágil y eficaz, mejorando de esta forma la calidad de vida, tanto de la persona en situación de dependencia como de la persona que la atiende.</parrafo>
        <parrafo>Campaña de formación e información, el Cuidabús. Es una actuación encaminada a mejorar la calidad de atención y cuidado de las personas en situación de dependencia, a las que atienden las personas cuidadoras, aportando técnicas y estrategias que mejoren la calidad de vida, tanto de la persona cuidadora como de la que está en situación de dependencia, proporcionándole, además, información sobre los principales recursos existentes. Se pretende también aumentar la sensibilización social sobre la situación de dependencia de la población general. Su objetivo es formar e informar a las personas cuidadoras, de cara a mejorar la calidad de atención de las personas en situación de dependencia a las que se está atendiendo, al tiempo que aportar técnicas y estrategias que mejoren también la calidad de vida de la persona cuidadora. La campaña tendrá una duración de seis meses y visitará un total de 144 municipios de toda nuestra Comunidad Autónoma, con una previsión de 12.800 personas formadas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir en el desarrollo de este modelo, porque —repito— es una prioridad del Gobierno andaluz para avanzar en derechos sociales y mejorar la calidad de servicios y prestaciones, sobre todo, en estos momentos de crisis. El mantenimiento del sistema de atención a la dependencia en Andalucía está garantizado, quiero que quede muy claro, porque estamos ante un derecho y, como tal derecho, hay que invertir el presupuesto necesario. Y acabo de recordar, en mi intervención anterior, que el presupuesto inicial ya ha sido aumentado en 200 millones en el último mes, y habrá tantos aumentos como sean necesarios, porque es un derecho que no se puede negar a ninguna persona que esté reconocida y tenga —según el desarrollo de la Ley— el derecho a ser atendida.</parrafo>
        <parrafo>No podemos olvidarnos también de que el desarrollo de esta ley, además de generar bienestar a través de la atención profesionalizada y especializada que necesitan las personas, es uno de los principales yacimientos de empleo. Y tenemos la oportunidad, desde este sector, de realizar en mejores condiciones cambios en la economía y en el modelo productivo, cambios que permitan la sostenibilidad del sistema y la creación de empleo estable y de calidad.</parrafo>
        <parrafo>En España, desde el primer trimestre de 2008 hasta el segundo trimestre de 2009, la población ocupada en el sector de sanidad y servicios sociales creció en más de un 10%, lo que supone más de ciento diecinueve mil personas, hasta alcanzar 1.300.000 personas ocupadas en este sector.</parrafo>
        <parrafo>Si nos centramos en las actividades de asistencia en establecimiento residencial y la de servicios sociales sin alojamiento, la población ocupada creció en un 16%. En Andalucía, el sector servicios, aun en tiempos de crisis, sigue creciendo. El desarrollo de la ley va a cubrir las necesidades fundamentales para la población, lo que tendrá unas consecuencias directas en el bienestar de las familias, pero también en la economía, en el empleo, en la igualdad de oportunidades, y, sobre todo, en la mejora de la situación de las personas dependientes.</parrafo>
        <parrafo>La generación de empleo en el sector de atención social derivada de la aplicación de la ley es hoy una realidad contrastable con cualquier otra comunidad autónoma: ha habido una apuesta, desde el primer momento, por parte del Gobierno de Andalucía, que se ha hecho patente en el número de personas y de familias atendidas. Ello está permitiendo la creación de empresas que generan recursos, como la teleasistencia, las unidades de estancia diurna y nocturna, el respiro familiar, las plazas residenciales y la ayuda a domicilio. Para garantizar la aplicación del sistema, en 2009 la Junta de Andalucía ha destinado inicialmente 530 millones de euros, 260 millones de euros más que en el año 2009, y ese presupuesto inicial —les repito— ya se ha ampliado en 200 millones más, lo que supone un 38% más del presupuesto inicialmente previsto.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, desde el Gobierno de Andalucía y el resto de instituciones se está trabajando intensamente en el desarrollo y aplicación de la ley en nuestra Comunidad Autónoma, con el objetivo de que beneficie al mayor número posible de personas de la forma más ágil y de la forma más eficaz. Desde esta actitud, acreditada por los propios datos, no hay impedimento para que podamos realizar, como lo hemos hecho a lo largo de estos años de aplicación de la ley, modificaciones concretas en aquellos aspectos que han sido necesarios, como en las prestaciones económicas o en el régimen de incompatibilidades; pero ello no ha de ser impedimento tampoco para apostar por el desarrollo de un sistema que está siendo adecuado en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, la portavoz del Grupo Socialista, la señora Pérez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, lógicamente, agradecerle a la señora Consejera su exposición, los datos que nos acaba de facilitar, y, además, hacer un inciso en este sentido. Creo que a lo largo de este año esta es la tercera vez que debatimos y que recibimos información, precisamente, acerca del desarrollo de la Ley de Atención a las Personas en Situación de Dependencia, y creo que eso ya demuestra la importancia que para mi grupo parlamentario y para este Gobierno, desde luego, tiene el desarrollo de esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de una ley que, efectivamente, crea un derecho; de una ley que afecta a la vida cotidiana, al día a día de muchos andaluces y andaluzas, y por eso a nosotros nos parece fundamental que, de forma periódica, sea objeto de debate, sea objeto de información en el seno de esta Comisión, y también del Pleno de la Cámara, como así fue el pasado mes de marzo cuando la señora Consejera tuvo la oportunidad de informar de las novedades y de cómo se estaba produciendo el desarrollo de esta ley en Andalucía en ese momento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, digo que vaya nuestro agradecimiento por su exposición, pero también por ese compromiso y esa voluntad que usted tiene siempre de mantener informados, en una materia tan importante y tan vital para los andaluces y andaluzas, como es la atención a las personas con discapacidad, a las personas dependientes, y, como digo, siempre encontramos por su parte una enorme predisposición. Por lo tanto, agradecerle esa voluntad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, efectivamente, esta legislatura —como usted sabe, señora Consejera— está marcada, sin duda alguna, por el desarrollo de esta ley. La aprobación de esta ley ha supuesto la creación de un derecho; ha supuesto un antes y un después en las políticas sociales; supone un punto de inflexión, y, desde luego, eso es motivo más que suficiente para que le demos la importancia y la prioridad política que para los socialistas tiene que tener el atender, precisamente, a las personas que más lo necesitan, que son esas personas que no pueden valerse por sí mismas.</parrafo>
        <parrafo>Digo esto porque, a menudo, desde que se ha aprobado esta ley, por parte de la oposición se ha recurrido a los posibles errores, retrasos lógicos que puede llevar, que puede tener lugar al poner en marcha un sistema tan complejo y tan delicado como debe ser el sistema de atención a las personas en situación de dependencia. Por eso digo esto, porque a veces los árboles nos impiden ver el bosque. Es decir, a veces nos centramos demasiado en esa casuística y no valoramos lo suficiente la importancia que ha tenido la aprobación de una ley que ha supuesto la creación de un derecho exigible, como bien decía la señora Consejera, exigible a todos los niveles, y que, además, es comparable solo a la ley que universalizó el derecho a la sanidad, el derecho a la educación o el derecho a las pensiones. Y digo esto porque solo, solo con gobiernos socialistas, por cierto, solo con gobiernos socialistas se crean derechos para los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Digo esto porque, escuchando algunas intervenciones de diputados y diputadas del Grupo Popular —no sé muy bien...—, parece que tienen esa doble moral, ese doble discurso que tienen que hacer, lógicamente, en lo estético para quedar bien, pero que después, cuando gobiernan, no aplican y no practican, porque —repito y reitero— solo cuando hay gobiernos socialistas se crean derechos para los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Y digo esto porque esta ha sido una ley que, como decía, ha supuesto la creación de un derecho, y ha supuesto también una ley de apuesta por la igualdad —también lo decía la señora Consejera—, porque el 87% de las personas que se dedicaban a cuidar a los grandes dependientes eran mujeres, o venían siendo mujeres hasta ahora. Eso ha significado que tantas y tantas mujeres andaluzas han renunciado, han tenido que renunciar a poder formarse, a poder estudiar, a poder trabajar, para dedicar 24 horas al día de atención, de dedicación, a su familiar con discapacidad, y yo creo que esta ley les ha devuelto esas esperanzas, les ha devuelto esas posibilidades. Por eso esta ley también hay que valorarla en términos de progreso, en términos de ese camino que vamos recorriendo hacia una igualdad, de la que todavía nos queda mucho, desde luego, por hacer, para alcanzarla, una igualdad entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Una ley que, además, es generadora de empleo. Usted ha dado algunas cifras que a mí me han parecido muy importantes, como, por ejemplo, que se han creado más de once mil trescientos puestos de trabajo solo en ayuda a domicilio, o que ese fondo extraordinario va a suponer, ese fondo extraordinario de más de setenta y cuatro millones de euros que el Estado va a destinar a Andalucía para el desarrollo de esta ley, va a suponer la creación de casi seis mil quinientos empleos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en los momentos en los que estamos, en esta situación de dificultades económicas, en esta situación de crisis, esos datos son realmente importantes, porque esta ley es generadora de empleo, es, además, generadora de un yacimiento, como decía la señora Consejera, que está propiciando también un cambio en el modelo productivo, un cambio de nuestra economía, que es tan necesario para, precisamente, fomentar esa economía sostenible, ese modelo de economía sostenible que se está propiciando y que se va a comenzar, precisamente, en nuestra Comunidad Autónoma por parte del Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, se trata de una ley que —y me gusta, además, escuchárselo a la señora Consejera, porque, además lo hace en cada una de sus intervenciones— tiene como su base y como su centro la calidad en la atención. Yo creo que se trata de una ley que coloca a la persona con discapacidad, a su entorno, a su familia, a los cuidadores, en el centro, en el centro de la atención, pero de una atención de calidad, una atención profesionalizada. Y eso me parece absolutamente importante.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el Gobierno andaluz y en el Gobierno de la Nación están dando buenas muestras, señora Consejera, de que el desarrollo de esta ley es una prioridad política. Y eso que puede resultar una obviedad, en estos momentos es importante que lo recordemos. Y es importante que lo recordemos, porque, como cada día, asistimos a un bombardeo por parte de la oposición acerca de las medidas que el Gobierno está desarrollando para paliar los efectos de la crisis y para reactivar la economía. Creo que es importante.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley es una prioridad política, y lo saben los diputados y diputadas del Grupo Popular, y a mí me cabría hacerles la pregunta sobre, si ellos gobernaran, si esta ley sería esa prioridad o tendría esa prioridad. Y digo esto, porque ayer, ayer mismo por la tarde, que se celebró en esta Cámara una Comisión de Economía, el Grupo Popular trajo por enésima vez una proposición no de ley en la que planteaban una bajada de impuestos. Y yo me pregunto, me pregunto, en estos momentos de dificultad, en estos momentos de crisis económica, si su solución a la crisis, su salida a la crisis es que bajemos los impuestos, quién mantiene y de dónde se sacan los recursos para apostar por estos derechos sociales, por estos derechos de los ciudadanos, y para apostar por esas prestaciones sociales, que ahora, en momento de dificultad, son más necesarias que nunca.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría que algún día, algún día, alguien se quitara la careta y dijera de dónde recortarían, de dónde recortarían, si efectivamente se tomara esa decisión de bajar los impuestos. Agraciadamente no lo vamos a saber, porque este Gobierno, el Gobierno socialista no lo va a hacer, porque vamos a seguir apostando por los derechos sociales, y, entre ellos por la atención a la dependencia, a las personas en situación de dependencia, como prioridad política.</parrafo>
        <parrafo>Y digo esto, porque en el presupuesto del 2009, en el presupuesto de la Nación, eran 1.158 millones de euros los que iban dirigidos, precisamente, al desarrollo de esta ley. Y, además, se han ampliado con 400 millones de euros de fondos extraordinarios, de los cuales —como bien ha dicho, la señora Consejera— 74,2 vienen a Andalucía. Somos la Comunidad Autónoma que más va a recibir de ese fondo extraordinario, y esto viene a demostrar el compromiso político que tiene el Gobierno andaluz y el Gobierno de la Nación, que tenemos los socialistas, con el desarrollo de esta ley y con la aplicación de las políticas sociales. Porque, señorías, hay que ser coherentes, y hay que tener rigor y hay que tener una unidad de discurso. No se puede decir lo que a cada uno le gusta escuchar en cada momento, porque eso es muy fácil, pero, sin duda, las mentiras tienen las patas muy cortas.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros somos coherentes con lo que decimos y con lo que hacemos, aquí y en cualquier Administración, por eso el Gobierno andaluz y el Gobierno de la nación se han comprometido a reforzar en estos momentos tan necesarios las políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Me parece importante porque es la primera vez que se afronta una crisis económica sin que haya recortes sociales, sin que haya recorte de los derechos de los ciudadanos y ciudadanas. Por eso, por eso, señora Consejera, creo que hablar, precisamente, de cómo se está produciendo el desarrollo de esta ley, de cómo van los avances, de cuáles son los datos o de cuál es la información que usted nos puede facilitar, es ahora más necesario que nunca, porque esto es un derecho exigible, que hemos creado para los ciudadanos y ciudadanas, no solo para ahora, sino para mañana, para el futuro, para siempre, y eso hay que garantizarlo.</parrafo>
        <parrafo>Decía la señora Consejera: «El presupuesto inicial ya ha sido aumentado en 200 millones de euros, y será ampliado cada vez que sea necesario». Claro, es que esa es la actitud y esa es la voluntad política que ha tenido el Gobierno andaluz desde el primer momento, porque ha considerado el desarrollo de esta ley como una prioridad política. Ha considerado que las personas en situación de dependencia en Andalucía son una prioridad política, ellos y sus familias, porque hemos conseguido una revolución —permítanme el término— a nivel social, un avance social sin parangón, que muchos países, además, nos están mirando de forma atenta, porque, sin duda, supone un avance en términos de derechos ciudadanos, que, como decía, no tenía lugar desde hace mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Yo quería, señora Consejera, también decirle, sin echar las campanas al vuelo, porque creo que nunca se debe ser triunfalista, pero creo que podemos sentirnos satisfechos y creo que el balance que usted acaba de hacer acerca del desarrollo de esta ley, desde luego, son motivos —y ha dado datos—, desde luego, para podernos sentir satisfechos en el desarrollo de la ley, en la atención que se está teniendo con las personas en situación de dependencia en nuestra Comunidad Autónoma y con sus familiares.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que, en gran medida, ese buen funcionamiento, que empieza ya a normalizarse, ha sido debido a un modelo que usted ha abanderado y que usted ha liderado, que ha sido el modelo de colaboración, de coordinación interinstitucional, interadministrativa, con los ayuntamientos y con las diputaciones, con las corporaciones locales. Me parece, y se lo manifestamos así desde el Grupo Parlamentario Socialista, señora Consejera, que fue un acierto en su día optar por este modelo, y a los datos me remito. Hoy en día, Andalucía, desde luego, tiene unos magníficos resultados en términos de valoraciones, en términos de atención si los comparamos con cualquier otra comunidad autónoma de nuestro país. Por lo tanto, me parece que el modelo ha sido acertado y que ha sido una garantía para que este proceso no fácil, esta creación de un sistema tan complejo, se haya producido y se empiece a normalizar —como digo— en un tiempo récord, porque estamos hablando de unos periodos relativamente cortos para la puesta en marcha de un sistema tan complejo como el que hay que desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, vaya por delante nuestra satisfacción. Lógicamente, habrá errores que habrá que corregir. Y, desde luego, creo que con el tiempo se irían puliendo esas posibles deficiencias que aún pueda tener el sistema. Pero, sin duda alguna, nosotros, desde el Grupo Parlamentario Socialista nos sentimos enormemente satisfechos de que una Consejera socialista, desde luego, tenga como prioridad política el desarrollo de una ley tan importante para tantos y tantas andaluces y andaluzas, como es precisamente el desarrollo de esta Ley de Promoción de la Autonomía Personal y Atención a las Personas en Situación de Dependencia. Una ley, por cierto, que vio la luz porque gobernamos los socialistas, si hubieran gobernado otros, sin duda, esta ley, hoy no sería una realidad ni en nuestro país ni en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Decir que, evidentemente, hay una cuestión, a la que usted hacía referencia al final, pero que creo que es importante que la recalquemos. Porque si estamos hablando en este momento de ese nivel de desarrollo de la ley en Andalucía, de esa consolidación del nivel de desarrollo en Andalucía, lo estamos haciendo también porque, desde el primer momento, hubo una apuesta muy clara y muy rotunda por fijar un modelo de desarrollo que hiciera posible que estuvieran incorporados los ayuntamientos, las administraciones locales, y porque desde el Gobierno de Andalucía siempre estamos haciendo una apuesta permanente por la colaboración y por la coordinación con los ayuntamientos, al ser la institución más cercana a la ciudadanía, y por ser la institución donde cualquier persona va a plantear cuando tiene un problema, independientemente de que ese problema sea competencia o no del ayuntamiento, pero es la Administración más cercana. Y siempre ha habido una apuesta clara y rotunda de colaboración con los ayuntamientos, y mucho más también si especificamos que, desde esta Consejería, gran parte de los programas que desarrollamos los desarrollamos en colaboración con los ayuntamientos. Por eso, desde el primer momento, mantuvimos reuniones, incluso previas a la puesta en marcha del desarrollo de la ley, a la entrada en vigor de la ley, que entró en vigor el 1 de enero de 2007. Ya desde noviembre de 2006 se firmaron los primeros convenios, se tuvieron las primeras reuniones con los ayuntamientos y las diputaciones para desarrollar esta prestación a través de los ayuntamientos. Pero hacerlo a través de los ayuntamientos, sin que eso supusiera ningún gravamen económico para los ayuntamientos, porque todo el mundo conocemos también cuáles son las circunstancias económicas de los ayuntamientos. Lo quiero recordar porque quiero dejar claro que, desde el primer momento, se firmaron convenios con los ayuntamientos, ya en aquella fecha, para reforzar los servicios sociales comunitarios, personal que refuerza los comunitarios, trabajadores sociales y auxiliares y administrativos, más el material informático. Trabajadores que contratan los ayuntamientos, pero con el dinero que reciben a través de la firma de ese convenio por parte de la Consejería, y que se va renovando anualmente. Al mismo tiempo, también la ayuda a domicilio se presta a través de los ayuntamientos, a través de los ayuntamientos directamente, por el ayuntamiento, o a través de una empresa. Pero ese dinero que cuesta la prestación de la ayuda a domicilio, en Andalucía, se paga íntegramente por el Gobierno de Andalucía, por el Gobierno de la Comunidad Autónoma. Lo quiero recordar porque somos la única Comunidad Autónoma que paga el ciento por ciento del coste. La única, en la inmensa mayoría de las comunidades autónomas. El ayuntamiento aporta entre el 30% y el 40% del coste de la ayuda a domicilio, de ahí que yo creo que, cuando hablamos de satisfacción, nunca se pueden echar las campanas al vuelo. Sin ninguna duda, coincido con usted, señoría, creo que tenemos que tener los pies en el suelo y seguir trabajando de manera rápida y eficaz, porque estamos hablando de situaciones duras y difíciles para una persona y para una familia, para ese entorno familiar, pero también es bueno que, de vez en cuando, también hagamos balance y podamos ver que con esos datos, sobre todo dentro de la complejidad que tiene el desarrollo de la ley, cuando los comparamos con el desarrollo en otras comunidades autónomas, podemos estar satisfechos. Y de esa satisfacción tienen que formar parte, evidentemente, porque la colaboración, en la inmensa mayoría de los casos, es una colaboración absolutamente leal, todos los ayuntamientos. Hay casos puntuales, como pasa siempre, en algunas circunstancias, pero casos que no tienen que ver de manera directa con cuestiones de color político. Ahí, la inmensa mayoría de los ayuntamientos andaluces, independientemente del color político que gobierne, están colaborando de manera absolutamente leal. Hay algunos que no lo hacen, pero yo espero que lo hagan. Y son cuestiones que me gusta dejar siempre muy claras, porque creo que eso es lo que, además, nos da una autoridad moral para seguir reivindicando y para seguir defendiendo que el no agilizar los trámites, el poner trabas, el poner obstáculos, no significa nada más que poner trabas y poner obstáculos a las personas que están reconocidas y que tienen derecho, y lo único que hacen con eso es perjudicar a esas personas. Pero como, en la inmensa mayoría de los ayuntamientos, su colaboración es absolutamente leal, yo quiero que una vez más quede muy claro.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de una apuesta clara y rotunda por parte del Gobierno de Andalucía desde el primer momento. Estamos hablando de una apuesta clara y rotunda por seguir aumentando el presupuesto en función de las necesidades de las personas. Quiero que quede muy claro, una vez más, que se irá aumentando el presupuesto, como pasó en el año 2008, en función de la necesidad de cada uno de los recursos que se necesiten: ayuda a domicilio, residencia, unidades... Cada persona, el recurso que tenga reconocido. Y, al mismo tiempo, se está convirtiendo en uno de los principales yacimientos de empleo y, además, en un cambio importante también de modelo productivo. Cualquier empresa, cualquier cooperativa que en este momento esté prestando atención en una unidad de estancia diurna, en una residencia o en la ayuda a domicilio, genera más empleo que cualquier otra empresa que esté destinada a cualquier otro producto. Pero con una circunstancia además favorable, y es que son empresas que no son deslocalizables, que son empresas que van a seguir teniendo su trabajo, su objetivo, allí. Porque a las personas hay que atenderlas con personas, y personas en situación de dependencia hay y habrá, porque, evidentemente, el aumento en la esperanza de vida también hace que situaciones de este tipo, pues, haya más probabilidades de que se produzcan.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la creación de empleo, para nosotros, sobre todo en este momento, es muy importante. Yo le hablaba en mi comparecencia de cómo hacemos, aplicando también el desarrollo de la Ley de Igualdad, de ver la perspectiva de género, y, en este caso, cuando estamos hablando de atención a las personas en situación de dependencia, la perspectiva de género es doble, porque no solo más del 86% de las personas que atienden son mujeres, en el entorno familiar más del 86% son mujeres, sino que, en la mayoría de los casos, porque también hay una mayor esperanza de vida de las mujeres que de los hombres, la mayoría de las personas atendidas también son mujeres. Porque es cierto que dependiente se puede ser en cualquier momento de nuestra vida, desde el momento en el que nacemos, pero también es cierto que la inmensa mayoría de personas dependientes son personas mayores de 65 años. El grueso de personas atendidas por situaciones de dependencia están por encima de los 65 años. En muchos casos, por patologías que se han ido agravando por la edad. Bueno, pues seguimos trabajando en esa dirección y seguimos apostando por prestar esa atención especializada que ya en muchas ocasiones no se le puede prestar desde el entorno familiar a la persona dependiente, y, en ese caso, yo creo que la tranquilidad que nos tiene que quedar, también, es la de contar con los mejores equipos de profesionales: de trabajadoras y trabajadores sociales, de valoradores, de personal que sabe perfectamente, en cada momento, cuál es la necesidad y cuál es el mejor recurso para la persona dependiente.</parrafo>
        <parrafo>Y yo espero que la sociedad, en general, seamos capaces, no solo las familias y las personas dependientes, sino que la sociedad en general seamos capaces de reconocer la profesionalidad de esos equipos que están haciendo posible que la extensión, la aplicación de la ley, se extienda a todos y cada uno de los rincones de Andalucía. Y recalco y repito: la financiación estará en función de las necesidades. Cuando hablamos de derechos, los derechos no se pueden adaptar al presupuesto, sino que son los presupuestos los que se adaptan al desarrollo de los derechos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

