<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>230</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Derecho a la vivienda, Arrendamiento, Necesidad de vivienda, Política de vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000378</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000378. Proposición no de ley relativa a la construcción de vivienda pública (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación punto 1: rechazado por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.
Votación punto 2: rechazado por un voto a favor, 9 votos en contra y 6 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, damos inicio a la Comisión del día de hoy, Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio, y comenzamos por el primer punto del orden del día: proposiciones no de ley en Comisión. Y comenzamos con la relativa a construcción de vivienda pública, a propuesta del Grupo de Izquierda Unida, y para su exposición tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para que la vivienda sea un derecho y no sea como hasta ahora un negocio y un objeto de especulación, hace falta que cambiemos la filosofía, la filosofía profunda, el concepto que hasta ahora se ha tenido del urbanismo y de la vivienda, no como una necesidad humana, el de la vivienda, sino, desgraciadamente, como un sitio donde se podía ir a ganar dinero, desgraciadamente, a veces, sin los controles ni los límites que el propio mercado decía tener sobre este objeto.</parrafo>
        <parrafo>Para que la vivienda sea un derecho no basta ponerlo en el artículo 47 de la Constitución ni en el 25 del Estatuto de Autonomía, ni en el 25.1 de la Declaración de Derechos Humanos, hace falta que se pongan los medios.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros pensamos que el primer medio, al menos para primera vivienda, tiene que ser el del suelo. Yo creo que el suelo debiera concebirse como un derecho o un patrimonio del pueblo andaluz al servicio de la primera vivienda, y, por tanto, de coste cero. Creemos que eso ahorraría aproximadamente un 100%, a veces hasta un 150% del precio de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que ese elemento básico tendría que contemplarse en la nueva ley, y tendría que contemplarse en un urbanismo que tiene que marcar un antes y un después, porque creemos que, después de la crisis, estamos en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>El segundo elemento que nosotros pensamos que es fundamental es la apuesta por que la gente, las personas, los andaluces, por el hecho de serlo, tengan derecho a un techo. Pero yo creo que para que eso sea real no puede garantizarse —creo que en este estadio, no se puede garantizar— la propiedad de una vivienda para todos los andaluces, pero sí se puede garantizar el uso de una vivienda para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pensamos que la vivienda tiene que ser en un sitio determinado para vivir, y vivir con dignidad, pero no tiene que ser ni siquiera un patrimonio de la persona que tiene la vivienda, con la que puede especular no solamente el que construye o el que vende, sino también el propietario de esa vivienda. Pensamos que habría que apostar, en definitiva, por la vivienda de alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Y, por eso, nosotros cuando decimos en esta proposición no de ley que al menos se multiplicara por cinco, algunos dirán: «Uf, esta gente está pidiendo los cuernos de la luna». Y no es verdad porque realmente hay muy poca vivienda pública... de alquiler, me refiero.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a nosotros nos parece que hay que apostar por que en cada municipio, en cada ayuntamiento, hubiera una especie de bolsa, de parque o de banco de viviendas de alquiler públicas a un precio razonable, que creemos que tendría que estar en consonancia con el Salario Mínimo Interprofesional, y no con otros salarios, porque a quien hay que atender es... Para que la vivienda sea un derecho, hay que atender a aquellas personas que realmente..., parados, inmigrantes y gente que tiene muy pocos medios para subsistir. Y queremos que, para eso, la vivienda de alquiler sería el vehículo adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Y, por eso, decimos eso. Y decimos también que EPSA debería cambiar su función radicalmente y ser una constructora pública sin ánimo de lucro, que también abaratara el coste de lo que es el hecho de hacer una vivienda. Es decir, que se redujera también... Se ha dicho que se está construyendo un 35 por encima..., un 35%, un 40%, realmente, por encima de los costes de producción. Por tanto, nos parece que sería importante.</parrafo>
        <parrafo>Y además, es que el problema no es hacer viviendas; el problema es hacer viviendas al alcance de la gente. Porque las viviendas están hechas. Se han hecho en este país más viviendas que en ninguna otra parte, sumando incluso varios países de la Unión Europea. El problema no es hacer viviendas sino que esas viviendas las pueda habitar la gente, las pueda pagar la gente.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros pensamos que las VPO siguen siendo caras. Siguen siendo muy caras, y no están al alcance de la gente. De hecho, muchas veces los ayuntamientos, cuando sortean viviendas, vemos que hasta un 30% de las personas a las que les ha correspondido una vivienda tiene que renunciar a esas viviendas porque no puede pagarlas. Y eso es triste. O sea, que en un sorteo donde hay 15.000 personas para 3.000 viviendas, y tiene la suerte de tocarle la lotería de la vivienda, ahora resulta que no tiene dinero para pagarla.</parrafo>
        <parrafo>La vivienda de VPO es cara. O sea, que no es tan difícil construir, sino construir con calidad, pero al mismo tiempo barato. Y creemos, por tanto, que hay que ir a la construcción directa, a través de cooperativas, a través de sociedades sin ánimo lucro o a través de la propia Comunidad, que se convierta también en constructora.</parrafo>
        <parrafo>Pensamos que hay otros mecanismos, y yo creo que muchas veces hay que tener la audacia, la valentía, la inteligencia, de decir: bueno, cuál es el objetivo que queremos conseguir. Si el objetivo es conseguir viviendas baratas y dignas... Y digo yo, por qué otros recursos que ya están gastándose, muchas veces sin no mucha eficacia, por qué no unificamos los recursos, muchas veces mal utilizados, y los ponemos para un fin tan loable como que la vivienda sea un derecho. Por ejemplo, yo no entiendo por qué el PER, que, por ejemplo, se está gastando el ayuntamiento..., que muchas veces hay ayuntamientos que mueven el acerado varias veces cada dos o tres años, pues, sería mucho más lógico que ese dinero, con un complemento de la Consejería, pudiera hacer viviendas y viviendas baratas. Yo digo que muy baratas, ¿eh? Estaríamos aprovechando el trabajo de la gente que está parada y estaría haciendo su vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, ¿por qué no se pueden concretar otros recursos, como son los talleres de empleo o las escuelas taller, para que los jóvenes, para sí mismos o para otros, puedan hacer sus viviendas al mismo tiempo que aprenden un oficio?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay que buscar todos esos mecanismos, y muchos que se nos puedan ocurrir, para que, realmente, podamos hacer estas viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Y como yo creo que lo que planteo aquí es una cosa muy razonable, y parece que va en la filosofía de lo que se quiere hacer en un futuro, yo espero que aquí, en esta ocasión —y espero que sirva de precedente—, todos los grupos, tanto el PP como el PSOE, apoyen esta proposición, que lo que está exigiendo en el fondo son dos cosas: un cambio de filosofía en el urbanismo, la vivienda como un derecho, y la prueba del 9. Si hay voluntad, si hay voluntad de que esto va a ser así, ¿por qué no comenzamos desde ya a poner en marcha esta iniciativa? Entonces, yo espero que se tenga esa sensibilidad. Decir que no a algo tan razonable como esta proposición no de ley, que va en la dirección de lo que tiene que marcar o ser la próxima ley, pues, sería, bueno, no lo entendería. Sería una especie de filibusterismo político..., no lo entendería porque..., porque yo creo que está en el sentir de todos los partidos políticos el que la vivienda deba ser un derecho, porque hay posibilidades reales de que así sea. No es ningún sueño.</parrafo>
        <parrafo>Porque no se puede, en el Estatuto, decir que la vivienda va a ser un derecho, incluso un derecho exigible, y que luego esto no sea real. Porque los sueños, los sueños, cuando no se llevan a la práctica, se convierten en pesadillas. Y hay mucha gente esperando a tener una vivienda. Porque, si bien es verdad que hay 633.000 viviendas vacías, de ahí que nosotros hemos incidido en que haya maneras de que estas viviendas, pues, tengan también..., entren al mercado, el otro problema es que hay 250.000 familias viviendo en infraviviendas o viviendas en malas condiciones o, incluso, en chabolas. Entonces, creemos que hay que descentralizar la construcción de viviendas, hay que facilitar los recursos existentes, tiene que figurar en los presupuestos 2010 un dinero específico —y ese es uno de los puntos que nosotros pedimos en vivienda de alquiler—, y a nosotros nos parece que, de esta manera, sí que será un derecho. Creemos que no, que no estamos pidiendo ninguna cosa ilógica o ninguna cosa inalcanzable.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo espero de la sensibilidad de los distintos grupos sociales para que esta proposición no de ley pueda votarse afirmativamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Popular, tiene la palabra la señora Obrero Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues la proposición no de ley que trae esta tarde a debate Izquierda Unida tiene dos ejes centrales para conseguir alcanzar un objetivo que está reconocido en la Constitución Española, en el artículo 47, y también en el propio Estatuto de Autonomía de Andalucía, en su artículo 25, como es el derecho a disfrutar de una vivienda digna y adecuada, para lo cual los poderes públicos están obligados a la promoción pública de la vivienda, garantizando el acceso a la misma en condiciones de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Si bien esta misma reivindicación también se ha hecho por el Partido Popular, en otros debates que ya se han celebrado en esta misma Comisión, y coincido en que, en este caso, tenemos ese mismo sentir, compartimos ese sentir que decía el compañero de Izquierda Unida, en la necesidad de incrementar y de promover la vivienda pública en nuestra tierra, máxime en momentos de crisis económica, como la que estamos viviendo, en que el acceso a la vivienda es mucho más difícil, por la pérdida de capacidad económica de muchas familias y por el endurecimiento en la financiación de las entidades bancarias, pues, a la hora de conceder hipotecas para la adquisición de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Sobre todo, también pensamos que la importancia de incrementar la actuación política de la Consejería de Vivienda en la promoción de vivienda pública se tiene que dirigir, especialmente, a las viviendas sociales destinadas o dirigidas a aquellos sectores de la población más desfavorecida; es decir, a aquellas personas que se quedan fuera del Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012, porque no cumplen ni siquiera con los requisitos mínimos establecidos por la Junta de Andalucía para acceder a una vivienda pública. A esas personas a las que las entidades bancarias no van a dar financiación porque no llegan o no tienen ni siquiera los ingresos mínimos suficientes para alcanzar el salario mínimo interprofesional o el IPREM. Estoy hablando de familias que se encuentran por debajo del umbral de la pobreza. Personas que se encuentran en riesgo de exclusión social. Que no pueden afrontar los niveles de esfuerzo que establece el Plan Concertado de Vivienda y Suelo, para los que hay que adoptar políticas sociales que apoyen su integración en la sociedad, sin creación de guetos ni barriadas marginadas socialmente. Y no inhibirse, como ha hecho, hasta ahora, la Junta de Andalucía, durante todos estos años.</parrafo>
        <parrafo>Porque tenemos que recordar que, en el año 1984, se transfirieron las competencias en materia de vivienda a la Junta de Andalucía. Desde entonces hasta ahora, la política llevada a cabo por la Junta para atender la demanda social de vivienda a los sectores de población más desfavorecidos en Andalucía no ha dado resultado. Y el ejemplo más claro está en la pasada legislatura, en la que solo se hicieron 253 viviendas sociales en Andalucía. Es decir, en cuatro años, solo 253 viviendas en toda Andalucía. Esto no es compromiso político ni política social alguna.</parrafo>
        <parrafo>Y todavía la consecución de este objetivo, de hacer viviendas sociales, pues tiene que asumirse con seriedad y con rigor por la Junta de Andalucía, en esta legislatura, porque, de lo contrario, se estará engañando a los andaluces con derechos inalcanzables, por falta de compromisos y de responsabilidad política.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Sánchez Gordillo, le diré que el Partido Popular le apoyará en este punto primero, porque vuelvo a insistir en la necesidad de incrementar la promoción de vivienda pública, pero, sobre todo, para aquellos que más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, se propone la multiplicación por cinco del número de viviendas en alquiler, para que la vivienda deje de ser una mercancía y se convierta en un derecho. En este sentido, veo que se marca un objetivo ambicioso, teniendo en cuenta que, actualmente, España pues no llega ni al 10% de viviendas en alquiler, y estamos muy por debajo de la media europea. Es evidente que el derecho a la propiedad es el régimen dominante, y lo es, posiblemente, pues por una serie de condicionantes que han favorecido la tendencia a la adquisición de la propiedad de una vivienda. Tuvimos una etapa muy importante de crecimiento económico y creación de trabajo en España, sobre todo cuando gobernó el Partido Popular, tratamientos fiscales favorables a la adquisición de viviendas, con descenso en los tipos de interés de años atrás; la ausencia de cualquier forma de racionamiento del crédito por parte de las entidades financieras... Todo esto pues ha posibilitado la capacidad de pago de muchos hogares andaluces, que optaron por la adquisición de propiedad, frente al régimen de alquiler, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, la Junta de Andalucía ha hecho muy poco, ha hecho muy poco, porque el parque de viviendas destinado a alquiler es de escasa entidad. Como dato significativo, tenemos que, en el último Plan Andaluz de Vivienda y Suelo 2003-2007, referido a actuaciones del 2003-2006, se ofertaron ayudas para 40.050 viviendas en régimen de propiedad, y solo 9.781 a viviendas de alquiler; es decir, un 14%. Pero, de ese 14%, tenemos que el 10 era para alojamiento privado y solamente el 2% al alquiler social. En cambio, ese porcentaje de alquiler social en Portugal es del 5%, en Francia del 17% o en Holanda del 35%. Por tanto, pues estamos todavía muy lejos de poseer un parque de viviendas en alquiler con entidad suficiente en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, pues, bueno, ni siquiera las ayudas puestas en marcha por la Junta de Andalucía para fomento del alquiler están siendo efectivas. Conocida es ya por todos la denuncia pública de retrasos en el pago de las ayudas al fomento del alquiler, que llevan, pues, más de un año de retraso. Y es que los últimos cambios normativos y competenciales del programa de fomento del alquiler, por parte de la Junta, está ocasionando retrasos y excesiva burocracia, puesto que estas ayudas se transfirieron hace unos meses a la Empresa Pública de Suelo, provocando un importante tapón en los expedientes de solicitud tramitados.</parrafo>
        <parrafo>Además de las personas con menos recursos, pues los jóvenes siguen siendo también el colectivo más perjudicado, puesto que los retrasos en las ayudas al alquiler de la Junta de Andalucía y el dinero de la renta de emancipación que el Gobierno estatal prometía a miles de jóvenes, pues, no llega, y eso está provocando no solo la tardanza en la emancipación proyectada de cualquier joven andaluz, sino también la vuelta obligada al domicilio familiar de muchos beneficiarios, por los impagos y los retrasos injustificados del Gobierno central y autonómico socialista.</parrafo>
        <parrafo>Así pues, en definitiva, y para ir concluyendo, el Partido Popular apuesta, en ese punto primero, y por tanto nuestro voto va a ser favorable, por el incremento de viviendas públicas, con especial atención a las familias que no tienen recursos económicos para adquirir una vivienda en las condiciones fijadas en el propio Plan Concertado de Vivienda y Suelo. Pero, ahora bien, en el punto 2 nos abstendremos, porque sería necesario, pues, fijar un número cuantificable de viviendas para el alquiler, hacer un diagnóstico de la demanda por parte de los andaluces y andaluzas, que nos permitiera conocer la demanda real de viviendas en alquiler en nuestra tierra. Y, por supuesto, hay que hacer políticas sociales serias y comprometidas con los más necesitados, y no incumplimiento reiterado de promesas vacías, políticas vacías de contenido, como las que lleva haciendo el Gobierno andaluz hasta ahora, que frustran, más que conceden, derechos consagrados de nuestra Constitución y nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Sicilia Alférez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes. Tomo la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, para posicionar al mismo en torno a la proposición no de ley que presenta esta tarde el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hace unos días teníamos la oportunidad de asistir al debate en torno a la presentación, en esta Cámara, de la Ley de Derecho a la Vivienda que nos traía el Consejo de Gobierno. Cumplíamos así con la Constitución, con su artículo 47, haciendo del derecho a la vivienda un derecho totalmente efectivo y totalmente exigible —algo que nunca había ocurrido—; cumplíamos, por tanto, con aquel otro requisito que nos establecíamos en el Estatuto de Autonomía, en su artículo 25.</parrafo>
        <parrafo>Teníamos, por tanto, una ley valiente, una ley pionera, señorías. Una ley valiente porque, como les digo, se puede exigir ante los tribunales si se incumple; una ley valiente porque posibilita que exista una oferta suficiente de viviendas a un precio asequible y en todos los municipios, especificando en cada lugar qué necesidades concretas hay y qué precios son los que debe haber en cada municipio.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos, por tanto, una ley, vamos a tener una ley, que va a posibilitar que haya suelo suficiente en el que construir esas viviendas protegidas, en el que los ciudadanos con riesgo de exclusión social puedan también tener ese derecho a la vivienda en un régimen de alojamiento transitorio, entre otras muchas medidas a las que pueden acceder. Tenemos, por tanto, una ley que va a garantizar, a través de diversos mecanismos, el endeudamiento de las familias, teniendo, por tanto, un límite razonable: que no tengamos que ver más familias que no pueden llegar a pagar sus hipotecas porque no les llega el salario.</parrafo>
        <parrafo>Es, como les digo, por tanto, una ley valiente y una ley pionera; una ley que es fruto de aquel Pacto por la Vivienda que se firmó en diciembre de 2007, del que muchos se reían, al que muchos menospreciaron, e insultaron, y llamaron..., bueno, pues todos lo recordarán, especialmente el Grupo Popular, pero que ya está dando sus frutos y hoy lo estamos viendo. Uno de esos frutos es esta Ley de Derecho a la Vivienda, que hace unos días traía el Gobierno a este Parlamento y que cuenta con el consenso de la Federación de Municipios y Provincias de nuestra Comunidad; con el consenso y el apoyo de los agentes sociales y económicos, de las organizaciones de consumidores y de vecinos, del Consejo Económico y Social, que ha dictaminado a favor de la misma, y también del Consejo Consultivo. Una ley, por tanto, valiente, porque, como les digo, no hay ninguna otra comunidad autónoma que haya sido capaz de adentrarse en los parámetros que esta establece.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, creo que es en el marco de esta ley donde tenemos que entrar a debatir, es en el marco de esta ley donde tenemos que entrar a discutir las iniciativas que nos presenta el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Leyendo la proposición del Grupo de Izquierda Unida, en su primer punto nos habla de la creación de un parque de vivienda, de vivienda pública, a un precio asequible.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señor Sánchez Gordillo, usted sabe bien que ese parque de vivienda ya existe, ese parque de vivienda ya existe en Andalucía. La Empresa Pública del Suelo —EPSA— gestiona y administra ese parque público de vivienda, no solo el que ella misma promueve y construye, sino también el que le cede la propia Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, y, en la actualidad, en Andalucía, ese parque público de vivienda lo componen casi setenta mil viviendas, más de sesenta y nueve mil ciento cuarenta—, y unas viviendas que, en el régimen de alquiler, en régimen de arrendamiento, están cercanas a las cincuenta y cinco mil, y que —supongo que su señoría conocerá— la media de alquiler que pagan las personas que en esas viviendas se alojan no llega..., se sitúa en torno a los treinta y seis euros. Creo, por tanto, que, para una familia que tiene problemas económicos, para una familia que, como ustedes mismos califican en su proposición no de ley, habla de «desfavorecidos de la escala social», creo que una mensualidad de 36 euros pueden sufragarla, pueden hacer frente a ella.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ese parque de vivienda, señor Sánchez Gordillo, ya existe. Y podemos coincidir en que es necesario que abordemos si hay que hacer más o no, pero me reconocerá que ese parque ya existe, ya está creado, ya está gestionado.</parrafo>
        <parrafo>Pero vayamos más allá, señor Sánchez Gordillo, y, dentro de la ley que estamos ahora mismo debatiendo —dentro de poco en esta Comisión lo haremos—, por qué no planteamos también el papel que juegan los ayuntamientos. Porque tanto usted como yo conocemos que hay ayuntamientos que se muestran un poco díscolos a la hora de hacer viviendas de este tipo, porque les puede generar algún tipo de conflicto social, y que también este tipo de vivienda supone, en muchos casos, problemas en cuanto a las personas que las ocupan. Eso también lo conoce, y creo que también tenemos que abordarlo. Pero, por tanto, ese parque de vivienda, señor Sánchez Gordillo, ya existe.</parrafo>
        <parrafo>Y, en lo referente al punto 2, multiplicar por cinco.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, ¿y por qué no por siete o por diez? Es la ley la que nos va a dar la herramienta perfecta para saber qué necesidades de vivienda hay, y, además, en cada municipio. Gracias a esa ley, vamos a saber si necesitamos más viviendas en régimen de alquiler o más viviendas para ponerlas al servicio de los ciudadanos para que las compren, en qué municipios son más necesarias... Porque, ¿qué distribución hacemos, señor Gordillo? Porque, en su proposición no de ley, de ese segundo punto, no podemos desprender nada. ¿Qué las hacemos? ¿Todas en Sevilla? ¿En los núcleos de población mayores de 20.000? ¿En los menores?</parrafo>
        <parrafo>Tenemos una ley con un instrumento, que es ese registro de demandantes, que nos va a decir claramente qué viviendas necesitamos, de qué tipo, con qué tope de ingresos, para que la ciudadanía pueda hacer frente a la misma. Tenemos, por tanto, una magnífica ley, señor Sánchez Gordillo, en la que poder debatir todas estas cuestiones, y, además, hacerlo con mayor rigor —si se me permite la expresión—, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, para concluir.</parrafo>
        <parrafo>Yo pensaba, antes de oír a la portavoz del Grupo Popular, que la iniciativa la presentaba Izquierda Unida; pero, viendo la retahíla de ataques al Partido Socialista y que prácticamente toda su intervención se ha basado en hablar del Partido Socialista y de la actuación de la Junta de Andalucía, bueno, pues he llegado a dudar de si la proposición no de ley la planteaba el Grupo Socialista. Pero, bueno, simplemente decirle a la portavoz del Grupo del Partido Popular que, como siempre, de ustedes, únicamente críticas. Tuvieron la oportunidad de presentar al Pleno cuál era su Ley de Vivienda, las medidas que ustedes quieren en materia de vivienda, hace unos días, en el Pleno pasado, y no lo hicieron: solo críticas. Han tenido hoy nuevamente la oportunidad, en esta Comisión, de volver a plantear su alternativa en política de vivienda: no lo hacen, solo críticas, como en todo.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, por coger una cuestión, ha hablado del retraso en las ayudas para el fomento del alquiler. Estuvieron con ocho años de bonanza económica y no pusieron en marcha ni una sola medida que supusiera un avance en materia de derechos: ni una sola. Fue el Partido Socialista el que introdujo esta medida para fomentar el alquiler y para que los jóvenes tuvieran una renta de emancipación a la que hacer frente.</parrafo>
        <parrafo>En torno a ese alquiler, señor Sánchez Gordillo, en cuanto a las viviendas para las familias y las personas más necesitadas, podemos abordar esas cuestiones, podemos entrar a debatir; pero creo que el marco es el de la Ley de Vivienda, que pronto estará debatiéndose en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de esta iniciativa, tiene la palabra su proponente, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Al final, yo sé que aquí... —alguien pita por ahí, ¿no?, hay algo por ahí estropeado—, yo esperaba que se dijera que sí, porque yo creo que no rompe la filosofía de la ley. Yo creo que, si está en consonancia con la ley, por qué hay miedo a decir que sí a algo que lo que hace es concretar lo que se dice que es la filosofía de la ley: la apuesta por la vivienda pública, la vivienda como un derecho y el alquiler de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Me habla el representante del PSOE de que hay cincuenta mil..., ha dicho, ¿no?, cincuenta y cinco mil viviendas de alquiler. Pero yo no sé si tiene constancia de la situación del montón de criaturas o de personas o de familias que están sin viviendas en Andalucía, y de que tenemos el índice de viviendas públicas de alquiler más bajo de toda Europa. O sea, que, cuando se pide que se suba por cinco... ¿Y por qué no por siete? Bueno, podríamos haber dicho por siete, por diez o por quince. Pero, vamos, subir por cinco no es una gran cantidad. No es ni mucho menos... Y yo le hago una profecía aquí, y es que cuando se haga el plan de vivienda en cada uno de los ayuntamientos, ya verá usted como salen en el conjunto de Andalucía más de 55.000 viviendas para gente que no llega al mercado. ¿Quiénes son esa gente? Hay 1.000.000 de parados, hay 2.500.000 pobres, hay 400.000 jornaleros, hay 1.000.000 de inmigrantes. Fíjese usted si hay gente que no va... Una parte muy importante —no vamos a decir el ciento por cierto— de esa gente no va a alcanzar, y creemos que el alquiler es la alternativa.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que a veces se argumenta que es que la gente está muy acostumbrada a la propiedad y que no quiere alquiler. Yo creo que eso es verdad en parte. La gente quiere más la propiedad que el alquiler, pero, sobre todo, porque lo que ha ofertado hasta ahora el mercado, con el modelo urbanístico que hemos padecido en los últimos 28 años, sobre todo, en los 15 últimos, es que cuando tú pagabas una vivienda de alquiler era casi tan cara como la cuota para una vivienda en propiedad.</parrafo>
        <parrafo>Dice que hay un parque de viviendas. Sí, pero yo no me refiero a esa gente. O sea, yo me estoy refiriendo a un parque de viviendas en cada municipio, por supuesto. ¿Y cómo de grande? En función de los habitantes y las necesidades concretas que se visualicen, por supuesto, en ese plan que se va a hacer. O sea, que yo creo que es raro el ayuntamiento que no sepa las necesidades de viviendas que tiene en este instante. Pues, entonces sería en consonancia con la población, con el crecimiento vegetativo, con la inmigración o la emigración que exista en este pueblo o en esa ciudad, por supuesto en consonancia con eso.</parrafo>
        <parrafo>Pero que el objetivo, desde luego, y que el vehículo para llegar a la vivienda, como he dicho, tiene que ser la vivienda pública y de alquiler, me parece que es evidente. Y la ley tendría que apostar mucho más de lo que al menos ahora mismo apuesta. Posiblemente haya debate en esta Comisión y se mejore, pero creemos que no hay una apuesta suficientemente fuerte por la vivienda de alquiler, y creo que por el suelo tampoco, sobre todo para primera vivienda. Yo no digo que todo el suelo se municipalice, pero, al menos, el suelo para primera vivienda sí que tendría que... Incluso con las leyes actuales, con las reservas de suelo, el suelo rústico que se paga como rústico, pero que la expropiación en caso de no acuerdo sea rápida, pues nos puede valer sin ir más lejos, sin hacer una ley más revolucionaria. Con la misma ley que hay, con la de Madrid, en cuanto a suelo, con el tema de reserva de suelo, pero con facilidad para que una expropiación no te dure tres o cuatro años, porque entonces no haces viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, esta ley que se está viendo, lo que hay ahora mismo escrito, no facilita suelo, porque el suelo te tarda. Aunque tú hagas reserva de suelo, te tarda mucho. Las leyes hoy de expropiación son lentas. Tendría que ser que cuando un ayuntamiento en su PGOU decidiera que un suelo va a ser para primera vivienda y pública, al ciento por ciento, porque no va a hacer viviendas para que se especulen con ellas, ahí, inmediatamente se ocupa el suelo, inmediatamente. Luego ya se verá lo que se paga o lo que no se paga. Inmediatamente, pero no tres o cuatro años, como es lo que está sucediendo ahora. Y haría falta aligerar mucho los PGOU, aligerar mucho las modificaciones urbanísticas, todo eso. Porque, desde luego, a mí me parece que realmente no existe, no existe eso, ese grupo de viviendas —llamémosle como le llamemos en cada sitio— al alcance de la población que no va alcanzar las viviendas de VPO, porque son carísimas. ¿Porque cuánta gente tiene veinte o treinta millones de pesetas para comprar una vivienda de VPO y en un momento de crisis como este? Son muchísimos los andaluces que no tienen alcance. Y esta proposición no de ley va dirigida a esa gente. Va dirigida a los que no llegan al mercado. Y me parece que lo que aquí se plantea y aquí se ha dicho... Podíamos seguir hablando de las viviendas de alquiler que hay en todos los países de Europa —y más en los países del norte, muchísimas, muchísimas más—, en una proporción de cuatro, cinco, seis, siete o 15 veces más que en el Estado español o que en Andalucía. Entonces me parece que no es ninguna locura lo que estamos planteando aquí.</parrafo>
        <parrafo>Ojalá que las viviendas, pues..., que la ley de la vivienda que se va a hacer vaya en esta dirección. Ojalá que vaya en esta dirección. Pero yo me temo que no. Yo me temo que queremos echar vino nuevo en odres viejos. Me temo que la ley siga anclada en el pasado, por lo menos lo que hay escrito hasta ahora. ¿Por qué? Porque vuelve a apoyarse en la banca privada, y la banca privada no presta dinero a nadie, ni a los ayuntamientos ni a los particulares, por eso hay tanta gente con hipotecas que no las pueden pagar. Y porque se apoya otra vez en las grandes inmobiliarias privadas para hacer viviendas públicas. A mí me parece que hay que buscar otros mecanismos a través de los ayuntamientos, empresas municipales, cooperativas o EPSA que construyan vivienda directamente —primera vivienda, siempre estoy hablando de primera vivienda—. Le he dicho otros mecanismos, como pueden ser aprovechar el PER, que se aproveche una parte al menos del PER para hacer viviendas; una parte de los talleres de empleo para hacer viviendas; una parte de las escuelas taller para hacer viviendas; o incluso el Plan E, o el plan no sé qué por la crisis, pues que una parte sea para cubrir esa necesidad. Ya que estamos en una situación de crisis, y hay que darle empleo a la gente, pues, ya que le damos empleo... No como ha salido un pueblo de las cercanías de Madrid, que estaba haciendo un parque —y lo ponía allí— con el Plan E, una cosa fantasmagórica y propia de los faraones. Para eso no debe ser el dinero. Será mejor para darle una vivienda a la gente.</parrafo>
        <parrafo>Entonces yo digo que, con los mecanismos que tenemos y con los dineros que complementemos y con la ley, a mí me parece que lo que estoy pidiendo no tendría que decirse que no. ¿Por qué decirle que no a esta proposición no de ley? Se dice: «Punto uno. La creación de un parque de viviendas públicas para ceder el uso a un precio asequible a las más desfavorecidas de las clases sociales». ¿En qué se está en contra en este punto? ¿Hay algo para que se diga: «Pues no, estamos en contra de eso, y esto va en contra de la ley que se va a hacer»? Si no está en contra, ¿por qué se vota que no?</parrafo>
        <parrafo>El segundo dice: «Multiplicar por cinco —podemos multiplicar por tres, por cinco, por ocho o por siete; multiplicar por cinco, porque, después de ver las viviendas que se hacen, por lo menos por cinco...— el número de viviendas públicas en alquiler para que las viviendas dejen de ser una mercancía para convertirse en un derecho».</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si de verdad el PSOE, el Grupo Socialista tiene la voluntad de cambiar el concepto del urbanismo y de cambiar el concepto de vivienda: la vivienda como derecho, como la sanidad, un derecho universal como la sanidad o la educación, ¿estamos dispuestos a eso?</parrafo>
        <parrafo>Si el Grupo del PSOE —digo el PSOE porque es el que gobierna— está...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gordillo, debe su señoría ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino. Termino en un segundo.</parrafo>
        <parrafo>... está dispuesto a eso, Izquierda Unida apoyará. Si no, es que el derecho a la vivienda no será verdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Una vez terminado el debate de esta iniciativa, pasamos a su votación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Presidenta, un momento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para solicitar la votación por separado del punto uno y del punto número dos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Pues, votos a favor del punto número uno.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votos a favor del punto número dos.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Una vez terminada la votación también de esa iniciativa, suspendemos esta Comisión por unos instantes a la espera de iniciarlo con la comparecencia del Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

