<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>233</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Enseñanza superior, Política educativa, Política comunitaria, Sensibilización del público, Universidad</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000130</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000130. Proposición no de ley relativa a la información sobre el Espacio Europeo de Educación Superior (pág. 3).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Ruiz Ortiz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Si les parece, como tenemos que hacer después un desplazamiento, damos comienzo al orden del día de hoy, que en su primer punto se refiere a proposiciones no de ley, la primera de ellas relativa a información sobre el Espacio Europeo de Educación Superior, a iniciativa del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz, tiene usted la palabra para iniciar el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nuestro sistema universitario está atravesando profundos cambios con la implantación del Espacio Europeo de Educación Superior. Estamos inmersos ya, de lleno, en la implantación de este nuevo sistema universitario, y tres son las actitudes que en nuestra sociedad se están tomando al respecto: están los que apoyan a Bolonia, están los que están en contra de Bolonia, y una inmensa mayoría que no sabe ni de qué va el tema. Y es que la falta de información es la tónica general sobre este asunto.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos meses hemos vivido numerosas manifestaciones estudiantiles contra el llamado «Plan Bolonia», y vemos con preocupación cómo esta oposición al Espacio Europeo de Educación Superior no se limita ya a los estudiantes universitarios, sino que muchos alumnos de Secundaria y de Bachillerato han venido participando también en dichas movilizaciones, en la mayoría de los casos sin saber por qué. Y se lo dice un profesor que conoce bien el tema.</parrafo>
        <parrafo>Y es que una de las principales causas de esta situación es, como les digo, la enorme falta de información que hay al respecto, no solo en la comunidad universitaria, o incluso en la comunidad escolar, sino en la sociedad en general. Ni los escolares, ni los universitarios, ni siquiera los profesores, ni los andaluces en general, saben realmente de qué va el Espacio Europeo de Educación Superior, y por ello sería conveniente tomar medidas al respecto: Sería conveniente, como digo, promover campañas informativas, una campaña, en concreto, sobre el Plan Bolonia entre los estudiantes universitarios y preuniversitarios, para acabar con esa falta de información, que en muchos casos lleva a una oposición poco fundada y más bien basada en ese miedo a lo desconocido.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, esto no es suficiente, pues hay que llegar también a la sociedad. Por ello también sería conveniente promover un acuerdo de esta Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa con la Radiotelevisión andaluza para realizar un programa temático sobre el Espacio Europeo de Educación Superior a fin de informar y formar a la sociedad andaluza sobre el nuevo modelo de Universidad. No se trata de un proyecto descabellado, pues ya se hizo algo parecido en la televisión pública nacional entre febrero y marzo del pasado año, dedicando una semana de programación a este tema de Bolonia. Puede utilizarse para ello el segundo canal de nuestra televisión autonómica, un canal más temático.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más, espero el apoyo del resto de los grupos, porque creo que se trata de una iniciativa constructiva y positiva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, por parte del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, en primer lugar, agradecer el tono y, sobre todo, la brevedad del portavoz del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esta es una buena iniciativa si la hubiésemos debatido hace..., pues un par de años o año y medio, o algo así. Él ha hablado de que hay alguna gente que no sabe lo que es Bolonia, que hay otros que están en contra de Bolonia... Yo le debo decir que ya hay muchos que han llegado a Bolonia, ya hay mucha gente que ya está en Bolonia, para... En fin, evidentemente, como metáfora, que están en el Espacio Europeo de Enseñanza Superior.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en este momento, en este curso académico que acaba de empezar, de 274 titulaciones integradas en el proceso de Bolonia, 115 se están impartiendo ya como grados, de acuerdo al Espacio Europeo de Enseñanza Superior, 115 a lo largo y ancho de toda Andalucía, en todas y cada una de las universidades andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que ha habido algún problema. Yo creo que la gente se ha podido manifestar, ha habido un debate abierto... Tenemos que hacer ahí un poquito de autocrítica, tanto el Partido Popular como el Partido Socialista, que, en estos diez años, habíamos visto tan natural el proceso de construcción de un espacio europeo que quizás no hayamos consumido demasiadas energías en explicarlo. Pero yo creo que eso se ha hecho, y a veces por... Justamente, entre otras cosas también, porque ha habido gente que, aprovechando que el Pisuerga pasaba por Valladolid, ha tratado de ponerse de antibolonia o de antisistema. Pero, realmente, los deberes están hechos, y, como ya le he dicho, las universidades andaluzas están ya en Bolonia.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué significa Bolonia? ¿Y qué se ha hecho?</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, tengo que decirle que, concretamente, ha habido muchos instrumentos para explicar Bolonia. Aquí tenemos Andalucía investiga, el número 56, dedicado a Bolonia; aquí tenemos La gaceta universitaria, con «100 preguntas y 100 respuestas sobre Bolonia»; aquí tenemos Juventudes Socialistas de Andalucía, con «Programas con Bolonia»...</parrafo>
        <parrafo>Yo espero también que las nuevas generaciones, aparte de otras cosas y de otras actividades, hayan también hecho lo suyo, porque Bolonia es algo, el Espacio Europeo de Enseñanza Superior es algo que nos interesa a todos.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, en concreto, en el Consejo Andaluz de Universidades, que es un organismo al que yo pertenezco —tengo la suerte de pertenecer—, se ha debatido mucho sobre esta cuestión, y, además, la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa ha destinado 45.000 euros para que cada universidad andaluza hiciera actividades, organizara actividades para explicar qué significaba el Espacio Europeo de Enseñanza Superior.</parrafo>
        <parrafo>Y es que el Espacio Europeo de Enseñanza Superior es algo muy fácil de explicar, señoría. Es que tenemos una moneda común para todos los europeos, que sirve para toda Europa, y tenemos que tener titulaciones universitarias que sirvan también para toda Europa. Algo tan fácil como eso, como para que un arquitecto, un ingeniero, un abogado, un médico, un enfermero, puedan circular libremente, lo mismo que circula la moneda y que circulan los ciudadanos. Algo tan fácil como eso.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué hemos hecho? Pues hemos hecho muchas cosas. Ya le digo que ya Bolonia es una realidad en la Universidad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Pero no es simplemente esta una cuestión puramente burocrática: es una cuestión real. Los presupuestos de las universidades andaluzas se han... Tengo aquí algunos datos.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que la rapidez con la que se ha comenzado esta Comisión y la intervención del portavoz del Grupo Popular, pues casi me han impedido organizar la documentación que yo traía al respecto; pero tengo que decirle, incluso, que creo que hemos, en los últimos ocho años, incrementado en un 140% —un incremento de un 140%— los presupuestos de las universidades andaluzas. O sea, los presupuestos de las universidades andaluzas son, ahora mismo, 2,4 veces más de lo que eran hace ocho años, y la ratio —atención— de profesores por alumno en las universidades andaluzas, en este momento, es de un profesor por cada 12,8 alumnos. En este momento hay un profesor o investigador en las universidades andaluzas por cada 12,8 alumnos, cuando eso era el doble hace diez años.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hemos hecho los deberes. Yo creo que es muy importante estar en Bolonia, estar en el Espacio Europeo de Enseñanza Superior. El año que viene completaremos, y todas las titulaciones se darán de acuerdo a ese Espacio Europeo de Enseñanza Superior. No hay que olvidar los másteres, que constituyen, quizás, una de las singularidades más importantes de este proceso. Hay en este momento 331 másteres oficiales adaptados al Espacio Europeo de Enseñanza Superior en todas las universidades andaluzas, sobre todo muchos en agroalimentación, en biotecnología, en biomedicina, en energías renovables y en tecnologías de información y comunicación; por tanto, en las líneas estratégicas diseñadas.</parrafo>
        <parrafo>Creo que estamos construyendo un espacio, de forma que las universidades van a ser cada vez más sensibles a las necesidades de la sociedad y que la sociedad va a ser cada vez más sensible a la importancia de las universidades en el cambio de modelo socioeconómico que estamos entre todos construyendo.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, hay voces reclamando más ayudas. Hace poco —se lo digo para que no me lo diga usted— el Rector de la Universidad de Sevilla ha reclamado más fondos —y hace muy bien en reclamar más fondos; yo haría exactamente lo mismo—; pero, ya le digo, de 500 millones de euros que tenían los presupuestos de la Universidad de hace 10 años, en el año 1999, hemos pasado a 1.252 —si no recuerdo mal— euros en este año.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creo que eso está ahí, que Bolonia ya es una realidad; creo que los movimientos antibolonia, que eran unos movimientos antisistema, se han difuminado, y que, desde luego, evidentemente —y ahí yo creo que estamos usted y yo de acuerdo, tendremos que seguir siendo muy sensibles al necesario diálogo que tenemos que tener entre las administraciones y la ciudadanía para que lleguemos a buen puerto, ¿no? Y ahí nos encontraremos y, ya le digo, me parece que, como intención, su iniciativa tiene toda nuestra simpatía pero, realmente, en este momento pues yo creo que ya queda desfasada y que, afortunadamente, Bolonia es una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Núñez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor García, ¿quiere intervenir?</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, le agradecería me disculpe, vamos, salí cuando estaba comenzando a hablar y no me ha dado tiempo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, perdón, una cuestión de orden. Yo, si va a intervenir el de Izquierda Unida, yo me reservaría el derecho de réplica, porque es a lo que normalmente tengo derecho como portavoz del grupo mayoritario. Si el grupo de Izquierda Unida tiene... O sea, que, dependiendo del tipo de intervención que haga... Yo quiero, desde luego, dejarlo bien claro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, yo creo que, en cualquier caso, lo que habría que hacer es aplicar estrictamente el Reglamento en esas cuestiones. Porque, si no, lo que se abre es una dinámica de que mi grupo, cuando no pueda comparecer, por muy justificadas que sean las razones, que yo no niego que las puede tener el portavoz de Izquierda Unida, pero entraríamos en una dinámica que esto no tendría fin.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, bien, en ese caso, señor García, lamentándolo mucho, no podemos concederle la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco a los dos portavoces el talante que han demostrado. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, ¿de qué nos sirve su simpatía por la iniciativa si, al final, van a votar en contra, que es lo que cuenta?, ¿de qué nos sirve?</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que «los deberes ya están hechos». Yo creo que los deberes no están hechos. ¿Las universidades están en Bolonia? Sí, pero el problema es que no saben dónde están. Estamos en Bolonia pero no sabemos dónde estamos, no sabemos lo que es Bolonia. «Es algo muy fácil de explicar», dice usted. Pues ustedes no lo han explicado bien, no lo han explicado bien. Bolonia se está implantando sin que la gente se entere de qué va. Ese es el problema. Y el motivo de esta iniciativa es la información, es la información, porque es tremenda la falta de información que hay al respecto.</parrafo>
        <parrafo>El Espacio Europeo de Educación Superior no es malo, es bueno. El problema es la aplicación que se está haciendo de él, la aplicación que de él está haciendo el Gobierno socialista, que no tiene claro adónde quiere llegar con todo esto, y, si lo tiene, no nos lo explica. España es el último país de Europa en el ranking de adaptación al Espacio Europeo de Educación Superior. Somos los últimos, los que peor lo estamos haciendo y el país donde más problemas se están planteando. Por ello, yo me atrevo a afirmar que el problema no se llama Bolonia; el problema se llama Partido Socialista. Y en ese sentido va la campaña de Nuevas Generaciones, que usted preguntaba si habían hecho algo al respecto. Sí, habían explicado que Bolonia es bueno, pero que el problema es la aplicación que se está haciendo de Bolonia. Y ahí está el caso, por ejemplo, por poner un ejemplo, el caso de Ingeniería Informática, una de las titulaciones con mayores movilizaciones. Bolonia no va contra ellos, pero, si el Gobierno no está defendiendo sus competencias, no las define y los está dejando fuera, pues, claramente les está perjudicando enormemente. Y estamos hablando de miles de estudiantes preocupados ante un incierto futuro profesional, dependiendo de una decisión política. Y razón no les falta, por lo que yo quiero aprovechar para, que conste en el Diario de Sesiones, decir que tienen todo el apoyo del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>La Universidad se está enfrentando a un cambio profundo, señor Núñez, uno de los mayores que ha vivido en mucho tiempo y ese momento hay que aprovecharlo, hay que saber aprovecharlo. Hay dos actitudes posibles: aprovechar este tren de oportunidades para avanzar en la calidad y en la excelencia educativa, situándonos así entre las mejores universidades del mundo, o limitarse a que todo siga su curso y que vaya saliendo como pueda sin hacer absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Me dice usted: «Bolonia se está implantando». Hombre, claro que se está implantando, como en toda Europa. Pero, es que, desgraciadamente, este Gobierno, que es falto de ambición y de perspectivas de futuro, ha tomado la segunda opción, porque ni siquiera sabe adónde quiere llegar con este nuevo modelo de universidad.</parrafo>
        <parrafo>Y de paso, me alegro de que reconozca usted la falta de financiación, porque es verdad que hay una enorme falta de financiación para este proceso. Sí, sí, lo ha reconocido usted. Ha dicho: «Antes de que usted me lo diga, se lo digo yo». Por tanto, lo ha reconocido.</parrafo>
        <parrafo>Y mientras todo esto ocurre, ustedes, aquí, en este Parlamento, el caso es poner pegas todos los días, siempre poniendo pegas. Nunca les parece el momento ni la iniciativa oportuna. «La iniciativa tiene toda la simpatía pero no la votamos». Nunca les parece el momento. Pues, como ya le he dicho, hay muchos estudiantes de varias titulaciones que no saben lo que va a pasar con su carrera, ni con sus competencias. Hace falta una mayor información, y eso es lo único que estamos pidiendo en esta iniciativa, información. Claro, que ustedes, de eso, saben bastante poco. Y, si no, que nos pregunten a los diputados de este grupo parlamentario, que nos pasamos meses y meses esperando las respuestas que pedimos a sus consejeros. Tenemos más de trescientas iniciativas sin contestar a día de hoy, que tenían que estar contestadas en esta legislatura. Está claro que lo suyo no es la información. Por eso no me extraña lo más mínimo que se opongan de nuevo, como siempre. Y es que aquí no vale que la iniciativa sea buena, sea positiva, sea constructiva, no. Aquí, lo único que se mira es el apellido de la iniciativa, no el nombre. Y si el apellido no es «socialista», la iniciativa no vale. Aquí solo son válidas sus propuestas. Los cientos de miles de andaluces que han votado al Partido Popular no tienen derecho a proponer cosas, solo ustedes, ya está. Pero, esto se les está acabando, señor Núñez, esto se les está acabando, porque en Andalucía se empiezan a respirar ganas de cambio; sobre todo, desde el domingo, cuando demostramos que Andalucía no es suya.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

