<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>484</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mujer, Movimiento asociacionista, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000822</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000822. Pregunta oral relativa al movimiento asociativo de mujeres (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos al tercero de los puntos del orden del día, las preguntas orales en Comisión, y pasamos a la primera pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa al movimiento asociativo de mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la pregunta, tiene la palabra la señora Quevedo Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, cada vez que la escucho hablar, estoy cada día más segura de que no es lo mismo, no es lo mismo un Gobierno como el suyo, una Consejería dirigida por una persona como usted, que el Gobierno en otras comunidades autónomas y otras Consejerías de su ramo. Estoy cada día más convencida de ello. No es hacerle la pelota, señora Consejera, es la realidad, y hablar de exclusión social es un tema que a los socialistas, pues, nos preocupa bastante y del que hablamos, porque hablar de exclusión social, señora Consejera, no es solamente hablar de pobreza, no es hablar de caridad: es hablar y encontrarnos ante situaciones tremendamente complejas y en las que no solamente la falta de recursos es determinante, sino que son múltiples las circunstancias y los elementos que llevan a situaciones, a esta situación. Y, como le decía, al Grupo Socialista le preocupa muchísimo que ocurran situaciones como estas, ¿no?, y está claro que es responsabilidad de las administraciones poner en marcha medidas e intervenciones con las que se intente superar este tipo de situaciones. Además, señora Consejera, lo vuelvo a repetir, es constatable que el Gobierno andaluz viene continuamente apoyando iniciativas, apoyando, con políticas sociales reales, no con políticas sociales a un mes de unas elecciones, sino continuamente, el movimiento asociativo de mujeres, y con especial interés aquellas que trabajan con mujeres en riesgo de exclusión social. Y es por lo que hoy al Grupo Socialista, pues, le gustaría conocer el número de entidades beneficiadas en la última convocatoria de subvenciones para este tipo de asociaciones, y no solamente eso, sino cuántas mujeres han sido beneficiadas con esta ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quevedo Ariza, decirle que hay colaboración con entidades, también hay atención directa a través de los distintos recursos que tenemos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con lo que se estableció en el I Plan Estratégico para la Igualdad de Mujeres y Hombres en Andalucía, desde el Gobierno venimos desarrollando medidas para combatir esa múltiple discriminación y la exclusión social que sufren algunas mujeres. Se trata de programas dirigidos a grupos de mujeres con necesidades específicas, trabajando desde la perspectiva, que conoce muy bien su señoría, de que hay que seguir luchando por que las mujeres y los hombres tengamos las mismas oportunidades, pero siendo conscientes de que también entre las propias mujeres, tampoco todas, tenemos las mismas oportunidades y hay que poner el énfasis precisamente en aquellas que más dificultades tienen.</parrafo>
        <parrafo>Trabajar con mujeres con necesidades especiales, como, por ejemplo, con mujeres reclusas y ex reclusas, mujeres inmigrantes o madres jóvenes en riesgo social, a través de los programas, del programa de madres gestantes, o con mujeres prostituidas, es una de las prioridades de esa colaboración que hacemos con entidades y asociaciones sin ánimo de lucro, asociaciones especializadas todas ellas en la atención y en la intervención con mujeres en situación de vulnerabilidad o en riesgo de exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, contamos con una línea de subvenciones orientadas al desarrollo y soporte de estos programas. La experiencia acumulada en más de veinte años de trabajo y el compromiso con la agilización del procedimiento administrativo han hecho conveniente la aprobación de una nueva reglamentación a través de una Orden del mes de febrero de 2010. En la convocatoria del pasado año 2010, se concedieron a estas entidades 916.200 euros, casi un millón de euros, un presupuesto que fue destinado al desarrollo de 53 programas para la atención a mujeres y a la prevención de la exclusión social, que se han desarrollado, en su mayoría, durante este ejercicio y que finalizarán en este año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Todos estos proyectos, enmarcados en la convocatoria en materia de atención social, han beneficiado en 2010 a 48 entidades o asociaciones sin ánimo de lucro, que han atendido a más de 9.883 mujeres que están o han estado viviendo una situación de riesgo de exclusión social. Han sido ocho los programas para mujeres en riesgo de exclusión y para aquellas entidades o asociaciones que desarrollan dichos programas de acogimiento y atención social a mujeres con graves problemas sociales. Estos hacen referencia a situaciones en las que están presentes una serie de circunstancias económicas, familiares y personales que suponen, para las mujeres, una situación de especial dificultad y el riesgo de exclusión social, y ha permitido poner en marcha programas de inserción sociolaboral o viviendas de apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Otros cinco programas han sido dirigidos a madres jóvenes en situación de riesgo social, y nos han permitido seguir colaborando en la prestación de recursos de atención social dirigidos a la acogida temporal de mujeres jóvenes con hijos o hijas, o bien embarazadas que han tenido algún problema con su familia, a las que se les ofrece la atención y el cuidado necesario para seguir adelante en la atención a su embarazo y a sus hijos, y cuyas circunstancias económicas y familiares, como digo, les impiden permanecer en su medio ante el posible riesgo para ellas o para sus hijos, con el objetivo de buscar una mayor eficacia y operatividad. Para estos proyectos la subvención ha sido de 153.000 euros, que ha permitido la atención a 166 madres jóvenes en el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a mujeres reclusas y ex reclusas, han sido siete los proyectos a los que se ha prestado el apoyo necesario para su reinserción, mediante diversos programas y actividades, y atienden tanto a mujeres reclusas como a aquellas que se encuentran en tercer grado o en régimen abierto. Se trabaja desde entidades como la Asociación de Mujeres en Zonas de Conflicto, en el centro penitenciario de Córdoba; en la atención integral a reclusas con hijos e hijas en Granada, a través de la Federación de Mujeres Progresistas de Andalucía en Sevilla, o en la atención a mujeres internas en centros penitenciarios de la provincia de Cádiz a través de la Fundación CES.</parrafo>
        <parrafo>Han ascendido a 19, también, los proyectos relacionados con prostitución y tráfico de mujeres, sobre todo el tráfico con fines de explotación sexual; programas que están interrelacionados con el fenómeno de la inmigración, ya que muchas de las mujeres que la ejercen, o son víctimas de tráfico de personas, o en la mayoría de los casos son mujeres migrantes.</parrafo>
        <parrafo>La subvención de estos 19 programas ha supuesto un total de 287.000 euros, a través de los cuales se ha atendido a 4.800 mujeres. También se han subvencionado 14 programas específicos para mujeres migrantes en riesgo de exclusión social destinados a facilitar la atención de aquellas mujeres que, al no haber podido realizar su proyecto migratorio, se ven en una situación de exclusión, y desde los que se han atendido también a más de cuatro mil mujeres en el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, decirle también que este grupo de mujeres en situación de más vulnerabilidad tiene a su disposición, lógicamente, toda la oferta de recursos que tanto desde el Instituto Andaluz de la Mujer como desde el resto del Gobierno se proporciona para una atención integral al resto de mujeres, hayan nacido o no en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

