<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>294</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Informes y Dictámenes</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Informes y Dictámenes</tipo_iniciativa>
    <extracto>Acuerdo, en su caso, sobre la consideración de debatir el Dictamen de la Comisión en el Pleno (art. 54.4 del Reglamento del Parlamento de Andalucía) (pág. 14).</extracto>
    <votacion>Votación: aprobado por asentimiento.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora corresponde decidir, manifestar los diferentes grupos su opinión acerca del traslado de este dictamen al Pleno de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Si les parece, yo entiendo, interpreto de lo que han manifestado los diferentes portavoces, que, por unanimidad, queremos que el dictamen se debata, se lea y se debata en el Pleno de la Cámara. Bueno, pues se aprueba por asentimiento y nada más que...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, es verdad. Nos queda... Los votos particulares que se mantengan al Pleno tienen que tener el texto que figura ya..., el texto, el mismo texto de lo que resulte de esta votación. Se mantienen, por tanto, los que ustedes consideren, pero hay un periodo para el mantenimiento de esos votos particulares. Ese plazo, si les parece, puede ser de unos días hábiles, siete días hábiles, que podían acabar, con las fechas que tenemos estas, complejas, pues podíamos dar por finalizado el día 2 de enero.</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo que no hay que elaborar ningún documento nuevo, sino, sobre la base del que hay, ustedes tienen que considerar el mantenimiento del mismo texto o su minoración en base a lo que aquí se ha debatido. O sea, no es... Bien.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, don Ignacio García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, iba a plantear que, para evitar burocracia, que es uno de los objetivos de esto, que, en este acto mismo —por lo menos por parte del Grupo de Izquierda Unida—, se dé por mantenido el voto particular que se ha sometido a votación, y evitamos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero es que corresponde presentar el documento, con la alteración que se ha producido en su caso, al aprobado y a las transacciones, en el Registro de la Cámara. Es un acto formal, porque, realmente, el contenido lo sabemos, pero hay que hacerlo. Si ustedes lo consideran, el Secretario de la Comisión cumple con ese acto administrativo, que es el de presentar los registros. ¿Les parece?</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Previamente se nos tendrá que dar traslado oficial del documento que aquí hemos aprobado. Bueno, o se ha aprobado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Correcto. Sí, sí.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en cualquier caso...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El documento lo tendremos esta semana. El cálculo que yo he hecho aquí es que el plazo, aplicando los cinco días que establece el Reglamento, acabaría el día 2 de enero, el plazo acabaría el día 2 de enero, para la presentación por Registro de los votos particulares de los grupos que quieran mantenerlo, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Solo una cuestión, señor Presidente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, diga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y es que... Y le pregunto un poco al señor letrado a través de usted: ¿Se puede presentar ya eso? Porque comprenda que antes del 2 de enero están los grupos de vacaciones, con lo cual, a ver si se nos va a pasar el plazo entre el tiempo de la publicación y...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Claro, es que, si nos lo mantienen, nos lo trasladan el 28, entre el 28 y el 2 no hay nadie.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>El señor letrado me dice que el dictamen de la Comisión está listo mañana; es decir, que, por dar un margen mayor, yo he establecido que el día 2 de enero, hasta el día 2 de enero hay de plazo, porque, bueno, hay muchos días inhábiles, ¿verdad?, en las fechas próximas. Entonces, si les parece, para cumplir con lo establecido en el Reglamento, que son cinco días, ¿eh?, establecemos que, entregando el dictamen de la Comisión mañana o pasado, el plazo de cinco días hábiles terminaría el día 2 de enero, ¿eh?, de manera que tenemos tiempo suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Y, contestando a lo que pregunta el señor García Rodríguez, se puede presentar hoy mismo, se puede presentar hoy mismo perfectamente por registro el voto particular.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Levantamos la sesión deseándoles por parte de la Mesa lo mejor para ustedes y sus familias, no solo en estas fechas sino durante todo 2010.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

