<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>87</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Fidel Mesa Ciriza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-08/PL-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PL-000004. Comparecencia de la Consejera de Gobernación para informar sobre el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2009, en lo relativo a la Consejería de Gobernación (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, damos comienzo a la sesión de la Comisión de Gobernación convocada para el día de hoy. A esos efectos, contamos con la presencia de la señora Consejera de Gobernación, a la cual aprovechamos para darle la bienvenida.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos al orden del día, que consta de un único punto, el cual es la comparecencia de la excelentísima señora Consejera de Gobernación para informar sobre los Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2009, relativos a la Consejería de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para proceder y sustanciar esta iniciativa, le vamos a dar la palabra a la señora Consejera. Advertir antes que va a haber un solo turno de intervenciones para los distintos portavoces, en principio de 15 minutos —voy a ser generoso, siempre y cuando las condiciones me lo permitan—. Por tanto, moderen ustedes sus intervenciones y obtendrán la generosidad por parte de esta Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Si está preparada la señora Consejera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[...] Buenas tardes a todos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco en esta Comisión, a fin de informar sobre el presupuesto con el que la Consejería de Gobernación abordará el ejercicio 2009 y que recoge importantes novedades respecto a los anteriores.</parrafo>
        <parrafo>La primera novedad es, señorías, el contexto económico en el que estamos y en el que, por lo tanto, se enmarca el global presupuestado por la Junta de Andalucía para ejecutar sus políticas en el próximo año. Un contexto que viene caracterizado por los efectos de una crisis económica generalizada, que está afectando fuertemente a instituciones tanto privadas como públicas y que obliga a estas últimas a aplicar criterios de presupuestación basados en líneas de austeridad y ahorro a la hora de diseñar las políticas de gasto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, este presupuesto para 2009 es un presupuesto que yo definiría como contracíclico, con una finalidad: paliar los efectos de la crisis económica y llegar a superarla. Para ello, hemos asumido un déficit del 1% —1.616 millones de euros—.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ustedes saben, los presupuestos ejecutados por las Administraciones públicas son verdaderos instrumentos que posibilitan, desde una gestión adecuada, alcanzar de nuevo el equilibrio financiero. Un presupuesto como el andaluz, que supone un 20% del Producto Interior Bruto de nuestra Comunidad Autónoma, es un buen ejemplo de ello.</parrafo>
        <parrafo>En los tiempos que corren, señorías, donde se ha demostrado que afirmaciones como que «hay que dejar hacer al mercado» o «más mercado y menos Estado» han fracasado, no han garantizado una buena situación para la economía internacional, y las Administraciones públicas deben intervenir y lo deben hacer correctamente, a través de sus políticas de gasto, para llegar a un mejor mercado y más Estado.</parrafo>
        <parrafo>Este presupuesto andaluz para 2009, elaborado con esta finalidad, ha impartido..., ha partido, perdón, del principio de austeridad para su diseño, dejando claro que será un presupuesto que se oriente hacia el fomento e impulso de los sectores productivos, que nos permitan superar la crisis económica en Andalucía con nuevos modelos que permitan diversificar nuestra economía, también a la cobertura solidaria de las demandas de los colectivos más necesitados y al fortalecimiento y colaboración con las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>De esta manera, podemos decir que los 33.764 millones de euros que la Junta de Andalucía ha consignado para ejecutar las acciones derivadas del ejercicio de sus competencias responden a criterios de ahorro, responsabilidad y coherencia ante esta situación de crisis económica global. A su vez, he de afirmarle que los 425 millones..., perdón, 425.447.190 euros presupuestados para la Consejería de Gobernación también cumplen —como no puede ser de otra manera— estos criterios, y su cálculo es el resultado de la aplicación directa de elementos que garantizan el ahorro y la austeridad. Sin embargo, haber trabajado en estos criterios no ha impedido que se hayan visto reforzadas aquellas líneas de actuación que han sido definidas como fundamentales para esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en términos relativos y comparando datos homogéneos para 2008, el presupuesto de esta Consejería para 2009 se incrementa en un 4,22%. A pesar de que la realidad económica actual ha impedido un crecimiento de algunas de las partidas presupuestarias recogidas en nuestro Presupuesto —tal y como ha ocurrido en los últimos años—, además de la congelación de los salarios de los altos cargos y del personal de los gabinetes, junto a la reducción de diversas partidas, los créditos asignados para 2009 garantizan el desarrollo y la ejecución de nuestras competencias, ya que se han priorizado las actuaciones entendidas de mayor relevancia e interés público en el marco de nuestros compromisos electorales y el programa de gobierno presentado en mi primera comparecencia parlamentaria ante esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Así, y aunque —como ya conoce— esta Consejería no tiene un perfil claramente inversor, sí mantiene partidas presupuestarias de interés que apoyan el desarrollo de sectores productivos, tal y como ocurre, por ejemplo, con la consignación de créditos del Programa para el Fomento del Empleo Agrario, los planes provinciales de obras y servicios, y las subvenciones a corporaciones locales en mejora de las infraestructuras municipales, que suponen un total de 109.368.332 euros y que, finalmente, repercuten en el impulso de los sectores productivos. [...]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el criterio de solidaridad, que cumple en este presupuesto de la Consejería de Gobernación con el desarrollo de políticas relativas al fomento del voluntariado o al impulso de las comunidades andaluzas..., las comunidades de andaluces en el mundo. Aunque, sin duda, en este apartado de política de solidaridad cabe destacar el hecho de que en el Presupuesto para 2009 se lleva a cabo la creación de un fondo autonómico para la inmigración, que, con una cuantía de 1.475.293 euros, viene a complementar las partidas transferidas para esta finalidad desde la Administración del Estado y que cumple el compromiso adquirido por el Presidente del Gobierno andaluz en su discurso de investidura.</parrafo>
        <parrafo>Además, cabe resaltar el apoyo que, desde esta Consejería, se destina a la creación de empleo en el ámbito rural, en un momento de especial incidencia de la crisis económica en el empleo agrario. Las consignaciones presupuestarias incluidas en el Programa para el Fomento del Empleo Agrario así lo confirman.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sin duda, el pilar básico sobre el que ha pivotado la elaboración de este presupuesto para la Consejería de Gobernación en 2009 es el fortalecimiento de la colaboración con las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, desde el inicio de esta legislatura, les he venido informando de que es esta colaboración y cooperación con las corporaciones locales la que va a marcar la hoja de ruta para el Gobierno andaluz y, por ende, para esta Consejería de Gobernación. Una hoja de ruta que hoy se hace tangible con la elaboración y presentación del primer presupuesto para esta nueva legislatura, en el que el Programa de Cooperación Económica y Colaboración con las Corporaciones Locales se ha incrementado un 12%. Difícilmente encontrarán ustedes ningún programa, en el global del Presupuesto de la Junta de Andalucía, que haya tenido un incremento similar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, vamos a interrumpir, durante unos minutos, la sesión de esta Comisión. [...]</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, continuamos la Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[...]La Consejería de Gobernación, para el cumplimiento de sus competencias, cuenta, para 2009, con más de cuatrocientos veinticinco millones de euros, cantidad que se distribuye, prioritariamente, entre los programas presupuestarios encaminados a la ejecución de las políticas local, de inmigración y de seguridad y protección integral de las personas. Antes de comenzar el análisis de programas de este presupuesto, resulta conveniente reseñar el esfuerzo realizado a los efectos de integrar políticas de género en la elaboración del presupuesto. La Consejería de Gobernación participa, activamente, en las políticas de igualdad a través de los programas presupuestarios que tiene encomendado, destacando el programa relativo a políticas migratorias, clasificado como G+, y los programas correspondientes a voluntariado, andaluces en el mundo, seguridad y protección, civil y consumo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, abordando el análisis del presupuesto por programas, es sin duda la apuesta por el fomento de las partidas destinadas a la colaboración y cooperación económica con las corporaciones locales las que caracterizan al presupuesto que hoy les presento.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, para este Gobierno andaluz y, por lo tanto, para esta Consejería, los ayuntamientos ocupan un lugar preeminente en la arquitectura político-territorial de la Comunidad Autónoma, tal y como le señalaba en la Constitución y en este Estatuto. [...]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, vamos a interrumpir de nuevo la Comisión durante cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, atiendan un momento.</parrafo>
        <parrafo>Queda suspendida esta Comisión. Se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>[Sesión suspendida por motivos de salud de la señora doña Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Gobernación.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

