<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>227</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al desarrollo, Cooperación internacional, Migración, Migrante, Migración ilegal, Política de desarrollo, Política migratoria, Política de cooperación</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000264</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000264. Proposición no de ley relativa a política de cooperación al desarrollo (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 6 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, proseguimos la Comisión para abordar el siguiente y último punto del orden del día, que es el de proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>La propuesta es del Grupo Popular y es una proposición no de ley relativa a política de cooperación al desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Sí, la señora tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Palacios, perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada, da igual.</parrafo>
        <parrafo>Tomo la palabra en nombre del Grupo Parlamentario Popular para defender una proposición no de ley con la que se pretende tan solo sugerir nuevos campos de actuación que mejore, en lo posible, las políticas relacionadas con el tema de la inmigración.</parrafo>
        <parrafo>El fenómeno de la inmigración es sobre todo muy complejo, y nunca debemos relativizar, ni tomar a la ligera ningún asunto que tenga relación con él. Partimos de la base, y estamos todos de acuerdo, de que una política de inmigración bien gestionada, reinvertirá en riqueza económica, cultural y social para nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero por eso mismo medidas irresponsables como las que provocaron el efecto llamada de años anteriores, lo único que hacen es convertir en problema algo positivo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es fundamental trabajar y luchar denodadamente desde las instancias públicas, para que los inmigrantes que ya conviven con nosotros se integren totalmente y sean conscientes detentadores de derechos, pero también de obligaciones, para convertirse en plenos ciudadanos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por otra parte, no se debe de bajar la guardia en la lucha contra las mafias ilegales que han convertido el tráfico de seres humanos en la esclavitud del siglo XXI. Además, es necesario un mayor control en la recepción y aceptación de inmigrantes y ser más serios y efectivos en las inevitables medidas de defensa contra la entrada ilegal de seres humanos. Sería imperdonable otro nuevo efecto llamada, pues, aunque nuestra Comunidad esté especialmente afectada por la crisis económica, una avalancha sin control de inmigrantes, que por muy mal que se encuentren en Andalucía siempre lo estarán mejor que en sus países de origen, provocaría efectos perniciosos, sobre todo, en los colectivos de inmigrantes que ya conviven con nosotros y luchan día a día por mejorar su nivel de vida.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, nos parece fundamental poner en marcha un plan de actuación dentro del capítulo de cooperación al desarrollo que estreche y vincule inmigración y cooperación al desarrollo como complemento a las actuaciones de integración, que también se tienen que mejorar con la población foránea de residentes en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, sería un perfecto complemento, porque nada más alejado de nuestras ideas que desatender a los inmigrantes, que cada día se ganan a pulso el derecho a ser nuestros conciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, de acuerdo con la Ley Andaluza de Cooperación, Ley 14/2003, de 22 de diciembre, los fines de la cooperación internacional para el desarrollo en Andalucía son la erradicación de la pobreza, mediante la promoción de un desarrollo socioeconómico y sociocultural sostenible. Y estas ayudas al desarrollo no deben de utilizarse exclusivamente para favorecer la plena integración social, laboral y personal de la población inmigrante en el seno de la sociedad andaluza, sino para remover obstáculos y potenciar dentro de este plan los proyectos que tengan como objeto la fijación de la posible inmigración en sus países de origen. Porque, no nos engañemos, una persona que se pone en manos de mafias que juegan con su vida y su futuro para poder alcanzar una sociedad mejor, no lo hacen por gusto, en la mayoría de los casos, sino porque en su país de origen la situación es insostenible. Pero estoy segura de que, si a ese ser humano se les dan las posibilidades de desarrollo económico, social y político que a todos nos gustaría, se quedaría en su país para trabajar y luchar en su desarrollo sin necesidad de abandonar a sus seres queridos y su entorno cultural.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello le pido el voto favorable a esta proposición no de ley del Grupo Popular, que, como le decía al principio, tan solo pretende, no dividir ni polemizar, sino solamente complementar y desarrollar medidas que ya se están llevando a cabo desde hace tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo Socialista, la señora Blanca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios, no sé a qué hechos irresponsables ha hecho usted referencia, o a qué se refiere en su intervención, pero el único hecho irresponsable en materia de cooperación que a mí se me ocurre fue el que realizó el Partido Popular, que durante ocho años de Gobierno solo incrementó el presupuesto para la cooperación y el desarrollo en 0,02 puntos. Con lo cual, señora, ese sí es un hecho irresponsable en cuanto a cooperación. En cambio, nosotros lo hemos incrementado en 0,25 puntos. Con lo cual, señora, creo que ese sí es el gran hecho irresponsable.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios, el Plan Andaluz de Cooperación al Desarrollo —Acode, 2008-2011— es el documento de referencia y el instrumento de intervención para ejecutar las políticas de cooperación internacional para el desarrollo de la Junta de Andalucía. Plan, señora Palacios, que, dicho sea de paso, cuenta con el apoyo del Grupo Socialista. Este plan ha sido debatido, acordado y consensuado con todos los agentes de la cooperación andaluza, y se integra en las estrategias de desarrollo de los países destinatarios de la ayuda andaluza. El plan persigue, entre otras, una finalidad bien definida y concreta, que es la de contribuir a la erradicación de la pobreza y a la promoción de un desarrollo humano sostenible. Igualmente el objetivo específico uno del mismo plan pretende contribuir a la generación de procesos de desarrollo en las áreas geográficas prioritarias de la cooperación andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Palacios, está claro que la política de cooperación de la Junta de Andalucía define un marco claro de actuación, que es, ni más ni menos, el de contribuir a desarrollar social y económicamente a las poblaciones de los países prioritarios, consiguiendo de esta forma que la población se asiente en su territorio y encuentre un modo digno de vida, y no se vea, por consiguiente, obligada a emigrar.</parrafo>
        <parrafo>El plan ya define también 23 países prioritarios de la cooperación andaluza. Entre otros, y por hacer referencia a aquellos que tienen ciudadanos inmigrantes en Andalucía, están los siguientes: Bolivia, Ecuador, Nicaragua, República Dominicana, Paraguay, Marruecos, Mauritania, Mali, Senegal, Burkina Faso, Togo y República del Congo. En este sentido, desde el Grupo Socialista, no consideramos conveniente poner en marcha un plan de actuación que estreche y vincule inmigración y cooperación al desarrollo, ya que, como usted habrá podido oír, ya se están desarrollando intervenciones en los países anteriormente citados, llevadas a cabo por los distintos agentes de cooperación andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, no debe usted olvidar, señora Palacios, que la fijación de la posible inmigración en su territorio se consigue exclusivamente promoviendo su desarrollo económico y social. En este sentido, los programas y proyectos que financia la Junta de Andalucía tienen claramente en cuenta la contribución a este objetivo. Con lo cual, señora Palacios, ya se está trabajando en esta línea.</parrafo>
        <parrafo>Además, la financiación de estos programas o proyectos puestos en marcha es muy coherente con las líneas prioritarias contenidas en el [...], que se refieren, entre otras, a servicios sociales básicos, como son la educación, la salud, la vivienda digna, el agua, la seguridad alimentaria, etcétera. Y también, en otras áreas de actuación, como son igualdad de género, formación y capacitación de recursos humanos, medio ambiente, cultura y patrimonio, desarrollo de infraestructuras, así como el fortalecimiento del tejido empresarial básico, especialmente de la pequeña y mediana empresa.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el método adecuado de trabajar en cooperación, señora Palacios, no hay otro. Por lo tanto, en base a todos los argumentos expuestos en mi intervención, el Grupo Socialista no va a apoyar su proposición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Blanca.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios, para cerrar el debate, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La verdad es que no me extraña nada, o sea, no esperaba... Conociendo los antecedentes de su grupo, no me extraña nada que vaya a votar que no. Pero nosotros, no sé si usted ha visto nuestra..., si ha leído la proposición no de ley, que lo que queremos es completar, y si ha oído mi primera parte, solo completar, poniendo en marcha un plan de actuación, dentro del capítulo de cooperación al desarrollo, que estreche y vincule inmigración y cooperación al desarrollo. O sea, solo queremos completar, potenciar este plan de proyecto, que tenga como objetivo la fijación de las posibles migraciones en su territorio. O sea, que..., etcétera. Y no creo que sea para decir que no, porque es justo para ayudar mucho más a estos emigrantes y a esta gente. O sea, que... Y a todo el mundo. En fin.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, ustedes deberían fiscalizar mejor las ayudas aportadas para el desarrollo y evitar en lo posible que este necesario dinero sirva tan solo para eliminar corruptelas en países que, muchos de ellos, de los que usted ha nombrado, no se caracterizan ni por una gran transparencia ni por mantener Gobiernos efectivamente democráticos. Colaborar es lo que deberíamos hacer todos. Colaborar en el desarrollo de estos países más desfavorecidos es una obligación para nosotros, que tenemos la suerte de vivir en una sociedad más desarrollada, y una asignatura pendiente. El propio Defensor del Pueblo, señor Chamizo, dijo que gran parte de la solución para conseguir una más lógica política de emigración pasa por invertir adecuadamente en los países de origen, actuando para que el dinero no se les entregue a los Gobiernos, sino que se invierta en la línea de cooperación. Además, tan fundamental como lo que ha dicho Chamizo es que la Junta de Andalucía centre sus esfuerzos también en que los países con los que tiene firmados convenios de colaboración en el tema de migración cumplan, realmente, sus compromisos en materia de tutela de menores y de lucha contra la mafias que trafican con la esperanza de tantos humanos. Por lo tanto, el Grupo Popular entiende que la intervención de la Junta de Andalucía es necesaria, claro que es necesaria; si no, estamos... Solo queremos colaborar, que se colabore con más esfuerzo y se pueda orientar en función de la situación social y económica que tienen los territorios donde se realizan estos proyectos, y también en función de la problemática que rodea las zonas o territorios de nuestro entorno. Es decir, nosotros, nuestra frase, lo que queríamos decir, es que cuantas más políticas y proyectos se lleven a cabo, básicamente, mejor. ¿Y ustedes quieren votar en contra de esto? Pues allá ustedes y su conciencia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Debatida la proposición no de ley, pasamos a su votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

