<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>59</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de investigación, Fauna, Protección de los animales, Protección del medio ambiente, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000152</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000152. Proposición no de Ley relativa a la creación de un centro de estudios de la migración y el cambio global en el Estrecho de Gibraltar (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias. Bueno, terminada la primera proposición no de ley, pasamos al debate de la siguiente proposición no de ley, relativa a la creación de una centro de estudios de la migración y el cambio global en el Estrecho de Gibraltar, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista, y para ello tiene la palabra, para el posicionamiento de la misma tiene la palabra la señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La proposición no de ley que hoy trae el Grupo Socialista a esta Comisión es algo que creemos que es de una importancia enorme en los momentos en los que estamos viviendo ahora mismo. Las evidencias científicas demuestran que vivimos en un mundo cambiante, que está siendo significativamente afectado por la actuación humana, generando con ello no solo un aumento en la velocidad de los cambios, sino, lo que es mucho más preocupante, una elevada incertidumbre en la trayectoria de los mismos. La evolución de la diversidad biológica se verá sometida inexorablemente a los avatares de este cambio global. Y, por tanto, generar predicciones sobre situaciones futuras es la única estrategia que puede darnos la clave de la adecuada gestión de la diversidad biológica.</parrafo>
        <parrafo>El estudio del cambio global y sus efectos sobre la vida es considerado actividad prioritaria en todos los programas científicos europeos y mundiales. Asimismo forma parte de las directivas europeas la obligación de desarrollar estrategias para la conservación de la biodiversidad en todos los países miembros. La política de los años setenta y ochenta de conservación de la diversidad biológica, mediante declaración de parques, reservas y zonas protegidas en general, debe ser complementada con nuevas actuaciones. Aunque la creación de parques ha sido fundamental en la conservación de la biodiversidad, y lo sigue siendo, es claramente insuficiente por sí sola.</parrafo>
        <parrafo>Al día de hoy, las previsiones del cambio global señalan que es esperable que haya cambios de gran magnitud en la distribución espacial actual de la biodiversidad, y, por tanto, la política de gestión de la misma no puede ser solamente de carácter estático, sino que debe complementarse con una estrategia dinámica.</parrafo>
        <parrafo>Para que ello sea posible, necesitamos una red de observatorios donde detectar los cambios que se están produciendo y desde los que poder generar predicciones de escenarios futuros que permitan adaptar nuestra gestión de la biodiversidad a este momento.</parrafo>
        <parrafo>El Estrecho de Gibraltar, entre dos mares y dos continentes, dos regiones biogeográficas distintas, se encuentra en una posición estratégica para detectar los efectos sobre la biodiversidad de dichos cambios.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto tenemos la oportunidad única de apostar por liderar científicamente esta línea en el ámbito internacional en los próximos decenios, con la creación en Andalucía de un centro de estudios de la migración y el cambio global.</parrafo>
        <parrafo>En el comienzo del siglo XXI, una nueva situación de cambios, como el calentamiento global, el oscurecimiento global, la variación en los niveles de mares, etcétera, es algo de lo que toda la comunidad científica habla.</parrafo>
        <parrafo>Las aves con su diversidad ecológica y su enorme capacidad de movimiento se encuentran entre los mejores indicadores de biodiversidad, siendo, además, capaces de reaccionar con rapidez cambiando su distribución o movimiento en respuesta a cambios ambientales.</parrafo>
        <parrafo>Estas características hacen del grupo de aves un magnífico instrumento para monitorizar los cambios en la biodiversidad que el calentamiento global ya está provocando.</parrafo>
        <parrafo>El seguimiento de los pasos migratorios en el Estrecho de Gibraltar se revela, por tanto, como una de las mejores, si no la mejor estrategia, para detectar y prever los cambios en la distribución de la diversidad biológica que nos esperan en el ámbito europeo.</parrafo>
        <parrafo>Este es un lugar privilegiado —como decía— para la investigación básica, para observar y medir cambios, cambios que ya se están produciendo en respuesta al cambio climático, en los patrones migratorios de algunos grupos de aves y para detectar signos que puedan indicar la posible dispersión, incluso, de nuevas enfermedades a través de las aves, pero también lo es para el desarrollo de investigaciones, aplicaciones, que a partir de la comprensión de los escenarios futuros nos permitan anticiparnos y diseñar estrategias de gestión eficaces para la conservación de la biodiversidad.</parrafo>
        <parrafo>Además, en la práctica, el desarrollo sostenible plantea muchos problemas, algunos de los cuales requieren para ser resueltos de nuevas ideas, procedimientos o herramientas innovadoras, de investigación aplicada en suma.</parrafo>
        <parrafo>Esto es cierto en todo el planeta, pero parece especialmente evidente en áreas como el Estrecho de Gibraltar, donde la circulación de personas y mercancías, las comunicaciones o el transporte de energía tienden, al igual que las aves, a concentrarse en esta área para pasar de un contienen a otro. Ello genera una coincidencia de elevados niveles de biodiversidad y de actividad humana en la misma zona, brindando una oportunidad excelente para el desarrollo de investigaciones aplicadas a la resolución de conflictos.</parrafo>
        <parrafo>Y no quisiera dejar de señalar que el desarrollo de procedimientos, protocolos o herramientas innovadoras que solucionen problemas ambientales asociados al desarrollo es, en sí mismo, una importante oportunidad de desarrollo económico que debería ser explotado.</parrafo>
        <parrafo>En esta situación, este centro de investigación sobre migraciones deberá ser capaz de generar predicciones de escenarios futuros de distribución de la biodiversidad, resolver problemas derivados del nuevo modelo de desarrollo sostenible, y promover la difusión de los conocimientos obtenidos y la comercialización de soluciones a problemas ambientales; de manera que los resultados, los beneficios obtenidos, además de contribuir al mantenimiento de la biodiversidad, permitan aprovechar la oportunidad de desarrollo económico, que es, al día de hoy, la investigación aplicada en temas medioambientales.</parrafo>
        <parrafo>Este centro de investigación, en consecuencia, debe participar de todos los elementos del sistema ciencia-tecnología-empresa, es decir, Administraciones, científicos y empresas que aseguren su correcto funcionamiento, y deberá ser su objetivo realizar investigación de excelencia en el fenómeno migratorio; convertirse en referente mundial en el efecto del cambio global; generar y mantener bases de datos de seguimiento de pasos migratorios de diferentes grupos de animales —especialmente aves—; centralizar los anillamientos científicos y el uso de marcas especializadas en Andalucía; realizar modelos predictivos de cambios en los comportamientos y la distribución de aves en el Estrecho en el ámbito europeo africano; desarrollar investigaciones aplicadas a la solución de conflictos —como comentaba antes—, infraestructuras y biodiversidad, y asegurar, desde luego, una difusión social de la ciencia realizada.</parrafo>
        <parrafo>También desde el Grupo Socialista, vemos conveniente la ubicación de este centro, que podría considerarse como lugar idóneo en las Islas de las Palomas, donde algunas de las construcciones ya existentes podrían permitirlo y donde se encuentran ya algunos de los mejores puntos de observación y flujos migratorios.</parrafo>
        <parrafo>Participantes que tendrían o entidades que tendrían que participar en ese centro. Entendemos que la Consejería de Medio Ambiente, como responsable o como Administración con plenas competencias en medio ambiente; la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresas, por lo que ya hablábamos del desarrollo económico; el CSIC, como entidad capacitada para la investigación; las universidades andaluzas; el Ministerio de Medio Ambiente; la Administración competente en la propuesta y adopción de acuerdos internacionales; la Unión Europea, como no puede ser de otra forma, que debería dar adecuada cobertura a este centro que tiene entre sus objetivos monitorizar los efectos del cambio global en la distribución de especies o bioindicadoras en este ámbito europeo, y, por supuesto, las empresas privadas, interesadas tanto en la investigación aplicada a la resolución de conflictos dentro del modelo de desarrollo sostenible, como en participar en la adecuada gestión de la biodiversidad como parte de su responsabilidad social.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros traemos esta iniciativa hoy, aquí, también apoyada por la comunidad científica que en el I Congreso Mundial Sobre Migración de Aves y Cambio Global, que hubo en Algeciras. En sus conclusiones recomendaba la creación de este centro y la ubicación, además, del Consejo de Europa, que también apoya esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo que pedimos es apoyar las conclusiones del citado congreso, llevar a cabo cuantas iniciativas y gestiones sean necesarias para la creación de dicho centro. También, que el Consejo de Gobierno se dirija al Gobierno Central para solicitar su apoyo y su participación en la creación de este centro en el Estrecho de Gibraltar y elevar esta propuesta a la Unión Europea con el mismo fin. Además de llevar a cabo las gestiones internacionales necesarias para inscribir esta iniciativa en el marco de cooperación permanente existente entre España y el reino de Marruecos, así como llevar a cabo las gestiones necesarias para la implicación, en este proyecto, de todas las instituciones públicas y privadas. Y, por último, en el quinto punto, proponemos como ubicación para dicho centro la Isla de las Palomas, en el municipio de Tarifa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos el turno de posicionamiento y, para ello, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario de Izquierda Unida va a apoyar esta proposición no de ley, no sin que hagamos una serie de observaciones que esperemos calen hondo, no solo en el grupo proponente sino en la propia Comisión y en el devenir de lo que tiene que ser este centro.</parrafo>
        <parrafo>El primer elemento que nos llama la atención, sabemos que no es autoría de la proponente sino que se ha cogido el mismo título del Congreso, es sobre el cambio global. Esa manía, que ahora está muy en boga, de utilizar eufemismos para los fenómenos que se nos presentan, día a día, y que, además, siembran muchas dudas sobre el futuro; es decir, la propia presentación de la proposición no de ley dice que vivimos en un proceso de cambio global que está afectando a la diversidad biológica, lo que exige una estrategia de preservación y demás… Es obvio, pero parece que dicho así, el cambio es algo consustancial a la propia dinámica de la naturaleza, la propia dinámica de nuestro medio ambiente. Cuando, en la propia presentación del congreso, se habla de los profundos cambios que están operando en nuestro planeta y que son cambios que, fundamentalmente, afectan a nuestra climatología y que son consecuencias, que duda cabe —supongo que eso lo compartimos todos— de la acción del hombre. Por una lado, del efecto de los gases producidos por las actividades industriales y, por el otro, del modelo de desarrollismo, de crecimiento, que hemos o que estamos impulsando, también, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, dejar patente que la conservación de la biodiversidad es totalmente incompatible con el modelo de decrecimiento y desarrollismo que también se impulsa, se defiende, desde la propia Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, si bien apoyamos, y vemos muy interesante, la propuesta de esta proposición no de ley sobre la creación del centro, creemos que se siembran muchas amenazas en torno al Estrecho. Y que la posición de la Consejería de Medio Ambiente, de la propia Junta de Andalucía, tiene que ser muy activa porque no tenemos que olvidar que el Estrecho de Gibraltar es una de las zonas del planeta donde más materiales radiactivos pasan. No hay que olvidar que es un paso obligado de todos los submarinos nucleares que operan en la zona y que, además, desgraciadamente, también, el caso del New Flame así nos lo hizo ver, pues el Estrecho, también se convierte en una gran chatarrería internacional que, qué duda cabe también, creemos que es un elemento muy negativo no solo para el medio ambiente del Estrecho, no solo para toda la biodiversidad que acoge el Estrecho, sino también para las propuestas que se hacen en esta proposición no de ley. En un congreso que ya no tiene mucho de reciente —sabemos que se celebró en Algeciras, del 28 al 31 de marzo de 2007— que fue un congreso que se hizo con el apoyo de la Junta de Andalucía, del Ayuntamiento de Algeciras y de la Red Eléctrica Española. Con esto quiero decir que esperemos que la creación de este centro de estudios sirva, de verdad, para consolidar un magnifico trabajo que se está haciendo, pero también para dar un tratamiento más integral, si cabe, a los fenómenos migratorios y a las deducciones que se pueden sacar del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo porque todos sabemos también que ya, desde principio del año 2000, a través de la Fundación Migres, impulsada por la Junta de Andalucía, se hacen estas tareas de seguimiento a largo plazo de las aves migratorias, y antes incluso, desde el año 1997; que, en 2006, ya la Fundación Migres se hizo cargo de la coordinación de todos los proyectos pioneros y otros, unificando y agrupando estos proyectos; y que parece que sea un salto lógico la creación del centro de estudios.</parrafo>
        <parrafo>Tardamos demasiado, desde nuestro punto de vista, es un año y medio y estamos hablando de un foro en el que participaron más de doscientos expertos, donde hubo 33 ponencias y que tan solo, en el año 2006, se generaron algo más de ochenta estudios en estas materias. Además, no solo hablamos de la migración de las aves. La Fundación Migres y este congreso pues también pone en valor el fenómeno de la migración de los cetáceos, de las tortugas, en el Estrecho de Gibraltar; es decir que también podríamos estar hablando de otros elementos que no se trata en la proposición no de ley como: la calidad de los fondos marinos, de sus hábitat asociados, y, de cómo todo influye en una cadena que es muy amplia.</parrafo>
        <parrafo>Con esto, y para terminar, señorías, lo que queremos decir es que hace falta un tratamiento integral de este asunto; que se necesita no solo la creación de este centro sino la coordinación de todos los observatorios provinciales existentes en Andalucía, de las oficinas de la Unión Internacional para la Conservación de la Naturaleza, que en algunas ciudades funcionan impulsadas por los ayuntamientos y que habrá que enmarcar la creación de este centro, los trabajos que desarrolla y las conclusiones que va adoptando, en el marco de las estrategias contra el cambio climático que tanto la Consejería de Medio Ambiente —no ya el Ministerio de Medio Ambiente sino la Consejería de Agricultura reformada tiene—, dando una interrelación a los fenómenos migratorios en el Estrecho, con otras áreas de Andalucía que también son zonas relevantes en la migración de las aves. Estamos hablando de las lagunas y de las marismas, pongo como ejemplo la Laguna Fuente de Piedra que también cumple un papel fundamental en la migración de las aves hacia el continente africano y que entendemos que también podría aportar muchos datos, muchas observaciones sobre los cambios que se están operando en el fenómeno migratorio y cómo estos tienen una directa relación con el cambio climático.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, esperemos que la creación de este centro no sirva solo para duplicar instituciones, Administraciones o entidades que cumplen estas tareas. Esperemos que no sirva solo para enmarcar o engordar la política de autobombo a la que nos tiene acostumbrados la Junta de Andalucía y que tenga una vida, un desarrollo armónico que se enmarque en una estrategia global y comprometida por parte de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, primero, permítame usted una pequeña reflexión, porque, aunque naturalmente tienen mi grupo y este diputado que posicionarse en relación a esta iniciativa, no es menos cierto que uno ha oído lo anterior, y las dos son de medio ambiente. Y, realmente, cuando yo escucho al Partido Socialista hablar de medio ambiente, me ocurre como el símil de cuando la integración de Hong Kong a la China continental: un país, dos banderas; cuando ustedes hablan de medio ambiente, yo creo que un partido, dos discursos.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, el medio ambiente no es simple y llanamente una formulación retórica, no es simplemente un escaparate, no es simplemente hacer iniciativas —que ya le adelanto, señora Cózar, que mi grupo va a compartir con el Partido Socialista— de impulsar, sino que, aparte de impulsar, de crear, para crear nuevos espacios medioambientales y, en definitiva, generar un mejor medio ambiente para todos y un respeto más escrupuloso a la naturaleza, a lo cual yo creo que cualquier ciudadano está obligado. Yo creo que también hay que pedirle un poquito de responsabilidad de que no haya dos discursos distintos en el tema del medio ambiente. Se trata de impulsar, se trata de crear —es evidente—, pero se trata también de gestionar. Porque, claro, cuando uno escucha el discurso de la imaginación que usted ha dado —por cierto, que la felicito—, y uno, sin embargo, escucha el discurso del otro compañero, al cual no lo felicito porque no comparto su intervención, aunque, naturalmente, tiene usted todos mis respetos, evidentemente, uno no sabe de qué medio ambiente está uno hablando, si del medio ambiente de, simple y llanamente, las formulaciones de carácter retórico, de la imaginación al poder, o del medio ambiente cotidiano, que es el que debería, realmente, preocuparnos, por lo menos igual que el medio ambiente del impulso.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay que hacer las dos cosas a la vez: hay que situarse en el impulso del medio ambiente, pero, en paralelo, yo creo que un Gobierno, un partido que tiene responsabilidad de Gobierno, necesariamente tiene que situarse en la gestión del medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, en relación a la intervención de ustedes, en la proposición no de ley anterior de Izquierda Unida, es evidente y me parece que han hecho un flaco favor al ejercicio de responsabilidad en lo que tiene que ser la acción de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la reflexión que quería hacer, porque me parece obligado para fijar exactamente la posición del Grupo Parlamentario Popular en relación a las tareas medioambientales, que también, por cierto, defiende la portavoz de mi grupo, Carolina González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, referido a la iniciativa, yo comparto plenamente esta iniciativa de impulso, evidentemente, no tengo más remedio que compartirla. Yo creo que, además, es más, yo creo que su ubicación tiene que ser, porque es una tradición en la comarca, y es una tradición porque, sin duda, hay amantes de estas cuestiones, del fenómeno migratorio, pero es también obligado yo creo que en esta comarca, porque es que por renta de situación es evidente que el flujo migratorio África-Europa, Europa-África, necesariamente pasa por el Estrecho de Gibraltar; por lo tanto, qué mejor sitio para llevar a cabo esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí me gustaría sería rogarle que, al final, esto no se quedara en la simple formulación de carácter retórico, no se quedara en el discurso, que luego no se contrasta o no se corresponde con los hechos.</parrafo>
        <parrafo>Y sí algo que también me parece muy importante: hace poco tiempo, en esta misma Comisión de Medio Ambiente, tuvimos oportunidad de impulsar, yo creo que las tres fuerzas políticas, perfectamente, lo que sería el desarrollo, ese gran espacio de interpretación de la naturaleza, de análisis de las especies de la zona, también del fenómeno migratorio de las aves y también algo que me parecía muy importante, también por la situación del Campo de Gibraltar, y más concretamente Tarifa, como un observatorio entre dos culturas, que impulsábamos, decidíamos todos los grupos políticos, por unanimidad, que, efectivamente, la Isla de las Palomas tenía que ser ese espacio.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que quiero rogarle es que el hecho de, en el día de hoy, la aprobación, de igual manera de forma unánime, de ese centro de interpretación de las aves migratorias, eso no vaya al final a limitar lo que es el concepto global del uso que nosotros mismos aprobamos de cara a la Isla de las Palomas. En ese sentido, solamente hacer esa reserva.</parrafo>
        <parrafo>Y repito, señora Cózar: no simple y llanamente hay que quedarse en el discurso; por tanto, tanto en relación a este centro de interpretación de las aves migratorias, como a ese macroproyecto, que abarca no solamente este contenido, sino otros muchos más que tienen que situarse en el centro de la Isla de las Palomas, arrieros somos y en el caminito nos veremos; es decir, que, dentro de un tiempo razonable, yo creo que perfectamente en el año 2009, prepárese usted porque, por lo menos el Grupo Parlamentario Popular, le va a pedir una rendición de cuentas de estos dos tipos de iniciativas que me parecen importantes para la comarca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Cózar Andrades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Comenzar agradeciendo, por supuesto, el apoyo de los dos grupos a esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, para empezar, le voy a decir al señor Ramos Aznar, con todo mi cariño, que yo sé que, bueno, dentro del Grupo Socialista, y del Partido Socialista, no hay dos discursos medioambientales. Si yo hubiese llevado esta mañana, que podía haber sido perfectamente, haber llevado la iniciativa que acaba de llevar mi compañero, me habría posicionado de la misma manera, porque no se puede pedir brevedad en la transferencia de competencias sobre el Guadalquivir a la Junta de Andalucía, cuando es algo que se va a hacer en tres días. Y los puntos siguientes, que algunos no los he estudiado, pero algunos compartiría y otros no, dependerán de que la Junta de Andalucía tenga esas transferencias, y entonces se le podrá exigir, o se le podrá pedir que se pongan en marcha este tipo de actuaciones. Por tanto, ni dentro del Grupo Socialista, ni del Partido Socialista, hay dos discursos medioambientales, ni muchísimo menos; hay una iniciativa, que me ha tocado a mí llevar esta mañana, que es un proyecto ilusionante para nuestra comarca, para nuestra provincia, para Andalucía, para la comunidad científica y para cada uno de nosotros individualmente, porque tenemos que estar comprometidos con el desarrollo sostenible y con el desarrollo medioambiental, de la parte que nos toca, como colaboración a la globalidad, de la que también formamos parte.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señor Ramos, también, ya por seguir contestándole a lo que usted decía, que esta iniciativa es perfectamente compatible, como usted sabe, con la que se vio anteriormente, que fue el 18 de junio, que también votamos por unanimidad, y que recogía en una de sus patas... Tenía tres patas, y una de ellas era la investigación medioambiental. Por tanto, dentro de ese apartado sería donde entraría la creación y la ubicación de este centro en la Isla de las Palomas.</parrafo>
        <parrafo>El sitio es, evidentemente —todos hemos coincidido en lo mismo—, estratégico, es el punto más cercano, donde estamos más cerca de África; por tanto, el que aprovechan, tanto las personas como las aves, para cruzar, como decía antes también; por donde cruzan 30 millones de aves dos veces al año, y donde, también, como decía antes, hay una coincidencia, con unos elevados niveles de biodiversidad y de actividad humana.</parrafo>
        <parrafo>Con esto quiero contestar, también, al portavoz de Izquierda Unida. Es una oportunidad para estudiar, precisamente, y es el sitio adecuado también, porque también nos preocupa, aunque se esté estudiando y se esté investigando y se esté controlando toda esa gran actividad humana que tiene su incidencia, evidentemente, en todo lo que es la bahía de Algeciras. Esto vendrá también a asegurarnos, dados los estudios, los resultados de los estudios que se hagan, que todo lo que se está haciendo, que toda esa actividad sea compatible con el desarrollo sostenible y con la biodiversidad existente en esta zona.</parrafo>
        <parrafo>Y, también, el portavoz de Izquierda Unida me decía que tardamos demasiado, que es tarde, porque es verdad que, cuando yo presenté la iniciativa, el congreso había sido muy recientemente, pero que fue en el 2007, y estamos en el 2008. Tenga en cuenta el periodo de vacaciones y también el periodo de elecciones que hemos tenido, por lo que ha tardado más en venir esta iniciativa aquí.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al título de la propuesta, pues es verdad que es el propio título del Congreso: cambio global y cambio climático, porque, cuando nos referimos a todos los cambios que se están viviendo, desde luego, es el título apropiado porque hay que hablar de cambio global, dentro del que se encuentra, evidentemente, el cambio climático, unas veces porque la propia naturaleza, sin ninguna incidencia humana, tiene sus cambios, y en otras ocasiones por la acción del hombre, en la mayoría de los casos, como usted bien sabe, lo mismo en este punto, en la parte que a nosotros nos toca, como en cualquier parte del mundo. Por tanto, daros las gracias, las gracias por el apoyo a esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, nosotros también estaremos pendientes de que, en la medida de lo posible, cuanto más rápidamente se vaya cumpliendo..., se cumpla nuestro deseo, que resulta verdaderamente estimulante la creación de este centro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

