<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>224</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Condiciones atmosféricas, Desastre natural, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000637</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000637. Pregunta oral relativa a las medidas adoptadas para paliar los destrozos provocados por una tormenta en la Subbética de Córdoba (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Salvador Fuentes Lopera y Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por lo tanto, empezaríamos con la pregunta 2.2, relativa a las medidas adoptadas para paliar los destrozos provocados por una tormenta en la Subbética de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la pregunta que traigo hoy a esta Comisión de Medio Ambiente, bueno, es una pregunta oportuna, pero que por desgracia la actualidad prácticamente la ha dejado ya anticuada. Y digo esto porque ayer hubo unas inundaciones muy importantes, también en la provincia de Córdoba, concretamente en el municipio de Cabra y en el municipio de Monturque, y yo le voy a pedir, y le voy a pedir por los vecinos que ayer visité en Monturque, que tenían las casas absolutamente anegadas, con todos los enseres en la puerta. Yo le voy a pedir, señora Consejera, que haga usted un esfuerzo hoy aquí, y no solo explique qué actuaciones ha realizado en relación con las inundaciones que hubo a primeros de agosto en el municipio de Almedinilla, de Fuente Tójar y de Priego, sino que, también, insisto, haga el esfuerzo de decir qué ha hecho su Consejería en los últimos meses para prevenir inundaciones, en general, en la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Usted debe de conocer perfectamente el gran problema que existe en la provincia de Córdoba con las inundaciones. La Diputación Provincial de Córdoba, concretamente, en septiembre del año pasado, aprobó una moción por unanimidad, y una de las cosas que solicitaba a su Consejería era, precisamente, que se realizaran cuantas obras e inversiones fueran necesarias para la adecuación de las infraestructuras hidráulicas y cauces, de forma que pudieran evitarse este tipo de situaciones. Y, por otro lado, usted debe de saber, también, que en el Ayuntamiento de Cabra, concretamente en el mes de febrero, también del año pasado, se aprobó una moción por unanimidad, precisamente, para que se actuara sobre el río Cabra, que es el que ayer, nuevamente, por cuarta vez en cinco años, volvió a anegar y a sumir en la desolación más absoluta a 30 familias del municipio de Monturque.</parrafo>
        <parrafo>Le pido que haga este esfuerzo, y se lo pido por estas familias. Y comprenda que a lo mejor estoy un poco vehemente, y es que, ayer, lo que tuve que ver le aseguro que era, ciertamente, desolador.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Permítame, señora Botella, que, antes de contestarle sobre lo que me acaba de plantear, y, por supuesto, sobre la pregunta que ha formulado, que haga mención a la muerte, ayer mismo, de dos personas que, en la A-316, dirección Torre del Campo, perdieron la vida, precisamente, por una riada.</parrafo>
        <parrafo>Hacerme eco de esta pérdida, antes que nada, y, sobre todo, referirme a todas las inundaciones que en el día de ayer se produjeron en las distintas provincias de Andalucía, especialmente en Jaén, en Granada y en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Paso a contestarle lo que me solicita, y quiero, en ese sentido, indicarle que la tormenta del pasado 10 de agosto, que, como usted indica en su pregunta, se produce en los municipios de Almedinilla, Fuente-Tójar y Priego, en Córdoba, en la zona Subbética, fue consecuencia de una tormenta que registró 120 litros por metro cuadrado en solo dos horas; un fenómeno que, aunque es frecuente en las épocas estivales, se produce de forma muy localizada y es difícilmente predecible para poder evitar sus consecuencias. La capacidad de reacción en ese momento es escasa. Se trata, ni más ni menos, de fenómenos meteorológicos que, por muy preparados que estemos, no son previstos.</parrafo>
        <parrafo>A eso hay que añadir las particularidades del terreno. Hay explotaciones de olivar, con prácticas agrícolas que han generado bastante terreno suelto —por lo tanto, desprotegido de vegetación—; hay fenómenos erosivos que provocan que los cauces, y, por tanto, la reducción de la capacidad de evacuación del agua sea mayor, y, en definitiva, estas fuertes lluvias provocaron la obturación de algunas de las obras de paso por los arrastres de lodo, piedras, ramas, troncos... En definitiva, señorías, una situación que en poco más de dos horas pudo desbordarnos.</parrafo>
        <parrafo>La Agencia Andaluza del Agua, y, por tanto, la Consejería de Medio Ambiente, para atender los daños que ocasionó esta tormenta, como digo, el pasado 10 de agosto, ha adoptado las siguientes medidas:</parrafo>
        <parrafo>Por un lado, reducir el impacto de los fenómenos meteorológicos que pueden tener lugar, que han tenido ya lugar, en los bienes y en las infraestructuras de las zonas, para lo cual estamos tramitando una actuación de emergencia, primero en la limpieza, después en la recuperación de los márgenes y en el aumento de la capacidad hidráulica de varios cauces en los términos municipales de Almedinilla y Priego de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Esta actuación se define de acuerdo con las solicitudes que se han efectuado y que han recogido los técnicos de la Dirección Provincial de la Agencia Andaluza del Agua de Córdoba, realizando una valoración sobre el terreno de los daños y las soluciones que tenemos que poner en marcha. Lo que queremos es dar una respuesta a lo que —repito— es una grave y excepcional situación.</parrafo>
        <parrafo>De manera paralela a la limpieza y a la recuperación del cauce del río Caicena, ya en el término de Almedinilla, estamos ejecutando, por parte de la Agencia Andaluza del Agua y con cargo al expediente de obras de conservación y limpieza de los cauces en Andalucía, lo que supone para la provincia de Córdoba dos millones de euros. Quiero destacarles la importancia de esta actuación porque nos permite reducir los efectos de esta riada, nos permite mantener acondicionados los cauces de nuestros ríos y arroyos, y, desde luego, el ciclo hidrológico y natural del agua. Quiero también indicarles que, de las medidas que vengo relatándoles, vamos a poder sacar importantes recursos para los daños que han tenido lugar en estas poblaciones.</parrafo>
        <parrafo>Usted ahora me hace una pregunta que, sin estar suscrita, supone la máxima actualidad y, por lo tanto, el que me la plantee en este momento, que son las inundaciones de ayer mismo en Cabra y Monturque.</parrafo>
        <parrafo>Quiero indicarle, en ese sentido, que vamos a seguir con las actuaciones que teníamos en marcha y, por supuesto, vamos a intensificar aquellas que surgen como consecuencia de las precipitaciones y de las riadas de estos últimos días, con el objetivo de que no se produzcan; pero, si esa prevención, como ocurre en la mayoría de estos casos, es inevitable, que tenga las mínimas consecuencias. De manera que la Agencia Andaluza del Agua, dirigida por el Delegado de Medio Ambiente de la provincia de Córdoba, va a seguir poniendo en marcha todos los mecanismos a su alcance y va a poner, dentro del plan de emergencia, cualquier daño de los que se produzcan en cualquier zona de la provincia de Córdoba.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, dispone aproximadamente de dos minutos y medio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, lamento decirle, sinceramente, que su respuesta no me ha tranquilizado en absoluto, y no creo que hubiera tranquilizado a ninguno de los agricultores o a ninguna de las familias que, en la provincia de Córdoba, año tras año, de manera ya habitual, sufren los daños provocados por las inundaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y le quiero decir una cosa, señora Consejera. Las lluvias que están provocando estos daños en la provincia de Córdoba no son unas lluvias excesivas en la mayoría de las ocasiones, no son unas lluvias torrenciales en la mayoría de las ocasiones. Lo que está provocando los daños a la agricultura de la provincia de Córdoba y a las familias de la provincia de Córdoba es la mala actuación, o la nula actuación, de la Consejería de Medio Ambiente en lo que es tener correctamente preparados los cauces de los ríos y de los arroyos para que realmente puedan cumplir con su misión natural, que es permitir que el agua fluya cuando cae del cielo a través de la lluvia.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, ayer, en Monturque era un clamor popular. Ayer, en Monturque la gente estaba indignada, en general, con las autoridades, y de una manera muy particular con los responsables de la Consejería de Medio Ambiente y de la Agencia Andaluza del Agua. Y estaban indignados por la contradicción tan absurda que existe en la actualidad, y es que los agricultores, y los particulares en general, tengan la prohibición taxativa de actuar en el cauce de un arroyo para limpiar y para quitar vertidos, que están viendo que están ahí y que pueden provocar lo que luego, por desgracia, provocan, junto —insisto— con la falta de actuación de la Agencia Andaluza del Agua y de la Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ayer, en Monturque había mucha solidaridad popular, había mucha solidaridad de familiares y de amigos, y había una nula solidaridad oficial y había un nulo apoyo oficial. Allí no había nadie de la Consejería de Medio Ambiente, ni de la Agencia Andaluza del Agua, ayudando y respaldando a los afectados.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted me ha dicho que la provincia de Córdoba se va a ver beneficiada con dos millones de euros. Yo quiero que lo concrete.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero que usted diga aquí, públicamente —y, si no, se lo pediré por escrito—, qué actuaciones han realizado durante los últimos cuatro años, en qué arroyos y en qué ríos han intervenido, de qué manera han limpiado los cauces. Usted debe explicar por qué los ojos del puente del río Cabra a la altura de Monturque estaban absolutamente obstruidos. Usted tiene que explicar en qué estado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Botella, su tiempo está concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... tan lamentable se encontraba el río que hizo...</parrafo>
        <parrafo>Termino, Presidente, en un segundo.</parrafo>
        <parrafo>... que hizo que el río Cabra pasara por encima de la Nacional 331. Ha sido su desidia, y ha sido la falta de actuación de su Consejería —no se equivoque—, no han sido fenómenos meteorológicos difícilmente previsibles.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias a usted.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera, con la brevedad del tiempo que le queda, aproximadamente un par de minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señora Botella, que yo haya reconocido antes que usted tenga una preocupación por hechos ocurridos en el día de ayer, desde luego no la habilita para que se olvide totalmente de la pregunta que traía aquí hasta el punto de no interesarle ya en absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Solo hace alusión a Monturque. Y, mire, yo sobre Monturque, sobre Cabra, sobre cada uno de los municipios y de las actuaciones que hacemos desde la Consejería de Medio Ambiente, la Dirección Provincial, en la Provincia de Córdoba estoy dispuesta a contestar por la vía que usted crea más oportuna, pero hágalo, haga la iniciativa, pregúnteme, y no aproveche un momento en el que por hechos ocurridos ayer usted se olvide totalmente de la pregunta que ha presentado en esta Comisión hasta el punto de no hacer ninguna alusión a ella.</parrafo>
        <parrafo>Quiero terminar, además, indicándole que todo lo que me ha regalado, en cuanto a las actuaciones de la Consejería que dirijo, se descalifica por sí mismo en el momento que usted es capaz de decir que lo que se está produciendo en Córdoba no viene como consecuencia de unas precipitaciones —dice usted— especialmente grandes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que usted me pregunta en esta Comisión, lo que usted ha suscrito y de lo que yo tengo la obligación de responderle, se refiere a lluvias de 120 metros cúbicos en dos horas. Si a usted eso no le parece una situación que puede llevar a la catástrofe y una situación que es del todo imprevisible, pues, tengo que yo que darle muy pocas explicaciones, señora Botella: 120 metros cúbicos en dos horas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

