<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>553</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Documento administrativo, Archivo, Documento oficial, Protección del patrimonio, Patrimonio documental y bibliográfico, Sistema documental</materias>
    <numero_expediente>8-11/PL-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PL-000002. Dictamen de la Comisión sobre el Proyecto de Ley de Documentos, Archivos y Patrimonio Documental de Andalucía (pág. 3).</extracto>
    <votacion>Votación de las enmiendas del G.P. Socialista: aprobadas por unanimidad.
Votación de las enmiendas 1 a 6, 8, 9, 12 a 14, 19, 21, 22, 26, 38, 44, 49, 51 y 52 del G.P. Popular de Andalucía: aprobadas por unanimidad.
Votación de las enmiendas del G.P. Izquierda Unida los Verdes convocatoria por Andalucía: rechazadas por un voto a favor, 8 votos en contra, 5 abstenciones.
Votación del resto de enmiendas del G.P. Popular de Andalucía: rechazadas por 5 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.
Votación del dictamen: aprobado por 14 votos a favor, ningún voto en contra, una abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista. D. Plácido Fernández-Viagas Bartolomé, Letrado de la Comisión.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Señoras y señores diputados vamos a dar comienzo a la sesión extraordinaria, convocada para el día de hoy, de la Comisión de Cultura con el objeto de analizar las enmiendas, ¿no es así?, que han sido presentadas al Proyecto de Ley de Documentos, Archivos y Patrimonio Documental de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, antes de ello, querría dar la enhorabuena por su nombramiento, como Académico de Honor de la Real Academia de Nobles Artes de Antequera, a don Antonio Garrido. Así que enhorabuena, en nombre de todos quienes integramos esta Comisión de Cultura, don Antonio.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a dar comienzo, de menor a mayor, a la participación de los distintos portavoces.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, don José Manuel Sánchez Gordillo…</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, don Juan Manuel Sánchez Gordillo, diputado por Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Seré bastante breve. A nosotros la ley nos parece, en su conjunto, positiva. Era necesaria, mejora la ley de 1984. Hay algunas cosas de las que tenemos ciertas dudas, que las vamos a manifestar aquí. Y hemos presentado dos enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Las dudas o lo peros que le ponemos a la ley son el que se iguale el tratamiento de los ciudadanos corrientes y comunes de aquellos que se puede decir que son especialistas en el acceso a los archivos.</parrafo>
        <parrafo>También nos parece que no está suficientemente regulado y que tendría que verse con profundidad el tema de los archivos de los ayuntamientos menores de 15.000 habitantes y diputaciones.</parrafo>
        <parrafo>También me gustaría que hubiera más concreción en el tema de los archivos privados, porque muchas veces estos archivos no están bien cuidados. Ha habido ya más de un accidente y quisiéramos que eso estuviera mejor regulado, porque nosotros pensamos que la información no debe de ser privada sino pública y que por tanto debe ser el sector público quien asuma esas competencias en su totalidad, al menos el que se controle y se vigile los archivos privados.</parrafo>
        <parrafo>También no se aclara mucho en la ley la diferencia entre documento digital y documento electrónico. Falta definición, falta concreción.</parrafo>
        <parrafo>Y el otro punto que a nosotros nos parece insuficiente es la dotación económica. Las leyes se hacen con dinero y si queremos hacer una reforma profunda, o por lo menos es lo que la ley postula en su preámbulo, pues creemos que hace falta dinero, porque sin dinero las leyes casi siempre se quedan vacías y son un legado de buenas intenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a las dos enmiendas que nosotros proponemos, que van a definir nuestro voto —si se nos acepta las enmiendas vamos a votar que sí y si no nos vamos a abstener— son, por una parte, el que, de alguna manera, aquellos archivos que están en manos del Ministerio de Defensa, Guardia Civil y Policía Nacional también puedan entrar dentro del patrimonio de la Junta y que se pueda facilitar a la sociedad civil..., mucho menos requisitos para…, sobre todo con el tema de la Memoria Histórica nos hemos encontrado muchas dificultades. Y la otra se refiere a que hubiera también un archivo de..., se puede decir, de la dinámica política-sindical en el mundo del trabajo. Porque nos parece que también es muy importante lo que está sucediendo, y, en estos momentos de crisis, yo creo que sería bueno que se documentara y se archivara ciertos casos o ciertas incidencias que pueden ser referencia del futuro. Entonces, nosotros creemos que esas tres enmiendas, para nosotros, serían importantes para definir nuestro voto.</parrafo>
        <parrafo>Sin otra cosa que decir, creemos que la ley facilita en su conjunto el acceso de los ciudadanos a la información. Pensamos que se abre la posibilidad a nuevas técnicas en el archivado de documentos y creemos que la ley mejorará lo que había, pero consideramos también que hace falta profundizar un poquito más en los temas que le hemos planteado.</parrafo>
        <parrafo>Sin nada más que decir, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, don Juan Manuel Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra don Antonio Garrido por el Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vuelvo a reiterar mi gratitud, y paso a comentar algunos aspectos de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, las leyes que esta comisión ha tenido que elaborar y enmendar a lo largo de los últimos años se han aprobado, tanto la Ley de Patrimonio cuanto la Ley, que hemos hablado, de Museos, las dos leyes. Nos llega hoy la Ley del Documento. Y digo afortunadamente porque siempre ha habido una voluntad muy clara de que las leyes tengan una vigencia mayor de lo que un mandato puede tener, por la votación de los andaluces. En ese sentido, en este caso también ocurre así. Es decir, nos encontramos una ley técnica, muy técnica. Una ley que, además, hemos podido ver que, por parte de los archiveros, por parte de instituciones como la Iglesia católica, que es la que posee los mejores y mayores archivos privados de la comunidad, pues, en su planteamiento se acepta, es decir, no hay discrepancias sustantivas en ningún momento y, por parte de nadie, porque, insisto, es una ley muy técnica, es una ley muy técnica en la que yo destacaría varios aspectos. En primer lugar, se refuerza el acceso, la transparencia de que cualquier ciudadano, pues, va y necesita esa documentación. Eso se mejora mucho con respecto a la ley anterior. También se tiene en cuenta, de una manera muy importante, los soportes, en concreto la documentación digital, soportes digitales, con todas las cautelas que podemos tener porque eso lo hemos comentado, la portavoz del Partido Socialista y yo mismo, en el sentido de que, bueno, todavía no sabemos la duración de esos soportes, no sabemos la fiabilidad absoluta en la seguridad de esos soportes. Bueno, pero llegamos hasta donde podemos llegar, lo que la técnica permite a fecha de hoy, eh. Ya se verá en el futuro y se irá modificando según se vean los resultados.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista…, nosotros hemos presentado 54 enmiendas y nos han sido aceptadas 20, si no me equivoco. De manera que, bueno, eso demuestra la clara voluntad de consenso que hemos tenido por parte de la portavoz ponente y de nosotros mismos. Y quiero que quede constancia del esfuerzo que ha hecho el letrado, porque ha hecho un esfuerzo de unificación de estilo muy meritoria. Uno de los problemas que conocemos todos, y el Presidente, evidentemente, de una manera mucho más directa, es el problema de la redacción, de la redacción, y el señor letrado ha hecho un trabajo de unificación de estilo muy meritorio.</parrafo>
        <parrafo>De las enmiendas que nosotros presentamos, unas las vamos a mantener vivas y otras no. En concreto, en concreto, no sé si procede ahora que comunique al letrado cuáles retiramos o si procede que lo haga después, lo que estime oportuno, después. Porque, en efecto, hay algunas enmiendas que hemos hecho que, en concreto, para que vean un ejemplo, al artículo 2, nosotros hacíamos una ordenación, pero esa ordenación ya viene dada de una manera formulística, por lo tanto no tiene sentido que mantengamos esa enmienda. Hay otras enmiendas que las vamos a mantener y que son enmiendas que sabemos también, que sabemos también que…, bueno, por ejemplo, en el filtro que se hace del texto, por parte de la comisión, de que no haya sexismo en el lenguaje, evidentemente, nosotros la vamos a mantener viva. Sabemos que es así como tiene que ir, pues irá así, pero es una cuestión puramente de la estructura del idioma. Es decir, nosotros, evidentemente, estamos en contra de cualquier forma de sexismo o discriminación, pero la estructura del idioma es la que es y es una postura puramente académica, si ustedes me permiten la expresión. Pero, vamos, no afecta. Ninguna de las enmiendas que nosotros hemos planteado afecta a la sustancia de esta ley, ninguna. Todas afectan a cuestiones terminológicas, puramente técnicas, en las que nosotros consideramos que se puede utilizar una fórmula y se considera o hay uso de utilizar otra. Sí hay algunos aspectos de divergencia. Por ejemplo, nosotros utilizamos en algunas enmiendas la forma de futuro, futuro con valor obligativo, y se nos dice que no, evidentemente. Ya sabíamos que se nos iba a decir que no, porque se utilizó una paráfrasis, porque después viene el desarrollo reglamentario y, sobre todo, para terminar y no aburrirles a ustedes, lo que ha dicho el señor Gordillo con el que estoy completamente de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos una magnífica Ley de Museos, una magnífica Ley de Patrimonio… Yo creo que nos podemos sentir todos orgullosos. Ahora vamos a tener una excelente Ley del Documento, con todas las limitaciones que se pueden establecer. Ahora, ¿dónde está el quid de la cuestión?, en la financiación, en la financiación. Es decir, podemos tener las mejores leyes, eso se ha dicho muchas veces, que España..., y el señor Presidente eso lo conoce mejor que..., y el señor letrado, mejor que nosotros, España puede presumir de tener unos corpus legislativos extraordinarios, pero ha padecido siempre del grave problema de la financiación. Si esta ley no tiene la financiación adecuada, pues, difícilmente o por no decir de manera imposible se podrá desarrollar. Estuvimos visitando el Archivo Histórico de Málaga, nos invitó su directora, pero, claro, eso es una raya en el agua, como decía el señor Gordillo, y tiene razón. La mayoría de los archivos, pues, no disponen de esos medios. Sabemos que los medios son finitos, es así. Sabemos que el corpus documental de Andalucía es ingente, ingente; lo mismo que el corpus patrimonial es ingente, es así. Tenemos en Andalucía el orgullo de poseer el archivo más importante del mundo en un tema específico, que es el Archivo de Indias de Sevilla, pero hay otros, por ejemplo, en Sevilla sí funciona muy bien el Archivo de Protocolos Notariales, que nos ha permitido conocer cosas muy importantes de la ciudad, pero hay otras capitales donde esos archivos, pues, no tienen esa..., no están ni digitalizados, ni..., bueno, es así, es así.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros votaremos afirmativamente a la ley y, bueno, creo que se ha trabajado modestamente, hemos trabajado con espíritu de que salga adelante, y lo que sí, pues, haremos algunas matizaciones de las enmiendas que mantenemos vivas y, sobre todo, insistiremos en el tema de la financiación.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora portavoz del Partido Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Tomo la palabra para…, en este debate sobre esta ley importante, como así han coincidido tanto el portavoz de Izquierda Unida como el del Grupo Popular. Una ley que, desde luego, si no..., tan importante como que si no se hubiera empezado a escribir y a almacenar o a guardar, a archivar todo aquello que se ha ido documentando a lo largo de la historia, hoy la historia y lo que somos solamente estaría en la..., podría conocerse oralmente, y eso habría, desde luego, propiciado por razones obvias que se hubiese transformado la historia o que no tuviéramos datos de rigor para analizar, bueno, pues nuestro pasado, que también nos ayuda a saber lo que somos hoy, ¿no? Eso así, dicho a rasgos muy generales.</parrafo>
        <parrafo>La importancia de esa ley, desde luego, para los que no habíamos conocido un archivo tan desde cerca, como tuvimos la ocasión en esta semana pasada de hacer en nuestra visita al Archivo Histórico Provincial de Málaga, donde amablemente la Directora, a la que quiero dejar constancia aquí de nuestro agradecimiento por la posibilidad que nos dio de hacer el recorrido que hace un documento desde que llega hasta que, bueno, pues termina archivado para, bueno, pues estar ahí perfectamente ordenado y perfectamente cuidado, para cuando algún ciudadano necesite alguna información de la que ahí existe.</parrafo>
        <parrafo>O sea, es muy importante que los archivos tengan, pues, una buena organización, una buena gestión, y que tengan personas que entiendan de la importancia y le pongan, desde luego, el interés y el cariño que nos mostraba la directora del archivo histórico provincial de Málaga. Su trabajo, lo que allí hacían y cómo se puso muchísimo interés en que nosotros lo entendiéramos para que lo defendiéramos de esa forma, ¿no? Desde aquí mi agradecimiento por hacerme entender mucho mejor la importancia de los archivos.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, nosotros, desde luego, hemos estado trabajando sobre esta ley con un ánimo de encontrar el consenso —al igual que se hizo en la Ley de Museos, al igual que se hizo en la Ley de Patrimonio—, porque nos une, por encima de todo, el interés de protección de nuestra cultura y de ese patrimonio que, desde luego, se merece que haya ese trabajo intenso y esa voluntad de consenso, voluntad que yo agradezco en el día de hoy al, sobre todo, al portavoz del Grupo Popular, que ha sido con el que hemos estado trabajando más tiempo, ¿no? Por supuesto que también al portavoz de Izquierda Unida le agradezco, bueno, pues esa voluntad y esa forma de entender lo que esta mañana estamos planteando aquí.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos planteado a esta ley... Desde el Partido Socialista hemos planteado seis enmiendas: cuatro de ellas de modificación y dos de adición, y una que voy a presentar en voz. No me voy a extender explicando las de modificación y las dos de adición, que, como ustedes saben, y además las tienen en el orden del día —donde viene la ley y donde vienen todas las enmiendas—. No me voy a extender en su explicación porque tendría que estar mucho tiempo, pero, en cualquier caso, desde luego, lo que vienen es a mejorar y a modificar algunos aspectos que entendíamos que podían ser mejorados, indiscutiblemente, con la voluntad que lo hacen todos los grupos políticos cuando presentan enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, quiero presentar una enmienda en voz porque..., y esta enmienda es una propuesta para la modificación de los artículos 54 y 60 de la Ley del 2007, de 26 de noviembre, del Patrimonio Histórico de Andalucía, con el fin de agilizar la tramitación de algunos procedimientos y sustituir el régimen de autorizaciones por comunicación previa o declaración responsable de la persona autorizada. Es una enmienda que ya he comentado con el portavoz del Grupo Popular, y que con el portavoz del Grupo de Izquierda Unida no he tenido la posibilidad de hablarlo y que me gustaría, si tiene alguna duda ahora, después de mi explicación, porque es de mucha importancia que lo aprobemos en el día de hoy. Si, con la brevedad que yo tenga que explicarla en este momento, usted no lo ha entendido suficientemente o no..., pues le rogaría que me lo hiciera saber para que lo pudiéramos hablar, consensuarlo, y que no perdiéramos la oportunidad en el día de hoy de algo tan importante como ahora..., como entendemos representa esta modificación de estos dos artículos, que no es otra cosa de, en el desarrollo de esas dos leyes —magníficas leyes, como aquí se ha dicho en la mañana de hoy—, en el desarrollo se han visto esas dos debilidades que hoy tenemos la oportunidad de corregir en esta mañana y que yo estoy segura que lo vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Por una parte, nosotros querríamos, en la primera de las modificaciones, que es al artículo 54.3 de la referida Ley de Patrimonio Histórico, persigue agilizar el trámite de autorización de actividad arqueológica, porque hasta ahora los promotores de cualquier actividad arqueológica están obligados a presentar ante la Administración cultural el permiso de la propiedad de los terrenos para ocuparlos. Con este cambio, se sustituye por una declaración responsable del compromiso de obtener el permiso del propietario de los terrenos para la ocupación de los mismos. O sea, se entiende que desde Cultura no..., esta ley no tiene por qué ser garante de ese derecho de los propietarios. Ya eso es una cosa..., es algo que ellos pueden acordar posteriormente o simultáneamente, y que, en algunos casos, también se está utilizando por parte de compañías, de empresas, para decir un poco que se retrasan los trámites, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Queremos agilizar y es indispensable agilizar los trámites, y yo creo que las leyes deben contemplar todos esos aspectos. Y este es uno de los aspectos por los que ese punto..., lo que vendría a quedar de la siguiente forma:</parrafo>
        <parrafo>«La solicitud irá acompañada de una declaración responsable en la que se contenga el compromiso de obtener el permiso de la propiedad de los terrenos para la ocupación de los mismos. Una vez otorgada la autorización de la actividad arqueológica» —o sea, una vez que esta sea otorgada— «la obtención de dicho permiso, así como de las restantes autorizaciones y licencias que sean legalmente exigibles, será responsabilidad de la dirección de la actividad arqueológica o, en su caso, de la persona promotora de la misma». Entendemos que de esa forma se agiliza un trámite que en algunos casos puede ser un poco engorroso.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, la segunda modificación que pretendemos se refiere, es en lo referente a lo que regula los detectores de metales. Entendemos —y yo creo que en eso podemos estar de acuerdo— que son una amenaza para nuestro patrimonio, se puede definir así de duramente, pero que también tienen una utilidad para proteger nuestro patrimonio cuando se usan para lo que se tienen que usar, que es para investigar o para algún aspecto de seguridad. Pero no..., en ningún caso para como viene siendo usado por particulares, que después nos encontramos en las noticias y en los periódicos cómo especulan y cómo destrozan el patrimonio para obtener después una rentabilidad económica que es noticia permanentemente y que creemos que se debe modificar.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pretendemos es que... Vamos a ver, es que quiero concentrar tanto mi intervención que es difícil para explicar algo que no tenemos conocimiento previo, ¿no? Entonces, por tanto, también habría una modificación al artículo 60 de esta ley, donde solamente diríamos: «Asimismo, reglamentariamente, se establecerán las prohibiciones de estos usos». Eso querría decir que le damos la posibilidad de que en el reglamento se establezcan cuáles serían las, bueno, los usos que tendrían, que, evidentemente, tienen una utilidad y un valor importante en investigaciones y en prospecciones en yacimientos arqueológicos. Por tanto, yo creo que no dudo de que entiendan la importancia que tiene, al igual que la hemos entendido desde el Grupo Socialista, y estemos de acuerdo en aprobar esa enmienda en voz que lo que viene a mejorar, como digo, es esa debilidad que tiene, que se ha detectado con el tiempo en su aplicación, esa Ley de Patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, las otras enmiendas creo que están suficientemente explicadas y no voy a detenerme en eso.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a las enmiendas de Izquierda Unida, yo quiero decirles... Agradecer, desde luego, siempre es de agradecer la voluntad con la que se hace una aportación a un texto de una ley por parte de los grupos. Yo creo que hacemos un esfuerzo importante en analizar ese documento y en ver de qué forma podemos mejorarlo.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a las dos enmiendas que presenta Izquierda Unida y que no podremos aceptar, porque, bueno, pues yo se lo voy a argumentar, humildemente, de la manera que..., y espero que usted lo entienda.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de..., en la primera, que es un nuevo artículo 32, que sería, diría: «Con el objeto de localizar fondos documentales pertenecientes a empresas, sindicatos...», que usted explicaba hace un momento, «que por su valoración y para el fomento de su integración en el sistema archivístico andaluz se crea en el seno de una Comisión Andaluza de Archivos la Subcomisión de Archivos de Trabajo. Reglamentariamente se establecerá su composición», etcétera. No voy a seguir. Y nosotros lo que entendemos, y lo que se entiende, es que no podemos aceptar esta propuesta porque de la misma forma que esta propuesta podría..., podrían proponerse órganos con las mismas funciones específicas en muchos aspectos, ¿no? Reclamaría para los archivos..., pues, no sé..., archivos eclesiásticos, archivos nobiliarios, archivos fotográficos, archivos audiovisuales... Nos estaríamos dotando de una infraestructura que no..., no entendemos necesaria porque la protección de esos documentos está garantizada en estos momentos. Y con esta ley aún más se garantiza, al igual que otro tipo de documentos específicos a los que tendríamos que ir haciendo una referencia para cada uno de ellos, y que entendemos que nos llevaría a algo no muy operativo.</parrafo>
        <parrafo>Porque, entre otras cosas, lo que se pretende también es que la ley permita una gestión operativa, ágil, rápida, y una buena gestión de esos archivos, que en cualquier momento... No se trata solamente de tenerlos guardados, sino de que haya una agilidad, que la ley permita que haya una agilidad en..., la mejor que podamos conseguir a la hora de hacer cualquier consulta sobre cualquier tema.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, ustedes presentan otra enmienda, referente que el Gobierno de la Junta de Andalucía emprenderá en el plazo máximo de nueve años, desde la entrada en vigor de la ley, las acciones encaminadas a que el patrimonio documental del Gobierno central que está en Andalucía, si no entiendo mal, para no... Bueno, pues que nosotros actuemos sobre él. No tenemos competencias estrictas sobre eso, pero, además, además le podría..., le puedo decir que los documentos pertenecientes a los organismos citados, a los que ustedes citan ahí, tienen la consideración, según el artículo 9.2.h), del proyecto de ley, de documentos públicos. O sea, ya recogemos que son documentos públicos. El artículo 12.1 de dicho proyecto establece la obligación de custodia y preservación de tales documentos por parte de las personas que los tengan a su cargo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a que los ubicados en Andalucía también tendrán la consideración de patrimonio documental de Andalucía y como tales no podrán ser eliminados salvo en los supuestos y mediante los procedimientos establecidos reglamentariamente... Quiero decirle, lo que usted propone, de alguna manera..., de alguna manera no, de todas todas, ya lo garantiza la ley. Yo, si usted le da un repaso a cómo va a quedar el texto final... Por eso, yo..., me gustaría que usted entendiera las razones, que le puedo ampliar pero que tampoco me quiero extender demasiado, las razones por las que no le aceptamos esas dos enmiendas. Porque, realmente hay un espíritu de consenso y queremos... Pero, sobre todo, creo, entiendo que en todas las leyes debería ser lo mismo. Pero la cultura, desde luego, que es algo tan sensible y tan importante, debería..., y que es la fuente de conocimiento de todos nosotros, entiendo que debería de unificar esos criterios de consenso, que yo estoy segura que aquí vamos a sacar en esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Porque si usted..., y me dirijo al portavoz de Izquierda Unida, porque no hemos estado trabajando, ya que el ponente tampoco es el señor Mariscal, con lo cual, pues no sé hasta qué punto... Si hay algo que usted no haya entendido, por favor, dígame el punto que no ha entendido. Si yo puedo explicárselo... Es la voluntad de que hoy, en esta mañana, pues, esta ley pueda contar con el consenso de todos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Si no le importa a la portavoz del Partido Socialista, destacar, de las enmiendas que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ay, no he dicho las enmiendas que le aceptaría al Grupo Popular, pero pido disculpas y ahora mismo lo hago.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues de esas 54 enmiendas, efectivamente, vamos, como muy bien ha dicho el portavoz, vamos a aceptar 20, que serían la 1, la 2, la 3, la 4, la 5, la 6, la 8, la 9, la 12, la 13, la 14, 19, 21, 22, 26, 44, 49, 51 y 52... Perdone, señor Letrado, me he saltado la 38 que... Para seguir el orden, la 38, después de la 26 iría la 38, y ya creo que... ¿Tiene las 20? Si no, se las repito.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a dar lectura de todas las enmiendas que se aceptan por parte del Grupo Socialista, al objeto de que si hubiera cualquier tipo de incidencia lo expresara en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Técnicamente yo tengo: por parte de Izquierda Unida, ninguna; las cinco enmiendas del Grupo Socialista, que son la 57, 58, 59, 60 y 61; y ahora, del Grupo Popular, la 1, la 2, la 3, la 4, la 5, la 6, la 8, la 9, la 12... ¿La 12, no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La 12, la 13, la 14, la 19, la 21, la 22, la 26, la 44, la 49, la 51, la 52 y la 38.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Efectivamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora, hay dos enmiendas in voce más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Que son las que presentamos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Las que debe presentar ahora.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que se las paso en este momento, para que...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a proceder, por tanto, al voto de las enmiendas, en primer lugar, del Grupo Socialista, las que ya habían sido presentadas anteriormente, y que tenían conocimiento los portavoces de los grupos, más las dos in voce que se acaban de presentar en la mañana de hoy.</parrafo>
        <parrafo>¿Votos a favor?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Entonces no...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora enmiendas del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Las enmiendas del Grupo Popular, las 20 que se acaban de designar y detallar por el Secretario de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>¿Votos a favor?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora pasamos a votar las enmiendas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>¿A favor?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Claro, es que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, María, ahora se han votado las enmiendas que vota la Cámara por unanimidad. Ahora se vota el resto de enmiendas totales y el resto de enmiendas del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Las enmiendas de Izquierda Unida, ¿votos a favor?</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>El resto de enmiendas del Partido Popular que no han sido..., que no han sido votadas..., aceptadas en la anterior votación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Puedo hablar?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Que nosotros en las enmiendas de Izquierda Unida nos vamos a abstener.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya. Si es que... Como ya...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, se sobreentiende, 1, 9 y 7. Yo ya lo he puesto así. Yo ya, la experiencia..., ya son..., ya son muchos años...</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El Partido Socialista..., su voto es contrario.</parrafo>
        <parrafo>Disculpe. En aras a la forma, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>El consenso está claro y... Pero, bueno, creo que habría que someter..., hacer la votación tal cual para que conste el número de diputados que estamos en esta comisión y hacerlo formalmente.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Pero no sé cuántos...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>[Pausa.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a formular la votación de las enmiendas que no han sido sometidas anteriormente a votación del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Votos a favor?</parrafo>
        <parrafo>¿En contra?</parrafo>
        <parrafo>¿Abstenciones?</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, procedemos a la votación del Dictamen.</parrafo>
        <parrafo>¿Votos a favor?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora una advertencia, Juan Ignacio, sobre todo para Antonio.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, lo he puesto.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, hay cinco días para la presentación de enmiendas y votos particulares.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Abstención de don Juan Manuel, se abstiene en el Dictamen.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Vamos a ver, se van a hacer las observaciones acerca de los plazos para presentación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Cinco días para presentación de enmiendas y votos particulares. Por tanto, no hace falta lo de la retirada, puesto que hay cinco días ahora para la presentación de enmiendas y votos particulares.</parrafo>
        <parrafo>¿Ya están ahí? Gracias, Antonio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Pues, sin más asuntos que tratar, se levanta la sesión. Muchas gracias a todas las señoras y señores diputados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

