<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>447</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda económica, Enseñanza secundaria, Libro escolar</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000576</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000576. Pregunta oral relativa al incumplimiento del cheque libro de la Consejería de Educación (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Rafaela Obrero Ariza y D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con las preguntas. En esta ocasión, se trata de una pregunta relativa al incumplimiento del cheque libro de la Consejería de Educación, presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía y firmada por la señora diputada Obrero Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, que el Gobierno andaluz está llevando a cabo recortes en educación es una realidad que se pone en evidencia con medidas como la que usted adoptó hace unos meses, de no renovar los libros de primero y tercero de Secundaria con cheques libro en el presente curso escolar 2010-2011; recortes que merecen una justificación razonable y una explicación al sector librero de Andalucía, más aun cuando su predecesora en el cargo, la señora Mar Moreno, había firmado un convenio en junio de 2008 para adelantar la renovación de estos manuales en un año. Y usted decide romperlo de forma unilateral, repentina, dejando en el más completo desamparo a este sector, en el que muchas librerías ya habían reservado pedidos, presentado avales ante editoriales y distribuidoras. Estamos hablando, señor Consejero, de unas pérdidas económicas de en torno a cuarenta y dos millones de euros en toda Andalucía, de ocho millones si hablamos de la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Díganos, señor Consejero, qué tiene usted que decir al respecto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Y muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Bien, esta es la tercera vez que voy a dar cuenta —en este caso a petición de su señoría, en otros casos ha sido a petición mía— en relación con el tema de la gratuidad de libros de texto para todo el alumnado de la Comunidad que cursa enseñanzas obligatorias en los centros sostenidos con fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Como sabe su señoría, este es un derecho que está garantizado, como en ningún otro sitio, en el artículo 21.5 del Estatuto de Autonomía de Andalucía y la propia Ley de Educación de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El programa de gratuidad comenzó a implantarse desde el año 2005-2006 en el primer ciclo de Primaria, para extenderse a todos los niveles de la enseñanza obligatoria en el curso 2008-2009, momento en que todos los alumnos de dichas enseñanzas contaban ya con libros financiados en su totalidad por los Presupuestos de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Le aclaro, señoría, que no hemos realizado ningún recorte en los materiales de primero y de tercero de Educación Secundaria Obligatoria. Hasta el momento el programa ha continuado con su normal desarrollo y los materiales se han ido renovando tal y como marca la ley. En concreto, el Decreto 66/2005, de 8 de marzo, sobre adaptación de medidas de apoyo a las familias andaluzas, y a la Orden de 27 de abril de 2005, que regula el programa de gratuidad de los libros de texto en los centros sostenidos con fondos públicos. La citada orden establece que los libros serán renovados cada cuatro años, todos incluidos, incluidos los de Educación Secundaria Obligatoria, salvo los del primer ciclo de Educación Primaria, que, por su carácter mayoritariamente fungible, se actualizan anualmente. Fuera de estas circunstancias, solo sustituimos los volúmenes que hayan sufrido un grave deterioro por motivos de uso y no puedan ser conservados.</parrafo>
        <parrafo>En relación con lo que su señoría dice, permítame que le precise que no fue la señora Mar Moreno, porque en 2008 no había podido llegar todavía a hacerse cargo de la Consejería. Usted ha señalado bien la fecha, pero mal a la responsable de entonces que lo hizo. Fue otra Consejera del Gobierno andaluz quien firmó un acuerdo con los libreros para anticipar algunas renovaciones, como la que usted se ha referido.</parrafo>
        <parrafo>En esas circunstancias, he explicado suficientemente que no estaba justificado, después de hablar con los representantes de los padres y con los profesores de los centros y en la actual situación económica, anticipar un año la renovación de los libros de texto. Yo, que además lo he comprobado, porque tengo hijos en esa edad, que no se les ha renovado, que he visto que los libros están en perfectas condiciones y que los niños se forman con las mismas garantías con los libros renovados en tres años que en cuatro, como estamos haciendo y como nos ampara la ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, no eche balones fuera. Ustedes mintieron al decir que estaba garantizado el cumplimiento total del convenio. Esto provocó que las editoriales preparasen los ejemplares que facilitaran el correcto funcionamiento de la adquisición de estos libros. Estamos hablando de en torno a 200.000 en toda Andalucía, una cantidad de libros editados muy importante, con esos compromisos de avales bancarios, que tanto libreros como distribuidores, ¿eh?, ya habían adquirido. Pero, además, señor Consejero, al Partido Popular nos parece una tomadura de pelo hacia el sector de la librería que ustedes firmasen aquel convenio para el programa de gratuidad de los libros de texto, consiguiendo, a cambio de esta firma, la retirada de demandas de medidas cautelares que habían presentado las asociaciones y federaciones de editores, distribuidores y libreros, porque los precios que estaba imponiendo la Junta iban contra la ley de competencias..., de la Ley del Libro.</parrafo>
        <parrafo>El caso, señor Consejero, es que este recorte en Educación no puede ser comparado con el que se ha producido en otros casos —como los comedores o el transporte escolar—, porque, en este caso, en concreto, los centros..., perdón, porque, en esos casos, los centros y las familias pueden optar por pagar ellos la diferencia económica u otras fórmulas de financiación para conseguir el necesario servicio. Pero al ser la Junta de Andalucía el único prescriptor y comprador de libros, el sector librero no tiene ninguna posibilidad de vender a nadie más.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señor Consejero, es una preocupación del sector, cómo se van a realizar los pagos correspondientes a los libros de primero y segundo de Primaria, porque algunos cheques libro se han venido pagando en enero y en febrero. Igualmente, tampoco hay nada concreto sobre la aplicación de la normativa que rige el programa de gratuidad, lo que está provocando la no exclusividad para las librerías en la venta de los libros de texto, lo que contribuye aún más al empeoramiento de la situación que tienen las librerías en la cadena librera andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Dos pájaros, señor Consejero, de un tiro: consigue usted la retirada de esta demanda, y, a su vez, hace recortes. Pero no crea que esto no le va a pasar factura, porque usted ha ninguneado y ha menospreciado a las más de dos mil quinientas empresas libreras implicadas en toda Andalucía. Esa ha sido la realidad y la lectura de la actuación del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que el descaro de su Gobierno no queda ahí, no queda ahí, porque, según el presupuesto general de la Consejería de Educación para el año 2011, se recoge la implantación progresiva del libro digital en nuestros centros educativos andaluces. Y, usted, nuevamente, actúa en solitario. Nadie conoce cómo piensa poner en marcha usted esto, porque no se sabe cómo se va a comercializar ni cómo se va a distribuir en la cadena comercial y ni si se van a saltar, nuevamente, las librerías, en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, yo le pedía en el día de hoy explicaciones, ya no solo al Partido Popular sino al sector de la librería, con los que, además, hemos tenido la oportunidad de sentarnos, reunirnos y escucharlos, porque eso es fundamental, sobre todo por parte de quienes gobiernan, ¿eh? Y pensamos que esta es la verdadera cara del Gobierno andaluz: la que hace los recortes, la que incumple y la que ningunea a las empresas, que son, en definitiva, las que sostienen la economía de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, usted tiene un segundo turno de réplica. Espero, espero que dé las explicaciones oportunas y que plantee soluciones y no más problemas de los que hasta ahora han venido creando.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora diputada, algunas precisiones. Vamos a ver, todos los cheques libro están pagados este año al ciento por ciento. Su información no se corresponde con la realidad.</parrafo>
        <parrafo>No deja de sorprender... Mire, vamos a ver, efectivamente, hace usted bien en reunirse con... Nosotros también nos hemos reunido, y se lo hemos explicado. Mire, y hemos dicho que en las condiciones en las que está nuestra situación económica como país, no parecía razonable pedirle al conjunto de la sociedad esfuerzos, pedírselo a los profesores —como funcionarios públicos, una rebaja en el sueldo— y gastar 45 millones de euros, anticipados, para renovar unos libros que, perfectamente, la ley dice que se renuevan a los cuatro años. Lo hecho en un tiempo no tiene por qué ser...</parrafo>
        <parrafo>Yo les he dicho a los libreros que comprendo su preocupación. Pero, mire, no cuente las cosas como se las cuenten solo, piénselas. Yo le voy a hacer una pregunta: ¿Cómo es posible que hubiera libros, y dinero invertido en libros, si ningún centro de Andalucía había decidido qué libros iba a poner? ¿Cómo se hace eso?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, los centros, con los consejos escolares, deciden cuándo renuevan los libros. Es decir, yo no me puedo hacer responsable de la fase en la que se produce un aprovisionamiento. Mire, conozco algunos productos que caducan, de los que no caducan, uno evidente son los libros. Evidente, que no caduca, ¿verdad? Es decir, es que no alcanzo a comprender cómo había un aprovisionamiento de libros, con qué criterios.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es: ¿Usted sabe con qué criterio se ha hecho el aprovisionamiento de libros? ¿O es que ya se sabe si ningún centro había tomado ninguna decisión de renovarlos? ¿O es que se hacen otras cosas para intuir o saber que un libro determinado va a ser elegido? Pregunte usted a ver qué le cuentan. Porque, desde luego, yo acepto que ese grupo, los libreros, se sientan incómodos con esta decisión. Pero mire, en momentos difíciles uno tiene que tomar decisiones. Y si tiene que optar, por lo que tiene que optar justamente es por incomodar a cuantos menos ciudadanos sean. Y eso hubiera sido verdaderamente indefendible e incómodo para muchos ciudadanos. Y yo tengo responsabilidad de gestionar bien los recursos.</parrafo>
        <parrafo>Cuando aquello se negoció y se habló, el contexto, la situación económica era distinta, señoría, muy distinta a la actual, ¿eh? Los libros están en perfectas condiciones. Fue un acto de buena voluntad, documentado en un convenio. Y se les ha explicado que no se puede hacer, como otras muchas cosas hay que decirles a los ciudadanos que no se pueden hacer en estos momentos. Pues, yo tengo la obligación, y he dado la cara en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí le pediría una cosa: que hiciera una transfusión de preocupación con los libros a sus compañeros de otros sitios. Dígales a sus compañeros de Galicia, que han acabado rotundamente con la gratuidad de libros, ¿eh? Y traen ustedes aquí al señor Presidente de la Comunidad de Galicia, a decir una verdadera desfachatez, acompañado por ustedes. Pues lo primero que tendrían que decirle es que ustedes apoyaron el Estatuto de Andalucía, y que los libros, en el 21.5, son un derecho —la única Comunidad Autónoma que los tiene—. No puede venir el Presidente de Galicia a decir que revisemos la gratuidad de los libros de texto, que no se los demos a todos los escolares. Ustedes tenían que haber salido diciendo que el Estatuto también lo apoyaron ustedes, y somos la única Comunidad que tiene ese derecho estatutario. Y si quieren modificarlo, saben ustedes cuál es el camino: propongan un referéndum. No hay otra solución, no hay otra solución. Los libros en Andalucía son gratuitos para todos los ciudadanos, aunque a ustedes no les guste.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, se refería usted a los libros digitales. Mire, los libros digitales van inherentes al desarrollo vertiginoso que tienen las nuevas tecnologías. Hay comunidades que ya están avanzando en esto. Y dice usted que no estamos hablando... Pero si tenemos... Las 11 editoriales más importantes nos han acreditado ya contenidos, las 11 editoriales más importantes de Andalucía y de España ya se han acreditado con contenidos digitales. Mire usted, yo, ¿qué deseo?, que el sector del libro funcione y que genere recursos, pero eso no quiere decir que yo me quede inmovilizado. Es que hay que adaptarse. Mire usted, ya no..., en el siglo XXI no se encuentran talleres donde se arreglan carros, porque lo que hay son coches. Lo que no vale es decir, como esto va avanzando, nosotros nos vamos a quedar sin hacer nada y no vamos a entrar en el debate de los libros digitales. Son las empresas las que tienen que adaptarse a una nueva realidad, y tendrán que producir las decisiones empresariales para que algo que va a una velocidad extraordinaria, extraordinaria... Mire usted, las compañías telefónicas se han adaptado y, hoy, su gran parte de negocio está en la telefonía móvil y no en la telefonía fija. Pues, el gran negocio de los libreros en el futuro estará en el espacio digital. Yo no les puedo decir cómo se tienen que organizar las empresas, lo que yo sí les voy a decir es que cada vez habrá menos libros de papel, como... Y llegaremos a acuerdos, y llegaremos a acuerdos. Y también le digo, en mi opinión —y no soy un experto en economía de escala de las empresas libreras—, creo que los costes tienen que ser menores, es evidente que tienen que ser menores, porque un contenido en digital no puede valer lo que un contenido en papel, es obvio, ¿o usted paga lo mismo por un periódico en Internet que por un periódico en el quiosco? No. Pues pasará eso. Entonces, eso es inevitable.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, usted ha empezado con esta cantinela permanente, dígame en qué sitio hay red, dígame, dígame un comedor o algún niño en Andalucía que se le haya aminorado el derecho al transporte. A ninguno. Es decir, nosotros mantenemos, mantenemos el transporte como derecho, a todos los que lo necesitan, y hemos incrementado la oferta de comedores. Dice usted: «Ha habido recortes en comedores y transportes», y ya está, lo dice como si eso fuera una cosa obvia, pues no lo es, no lo es. Le voy a dar más datos que seguramente le vendrán bien.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en relación con los libros de texto, las comunidades con gratuidad total son: Andalucía, Aragón y Canarias. El siguiente grupo de obligación con la gratuidad de libros de texto lo forman Extremadura, con una gratuidad del 70%, Cataluña con un 60%, y Euskadi, con un 60%. El tercer grupo, ya, que está en suspenso, está Murcia, que otorga entre 100 y 150 euros al 70% de los escolares; Valencia que entrega de 122 a 132 euros y no llega al 70% de los escolares que están [...]; Madrid, que da de 65 a 110 euros por escolar y solo cubren el 30%; luego está ya Galicia que ya se ha metido en el furgón de cola, que ha liquidado el programa de gratuidad de libros de texto. Cantabria, Castilla-León y Asturias tan solo dan ayudas a la compra de manera muy poco significativa. Así que usted misma, señora, compare.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, llegados a este punto del orden del día, se trata de una pregunta incluida por el portavoz de Izquierda Unida, quiero informarles de que ha llegado a la Presidencia, a través de los Servicios Jurídicos, dos escritos firmados por el diputado y portavoz en esta Comisión, don Ignacio García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>En ambos escritos se solicita la modificación del orden del día, celebrada en el día de hoy, para aplazar la sustanciación de la iniciativa, tanto de la pregunta que vendría a continuación, colaboración entre la Consejería y el Ayuntamiento de Fuentes de Andalucía como un segundo escrito en los mismos términos, pero referente a la iniciativa de proposición no de ley Red de centros educativos de la ciudad de Málaga. Teniendo ustedes conocimiento de los escritos que han llegado a esta Presidencia y sabiendo que no está el diputado entre nosotros, por tanto, es imposible sustanciar las iniciativas. A la vista de lo que pide en sus escritos de ese cambio del orden del día, entendemos que es para que en un orden del día posterior, de una Comisión posterior, se incluyan, cosa que por otro lado es de obligación hacer y aportar en la Mesa, por parte de él y de todos los portavoces. Dicho esto y sin que haya ningún inconveniente, la solicitud que se hace en el escrito es modificación del orden del día, si ustedes no lo tienen a mal, procedemos a esa modificación, no se van a sustanciar en el día de hoy estas iniciativas, porque no está presente el diputado, esa es la causa, lo hará el día y en la Comisión que el portavoz de Izquierda Unida lo considere oportuno y lo incluya en el orden del día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

