<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>486</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Asuntos Europeos</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Manuel Mariscal Cifuentes</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política agraria común, Política agrícola, Reforma de la PAC</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000736 8-11/APC-000113 8-11/APC-000116</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000736, 8-11/APC-000113 y 8-11/APC-000116. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, sobre la posición de Andalucía ante la negociación y el proceso de reforma de la nueva Política Agraria Comunitaria (pág. 3).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000736</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000736. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la negociación de la nueva Política Agraria Comunitaria,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000113</numero_expediente>
        <extracto>*	8-11/APC-000113. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, , a fin de informar sobre el proceso de reforma de la PAC y la posición de Andalucía.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000116</numero_expediente>
        <extracto>*	8-11/APC-000116. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre la posición de Andalucía ante la reforma de la PAC,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, D. José Muñoz Sánchez, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. Regina Cuenca Cabeza y Dña. Rosario Torres Ruiz, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Damos comienzo a la sesión de la Comisión de Asuntos Europeos, cuyo contenido hoy es un único debate agrupado de la comparecencia de la señora Consejera a fin de informar sobre la negociación de nueva Política Agraria Comunitaria. Para ello tiene la palabra, en primer lugar, la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes a todas las personas presentes. Ante esta Comisión de Asuntos Europeos, quisiera informarles, sobre todo y muy especialmente, debido a la oportunidad del momento —y luego, si quieren, en el debate podremos entrar en más temas—, a la reciente visita que realicé, hace aproximadamente dos semanas, a Bruselas en la que, desde el Gobierno de Andalucía, planteamos dos temas muy específicos que nos preocupan y los estudios que ahora les resumiré en mi primera intervención para argumentar la defensa de los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Les vamos a ir poniendo también algún gráfico procedente del estudio que llevamos allí, para que ustedes puedan ir viendo los datos. Insisto, si después quieren entrar en alguna cuestión, podemos debatirla perfectamente. Pero yo me voy a circunscribir en mi primera intervención a las dos cuestiones que planteé ante mi visita a Bruselas. Y luego haré también alguna referencia, porque ha ocurrido hace escasamente unos días, aunque he pedido la comparecencia, de lo que ha sido la «Declaración de Almería», también un documento de posición de las 26 regiones de la Areflh, la Asociación de Regiones Europeas de Frutas y Hortalizas, que se ha celebrado durante la Expo Agro-Almería. Por lo tanto, en esta comparecencia a petición propia, así como a solicitud del Grupo Popular y del Grupo Socialista, les voy a informar sobre las gestiones que estamos realizando específicamente en estos dos temas para la defensa de nuestros intereses ante las instituciones europeas.</parrafo>
        <parrafo>Comenzaré con una breve exposición de la posición global andaluza plasmada en el acuerdo que se suscribió —y que para nosotros es de obligado cumplimiento en todas las gestiones que estamos realizando con las organizaciones profesionales agrarias y la federación de cooperativas— el pasado 4 de marzo entre el Gobierno de Andalucía y los representantes del sector. A continuación, profundizaré en los principales aspectos sobre los que he trabajado con los representantes de la Comisión y del Parlamento Europeo en la visita que realicé, el pasado 28 de marzo, a Bruselas.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes conocen —una breve introducción—, desde el 18 de noviembre comenzó el debate —podríamos decir oficial— sobre el futuro de la Política Agrícola Común, mediante la presentación de la Comunicación de la Comisión Europea. De manera inmediata, el Gobierno andaluz continuó el proceso de diálogo, que ya habíamos iniciado un año antes, con los agentes sociales y económicos implicados, ahora bien, ya partiendo con el documento de la Comisión. Esta posición se plasmó en el acuerdo suscrito el pasado 4 de marzo con los representantes de las organizaciones profesionales y la federación de cooperativas que, además, todos ustedes conocen, porque tuvimos la oportunidad de debatirlo el 16 de marzo en sesión plenaria.</parrafo>
        <parrafo>Para enmarcar el debate de hoy es necesario recordar, muy brevemente, los planteamientos esenciales de este acuerdo que son los siguientes. Para nosotros, para el Gobierno andaluz, es imperativo lograr una Política Agraria Comunitaria sólida, estable y duradera. En segundo lugar, es imprescindible contar con un presupuesto suficiente. En tercer lugar, debe mantenerse —así lo entendemos nosotros— la actual estructura de la PAC con un primer pilar, como eje principal presupuestario orientado a los mecanismos de gestión de mercados y a las ayudas en apoyo de la renta a los agricultores, con el objeto de mantener una actividad agraria rentable y sostenible en todo el territorio. El segundo pilar, en cuarto lugar, debe seguir destinándose a las medidas de desarrollo rural ocupando un papel relevante en la futura PAC como instrumento de cohesión territorial y social, de mejora de la competitividad del sector agroalimentario y de diversificación económica en las zonas rurales.</parrafo>
        <parrafo>Además de estos principios, el acuerdo establece otros elementos sustantivos e imprescindibles para Andalucía, que abordé el 28 de marzo con el Gabinete del comisario Ciolo, así como con el presidente y eurodiputados de la Comisión de Agricultura del Parlamento Europeo con quienes me reuní —como les he dicho— hace escasamente dos semanas. En estos elementos voy a centrarme el resto de mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el impacto de la aplicación de una ayuda homogénea en Andalucía. Nada más conocer la propuesta de la Comisión sobre la aplicación —o la posibilidad de aplicación, mejor dicho— de una ayuda homogénea o más conocida como «tasa plana». Con el fin de argumentar con criterios objetivos nuestra posición al respecto, realizamos un estudio para evaluar su impacto tanto a nivel territorial como a nivel de explotación. Por darles algunos datos que nos parecen más significativos dentro del estudio, que es amplio y que se ha hecho en Andalucía, actualmente, los pagos directos presentan la siguiente distribución: Jaén, Sevilla y Córdoba son las principales provincias preceptoras, concentrando más del setenta por ciento de las ayudas directas a la agricultura. Descendiendo a nivel municipal, el Eje del olivar —especialmente circunscrito a la provincia de Jaén, sur de Córdoba, el noroeste de Granada, norte de Málaga, también suroeste de Sevilla y el Bajo Guadalquivir— se corresponde con los mayores importes. Estoy hablando de importes medios, más de quinientos euros por hectárea, en este eje que llamamos el Eje del olivar y el Bajo Guadalquivir. Es el sistema que tenemos en la actualidad —les reitero a ustedes—, el sistema que tenemos en la actualidad de ayudas directas, en función a los derechos históricos consolidados por los agricultores andaluces. El resto del Valle del Guadalquivir y las Campiñas de Córdoba, Sevilla y Cádiz perciben pagos directos entre doscientos cincuenta y quinientos euros por hectárea. En el otro extremo se sitúan la provincia de Almería y el litoral de Granada y Málaga con menos de cincuenta euros por hectárea. Actualmente, el último año cerrado, actualmente, esa foto que ven ustedes ahí es la distribución actual de los pagos directos que tenemos en Andalucía en función de derechos históricos. Las zonas blancas, lógicamente, en las que no tienen o no perciben apenas; la zona verde más intensa es la que mayor volumen de ayudas percibe, más de quinientos euros por hectárea —la verde intensa—; la verde oliva está entre doscientos cincuenta y quinientos euros; y ya, de ahí, empieza a bajar, la zona amarilla y las blancas que tienen poca... Esa es la distribución actual que tenemos en Andalucía con los pagos por derechos históricos.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, el último año que hemos cerrado, 2009-2010, porque saben ustedes que el año de pago comienza el 15 de octubre hasta junio..., es decir, por lo tanto, es 2009-2010, presenta un horizonte de ayudas, el importe de las ayudas es de 1.581,8 millones de euros; el importe pagado del total de ayudas directas en el último año cerrado por parte de la Dirección General de Fondos Agrarios, y que corresponden a los derechos históricos y derechos especiales en el caso de la ganadería.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro estudio se basa en la consideración de dos posibles escenarios de aplicación de una tarifa homogénea..., es decir, el escenario de estudio que hemos realizado y que le hemos presentado a la Comisión de la repercusión que tendría..., más conocido como tasa plana o ayuda homogénea, en el que nos hemos posicionado claramente en contra desde Andalucía, pero que hemos avalado con este estudio... En ese estudio que ahora vamos a ir viendo, tenemos en cuenta dos escenarios: uno, esta tarifa homogénea, que el reparto se haga desde la Unión Europea, y otro, por parte..., que es el segundo escenario, que las ayudas homogéneas las distribuya el Estado, y pudiendo hacerse reparto en toda la superficie agraria útil de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En el primer escenario —el establecimiento de una ayuda homogénea para toda la Unión Europea—, en esa hipótesis, la aplicación de una ayuda homogénea a nivel comunitario produciría grandes trasvases de ayuda de unos territorios a otros en Andalucía. Como dije anteriormente, los territorios del eje del olivar —es la provincia de Jaén, básicamente, sur de Córdoba, suroeste de Sevilla, norte de Málaga y noroeste de Granada, y el Bajo Guadalquivir— perderían más de un 25% de su nivel actual de ayudas. En algunas grandes zonas podrían llegar hasta la pérdida del 50%. Por provincias, un importante crecimiento se produciría, por contra, en Almería y, en menor medida, en Huelva, pero sería muy poco significativo en términos de renta agraria. La pérdida de la renta agraria que se produciría estaría entre el 7,64% de la renta agraria de dichas provincias, una pérdida muy significativa de las ayudas en Jaén y en Sevilla, lógicamente, donde ya la oscilación y su repercusión en la renta agraria provincial sería importante.</parrafo>
        <parrafo>Los datos que nos da este escenario de ayudas es que, por tanto, en este escenario, en donde tuviéramos en cuenta un reparto de una ayuda homogénea desde la Unión Europea y del que pudieran tener en consideración toda la superficie agraria útil, tendríamos un escenario con un volumen de ayudas de 1.340,55 millones de euros, lo que supondría una pérdida de 241,26 millones de euros; es decir, una reducción del 15,2% con respecto a las ayudas actuales. Y un valor, el de una pérdida de renta agraria, de casi el 3% en la renta agraria regional.</parrafo>
        <parrafo>En el escenario dos, en Jaén, Sevilla y Córdoba, la pérdida se correspondería con más del 10% de su renta agraria, produciéndose un incremento en Almería, Huelva y Granada, que solo supondría —digo, en incremento de renta— el 5,37, el 2,47 o el 1,20, respectivamente. En este escenario segundo, en este segundo escenario, el volumen de ayudas sería de una disminución..., es decir, quedaría el importe total en 999,95 millones de euros, lo que significa una pérdida de 581,8 millones de euros, que, en términos relativos, supone una reducción del 36,7% de las ayudas actuales, pérdidas equivalentes al 7% de la renta agraria andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el análisis de los dos posibles escenarios permite extraer las siguientes conclusiones —insisto—, utilizando toda la superficie agraria útil de Andalucía: en primer lugar, la aplicación de una ayuda homogénea o tasa plana supondría una gran redistribución de fondos entre territorios y tipos de explotaciones; en segundo lugar, las zonas de montaña podrían verse beneficiadas, debido a que ahora mismo tienen menos derechos históricos reconocidos y podrían verse incrementados; en tercer lugar, provincias..., habría un cambio en las diferentes provincias, una repercusión y una variable entre las provincias. Vemos cómo el peso, que ahora está en tres provincias, cambiaría absolutamente, y los tipos de explotación más afectados serían los del olivar y los herbáceos de regadío extensivo, con pérdidas superiores al 50%, por su localización mayoritariamente en el eje del olivar y en el Bajo Guadalquivir, produciéndose un importante impacto territorial.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, de acuerdo con estas conclusiones, las propuestas que hemos elevado a la Comisión y hemos dado traslado igualmente al Gobierno de España y al Ministerio son las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Que la aplicación de una tasa homogénea, sin que haya otros elementos diferenciadores y complementarios en el sistema de ayudas, es inadmisible para el Gobierno andaluz, absolutamente inadmisible.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, es necesario establecer criterios que permitan que los pagos directos reflejen las diferentes condiciones económicas y naturales a las que se enfrentan los productores, rechazando el establecimiento de una tasa plana por parte de la Unión Europea y de los Estados miembros.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, es fundamental que los criterios de diferenciación en los pagos directos tengan como referencia el sistema de explotación: si es tierra arable, pastos, cultivos leñosos o cultivos herbáceos, secano o regadío... En definitiva, el potencial productivo y los condicionantes a los que se enfrentan las diferentes zonas agrarias. Estos criterios objetivos y no discriminatorios nos deberían llevar a mantener el nivel de fondos que recibe Andalucía en la actualidad. El nuevo sistema de ayudas entre Estados miembros y regiones no debe provocar variaciones con respecto a las actuales, que provoquen inestabilidad, particularmente en producciones especialmente sensibles, como es el caso del olivar de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, la subsidiariedad debe ser suficiente, permitiendo la flexibilización en su aplicación en las regiones.</parrafo>
        <parrafo>En sexto lugar, se valora favorablemente la posibilidad de mantener ayudas específicas complementarias para determinados sectores vulnerables desde el punto de vista económico, social y ambiental, que está previsto en la comunicación de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>En séptimo lugar, la introducción de cambios en la distribución actual de las ayudas directas del primer pilar requerirá de un periodo transitorio suficiente, que permita la adaptación de las explotaciones a la situación nueva, especialmente en los territorios y sectores más afectados. En todo caso, los cambios que finalmente se propongan en el modelo de ayudas directas deberán estar sustentados en los necesarios estudios de impacto de los territorios afectados.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros hemos querido llevar a cabo, con el reparto actual, cuál sería la situación en Andalucía, y a nosotros —y quiero dejarlo bien claro, para que así se recoja en el Diario de Sesiones—, para el Gobierno andaluz es inadmisible esta situación y la implantación de una tasa plana para Andalucía, absolutamente inadmisible, y, con estudios y con la realidad, así lo hemos elevado, tanto al Gobierno de España como al Comisario y al Parlamento Europeo, para que se vea la repercusión y trascendencia que tiene llevar a cabo una medida de este calibre. Por eso nos parecía que era importante estudiar la incidencia.</parrafo>
        <parrafo>Oímos habitualmente muchas declaraciones de cuál puede ser la situación, pero queríamos estudiar el impacto y ver una repercusión trascendental como la que tiene, en un estudio que nos ha llevado un tiempo, un estudio importante y relevante, y que hemos trasladado a la Comisión, para no ser una posición de nuestra..., una defensa de nuestras posiciones más allá de decir «no queremos perder ni un euro». No: Hemos estudiado cuál es el impacto tremendo que tendría para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y también dejar claro, antes que nada, que no estamos de acuerdo con manifestaciones cuando se habla, por parte de algunos dirigentes —y me da igual el color político— de otras comunidades autónomas, de que ahora toca redistribuir y que haya un reparto más justo. El reparto justo está en una redistribución teniendo en cuenta la realidad productiva en las explotaciones, no en un reparto por comunidades autónomas. Es decir, por lo tanto...</parrafo>
        <parrafo>Ahí en eso hemos tenido el encuentro con la Comisión, y vamos a seguir insistiendo para que, desde luego, no se vaya consolidando la posición de que las ayudas directas puedan acabar en una ayuda homogénea sin más consideraciones. Es decir, si luego se establecen nuevas consideraciones, sin duda nosotros estaríamos, como estamos, trabajando en aspectos para esas ayudas complementarias.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, que es la cuestión que tratamos en el viaje que realicé el 28 de marzo, fueron los mecanismos de gestión de mercados y riesgos en la futura PAC.</parrafo>
        <parrafo>El futuro de los mecanismos de intervención y regulación de los mercados es una cuestión que merece una reflexión también en profundidad, a la vista del aumento de la volatilidad y las turbulencias de los mercados mundiales, tal y como se reconoce en el documento de la Comisión. Nuestras propuestas al respecto se articulan en tres ejes fundamentales en las propuestas que hemos llevado a cabo para la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la mejora de las actuales medidas de mercado. Es preciso reforzar y actualizar los mecanismos de gestión de los mercados actuales, que estén adaptados a la realidad económica y comercial de cada producto, y que sean flexibles para que puedan actuar de forma rápida en casos de crisis graves. Recordarles a ustedes dos casos de crisis graves: una, la del sector lácteo, y otra, la del olivar en Andalucía, y cómo se ha mostrado absolutamente ineficaz el mecanismo del almacenamiento privado, puesto que hasta este momento no está activado ante una crisis grave que tiene este sector.</parrafo>
        <parrafo>Algunas de las propuestas que elevamos a la Comisión son las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Promover la actualización de los precios, para que la activación del mecanismo de almacenamiento privado, de intervención o de retirada estén realmente vinculados a los costes reales de producción; ampliar a nuevos productos las ayudas al almacenamiento privado, como la aceituna de mesa. Nos parece que este mecanismo que está recogido en el aceite de oliva sería adecuado que también se estableciese para la aceituna de mesa, en caso, por supuesto, de crisis muy grave, sin que tuviese una repercusión significativa en la medida global de apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Posibilitar, en tercer lugar, que las interprofesionales y las organizaciones de productores de sectores distintos de frutas y hortalizas, como aceite, aceituna de mesa, lácteos..., realicen labores de regulación de mercados, como son la extensión de normas o la contratación obligatoria; en cuarto lugar, establecer un fondo, por parte de la Unión Europea, plurianual de gestión de crisis graves para todos los sectores, complementario a los mecanismos de la OCM única. Ese fondo plurianual, que ahora se estaba viendo y estudiando la posibilidad de crear para la crisis del sector lácteo, creemos que en el nuevo marco de la PAC debiera tenerse, ese fondo plurianual para que se pudiera cubrir la gestión en caso de crisis grave.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto..., en quinto lugar, perdón, financiar los mecanismos de gestión de crisis con recursos exclusivamente comunitarios. En el caso de las frutas y hortalizas, saben ustedes que se cofinancia, por un lado, con fondos europeos el 50%, y el otro 50% lo ponen los productores de frutas y hortalizas.</parrafo>
        <parrafo>En sexto lugar, estudiar la posibilidad de habilitar mecanismos presupuestarios para afrontar las crisis sin afectar a las ayudas directas. Actualmente el principio de disciplina financiera obliga a reducir estas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Como segunda cuestión que planteamos, también un estudio..., para reforzar lo que sería necesario como uno de los objetivos de la nueva PAC, el reequilibrio de la cadena alimentaria. Es preciso garantizar el buen funcionamiento de la cadena alimentaria con medidas que mejoren su equilibrio. En este sentido, es necesario estimular la organización interprofesional y la concentración de la oferta a través de las organizaciones de productores.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, revisar y flexibilizar la norma sobre competencia, sin incurrir en competencia desleal, atendiendo a la excepcionalidad agraria con medidas como las encaminadas a promover la negociación colectiva de precios o los contratos homologados, entre otras cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, definir un marco reglamentario que fomente las buenas prácticas comerciales y que prohíba las prácticas abusivas. Y digo prácticas que a veces son abusivas: descuentos, plazos de pagos, venta a pérdida, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, dotar de mayor transparencia a la cadena alimentaria con mecanismos como la creación de un observatorio comunitario de precios, mercados y costes, y, en quinto lugar, promover también, para pequeños productores, la venta directa, o la venta en canales cortos de comercialización, y la transformación artesanal, creando un marco legislativo comunitario adecuado.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, después de ver las actuaciones en..., la mejora de las actuales medidas de mercado, el reequilibrio de la cadena alimentaria, estaría, en tercer lugar, las negociaciones de los acuerdos bilaterales y multilaterales.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los intercambios comerciales con terceros países, es necesario exigir la reciprocidad, de forma que los productos importados cumplan los mismos requisitos que las producciones europeas en materia medioambiental, social, de calidad y de seguridad alimentaria; reforzar los instrumentos de defensa comercial en el marco multilateral, medidas antidumping, y la cláusula de salvaguardia.</parrafo>
        <parrafo>Mejorar la vigilancia sobre el cumplimiento de los acuerdos comerciales existentes. Para ello, entre otras cosas, sería necesario armonizar el control de las importaciones por todos los estados miembros. Entendemos específicamente que el control por parte de las aduanas..., si no hay un control comunitario, a veces vemos que no se está cumpliendo, porque las relaciones bilaterales de los países de la Unión Europea con esos países terceros hacen que primen frente a otros intereses.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, evaluar el impacto de los acuerdos comerciales en las zonas productoras y articular compensaciones para los sectores más afectados.</parrafo>
        <parrafo>En estrecha relación con todas estas cuestiones, es importante destacar la reciente firma de la Declaración de Almería, el pasado 6 de abril, en el marco de la Feria Expo Agro. Esta declaración ha sido suscrita por los integrantes de la Asociación de Regiones Europeas Productoras de Frutas y Hortalizas, constituida por 26 zonas de España, Francia, Italia, Portugal y Bélgica, y que celebró su segundo foro en Almería durante la citada muestra. La firma de la declaración constituye un paso sustantivo en defensa y apoyo del sector de frutas y hortalizas, de carácter estratégico en nuestras regiones, y para la definición de un posicionamiento común sobre cuáles podrían ser los instrumentos más adecuados dentro de las políticas comunitarias. Dada su importancia, he solicitado comparecer ante la sesión o ante la Comisión de Agricultura para abordar con detenimiento los contenidos del documento de la declaración de Almería, enmarcado en la estrategia de apoyo del Gobierno andaluz hacia el sector hortofrutícola.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para terminar, el Gobierno de Andalucía y el sector agrario en nuestra tierra tienen muy clara la necesidad de garantizar un medio rural estable, asegurando un territorio cohesionado y sostenible. Nuestro compromiso con todos los sectores y con la ciudadanía andaluza es y será, en todo momento, defender una agricultura y una ganadería más rentables y más sostenibles. Para lograr estos objetivos es imprescindible contar con una PAC sólida, estable y duradera, capaz de desempeñar el papel que le corresponde en la futura Estrategia 2020.</parrafo>
        <parrafo>Desde este planteamiento las organizaciones profesionales agrarias y el sector cooperativo, también ya la Asociación Rural de Andalucía, como el resto de agentes económicos y sociales con los que estamos trabajando, y esta Consejera, estamos viendo todos los puntos de consenso sobre estas cuestiones de vital importancia para el campo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Acabo de exponerles algunos de los principales planteamientos de base que he trasladado personalmente a las autoridades comunitarias. Es necesario..., y así lo vamos a seguir haciendo, es necesario seguir trabajando para dar traslado de cuál es la realidad de la agricultura andaluza y la defensa de la misma, y —yo diría— de sentirnos orgullosos por lo bien que se han usado los fondos europeos en nuestra tierra, porque tenemos una agricultura y una ganadería vivas, unos pueblos que tienen actividad económica, y eso, en gran parte, se lo deben al propio desarrollo de la agricultura y de las políticas de desarrollo rural. Y yo creo que debemos sentirnos orgullosos todos, no el Gobierno de Andalucía, sino sentirnos orgullosos del buen aprovechamiento que se ha hecho de los fondos agrarios que durante muchos años, desde nuestra incorporación a la Unión Europea, se ha hecho en nuestra tierra. No hay más que ver la comparativa de cómo están unas zonas rurales en algunos territorios de otras comunidades, o cómo están en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Aprovecho esta tribuna, esta Comisión, en este caso de Asuntos Europeos, para nuevamente solicitar el apoyo a los grupos parlamentarios en este momento decisivo para nuestro sector agrario, en el que se están definiendo los principales elementos que sustentarán la PAC en los próximos años. Creemos que es muy importante que la defensa, en este caso, de la mejora de los mecanismos de gestión de la cadena alimentaria, así como articular una defensa en contra de lo que es una ayuda homogénea... Vamos a seguir insistiendo en todos y cada uno de los aspectos horizontales o sectoriales que incidan en la agricultura y los vamos a llevar a Bruselas.</parrafo>
        <parrafo>Así que aquí, aparte de la explicación de hoy, o de cualquier otro momento que ustedes lo soliciten o que yo misma lo pediré a petición propia, estaré encantada de venir, y, desde luego, contar con el apoyo de la Cámara para la defensa de los intereses agrarios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Antes de comenzar a dar la palabra a los distintos portavoces, les recordamos que, por acuerdo de los portavoces, se ha resuelto hacer dos turnos de intervenciones: uno de diez minutos, otro de cinco minutos. Y les recuerdo también que esta Presidencia va a ser estricta con los tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos dando la palabra al portavoz de Izquierda Unida. Para ello, pues, puede usted comenzar, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Los ruidos que nos llegan —no sabemos hasta qué punto coinciden con la realidad de por dónde van las negociaciones que nos llegan de Madrid, que nos llegan de Bruselas, o que la señora Consejera expone aquí— pues nos dan un cierto miedo.</parrafo>
        <parrafo>Y nos dan un cierto miedo porque cuando habla de tarifa plana dicen: «No admitiremos ningún caso». Sepa que este grupo está con usted al ciento por ciento. Pero, claro, luego, a continuación, o al menos en su exposición, yo he entendido —a lo mejor estoy equivocado, no he interpretado bien— que, bueno, la tarifa plana, o la tasa plana, si se le hacen ciertas modificaciones puede ser aceptable. Nosotros pensamos que en ningún caso es aceptable, porque es injusta —y usted bien lo ha dicho—, porque hay infinidad de distintas agriculturas y no se puede tratar lo mismo, no se puede tratar igual a los desiguales. Eso solamente se le ocurre a gente que vive en un sitio donde no hace frío ni calor y que no ha visto el campo ni en fotografía.</parrafo>
        <parrafo>La segunda cosa que a mí me preocupa —y que nosotros quizá..., incluso el sector también me preocupa— es que hemos dado ya por bueno, tal vez porque estamos presionados con el tema de la crisis, que «virgencita que me quede como estoy». Es decir, si nos dan 7.500 millones de euros a nivel del Estado, o nos dan 1.500 a nivel de Andalucía, bien están. Y hay que recordar que hemos pasado de 15 a 27 países, que, por muy bien que se reparta eso y por mucho encaje de bolillo que hagan los señores de la Unión Europea y la Comisión, al final yo me temo que vamos a caber a menos dinero. Yo creo que hay que pedir un aumento del presupuesto. Nosotros pensamos eso. Y la crisis no debe ser un obstáculo sino todo lo contrario, porque se ha demostrado que uno de los sectores productivos que ha aguantado la crisis —excepto agroindustrial y ganadero—, agroalimentario en su conjunto. Por tanto, tal vez sea la hora de que tengamos que potenciarlo.</parrafo>
        <parrafo>Luego, otra cosa que escucho con mucho disgusto, por decir una palabra suave, es cuando se habla del desacople de las ayudas. Parece que dan... Ayer, en Madrid, yo hablaba con el Secretario de Estado y parece que dan casi por finiquitado el tema del desacople total; o sea, que parece que el desacople total a las ayudas casi parece que en un 80%..., parece que van por ahí las cosas. Y yo digo: ¿por qué? Porque no se entiende desde un punto de vista capitalista, desde un punto de vista del mercado... No le estoy haciendo ahora una proposición revolucionaria. Nosotros en Vía Campesina, que hay también 300 organizaciones más, y están todos los agricultores progresistas de Europa, todos, pues, planteamos que la Unión Europea es el principal importador de productos agroalimentarios, y además importa el 75% del alimento del ganado. Luego, la lógica sería que se recuperaran las ayudas vinculadas a la producción, que hay que producir alimentos para 500 millones de consumidores, que en este momento la Unión Europea, con capacidad productiva y por políticas que se han llevado estos años de atrás, pues no contempla. Pero hay un dato estadístico, oficial también, que nos habla de que en los próximos veinte años las necesidades de alimentos van a crecer un 50%, el mercado agroalimentario va a crecer en un 50% en los próximos veinte años. Entonces no entiendo el que nosotros no empujemos con mucha más contundencia el que las ayudas sean a la producción. Además, cosas que ya estaban... Tampoco es inventarnos ninguna cosa nueva, sino algo que ya estaba en la PAC anteriormente. Las ayudas a la producción que, además, generarían empleo y mejores cuidados del sector. Uno de los daños más graves que nos han hecho en las últimas reformas de la PAC, precisamente, ha sido la desvinculación a la producción. El desacople de las ayudas yo creo que ha sido el fusil que nos ha disparado por la espalda. Entonces yo creo que nosotros tenemos que ser valientes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo considero que la crisis —y yo se lo digo mucho a mis compañeros—..., que la crisis es una magnífica oportunidad para la izquierda, para los utópicos y para los que soñamos un mundo diferente. Tiene su parte negativa: que la crisis la hacen los ricos y la pagan los pobres —ya la estamos pagando—; pero tiene una cosa positiva, y es que se han caído los mitos que nos estaban manteniendo, como el mito del mercado que con su mano invisible lo arreglaba todo. Ahora resulta que la mano invisible no sirve y hay que meter dos billones quinientos mil millones en Estados Unidos y otros dos millones, quinientos mil millones..., o setecientos mil millones en la Unión Europea, de dinero público para salvar la crisis que ha provocado el capital financiero. Entonces, hay una crisis de la agricultura, pero también del mercado. Usted sabe, como yo, y los que aquí nos están escuchando, los distintos portavoces, que en este momento el capital financiero responsable de la crisis se ha metido, desde la construcción, ha dado un salto —porque es como un saltamontes que va allí donde ve que puede haber negocio, no es negocio la construcción—, ha saltado a la agricultura. Y el capital financiero está metido en la agricultura. Y la volatilidad de los precios tiene que ver mucho con eso.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo digo, ¿por qué, de una vez, el sector y la Consejería, y toda la gente que realmente queremos un mundo mejor y una agricultura diferente —que esta ha fracasado, esta, la que nació en la Revolución Verde, ha fracasado—, por qué no planteamos claramente la intervención del mercado..., la intervención del Estado en el mercado agrícola, en todos los mercados, en el financiero también? Mira qué necesidad más grande, ojalá hubiera un banco público para muchas cosas, aunque hubiera otros bancos privados. Entonces, a nosotros nos parece que habría que plantear que realmente se regulara el mercado. Y que realmente hubiera unos precios mínimos de garantía, pero no los precios que hay, porque el precio que tiene, por ejemplo, el litro de aceite, bueno, pues que si ese es el precio mínimo de garantía será cuando el olivar se haya tenido que arrancar, porque son precios por debajo de los costes de producción, pero en general en todos los productos. Tendría que haber precios mínimos de garantía. Y tendría que haber, y habría que exigir almacenamiento público, ¿por qué no? ¿Por qué no almacenamiento público? ¿Y por qué no, para intentar que no nos aplasten, como nos están aplastando los cuatro o cinco que compran productos alimentarios, y los muchos que venden, en general en todos los productos, cuatro o cinco multinacionales lo compran todo, o las grandes superficies, etcétera, son los que fijan los precios..., ¿por qué no se puede crear un mecanismo público-privado, como se quiera, con ayuda pública, aunque lo público estuviera solamente el tiempo que organizáramos al sector, para concentrar producciones, y poder vender...? Porque si esperamos a la iniciativa de que se pongan de acuerdo, pues ya se ha visto que llevan mucho tiempo y no se ponen. Sería más interesante una iniciativa pública que diga: «a partir de ahora vamos a crear una red de comercialización de productos agroalimentarios con capital público y con capital privado». Aunque después, en el futuro, se pueda retirar el capital público. Pero como primera iniciativa, porque nos corre mucha prisa.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros creemos que el precio es la clave. Las ayudas son importantes, usted lo ha dicho aquí, creo, y todos lo decimos. Pero me parece que lo que recibe un agricultor de rentas está en un 20 y un 80. O sea, el 80 es el precio, pero el tema del precio es que eso hay que modificarlo. Y eso, o se interviene, interviene el Estado en el mercado, o no hay solución, no nos podemos engañar.</parrafo>
        <parrafo>Otro tema que a mí me preocupa, a nosotros, a la gente que estamos en Vía Campesina, la gente en Izquierda Unida y demás, es el tema de que tenemos que buscar una alternativa al modelo agrícola. Yo sé que la correlación de fuerzas ahora mismo en Europa a lo mejor no lo hace posible, pero como tenemos que ir hacia otro modelo, porque este no vale, yo digo que esta es una oportunidad para ir a otro modelo. Nosotros hemos defendido y defendemos —usted lo sabe muy bien— el concepto de soberanía alimentaria, que es el alimento como un derecho, y los recursos naturales como un derecho de los pueblos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, le queda medio minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Cuánto? Pues termino. Y después continúo en los cinco minutos restantes.</parrafo>
        <parrafo>Entonces..., es decir, ¿por qué no anunciamos ya otro modelo agrario, agroindustrial, alimentario, donde haya más soberanía, donde los pueblos decidan su propio modelo agrícola y agroindustrial y donde el alimento sea un derecho y no un objeto de especulación?</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Voy a ser respetuoso. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de intervención. Tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, la señora Dolores Calderón Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo voy a empezar mi intervención por donde usted la ha terminado. Usted ha pedido, al finalizar su intervención, el apoyo a los grupos políticos, para toda la tramitación, para todas las gestiones, los contactos que se están llevando a cabo desde su Consejería, desde el Gobierno de Andalucía, para conseguir una mayor rentabilidad y la mejor PAC para nuestra tierra. Yo no creo que sea necesario volver a repetir aquí que va a contar usted en todo momento con la ayuda del Partido Popular, siempre y cuando se cumplan las premisas en las que nos hemos movido en todos los intentos de llegar a una negociación estable entre todos los grupos políticos, que tengo que recordarles de nuevo, bueno, pues que han sido ustedes los primeros que se han saltado esas reglas que se pusieron encima de la mesa, porque ustedes pedían consenso, pedían diálogo, pero, bueno, fueron los primeros que no cumplieron, puesto que decidieron irse en solitario a Bruselas, en la visita del presidente de la Junta de Andalucía, sin contar con el beneplácito, el apoyo, el estudio y el análisis del documento, de las propuestas que hacía el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en líneas generales, de lo que usted ha hablado hoy, nosotros, el Partido Popular, está totalmente de acuerdo. Nosotros apostamos por una PAC sólida, estable y duradera, como usted ha planteado. Nosotros estamos totalmente de acuerdo con que tenemos que luchar por un presupuesto suficiente para esta PAC. Tenemos que luchar por que se siga manteniendo el primer pilar como base de la PAC, y no se lo coman otras áreas, como en estos momentos está peligrando. Tenemos que defender también, en eso estamos de acuerdo, una PAC que mantenga la renta y que esté orientada al mercado, y, por supuesto, estamos totalmente de acuerdo con las políticas de desarrollo rural.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bien, señora Consejera, una vez dicho esto, tengo que decirle que su comparecencia de hoy nos ha preocupado muchísimo, nos preocupa muchísimo. Y nos preocupa muchísimo porque hoy, por primera vez, usted ha puesto los puntos sobre las íes en este estudio, muy real, que nos ha planteado, estudio en el que nosotros ya teníamos más o menos asumido cuáles iban a ser esas conclusiones, porque lo estábamos viendo, todos sabíamos en el terreno que nos movíamos, y sabíamos que lo que ahora mismo se está hablando de la PAC, las definiciones que se están haciendo sobre las nuevas orientaciones de la PAC, pues que iban a resultar un auténtico desastre para Andalucía. Hoy, con el viso de la oficialidad de este estudio, lo ha puesto usted..., lo ha dejado absolutamente claro y manifiesto en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>El estudio sobre el impacto de la aplicación de la tasa plana, o de la tasa homogénea, como usted le llama, pues no puede ser más desastroso para nuestra tierra. No solo por la pérdida económica que representa —en algunos casos usted hablaba de en torno a unos seiscientos millones de euros, con lo que eso significa, la pérdida de esa gran cantidad de millones—, sino porque, además, iba a suponer una convulsión en el mundo de la agricultura. Gráficamente se explicaba bien, y veíamos cómo iba a haber unos trasvases de riqueza en torno a provincias, iba a haber desaparición de cultivos, iba a haber, en definitiva, una convulsión tan importante que, insisto, no solo iba a tener la repercusión económica, sino que, además, podría suponer el cambio de modelo de población de Andalucía y la desaparición en muchos casos de lo que hoy conocemos como nuestro mundo rural, del que nosotros también coincidimos que estamos todos muy satisfechos, nuestro modelo de mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>Pero, a nosotros, señora Consejera, nos preocupa mucho la situación que hoy aquí, con toda crudeza, se ha planteado, lo que puede suponer, de seguir adelante las líneas por donde en estos momentos se están desarrollando las intenciones de Bruselas, sino que además nos preocupa otra cosa muchísimo, y es el Gobierno español. ¿Qué es lo que piensa el Gobierno español del tema de la PAC? ¿Qué es lo que piensa la Ministra del Medio Rural y Marino sobre el tema de la PAC? A nosotros nos preocupa mucho, señora Consejera, que..., bueno, ya lo hemos dicho montones de veces, nosotros creemos que el Gobierno español no apuesta por la agricultura, y de hecho se demostró con la desaparición del Ministerio de Agricultura. Pero nos preocupa aún más la llegada de una Ministra andaluza, que además, en la primera oportunidad que tiene de hacer unas declaraciones, habla de pintar el Ministerio de verde.</parrafo>
        <parrafo>Hemos oído muy pocas veces, poquísimas veces, hablar de agricultura y sí le hemos oído hablar de muchas otras cosas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no sabemos qué es lo que piensa la señora Ministra del tema de la PAC, pero tampoco sabemos, y eso sí que nos preocupa muchísimo, qué piensa la señora Ministra sobre la repercusión que la nueva PAC puede tener sobre Andalucía, si sigue los derroteros por donde se están marcando, en estos momentos, y qué es lo que piensa hacer el Gobierno de Andalucía al respecto. Porque, claro, usted bien ha dicho que aquí se está posicionando todo el mundo, no solo Andalucía, sino el resto de las comunidades. Nosotros tenemos dos frentes abiertos: tenemos abierto el frente europeo y el frente nacional. Y usted sabe que esa es una batalla también cruenta. Y ahí no sabemos qué es lo que opina la señora Consejera, que para más inri es andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho aquí que es inadmisible, para el Gobierno de Andalucía, la aplicación de la tasa homogénea. Es una apuesta fuerte lo que ha dicho usted: es inadmisible la aplicación de la tasa homogénea. Nosotros estamos ahí con usted totalmente. Pero, claro, usted es la Consejera, usted tendrá que ir marcando los pasos. Entonces, sí nos gustaría muchísimo que esa declaración de intenciones fuera, de alguna manera, desgranada y relatada. ¿Qué es lo que piensa hacer el Gobierno andaluz si seguimos con los mismos condicionantes encima de la mesa, con respecto a la nueva PAC? ¿Cuáles van a ser las actuaciones a seguir por el Gobierno de Andalucía? ¿Qué va a hacer esta Consejera? Esta Consejera ha hecho bien cuando ha ido a plantearle al Comisario lo que representaría de desastre, de pobreza, de cambio, incluso, de modelo de población en Andalucía si se lleva a cabo esta nueva PAC.</parrafo>
        <parrafo>Pero la Consejera ha ido sola, y nosotros pensamos que tenía que haber ido acompañada. En primer lugar, por el Gobierno de España y, en tercer lugar, por el resto de las fuerzas políticas y, en este caso, organizaciones profesionales, el mundo cooperativo, etcétera, el sector que la está apoyando a muerte.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que aquí hay que hacer algo más que hacer estudios —que pienso que son importantes, porque hay que tener base documental para poder hablar de las cosas— y declaraciones de intenciones. Aquí hay que hacer algo más. Porque yo creo que, detrás de su exposición de hoy, nosotros notamos una honda preocupación. Porque usted sabe más de todo lo que está ocurriendo que nosotros, porque usted nos lo está contando, usted lo ha vivido. Entonces, yo creo y deduzco de sus palabras que usted, de verdad, está muy preocupada por lo que ha de venir. Y a mí me gustaría saber cuáles van a ser los siguientes pasos.</parrafo>
        <parrafo>Hemos llegado hasta aquí. Hemos comprobado que esto es una auténtica ruina para el campo andaluz y para Andalucía, en general. Señora Consejera, ¿qué va a hacer a partir de ahora? ¿Cuáles son los pasos siguientes que tenemos que dar usted y todos los que estemos de acuerdo con que la PAC tiene que ser, como usted antes decía y nosotros suscribimos, una PAC estable y duradera y una PAC con presupuesto suficiente para seguir manteniendo el mismo modelo de agricultura y el mismo modelo de desarrollo rural del mundo rural que tenemos en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, me gustaría que nos adelantara en su intervención, un poco, cuáles van a ser…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Calderón, le queda medio minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>… cuáles son los siguientes pasos que se van a dar, desde su Consejería, para seguir avanzando en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar con el tuno de intervenciones, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Segura Vizcaíno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quisiera dejar constancia del compromiso del Grupo Parlamentario Socialista con la defensa del sector agrario andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Al margen de la discrepancia que podamos tener en un asunto de tanta envergadura, como el que nos ocupa, y el debate que aquí se produzca, quisiera expresar la necesidad de que los distintos grupos políticos representados en esta Cámara hagamos frente común y una lucha por salvaguardar los intereses de nuestros agricultores, en un momento clave para su futuro, como es el actual. Por encontrarnos, como saben, en pleno proceso de negociación de la PAC, que estará vigente entre el año 2013 y 2020.</parrafo>
        <parrafo>Esta nueva política agraria comunitaria va a regular el funcionamiento de una actividad que en Europa desarrollan, en este momento, más de 12 millones de agricultores. La nueva PAC será una herramienta fundamental para los productores, pero no podemos olvidar que también estamos ante una política que va dirigida al conjunto de la sociedad, a los 500 millones de consumidores de Europa que precisan de alimentos sanos y seguros.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, desde el Grupo Parlamentario Socialista, creemos que la seguridad alimentaria debe ser uno de los pilares de la nueva PAC, y no solamente en lo que respecta a la producción europea, algo en lo que se han dado pasos de gigante en los últimos años, sino fundamentalmente en las relaciones con terceros países. Creemos que se les deben exigir los mismos requisitos que cumplen los miembros de la Unión Europea en materia medioambiental y social, pero también en lo relativo a la seguridad alimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, los agricultores andaluces están sufriendo de una competencia desleal con las producciones provenientes de países terceros y consideramos que el documento que se apruebe en Europa debe poner fin a esa situación. El sector agrario andaluz se merece tener las mismas reglas de juego que otros sectores. De hecho, la actual política agraria común está en clara contradicción con la normativa europea en materia de competencias. Nuestros agricultores generan el 10% del PIB andaluz. La actividad agraria es la principal fuente de empleo de más de la mitad de los municipios andaluces y representa el 12% del empleo en Andalucía. Necesitamos asegurar el futuro de nuestros agricultores. Por ello, creemos que es imprescindible introducir mejoras en la prevención de crisis, como una herramienta estructural y no simplemente coyuntural.</parrafo>
        <parrafo>Así, desde el Grupo Parlamentario Socialista, estamos convencidos de la necesidad de avanzar en la concentración de la oferta y en la innovación de las explotaciones agrarias, pero también en la creación de un observatorio de precios y mercados, en línea con el contenido de la Declaración de Almería, a la que la Consejera, anteriormente, en su intervención, ha hecho referencia. Un documento que, como saben, firmaron, la semana pasada, representantes de distintas regiones productoras francesas e italianas, junto a Murcia, Cataluña, Extremadura y Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como bien apunta esta Declaración, el futuro de nuestra agricultura pasa también por intentar minimizar los efectos de las relaciones comerciales de la Unión Europea con otros países, promoviendo un control de fronteras por parte de la propia Unión Europea y no dejando esta tarea solamente en manos de los Estados miembros.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra agricultura ha demostrado ser altamente competitiva. De hecho, el agrícola es uno de los sectores que más aporta a la Unión Europea, y, sin embargo, solo recibe el 3,5% del presupuesto comunitario.</parrafo>
        <parrafo>No estamos pidiendo, por lo tanto, ayudas para mantener a un sector llamado a la desaparición, como algunos nos quieren hacer creer, sino apoyo para un sector estratégico para el futuro de Andalucía, de España y de la propia Unión Europea. Un sector que ha demostrado su capacidad de adaptación a los nuevos tiempos, que sustenta buena parte de la economía de nuestra región y que juega, no lo olvidemos, un papel importantísimo para el mantenimiento de nuestra economía agroalimentaria, para la conservación de nuestro medio ambiente y para mantener la necesaria cohesión territorial y social.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la PAC está abierta y hay que pelearla, con inteligencia, pero además con mucha unidad de las organizaciones agrarias y también con mucha unidad política.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Segura.</parrafo>
        <parrafo>Para continuar tiene, para turno de respuesta, la señora Consejera la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, agradecer las intervenciones de los portavoces, sin duda, en un tema de tanto peso y de tanta relevancia como el que en esta Comisión estamos tratando.</parrafo>
        <parrafo>Me voy a referir a algunos de los aspectos que…, vamos, los aspectos que ustedes han resaltado en esta primera intervención. Y, bueno, lo que sí quiero, antes de nada, decirles es que, efectivamente, tanto en estos aspectos que hoy hemos traído a la Comisión como en otros, llevamos realizando un buen número de estudios con todos los parámetros, con todas las variables a tener en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Hoy hemos traído el estudio que me parecía de más impacto, con el reparto de las ayudas, teniendo en cuenta la superficie agraria útil, el reparto de la tasa plana. Pero también hemos estudiado el impacto que puede tener y la evolución de esa redistribución de una ayuda homogénea o tasa plana no ya por superficie agraria útil sino por explotaciones, por empleo, por activos agrarios. Hay muchas variables que tener en cuenta. Y todas las variables tenemos que tenerlas en cuenta, todas. Porque, sin duda, ustedes conocen que, en las opciones que nos plantea en sus documentos la Comisión, habla de una tasa plana, pero luego habla de distintos complementos que puede tener, unos obligatorios y otros de carácter voluntario.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros sí que tenemos que tener claro y estudiar todos los parámetros, puesto que nuestra realidad productiva es compleja, diversa. Nosotros somos una región..., Andalucía es una Comunidad Autónoma que tiene una dimensión superior a 15 países de la Unión Europea. La Unión Europea son 27 países, pues Andalucía tiene mayor dimensión, en territorio y en población, que 15 países de esta Unión Europea. Por lo tanto, la repercusión que tiene una política como esta..., o las políticas de cohesión, lógicamente, tienen un impacto sobre un territorio muy grande y sobre mucha población. Por eso, era muy importante y es muy importante la elaboración de estudios, que estamos realizando, que hemos realizado durante hace algo más de año y medio, para ver la proyección, teniendo en cuenta que tenemos ahora mismo un reparto de ayudas en función de derechos históricos generados, y que eso —no en noviembre sino hace tiempo— se estaba poniendo en cuestión y en discusión.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, lo que usted aquí... Lo enlazo con lo que usted ha dicho, señor Sánchez Gordillo, que decía: «¿Por qué no volvemos a la ayuda a la producción?». Yo estoy de acuerdo con la ayuda a la producción. El problema es que la Unión Europea decide, en la reforma del 2003, que se acaban las ayudas a la producción. Y empezamos a hablar de los conceptos que ahora ya son conocidos por todos, como es el concepto de la modulación, —no modulación como la entendíamos nosotros, sino modulación de trasvase de un pilar hacia otro pilar—, el desacople de las ayudas —es decir, no ligadas a la producción—. Es decir, empezamos a aplicar conceptos en los que yo creo que provoca una gran distorsión esa reforma del 2003, que es la que ha provocado, en buena medida, la situación actual.</parrafo>
        <parrafo>En función de eso, se consolidan unos derechos para percibir las ayudas con lo que había de percepción de ayudas hasta este momento, y por eso el olivar, que es el mayor perceptor de ayudas en la Comunidad Autónoma andaluza, percibe unas ayudas, pero solo el olivar que estaba en producción antes de mayo de 1998. ¿Por qué? Es decir, cuando se hace esa reforma del 2003, en la que se decide dar un cambio y un giro radical a la PAC —es decir, se desacoplan estas ayudas, en el fondo, yo creo para que no produzcan incremento en el presupuesto comunitario, esas ayudas a la producción—, y en la que se establecen..., bueno, se eliminan muchos de los mecanismos de gestión de los mercados, como es la intervención pública, que estaba entonces prevista. Es decir, hay muchos mecanismos que se abandonan tras esa reforma. Entonces, ante esa reforma, es lo que ha ido provocando..., con lo que ha culminado ese proceso, que se ha culminado en 2010, es con lo que llamamos el «chequeo médico de la PAC», es decir, la revisión intermedia. Ahí ya se ha acabado todo el proceso de cambio de la reforma del 2003. Y yo le recuerdo, señora Calderón —y yo sé que no les gusta—, que en esa reforma es donde hubo que dar un giro. Y un giro radical era no admitir el desacople de las ayudas, que yo creo que fue el gran error, y el permitir el sistema actual que nos ha llevado a la situación en la que estamos. Por eso yo digo que, en buena medida, en cuanto que cómplices y que aceptaron esa situación, es el Gobierno del Partido Popular que gobernaba en el 2003. Y el señor Arias Cañete, que tanto presume y que se siente ya nuevo Ministro de Agricultura si es que llega a gobernar en algún momento el señor Rajoy y recurre a él, que espero, desde luego, por el bien del sector que ni gobierne el señor Rajoy ni que, desde luego, pudiera volver a ser Ministro el señor Arias Cañete, de tan triste historia, fue el causante de la situación actual que tiene la política agrícola común, que tenemos un sistema, basado en derechos históricos consolidado con un acople de las ayudas, que nada tiene que ver con la producción. Y que además hubo que pelear en sectores tan importantes y tan estratégicos para nuestra tierra como fue el algodón y la remolacha, que sufrieron unos procesos de reestructuración, desde luego, brutales, que tuvo un impacto sobre esta provincia especialmente, también en Cádiz, en todo el bajo Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la situación que tenemos, ya consolidada en 2010, señor Sánchez Gordillo, porque la reforma del 2003 ha culminado todo el proceso en 2010, en la revisión intermedia de la PAC. Ante esa situación ahora nos encontramos, primero, con una Europa a 27 y con un proceso de reforma y cuestionando los derechos históricos. Y a nosotros, como principio, como principio, el cuestionamiento del derecho histórico es verdad que tiene poca solidez y que a la sociedad es muy difícil de explicar. Ni siquiera al agricultor le gusta, porque no le gusta que le den una ayuda produzca o no produzca. Por lo tanto, es verdad que queda poco sólido. Pero eso ha llevado a que consolidemos un volumen de ingresos que no queremos perder, legítimamente, desde el Gobierno de Andalucía. Ni el Gobierno andaluz ni los agricultores quieren perder ese volumen de ingresos consolidados con un sistema que es verdad que no nos gusta pero que está consolidado. Y que ahora todos dicen: «Vamos a un sistema de reparto igualitario». ¿Igualitario de qué? ¿Qué es igualitario, pagar igual a los desiguales? Yo creo que no, ¿no? ¿Eso es igualitario? ¿O será tener en cuenta la desigualdad o la distinta diversidad productiva, que es lo que estamos nosotros defendiendo?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, bueno, yo lo que quería es traerles a ustedes uno de los estudios que hemos realizado. No es el único. Este sí que es el que tiene en cuenta la superficie agraria útil, pero luego hay otros, con los activos agrarios, con el nivel de empleo..., con otra serie de parámetros; pero donde, evidentemente, una ayuda homogénea sin nada más, un reparto del primer pilar en función a ayuda homogénea, para nosotros, para Andalucía, es absolutamente inadmisible. Pero ya no solo por la pérdida de ayudas, no solo por eso, que ya eso es importante y relevante, sino porque tenemos una realidad productiva que es tan relevante y tan importante que tiene que tenerse en cuenta. Y ante eso estamos ante una nueva oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, no es que yo diga que me da igual si se arregla. No, lo que quiero es que se tenga en cuenta que la realidad productiva es diferente. Y por eso hemos trabajado en diversas estrategias, por eso estamos defendiendo, directamente desde el Gobierno también, nuestras distintas estrategias. Porque, claro, aquí es que estamos hablando de una Unión Europea en 27 países y 271 regiones, 271 regiones y 27 países; aunque Andalucía, como he dicho, en territorio y en población tiene más territorio y población que 15 países de la Unión Europea, por lo tanto, no es cualquier comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Sánchez Gordillo, dice: «¿Dan por perdido lo que se pueda hacer por ayudas a la producción?». Mire, está consolidado el desacople y lo hemos consolidado con la revisión intermedia, la reforma que se hizo en el 2003. Ahora, con el chequeo médico, la revisión intermedia es del 2010. Y, por lo tanto, estamos ante un nuevo marco, un nuevo marco ante el que se podrá discutir.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted ha dicho: «La crisis es una magnífica oportunidad para la izquierda, aprovechémosla para cambiar las cosas». Sí, pero la izquierda no gobierna en Europa —un pequeño detalle, un detalle que no es baladí—, con lo cual..., bueno, puede ser una oportunidad o no; en cualquier caso, no gobierna en Europa. Por lo tanto, ahí..., aliados, en el ámbito de la izquierda, pocos, estamos cortitos. De ninguna izquierda, ni de la verdadera, que es la nuestra, ni de otras. Lo digo, que ahí estamos cortitos. No obstante, yo creo que ahí vamos a la alianza, que podemos. Estamos estableciendo todas las alianzas que podemos, y lo hemos hecho con la Declaración de Almería, con las regiones, con las veintiséis regiones. Claro que vamos a establecer alianzas por defender nuestro modelo. ¿Y cuál es nuestro modelo? La de un uso bien aprovechado de los fondos europeos en la agricultura, porque ahí está la realidad de Andalucía. No hay más que enseñarla, para decir si se ha distribuido bien y si hemos aprovechado bien. No hay más que fotografiar y vivir la realidad de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no solo hemos hablado y estamos defendiendo este tema, o criticando este tema de la tasa plana, sino los mecanismos de gestión de mercado. Señor Sánchez Gordillo, y a la señora Calderón le digo que es verdad que nos centramos —todos, nosotros también, ¿eh?—, desde el Gobierno, mucho en las ayudas, en el primer pilar. Pero los mecanismos de gestión son muy importantes, porque ahora mismo el precio del producto es determinante en la renta agraria. Para la renta agraria general es el 80%, 20% en subvenciones. Para el aceite de oliva, 40% las ayudas, 60% precio. Pero, fíjense lo que está..., la situación de precios lo que está marcando. Por lo tanto, si no hacemos un cambio en los mecanismos de gestión, en alguna de las propuestas que nosotros hemos llevado allí, aquí las he resumido, pero hemos… Una serie de propuestas, de recuperar, en algunos casos, la intervención pública para productos básicos o, en otros casos, mejorar el mecanismo de gestión, como es el caso del mecanismo del almacenamiento privado, que ahora mismo no sirve para nada, ahora mismo no sirve para nada, absolutamente. Si esto no lo mejoramos, al final tendremos una situación en la que no resolvamos, realmente, los problemas en la agricultura. Hemos tenido una crisis, no tanto en Andalucía, en el precio de la leche, pero la tenemos en el aceite, o la tenemos, específicamente, con la ganadería, y muy especialmente en Andalucía, con el ovino y el caprino.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón —digo por terminar, porque queda otro turno y no quiero extenderme más—, dice: «Nos preocupa la situación que ha planteado aquí con crudeza». Sí, la realidad. Es decir, yo no… Yo les voy a traer a ustedes, voy a comparecer, porque creo que forma parte de mi obligación, de ir trasladando la situación y todo lo que vamos haciendo desde el Gobierno, para que no se hable de oídas. Nosotros no vamos con discursos a Bruselas; vamos con discursos, con argumentos y con trabajo hecho. Y eso es lo que yo quiero que ustedes conozcan en la Cámara. Por tanto, si hay crudeza, la tienen que conocer, porque así podrán valorar el trabajo y la repercusión y los planteamientos que estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado, insistentemente, qué piensa la Ministra, qué, es decir… Insiste, dice: «Es que se ha demostrado que no le importa al Gobierno de España». ¿Por qué insiste en que ha desaparecido el Ministerio de Agricultura? El Ministerio de Agricultura no ha desaparecido. Es decir, tiene una denominación en función de las competencias que tiene en la actualidad, pero no ha desaparecido el Ministerio de Agricultura. Que, por cierto, es decir, vamos, yo, si oye la otra parte, medioambientalista, o de los ecologistas, dicen que la actividad agrícola, la parte agraria se ha comido todo lo demás. Es decir, eso, yo, no entiendo por qué ustedes insisten en que ha desaparecido el Ministerio de Agricultura. En cualquier caso, eso es una anécdota, eso es una anécdota, dice que no sabe qué hace la ministra. Mire, la ministra está defendiendo los intereses generales del país, como es lógico. Y nosotros estamos trabajando bien con la ministra y con su equipo, defendiendo los intereses de Andalucía, y trasladándole nuestras preocupaciones, nuestras propuestas y los intereses de Andalucía. Y yo, sinceramente, tengo que decirle que prefiero, si es una persona, como lo es en este caso, de Andalucía, a mí me gusta que sea de Andalucía, porque conoce la realidad andaluza y muchas cosas no hay que explicarlas. Por lo tanto, yo tengo una gran confianza en que va a llevar a buen término el trabajo de la PAC que, insisto, no acaba más que de comenzar.</parrafo>
        <parrafo>Y dice usted: «Y en cualquier caso, si la Ministra o el Ministerio o el Gobierno no defiende los intereses, claramente, de Andalucía, ¿usted qué va a hacer y qué va a defender?» Mire usted, este Gobierno y esta Consejera va a defender los intereses de Andalucía, ante quien sea y frente a quien sea, y eso lo digo así de claro aquí, en Sevilla, en el Parlamento, en Madrid o en Bruselas, porque tenemos claro que la defensa de los intereses es lo que nosotros tenemos que salvaguardar. Por lo tanto, con la misma convicción que le digo que el Ministerio y el Gobierno van a defender esos intereses, le reitero que, si hubiese conflicto, el Gobierno andaluz no tiene ninguna duda dónde están los intereses a defender: en los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en esta estrategia que venimos defendiendo, ahora hemos presentado un documento [...] de la aplicación de una tasa plana, de los mecanismos de gestión, una mejora de los mecanismos de gestión de mercado, una mejora de la cadena agroalimentaria. ¿Cuáles son los siguientes pasos que estamos dando? Defender nuestras producciones con esos estudios que ya venimos elaborando, que ya ustedes conocen, con nuestra estrategia de defensa del olivar, defensa del olivar y el modelo productivo que significa el olivar, la dehesa, muy ligada a nuestro modelo de ganadería extensiva, que no es reconocido en Bruselas y que está empezando a reconocerse, y la política del regadío. Y hoy acabamos de aprobar, en el Consejo de Gobierno, la Agenda del Regadío Andaluz en el horizonte del 2015. Para la dehesa hemos aprobado una ley, estamos en tramitación para el olivar, en donde nuestras prioridades están marcando claramente nuestra acción de gobierno en esas prioridades que queremos trasladar a Bruselas y, por supuesto, a quien tiene que defenderlas, que es el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con el segundo turno de palabra. Para ello, tiene la palabra el señor portavoz de Izquierda Unida, Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues como cinco minutos son cortos, voy a intentar hacer muchas preguntas, o hacer pequeñas reflexiones, para que me dé tiempo a lo que quería plantearle.</parrafo>
        <parrafo>Una, ¿por qué no insistir más en el tema de la autosuficiencia alimentaria en Andalucía, pero, sobre todo, en Europa? Estamos hablando de Europa, estamos en la Comisión de Asuntos Europeos.</parrafo>
        <parrafo>Un tema que le quería plantear es el tema de la apuesta por la agricultura ecológica. Yo creo que es fundamental, Andalucía es líder y conviene que haya fórmulas que fomenten la agricultura ecológica. Y yo creo que ahí —no somos, tampoco, los más contaminados— tenemos que plantear en Europa, porque hay mucha sensibilidad en Francia, en Alemania, etcétera, el tema de los transgénicos, porque es incompatible transgénicos y agricultura ecológica.</parrafo>
        <parrafo>También nos preocupa el tema del fomento del biodiésel. Yo he cogido unos datos por aquí, le voy a decir solamente unos datos, rápidamente. Por ejemplo, el maíz, cuando se convierte en un combustible, requiere el 29% más de energía fósil que el combustible producido. La soja requiere el 23% más de energía fósil que el combustible producido. Y el girasol requiere 118% más de energía fósil que el combustible producido. Por tanto, no es biodiésel, sino que es necrodiésel, y yo entiendo, sobre todo, que preocupa muchísimo en el tercer mundo, y no tiene sentido que la tierra, la tierra en Europa tiene que ser para producir alimentos, y en el mundo en general.</parrafo>
        <parrafo>Hay otro asunto que yo le quiero plantear: el acceso de los jóvenes, que también se nombra. Pero el acceso tiene que ser el acceso a los recursos naturales, y no hay facilidad. Yo conozco a muchos jóvenes que quieren acceder a la tierra, o quieren acceder a una explotación ganadera, y no hay facilidad para eso. Habría que buscar mecanismos para que realmente eso sea posible. Claro, si no cambiamos la política de precios, como aquí se ha hablado, un joven, ¿cómo va, si la renta agraria está a un 50% por debajo de la de otros sectores productivos? El joven ve cómo su padre ha estado trabajando toda la vida y termina arruinándose. Dice, bueno, pues yo ahí no me voy a meter. Entonces, hay que hablar de acceso a los jóvenes, porque es el futuro, pero hay que facilitarlo.</parrafo>
        <parrafo>El tema del empleo. Yo he planteado en muchos sitios esta ecuación, en el seno de Vida Campesina también, también ante el comisario Ciolo, y la ecuación es la siguiente: que las ayudas sean directamente proporcionales al empleo de cada finca, al empleo y al cuidado del medioambiente, e inversamente proporcional al número de hectáreas, es decir, estaría dando más ayudas a quien menos tierra tiene, pero más empleo crea. Porque la moda fue que había que disminuir el empleo en el sector agrario. Yo creo que eso hay que cambiarlo, esa filosofía. Hoy se ha visto que muchos de los sectores que eran burbujas, por ejemplo, la construcción, que asumía un montón de gente del mundo rural, no funciona. Entonces, tenemos que buscar una agricultura competitiva, pero con gente, con campesinos y campesinas en el mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros defendemos, además de las tres opciones, la cuarta opción, que es que cuente más el planeta, que cuenten más la gente y los pueblos que el beneficio y que el negocio. Y eso nos parece que es fundamental, y la alimentación como un concepto diferente del que hay hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>No nos gustan los acuerdos de libre mercado, por ejemplo, con Mercasur, no tiene ningún sentido, porque muchas de las cosas que vamos a importar de ahí las tenemos en Europa, las podemos producir en Europa, y mucho menos lo que se hace con Marruecos y con otros países de la zona, bueno, porque ningún respeto de ninguna clase y no es una ayuda al tercer mundo. Sabemos que ahí se beneficia a la Casa Real y a la oligarquía que anda alrededor.</parrafo>
        <parrafo>Luego, me gustaría que me dijera rápidamente —y voy terminando, para que no..., pasarme dos minutos— es cómo están las posibilidades de acuerdo con países como Francia, Italia, Grecia, Portugal, los PECO..., porque los antiguos países..., o los países del Este, los antiguos países llamados del «antiguo telón de acero», pues tienen mucha agricultura, mucha gente viviendo de la agricultura, y pueden ser aliados objetivos nuestros, también. Entonces, no sé si se están haciendo gestiones, y me gustaría que nos lo dijera.</parrafo>
        <parrafo>Usted me ha confirmado que..., y yo me temía, pues, claro, es muy difícil sostener el tema de los derechos históricos, pero, si se caen los derechos históricos, me temo que nos va a quedar la tasa plana, y la tasa plana, la vistan como la vistan, va a ser terrible para Andalucía. Yo creo que tenemos que combatir y ser muy directos en la negación de la tasa plana.</parrafo>
        <parrafo>Y hay otro tema que yo le quería plantear, señora Consejera, en forma de pregunta o de..., el tema de si no contempla la Consejería... Sé que estamos en los primeros momentos, pero el panorama vamos a ponerlo, sin ser pesimistas, oscuro, el panorama es oscuro, por la crisis económica, porque se sigue confiando en un mercado que ha fracasado, por el desacople de las ayudas, porque me temo que no se va a abordar seriamente la política de precios sin una intervención del Estado... Y es: ¿Contempla la Consejería la posibilidad, desde Andalucía, de una movilización, presidida por ustedes y acompañados por el sector, si los mínimos que Andalucía reclama no se ven en el panorama..., antes de que sea tarde, no después? Porque, como hay un refrán que dice: «Después de conejo ío, palos a la madriguera». No, vamos a dar los palos antes, antes, ¿eh? Antes.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, que si contempla esa posibilidad. Porque..., porque, ojalá —yo no quiero ser profeta del mal agüero—, ojalá que vaya el tema en la dirección que antes yo he apuntado y que sectores muy importantes de Europa están planteando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra la señora Calderón Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ministra, yo, esta tarde... Ay, perdón, señora Consejera. Yo, esta tarde, no voy a discutir con usted por mucho que usted lo intente, como siempre, echándole la culpa de todo al Partido Popular. Entre otras cosas, porque es muy difícil que nadie pueda pensar que, en veintidós años de Gobierno socialista, a nivel nacional, y treinta años de Gobierno socialista, a nivel de Andalucía, pues puedan ser, de alguna manera, neutralizados por ocho años de Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, yo comprendo que a usted no le guste la posibilidad de que el Partido Popular gane las elecciones y de que volvamos a recuperar y a tener un Ministerio de Agricultura. Y yo no sé si el próximo Ministro, porque no estoy dentro del grupo de los íntimos del señor Rajoy, será el señor Arias Cañete o quién, pero, en cualquier caso, el que sea, le puedo garantizar que va a ser bastante mejor que el desastre de ministros que hemos tenido, en los últimos años, en España. Y no le valoro la actual, porque la verdad es que lleva aún poco tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señora Consejera, nosotros no vamos a abundar más. Yo creo que las explicaciones han sido bastante extensas esta tarde. Y a nosotros lo que sí nos interesaría saber, de todo lo que usted ha expuesto... Usted hablaba de que, si hay un conflicto..., cuando nosotros antes preguntábamos qué piensa hacer el Gobierno de la Junta si las cosas no se dan o no pintan bien para Andalucía. Y usted habla, de nuevo, de un posicionamiento fuerte: «No tenemos duda, si hay conflicto, vamos a defender este tema». Pero, en definitiva, no dice nada.</parrafo>
        <parrafo>Yo no me refería a ese posicionamiento, que ya lo expresa en la primera comparecencia. Usted habla de que es inadmisible para usted, y supongo que para su Gobierno, la imposición de esa tasa plana, y lo sigue manteniendo en esta segunda. Pero nosotros nos referíamos: ¿Cuáles son los pasos siguientes, señora Consejera? ¿Cuál va a ser el itinerario de ahora en adelante?</parrafo>
        <parrafo>Sabemos lo que se ha hecho de aquí para atrás, pero no sabemos qué tiene pensado hacer la Consejería de ahora en adelante. ¿Cuál va a ser el próximo paso que se va a dar? ¿Cuál va a ser la próxima visita a Bruselas? ¿Va a haber reuniones bilaterales con la Ministra? ¿Va a intervenir, de nuevo, el Presidente de la Junta en la defensa de los intereses de Andalucía con respecto a la PAC? ¿Está previsto, de nuevo, que el señor Griñán acuda a Bruselas? ¿Cuál es el calendario? ¿Qué tiempo, qué agenda tenemos para seguir trabajando y seguir posicionando, recuperando posición y fuerza en esta negociación? ¿Y cuáles son las alianzas, señora Consejera? ¿Estamos solos en la defensa de nuestros intereses o tenemos a otros países, a otras regiones, con nosotros? ¿Qué relaciones se están manteniendo, qué estrategias se están manteniendo con ellas?</parrafo>
        <parrafo>A ese tema nos referíamos en la intervención primera, y nos gustaría que, de nuevo, tuviera la oportunidad de contemplarlo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista agradecemos la exposición que ha hecho la Consejera de Agricultura y la contestación que no han dado los portavoces. Hemos comprobado, con satisfacción, que los planteamientos del Gobierno andaluz, en el proceso de negociación de la nueva política agraria común, son coincidentes con los que mantiene nuestro grupo, el Grupo Parlamentario Socialista. Por ello, señora Consejera, cuenta con nuestro respaldo.</parrafo>
        <parrafo>Somos conscientes de la dureza de las negociaciones que se están manteniendo, y no se nos escapa que la pugna no va estar solo entre las distintas regiones productoras, sino sobre todo entre los muy amplios intereses generales de la Unión Europea y los intereses particulares del sector agrario en su conjunto. Sin embargo, creemos que es deber del Gobierno andaluz defender hasta el final su postura, su posición, en razón del enorme peso que la agricultura tiene en la economía y el empleo, en nuestra Comunidad Autónoma, como ha quedado de manifiesto a lo largo de este debate.</parrafo>
        <parrafo>Confiamos en que tanto el Comisario de Agricultura como el Parlamento Europeo sepan apreciar la trascendencia de la nueva PAC para el futuro de muchas regiones europeas. Y animamos a la Consejera de Agricultura a que persevere, como ha venido haciendo hasta ahora, en la defensa de los intereses de los agricultores andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Todo el mundo ha hecho aquí adivinanzas sobre el futuro Gobierno y demás, y yo le voy a decir la mía: el próximo Ministro del próximo Gobierno, después de las elecciones de 2012, será socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Segura.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, tiene la palabra, de nuevo, la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, algunos de los aspectos que han destacado en esta segunda intervención los portavoces... El señor Sánchez Gordillo se ha referido a algunos de los aspectos que considera más relevantes para que intensifiquemos nuestro trabajo. Él insiste en la autosuficiencia alimentaria. Nosotros creemos que una de las cuestiones más importantes es que no pierda la esencia que tenía, desde luego, cuando se fundó la Unión Europea, es decir, que era el abastecimiento de alimentos a la población. Ese principio y ese elemento sustantivo no se han perdido en el tratado de constitución. Por lo tanto, sigue siendo un elemento sustantivo que nosotros apelamos, y que nosotros nos referimos a él, de que esa cuestión de que el abastecimiento..., la posibilidad de abastecimiento no la pierda Europa. Por una cuestión. Es decir, porque pueden darse situaciones... Bueno, vemos primero que la demanda mundial de alimentos, según los propios organismos internacionales, va creciendo exponencialmente, con lo cual, es necesario que haya una superficie agraria en el mundo, importante. Y yo creo que la Unión Europea, como una zona igual de importante que otras, pero con una trascendencia fundamental y con una población muy relevante, pues, no debe perder su posibilidad de tener su propio abastecimiento de alimentos también en el entorno de la Unión Europea. Por lo tanto, nosotros siempre defendemos que es necesario que uno de los principios del Tratado de esta Unión Europea, que era el propio abastecimiento de la población europea, que siga teniendo su vigencia. Que, por supuesto, ni se ha derogado, sino que tenga vigencia ahora más que nunca, porque a veces tenemos mercados cautivos, como nos ha pasado con los cereales o con otras producciones, en los que vemos la imposibilidad que tiene la Unión Europea para poder marcar su propia política, al no tener ni siquiera zonas productoras; es decir, zonas productoras para las que regular su propio mercado. Por lo tanto, en ese sentido —no sé si en el sentido que usted dice, pero sí como principio del Tratado— creemos que el abastecimiento de la población debe seguir siendo un elemento importante y trascendental.</parrafo>
        <parrafo>¿La agricultura ecológica? Mire, nosotros hemos apostado y seguimos apostando. Bueno, decirle que del total... Si no recuerdo mal, ahora mismo, el 55% de la superficie de la agricultura ecológica de toda España la tiene Andalucía. Y eso —le voy a decir—, eso no es una casualidad, ni es que de pronto se hayan encontrado aquí los productores ecológicos del mundo, aquí, unidos todos juntos. Eso es una apuesta de gobierno, y eso ha estado muy impulsado por las ayudas agroambientales a la agricultura y a la ganadería ecológica. Es decir, no ha sido un impulso natural. Es decir, creo que ha tenido mucho que ver ese crecimiento exponencial que hicimos en su día con el establecimiento de una ayuda agroambiental, para todos aquellos agricultores que se acogieran a la agricultura y a la ganadería ecológica.</parrafo>
        <parrafo>Y no solo hicimos eso..., es decir, por lo que tienen derecho a esas ayudas durante cinco años, sino que ahora, en la última modificación del Programa de Desarrollo Regional de Andalucía, hemos incrementado..., hemos hecho una modificación del presupuesto de las ayudas agroambientales, hemos hecho un reajuste para destinar más fondos a ayuda agroambiental, para que se puedan acoger más agricultores para producir productos ecológicos o trabajar en la ganadería ecológica. Y eso, sabemos que es un efecto determinante. Primero, porque si no se le ofrece una ayuda, el cambio de agricultura convencional a ecológica tiene unos costes. Y se necesitan tres años, al menos, para dar el salto de la agricultura convencional a la agricultura ecológica. Si eso no tiene un apoyo, evidentemente, la opción del agricultor convencional..., le cuesta. Entonces, nosotros tomamos esa determinación, y la hemos impulsado ahora, con esa modificación en el presupuesto a las agroambientales. Luego, si aquí se da una agricultura ecológica tanto en superficie como en operadores, como en industria ya, es porque, desde el primer día, el Gobierno de Andalucía ha dicho claramente «esta es mi apuesta, y ahí voy a determinar con una ayuda específica, para que los productores, o los ganaderos, puedan acogerse». Luego, esa es la apuesta.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no se ha dado en otros territorios? Porque no han primado la agricultura ecológica, porque no es su objetivo, evidentemente, porque eso no es una producción que se produzca de forma natural, porque el agricultor convencional tiene sus reticencias a la producción ecológica. Primero, por desconocimiento y, segundo, por incertidumbre de mercado, y, tercero, por hábitos y costumbres. Y, entonces, ante esa situación, o tú apoyas o refuerzas económicamente con una ayuda específica, o no se da. Por lo tanto, yo creo que en eso somos un ejemplo, si me permite, en lo que se está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, las asociaciones han contribuido mucho y están ayudando mucho a que... Bueno, el Comité Andaluz de la Agricultura Ecológica cumple este año los 20 años, ha hecho también una gran labor, junto con otras organizaciones, en ayudar también y apoyar a este sector en Andalucía, que es punta de lanza y que vamos creciendo en la parte en que teníamos más déficit, que era en la industria, en la parte industrial y de transformación. Pero también ahí nos vamos consolidando, porque también ahí hemos decidido, desde el Gobierno, que tiene una ayuda complementaria, esa industria, diferente a la industria convencional, que le vamos a dar una ayuda complementaria adicional si trabaja con productos ecológicos. Luego, evidentemente, hay una determinación de gobierno en la apuesta por esta agricultura.</parrafo>
        <parrafo>El acceso a los jóvenes... Mire usted, ¿sabe usted por qué los jóvenes, fundamentalmente, no...? Lo hemos dicho, hemos hablado mucho en la Comisión de Agricultura, ese es uno de los problemas importantes de la agricultura, que los jóvenes no ven atractiva la actividad agraria. Pero, ¿sabe por qué? Porque no la ven rentable e interesante. No es una cuestión de subvención, nosotros estamos subvencionando con 70.000 euros la incorporación de jóvenes, entre las que está un porcentaje para la compra de tierras. Sí, es decir... Y, sin embargo, bueno, pues, no hay mucha..., no mucha, no hay la debida, la que se debiera, incorporación. ¿Por qué? Por una cuestión de rentabilidad, no se ve atractiva. Por lo tanto, mientras no hagamos atractiva la actividad agraria o ganadera, no habrá incorporación de jóvenes. No es una cuestión de subvenciones. Aquí no es una cuestión de subvenciones, es de atractivo y de rentabilidad. La agricultura no es un sector que tengamos que verlo con el punto de vista paternalista, tiene que ser un sector económico fuerte y competitivo. Y, si lo vemos así y así se ve, por la sociedad y por los jóvenes, se incorporarán los jóvenes, evidentemente, y no pensarán que es una lacra heredada de los padres. Ese es el cambio que tiene que producir la agricultura, ese es el cambio y en el que... Por eso tenemos ese déficit, que no lo tiene Andalucía, lo tiene Europa.</parrafo>
        <parrafo>Usted ya se ha referido..., y no nos gustan los acuerdos de asociación, ni con Mercosur, que no hay ahora mismo, y que a nosotros, pues, evidentemente, también nos preocupa. Nuestra posición es muy clara con los acuerdos de asociación, muy clara y permanente, lo hemos manifestado ya en muchas ocasiones. Por lo tanto, ahí lo que queremos... Yo estoy convencida de que, si avanzamos en reciprocidad, se acaban los problemas con los acuerdos de asociación. El problema es que no estoy convencida de si vamos a avanzar como debiéramos en la reciprocidad, aunque solo fuera en las exigencias medioambientales y en las exigencias de los productos de desarrollo de esa agricultura. Ya ni siquiera voy a hablar de las sociales, vamos solo a las medioambientales. Si se exigiera reciprocidad en las medioambientales, al menos, no tendríamos problemas con los acuerdos de asociación. El problema está en eso. Pero, bueno, yo creo que en esa línea es en la que tenemos que trabajar, y ponerle puertas al campo no tiene sentido. Estamos en un mercado globalizado, y tenemos que luchar por ser competitivos, y no estar todo el día obsesionados.</parrafo>
        <parrafo>Trabajemos por esa reciprocidad, pero yo quiero una agricultura competitiva. Y me niego a estar mirando a Marruecos. Pero ni a Marruecos ni a Holanda. Quiero que los agricultores sevillanos sean los más competitivos, ¿por qué no? Ese es el trabajo por el que debemos luchar, ese es el trabajo. Por eso es muy importante la variable precio, por la competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Claro, pero, para eso, lo que usted decía, que se refería... Dice: «Que cuente más la gente y menos el negocio». Es que el negocio es importante, es que estamos en una economía de mercado. Sí, estamos en una economía de mercado. Por lo tanto, tenemos que hacer efectiva y competitiva la agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Calderón, no, yo no tengo ningún interés, de verdad, en discutir con usted. Yo lo único que quiero es resaltar cuál es la evidencia, por lo menos, desde el punto de vista de nuestro análisis. Pero no voy a perder ni un minuto más en eso. Nosotros estamos trabajando... Primero, ya hemos realizado bastantes estudios durante..., hace más de año y medio que venimos en ello, porque, bueno, esto sabemos siempre que son ciclos, sabemos que el marco actual se acaba en 2013 y que hay un proceso de negociación que se iba a abrir. Por lo tanto, estamos viendo todas las variables. En la opción, primero, hemos ido contra la tasa plana, pero no nos hemos quedado ahí; en la variable, estamos estudiando todas las posibilidades de reparto de una ayuda homogénea más los complementos, y qué complementos pudieran interesar.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo, tenemos un primer pilar de la PAC, que es una ayuda: si eres de olivar y estás en una zona y tienes un derecho, esa es la que tienes. A partir..., puede haber ahí muchas variables, que son las que estamos nosotros estudiando, con el Eje fundamental del olivar. ¿Por qué? Porque nosotros partimos de la base de que hay una agricultura que, en buena medida, ahora mismo, ni tiene, y que puede prescindir de la ayuda directa. La horticultura intensiva, estamos viendo cómo demuestra una gran competitividad; tiene defectos que tiene que corregir, pero demuestra una gran competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos yendo específicamente a los productos y a las zonas donde creemos que tienen una serie de deficiencias que hay que corregir. Mire, el argumento del comisario Ciolo cuando vino en una visita, hace pocos días, a España, en la que decía que el olivar tenía problemas estructurales y no coyunturales... El olivar tiene un problema coyuntural, pero es verdad que tiene problemas estructurales, y basándose en esos problemas estructurales que ya conocemos nosotros, debido a las zonas en las que está, ese olivar tradicional, que tiene dificultades o desventajas naturales, que tiene unas imposibilidades de regadío, por lo tanto, tiene unos costes de producción también elevados, y que no tiene posibilidad de mecanización. Pues, evidentemente, ahí tenemos una situación de un cultivo, como es el caso del olivar, en el que tenemos que ver cuál es la solución. En buena parte, será una reestructuración de esas zonas. Porque a ver qué va a pasar en la Comarca de la Sierra de Mágina si no hay olivar. Y ese olivar tiene déficits estructurales, deficiencias estructurales importantes, por ejemplo; unas deficiencias estructurales importantes.</parrafo>
        <parrafo>Habrá que acometer, en algunos casos, una reestructuración; en otros casos, es decir, una mecanización adecuada, pero habrá zonas en las que sea imposible. Y, por lo tanto, zona a zona, estamos estudiando cuál es la situación, porque el olivar tiene ayudas en función a derechos históricos, y el que ha generado las ayudas es el tradicional, no es el que ahora produce más, no es el que ahora produce más. Por lo tanto, por eso estamos haciendo especial hincapié en la defensa de que el olivar debe tener una serie de complementos en nuestra defensa: primero, por ser un cultivo leñoso —no únicamente por ser leñoso, pero sí con una diferencia con respecto a los cultivos arables, los herbáceos—, y que tiene unas desventajas naturales, y que está ligado a una fijación de la población de forma importante. Toda esa es la línea de trabajo que estamos argumentando con la cuestión del olivar.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente lo hacemos con la dehesa; nuestra ley, bueno, creemos que ha aportado una diferenciación para dar a conocer lo que es un ecosistema singular; pero decimos: esto es un ecosistema muy interesante que medioambientalmente está protegido. Pero esto no subsiste por el que va el fin de semana a la Sierra Norte de Sevilla, no; eso subsiste porque allí hay gente que vive de esa ganadería, que vive del cerdo, que vive de esa ganadería y de esa agricultura. Y si no tenemos un diferencial en esa ganadería extensiva, no vamos a mantener la Dehesa de la Sierra Norte ni la del Valle de los Pedroches ni los Alcornocales. Y, por lo tanto, ese es un ecosistema diferente, muy ligado a una forma de ganadería específica de Andalucía. Y en eso es en lo que estamos trasladando y trabajando en ese diferencial, para que pueda ser un efecto complementario de ayuda a esa ganadería extensiva. Digo algunos de los elementos en los que estamos trabajando, como usted me pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Y el regadío, para nosotros, es un elemento muy sustantivo. Hoy hemos aprobado la Agenda del Regadío. Nosotros tenemos hectáreas en regadío: 1.106.000 hectáreas en Andalucía, y nos quedan que modernizar 396.500 hectáreas, que vamos a modernizar hasta el 2015. Vamos a tener una estructura productiva muy competitiva, pero sostenible. Trasladamos a Bruselas: mire usted, nosotros apostamos por el regadío, no porque necesitemos únicamente hacer más competitiva —claro, que también—, es porque es un elemento de sostenibilidad. Primero, porque es un recurso muy escaso en nuestra tierra, y hemos aprovechado: en los diez años, la modernización que hemos hecho de regadío ha significado el ahorro del 25% del recurso hídrico andaluz, y, además, hemos impedido... Porque hace diez años se regaba en Andalucía con lo que se llama el «riego a manta», y había una contaminación tremenda de los acuíferos, porque, claro, todos esos residuos y pesticidas, todo eso iba en el propio sistema de riego. Con eso lo estamos impidiendo; luego, por tanto, nuestro sistema y apuesta por el regadío es de competitividad, pero de sostenibilidad. Y eso tiene que ser un elemento diferenciador, también complementario, para el hecho de obtener ayudas, también.</parrafo>
        <parrafo>Esas son las defensas —algunas—. Estamos tratando con otras regiones, claro, como hicimos en el encuentro con Almería, 26 regiones mediterráneas para defender las frutas y hortalizas, que es otra parte, en la que ya la base no es el sustento de la ayuda directa, pero sí otro tipo de mecanismos que hay que corregir. Y ahí, con esas 26 regiones, estamos trabajando muy específicamente. El próximo encuentro lo vamos a hacer en Bruselas, para avanzar en esa línea de defensa del sector hortofrutícola.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, con el algodón. Por ejemplo, sí quiero decirle, destacarle que hemos llevado también y mantenemos una defensa de que el algodón no toca la reforma, de que el algodón está en el Tratado y que, por lo tanto, no debe incluirse en la reforma de la Política Agrícola Común. En esa defensa estamos. Para nosotros, el algodón es muy sustantivo; el mantenimiento del volumen actual de las ayudas después de la reestructuración brutal... Y además, le estamos demostrando con documentos que tanto el algodón como la remolacha, que tanto dinero ha costado a Bruselas —o sea, a todos los europeos—, está haciendo, está demostrándose como que medidas de ese tipo hay que medirlas mucho, porque no nos podemos encontrar en una situación en la que todos los europeos paguemos por cerrar cuatro fábricas, como ha pasado aquí en Andalucía, para que ahora estemos viendo dónde compramos el azúcar, en manos de las multinacionales. Eso es lo que estamos trabajando, demostrando, y con los estudios de defensa del modelo agrícola en general.</parrafo>
        <parrafo>Con el Ministerio, pues, tengo que decirle que ayer en la Conferencia Sectorial, el Ministerio ha puesto en marcha cuatro grupos, dividiendo las regiones según su realidad productiva. Nosotros, como es diversa, estamos en dos grupos, para ir trabajando en común; ir trabajando en común en una serie de medidas en las que irá poniendo sobre la mesa el propio Ministerio, lógicamente, que es la Delegación española la que tiene que defender los intereses generales. Nosotros vamos a participar en esos dos grupos: uno en el que participa Castilla-La Mancha, Castilla y León, y Extremadura, y Andalucía; y en otro, en la zona con el Levante español, Andalucía y todo el levante: Murcia, Valencia y Cataluña; es decir, en función de las realidades productivas que tenemos en la actualidad. Para nosotros era importante estar en ambos, porque tenemos coincidencias en las que tenemos que defender nuestro modelo de agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Básicamente es en lo que estamos trabajando ahora mismo; vamos a tener un nuevo encuentro cuando concluyamos los estudios que estamos ahora terminando, para ir... Porque a Bruselas no se puede ir a dar un discurso... Vamos, mi experiencia —no tanto de consejera, que llevo dos años, sino en la agricultura— es que cuando uno va a defender una posición, tiene que ir con argumentos y con estudios, y, por lo tanto, nosotros vamos a volver a ir cuando estén concluidos, en mes o mes y medio, probablemente vayamos de nuevo para, con esas conclusiones, ir defendiendo estas estrategias.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente de la Junta, desde luego, cuando valoremos conveniente, pues, volverá a ir a Bruselas o tendrá encuentros para defender los intereses, que son los que yo le estoy diciendo hoy aquí y que él, además, ha repetido en innumerables ocasiones. Yo quiero agradecerles a todos, bueno, el tono del diálogo de esta comparecencia. Y yo estoy encantada de volver a esta Comisión de Asuntos Europeos o a la de Agricultura para volver a hablar de la política agraria común, porque es verdad que nos jugamos mucho, pero para nosotros, ténganlo claro, es un objetivo claro de Gobierno, y que no nos distraen en ningún momento otras cosas con los intereses de la defensa de la agricultura en Andalucía. En eso estamos trabajando, y yo estoy a su disposición para venir en otras ocasiones que así lo estimen oportuno.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera, dándole las gracias por su asistencia, ya que siempre nos atiende con agrado, y a ustedes, señorías, levantamos la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

