<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>475</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Modernización de la explotación agrícola, Ordenación hidroagrícola, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000126</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000126. Pregunta oral relativa a la modernización de regadíos de la costa malagueña (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a la modernización de regadíos de la costa malagueña.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Tomé Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me van a permitir, en primer lugar, que agradezca a mi grupo, al Grupo Parlamentario Socialista, la oportunidad de intervenir en esta Comisión, Comisión a la que no pertenezco, con una iniciativa relativa a la Comarca de La Axarquía, la comarca a la que pertenezco.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, consciente de la importancia que la agricultura tiene en nuestra Comunidad, no en vano es uno de los pilares y de los principales motores económicos, tiene un firme compromiso con la mejora de la actividad agraria, y, en consecuencia, con la mejora de la calidad de vida de los agricultores y agricultoras andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, la Consejería de Agricultura, señorías, viene trabajando desde los años noventa en la mejora de infraestructuras agrarias, con proyectos de modernización de regadíos. Actuaciones que, por un lado, vienen a solucionar los problemas de riego, debido fundamentalmente a la antigüedad de los sistemas de distribución, que provocan constantes roturas y averías en las redes. Y que, por otro, también van a permitir, o permiten, un uso más racional y sostenible de un recurso tan esencial como es el agua.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado 24 de enero, dieron comienzo, o puso usted la primera piedra, para el proyecto de modernización del regadío en el municipio malagueño de Algarrobo, un municipio, como he dicho antes, perteneciente a la Comarca de La Axarquía; una comarca que tiene unas características climáticas y orográficas específicas y que configuran un paisaje diverso, con múltiples recursos desde la perspectiva agronómica y paisajística, y que hacen posible, por ejemplo, en la zona nororiental y central de esta comarca, los cultivos característicos sean la vid y el olivar, mientras que en la zona de la Vega, los márgenes fluviales de los ríos de Vélez, Algarrobo, Torrox y Chillar, se caracterice por una agricultura intensiva, temprana, por las características climáticas de nuestra zona y por el cultivo también de subtropicales.</parrafo>
        <parrafo>Al Grupo Parlamentario Socialista, señora Consejera, nos gustaría conocer en qué consiste este Proyecto de Modernización de Regadíos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tomé.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señora Tomé, quisiera informarle de este proceso de modernización de La Axarquía. Me va a permitir que le diga que la modernización del regadío es una cuestión prioritaria para este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En las próximas semanas vamos a presentar la Agenda del Regadío: Horizonte 2015, en el que vemos toda la proyección de las fases de regadío que nos quedan en Andalucía para llegar a esa modernización completa, en ese horizonte que nos hemos marcado para todos los productos y cultivos que tenemos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, desde el año 2007 hasta la actualidad nuestros regadíos han recibido importantes apoyos para su modernización y transformación. Así, las ayudas ya recibidas en esta línea han contribuido a la transformación y modernización de 72.500 hectáreas de regadío en nuestra Comunidad Autónoma. Estas actuaciones están suponiendo una inversión pública que hasta la fecha alcanza en torno a los 150 millones de euros, 42 millones procedentes del Fondo Europeo Agrícola de Desarrollo Rural y 108 millones de euros de financiación autónoma. Lo que evidencia la firme apuesta de nuestro Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Esta estrategia beneficia especialmente a entornos similares, como la costa malagueña de la Axarquía, ya que sustenta a producciones agrícolas de alto valor económico. En esta comarca se desarrolla una agricultura de regadío, que es la base de una agroindustria con una clara vocación exportadora, que está apostando por una alimentación de calidad, capaz de dar respuesta a unos consumidores cada vez más informados y exigentes.</parrafo>
        <parrafo>La importancia de esta actividad agrícola queda especialmente de manifiesto, ya que está siendo capaz de mantenerse ante el avance de otros sectores económicos que se dan también en otras comarcas, pero en la Axarquía especialmente, sobre todo en la parte de los municipios del litoral, sectores económicos como el del turismo o como la construcción. Aun así, la agricultura se está manteniendo, a pesar del avance de estos sectores, y yo creo que, de forma complementaria con ambos sectores, están además compitiendo con éxito tanto en el espacio como en la orientación productiva.</parrafo>
        <parrafo>La agricultura de la Axarquía está experimentando un cambio de las explotaciones, que obtiene el máximo rendimiento de los cultivos y contribuye a una gestión eficiente del agua. La comunidad de regantes del Algarrobo, que es a la que usted se refiere, ha mostrado una dinámica visionaria y dispuesta a la constante superación, orientándose firmemente hacia la mejora de sus infraestructuras. El proyecto de modernización del que usted me pregunta va a beneficiar a un total de 757 hectáreas y a 580 agricultores de los municipios de Algarrobo, Arenas, Sayalonga y Vélez-Málaga. Las actuaciones contempladas en esta iniciativa permitirán mejorar el aprovechamiento de los recursos hídricos, incrementar el ahorro y favorecer el uso eficiente del agua. El proyecto consiste en la modernización y consolidación de regadíos, optimizando los recursos propios y reutilizando las aguas de la depuradora del municipio de Algarrobo. De manera más concreta, se incluyen las siguientes actuaciones: instalación de una estación de bombeo y otra de filtrado, que permitirán reutilizar para el riego las aguas residuales de la depuradora; la automatización del almacenamiento del agua y la construcción de una balsa de regulación; la instalación de redes de distribución principales y secundarias, y más de un centenar de hidrantes, todo lo cual permitirá llevar el agua de los depósitos a las parcelas.</parrafo>
        <parrafo>El desarrollo de la obra supone una inversión total de 5.017.994 euros, distribuidos de la siguiente manera: el Gobierno de Andalucía aporta en torno al 65%, es decir, 3.305.960 euros, y la comunidad de regantes de Algarrobo invierte 1.712.034 euros, lo que muestra, sin duda, el carácter, también, de inversión y emprendedor de estos agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Estas actuaciones vienen a complementar a las obras ejecutadas por el Ministerio de Medio Ambiente Rural y Marino, que han consistido principalmente en la instalación de la red principal de abastecimiento, desde la captación en el río, el pantano de La Viñuela y las balsas de regulación.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene de nuevo la palabra la señora Tomé.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerle la amplia información que nos ha facilitado y decirle que, desde el Grupo Parlamentario Socialista, vamos a seguir trabajando codo con codo con usted y con la Consejería, con esa prioridad a la que usted ha hecho referencia del Gobierno andaluz, del horizonte 2015, para completar, en todo el territorio andaluz, estas actuaciones de mejora.</parrafo>
        <parrafo>Y me va a permitir que me ciña de nuevo a la comarca de la Axarquía porque… Animarle también a seguir en esta línea, completando las actuaciones en otros municipios, como es el municipio de Torrox, que ya tiene, a través del Ministerio de Medio Ambiente Rural y Marino, ya ha ejecutado una depuradora importante allí, que ya tiene una serie de actuaciones realizadas en ese sentido. Sé que desde la Consejería ya se está trabajando con la comunidad de regantes del municipio de Torrox, y que se le ha facilitado una importante inversión en ejecución de determinadas obras de infraestructuras. Y también, nos quedaría ya, en esa zona, lo que es la zona del río Chillar, pendiente, en este caso, tan importante y necesaria, previamente, para poder ejecutar este tipo de actuación de la estación depuradora de Nerja. Y, sobre todo, porque va a permitir mejorar, y usted lo ha dicho, mejorar y reorientar el modelo productivo con un valor añadido: el de la calidad. Y que va —esperamos— a propiciar un aumento de las oportunidades de empleo, tan necesario en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Y no quisiera terminar sin expresarle el apoyo del Grupo Parlamentario Socialista, del Grupo Socialista, al trabajo constante y con tesón que lleva usted desarrollando en colaboración con el Estado español en la defensa de los intereses agrarios andaluces en la PAC.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

