<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>309</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Producción lechera, Industria alimentaria, Producto lácteo</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000711</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000711. Pregunta oral relativa a la crisis del sector lácteo (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la segunda pregunta, relativa a la crisis del sector lácteo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Madrid Olmo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el año 2009, como todos sabemos, ha sido un año de extraordinaria crisis para la agricultura y la ganadería, y esperamos que este año 2010 no lo supere en sentido negativo. Y, dentro del sector ganadero, el vacuno de leche no ha escapado de esa crisis, situándose al borde de la rentabilidad o por debajo de esta en muchas ocasiones, ya que los altos costes de producción y los bajos precios de la leche han mantenido en jaque a los productores andaluces, situación que no parece despejarse y que sitúa al sector en la continua incertidumbre a la que ya, por desgracia, está acostumbrado.</parrafo>
        <parrafo>Si a esto se une una múltiple y variada problemática, que incide directamente en esa rentabilidad y, por tanto, en la continuidad de las explotaciones, en el mantenimiento del empleo y en la fijación de la población al territorio en muchos municipios de Andalucía —principalmente, en la provincia de Córdoba, que, como sabe, tiene un 52% de la producción—, dentro de esa problemática entiendo que el Gobierno andaluz tiene que jugar un papel fundamental, de cara a garantizar la supervivencia actual del sector, la mejora de su competitividad y la preparación de cara a una Europa sin cuotas.</parrafo>
        <parrafo>La situación en España sabemos que en este sector es una situación especial, con menos producción del consumo, que se tiene en tres millones de toneladas, derivado de aquella negociación que se hizo en su momento, con la entrada en la Unión Europea. Es un sector técnicamente bien desarrollado, pero que tiene déficit estructurales.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, el sector, señora Consejera, después de muchos años con muchos planes, con muchos cambios de normativa..., bueno, pues, se han perdido muchas explotaciones, al igual que en España —quizás algunas menos—, pero lo que queda está más profesionalizado, con avances importantísimos en mecanización, en nuevas tecnologías, en sanidad, en genética animal, lo que le ha hecho más competitivo. Y todo gracias al gran sacrificio de los ganaderos, con una apuesta de futuro que les ha llevado a una inversión permanente, endeudando sus economías.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, este esfuerzo yo creo que no se ha visto compensando ni desde el Gobierno de España, que ha perjudicado al sector en Andalucía, con la intervención de la cuota láctea, y que nunca ha sido prioritario el reparto de cuota en nuestra Comunidad, ni tampoco se ha visto compensado por el Gobierno andaluz, que lo único que lleva ofertando durante mucho tiempo son promesas incumplidas. A pesar de que ustedes lo tienen más fácil..., o lo tenemos más fácil en Andalucía que en otras comunidades, porque el esfuerzo ganadero ha hecho que tengamos explotaciones con una producción media..., más del doble que la media española, que tenga una buena dimensión laboral y que estemos a la cabeza en producción de leche por explotación y por animal. Una situación que otros envidian y que aquí, pues, bueno, sigue significando la pérdida de explotaciones: a pregunta parlamentaria, 54 explotaciones en 2008. Y le pregunto cuántas se han perdido en 2009, y cuántas se tienen que perder para que actúen de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no han reaccionado ante informes negativos para el sector en Andalucía, han calificado el chequeo médico como lo más positivo posible, cuando sabemos todos que es perjudicial para el sector. Están paralizados ante una crisis que está poniendo en peligro la estructura productiva de nuestras zonas lecheras y, en algunos casos, están actuando en contra del sector, como el tema de las ayudas a la modernización de explotaciones e incorporación de jóvenes ganaderos.</parrafo>
        <parrafo>En la convocatoria de 2008, señora Consejera, después de llegar tarde y no resolverse los expedientes después de más de un año del final de la convocatoria, están denegando ustedes ayudas bajo criterios desconocidos, considerando explotaciones inviables, las mismas que en años anteriores consideraban viables; deniegan ayudas, excluyendo a sociedades de nueva creación, y están imposibilitando el acceso a los préstamos, por no modificar resoluciones que les piden los ganaderos. Dígame por qué está ocurriendo todo esto.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, no invierten en el sector. Según respuesta parlamentaria, las ayudas desde el año 2006 hasta finales de 2009 las puedo calificar de irrisorias. Lo mayor que se ha subvencionado ha sido para el abandono. No crean un fondo lácteo, como en otras comunidades autónomas se está creando, para la viabilidad de las explotaciones, apoyar el desarrollo de nuevos productos y tecnologías, o compensar la desaparición de la cuota láctea.</parrafo>
        <parrafo>Y, si de promoción de la leche andaluza hablamos, cuando uno de los grandes problemas es la puesta en el mercado de leche importada en marcas blancas y sin información sobre su trazabilidad, nos encontramos con que ustedes, en 2008 y 2009, han invertido cero euros —también tras respuesta parlamentaria—. ¿Qué va a hacer para que exista un mayor control de calidad, para que la leche restituida existente en el mercado no suponga un fraude y para que los consumidores sepan qué tipo de producto están comprando? ¿Qué piensa de que se permita la industrialización de leche de mala calidad a bajo precio? ¿Qué están haciendo para que los posibles repartos de cuota favorezcan a los productores andaluces? ¿Qué van a hacer para agilizar los trámites burocráticos para el ganadero, para que todas esas exigencias burocráticas no signifiquen un incremento de costes, para que, al ganadero, esas exigencias de calidad, sanitarias, medioambientales o de bienestar animal, no le supongan un..., pues, bueno, una piedra en su camino...?, ¿no?, en su trabajo diario. Y qué van a hacer con la problemática de los residuos ganaderos, una gran problemática que al día de hoy no tiene solución.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cosa que quiero preguntarle, señora Consejera, porque creo que es muy importante: qué pasa con la I+D+i. Su antecesor prometió, en esta Comisión, hace un año, que se iba a construir, que se iba a construir el centro tecnológico de la leche en el valle de Los Pedroches. ¿Qué van a hacer ustedes con este tema? ¿Se va a construir ese centro tecnológico o no? Porque es una promesa que se hizo y que al día de hoy no se ha llevado a cabo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué van a hacer para que exista también una mano de obra cualificada? Sabe que es una gran problemática que tiene el sector hoy, y que tampoco, a través de los IFAPA, se ha hecho formación para personas que puedan trabajar en las explotaciones de vacuno de leche. Hacen falta respuestas y medidas, señora Consejera, porque, como hace un año, el sector sigue todavía en la incertidumbre.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le solicito que intente darme respuesta a todas estas interrogantes que le he planteado y que creo que tienen sumido al sector en una grave crisis.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, la situación, señor Madrid, del sector lácteo a nivel nacional y a nivel de Andalucía, lógicamente, ha mejorado con respecto al mes de julio del año 2009, que es donde tuvo especialmente una caída muy importante en cuanto a los precios registrados; una caída que estaba en torno a los veintisiete céntimos el litro en la media nacional, especialmente en la cornisa cantábrica.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, afortunadamente, no llegamos a esos 27 céntimos, es decir, nos quedamos algo por encima, porque la propia estructura de vertebración del sector —es decir, empresas como Covap, o incluso Puleva— hace que tengamos algunas garantías mucho mejores que no dieron lugar a esa caída de precio de los 27 céntimos el litro que se dio en la cornisa cantábrica, donde el peso del lácteo, como usted conoce, es fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Esta mejora se está manifestando en que tenemos un incremento del 12% en los precios en origen desde el mes de julio hasta ahora —un 12% de ese incremento en los precios—. También se ha producido algo importante, que es la reducción en la entrada de leche a granel procedente de otros países. Sabe que nuestro país produce..., por cuota tiene menos, es decir, que la que consume, y, por lo tanto, habitualmente tenemos entrada, entrada de producción, entrada de leche, especialmente de Francia, y eso nos sitúa en nuestro país con que las exportaciones nos están perjudicando, al no tener la cuota que realmente tiene, en cuanto a consumo, nuestro país, en este sector lácteo.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía contamos con el 7,2% de la cuota láctea nacional, y, como usted ha dicho, el sector se encuentra en mucha mejor situación, ya que cuenta con importantes fortalezas. Usted ha mencionado algunas de ellas: explotaciones con mayor dimensión de la media nacional; 500 toneladas de cuota, frente a 230 toneladas que hay en la media nacional; más profesionalizada, mucho más profesionalizada, y con mejor tecnología, sin duda; producción también muy concentrada geográficamente, que ayuda —valle de Los Pedroches, con el 58% del total de la producción de Andalucía—, lo que, evidentemente —a nadie se nos escapa—, facilita la logística; un sector vertebrado, como decía al principio, en cooperativas... La cooperativa Covap hace un trabajo muy importante como industria láctea en Andalucía, que hay que reconocer públicamente, o empresas también como Puleva están haciendo que tengamos, ese potencial que tienen ambas, hace que nuestro precio, en lugar de caer a los 27 céntimos, no bajara de los 30 céntimos el año pasado, en que hubo una caída muy importante en el precio del sector lácteo nacional.</parrafo>
        <parrafo>¿Medidas que se están llevando a cabo?</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le quiero decir que nos hemos pasado una buena parte de los consejos consultivos previos a los consejos de ministros de la Unión Europea tratando el problema lácteo: una buena parte. Hay un problema, pero yo le voy a decir una cosa, señor Madrid. Yo quisiera que la mitad de los problemas de los productos mediterráneos ocupara una tercera parte del debate lácteo que hemos tenido durante el año pasado —es decir, una tercera parte de todos los debates—. Ha habido una crisis importante, pero... Quiero decir que, cuando se producen crisis, Europa no centra tanto los debates como se ha centrado en la crisis del lácteo a nivel europeo. Digo en las producciones mediterráneas, que tanto nos afectan. No obstante, tengo que decir que las medidas que se están llevando a cabo...</parrafo>
        <parrafo>En la Unión Europea han constituido un grupo de alto nivel para analizar las necesidades de este sector, y se han habilitado ayudas adicionales para atenderlas: 300 millones de euros. A España le corresponden en torno a trece millones de euros, que se pagarán antes del 30 de junio de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Más allá de la situación coyuntural que está atravesando el sector, el principal objetivo es seguir trabajando por esa competitividad. Sin duda, sin duda. Para ello, las comunidades autónomas y el Ministerio coordinamos las actuaciones articuladas en el Plan Estratégico del Sector Lácteo, horizonte 2015, que yo creo que contempla un buen número de esas medidas, y que yo creo que Andalucía está bastante bien situada, por el alto nivel de competitividad, cosa que no tiene la cornisa cantábrica de nuestro país. En él se contemplan medidas para redimensionar las explotaciones, mejorar esta competitividad y la calidad, y medidas de intervención de mercados, y actuaciones para la mejora de la información y transparencia en la producción y comercialización de la leche. Sobre este plan estratégico es sobre el que principalmente vamos a actuar, con una serie de medidas en nuestra Comunidad Autónoma, para estos próximos años, ya que tiene un horizonte hasta 2015.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

