<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>454</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mariano Ruiz Cuadra</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo económico, Política de la empresa, Política económica</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000778</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000778. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre el valor de la responsabilidad social empresarial en el cambio de modelo económico de Andalucía (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Ángel Javier Gallego Morales, D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, Dña. María Dolores Cañero Pedroche, D. Mariano Ruiz Cuadra y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Damos la bienvenida al señor Consejero en esta comisión, y vamos a iniciar sin más dilación los trabajos en ella con el primer punto del orden del día: Solicitud de comparecencia del excelentísimo señor Consejero ante la Comisión a fin de informar a fin de informar sobre el valor de la responsabilidad social empresarial en el cambio de modelo económico de Andalucía. Proponente de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El fundamento de la responsabilidad social corporativa tiene su origen en la demanda ciudadana de una participación más proactiva y comprometida por parte de todos los agentes sociales que intervienen en los ámbitos productivos.</parrafo>
        <parrafo>La sociedad civil ha tomado conciencia sobre su capacidad de decisión y de participación en el mercado, advirtiendo la necesidad de compromiso empresarial con el entorno en el que desarrolla su actividad. Esta conciencia, unida a un nuevo compromiso con el desarrollo del entorno y del medio ambiente, ha propiciado también que el concepto de sostenibilidad irrumpa, como elemento de vanguardia, en la economía social de mercado.</parrafo>
        <parrafo>El desarrollo sostenible y la apuesta decidida por la corresponsabilidad en el...</parrafo>
        <parrafo>[Corte en el suministro eléctrico.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora. Ya está, ya está. Parece que ya está.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, reanudamos la sesión, porque parece que ya está solucionado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El desarrollo sostenible y la apuesta decidida por la corresponsabilidad en el desarrollo empresarial, económico y social no son incompatibles con la situación actual de crisis que nos ha sobrevenido, más bien al contrario. De hecho, señorías, resulta cada vez más evidente que el origen de esta crisis se debe al exceso de desarrollo y a la falta de aplicación de criterios responsables en la gestión del mismo. Y es por ello que ya tenemos constancia de que ambos factores constituyen la alternativa para la reconversión del sistema imperante hasta el estallido de la crisis internacional. Porque se trata de reconvertir una situación sin precedentes, a través de la articulación de una nueva estrategia, convirtiéndola en una oportunidad de acercarnos a unos modelos socioeconómicos más proporcionales, con un consumo cada vez más responsable y con una mayor conciencia social. En este sentido, habrá de proponerse un modelo económico basado en la ética y en la moral, capaz de converger hacia unas mejores prácticas de responsabilidad social. Por otra parte, el equilibrio que, hasta principios de este siglo, nos había permitido conformar una sociedad laboral estable y un sólido modelo de bienestar y de protección social, gracias al diálogo entre empresas, sindicatos y gobiernos, como únicos protagonistas, ha evolucionado también.</parrafo>
        <parrafo>Los cambios tecnológicos, económicos y de influencia de la globalización han comportado todo un nuevo escenario de gran impacto. A su vez, la aparición de nuevos actores protagonistas de la sociedad civil, como las ONG, medios de comunicación y asociaciones de consumidores y de usuarios, han modificado notablemente el escenario de las relaciones entre sindicatos, patronal y gobiernos. De esta manera, la responsabilidad social empresarial se convierte en una manifestación potente para la vertebración de la estrategia para afrontar las vicisitudes económicas que nos acechan en los últimos tres años. Lo que debe preocuparnos ahora es la construcción de una sociedad que interiorice, verdaderamente, los fundamentos de esta cultura de la responsabilidad, a la vez que generamos instituciones, redes, instrumentos y prácticas que la articulen convenientemente.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, dentro de este enfoque, la responsabilidad social empresarial debe tratar aspectos concretos y realizables en el día a día de las empresas, plasmando comportamientos responsables específicos en ámbitos y organizaciones particulares y entornos territoriales concretos. Esto plantea la evidencia de la dificultad estratégica a la hora de su aplicación y del desarrollo de cualquier política al respecto, máxime si tenemos en cuenta el carácter voluntario que se origina en la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Es la hora, por tanto, de pasar a aportaciones reales y a políticas definidas que faciliten el consenso entre las partes, los contenidos, los métodos y los procedimientos que sean más eficaces. Y es a la empresa a la que corresponde, en primer lugar, asumir plenamente, dentro de su estrategia de gestión, el marco voluntariamente establecido y aceptado, más allá de la legalidad.</parrafo>
        <parrafo>Por nuestra parte, a los gobiernos nos toca arbitrar convenientemente las reglas para propiciar el equilibrio y su ajuste y amparo, por lo que se hace imprescindible que midamos su impacto y que tengamos un control más riguroso de los resultados. Podemos, así, hoy felicitarnos por los avances que esta relación responsable entre gobiernos, sindicatos y empresarios propician en el mercado laboral andaluz y en el español. Así, el pacto social y económico alcanzado hace unos días entre el Gobierno de España, los sindicatos y los empresarios beneficiará directamente a un millón de trabajadores autónomos y del campo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El conjunto de medidas acordadas es de una dimensión social extraordinaria. Se trata de un pacto de gran trascendencia y es responsabilidad de todos ponerlo en marcha. El acuerdo establece también, por primera vez, la homologación del Régimen Especial Agrario al Régimen General de la Seguridad Social. Con este acuerdo, los cerca de medio millón de trabajadores y jornaleros del campo andaluz disfrutarán de los mismos derechos, garantías y prestaciones que el resto de los trabajadores. Son, a todos los efectos, trabajadores de primera.</parrafo>
        <parrafo>Por último, me gustaría destacar también el medio millón de autónomos andaluces que podrán beneficiarse de un sistema de cotización similar al resto de trabajadores. Cumplimos así una reivindicación histórica de los autónomos, que consiguen mejorar su equiparación en prestaciones respecto al resto de trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Pero, más allá de este gran acuerdo económico y social, en lo que a la acción de la Consejería de Empleo se refiere, conviene bajar al terreno más pragmático, al de nuestras empresas más representativas: las pequeñas y medianas empresas. De esta forma, en lo referente al Gobierno andaluz, tanto en lo relativo a las pymes como en cuanto a la territorialización de los recursos, la Consejería de Empleo ha mostrado desde siempre gran sensibilidad por conseguir una buena integración. Es por ello una satisfacción poder encontrarnos ahora con tan rico bagaje y con una articulación territorial dispuesta para servir de retícula de expansión ante cualquier tipo de políticas comunitarias, como sería el caso. De todo el marco que abarca la responsabilidad social empresarial, la Consejería de Empleo se ha centrado especialmente en dos aspectos: en la pequeña empresa, por una parte, y en las posibilidades que contiene la responsabilidad social empresarial en su vertiente más social.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Administración andaluza se ha venido velando por el cumplimiento de los principios aprobados al respecto por la Organización de las Naciones Unidas, que, en lo específicamente laboral, hace referencia al derecho a la negociación colectiva, a la libertad de afiliación, a la erradicación del trabajo infantil, a la abolición de prácticas de discriminación en el empleo y en la ocupación y en el enfoque preventivo en las empresas. Para cumplir con estos principios, se ha pretendido el acercamiento a los distintos actores sociales, a fin de concienciarles de la importancia de la filosofía de la responsabilidad social empresarial y del papel transformador que tiene, para lo que fomentamos decididamente la transparencia a todos los niveles en nuestras relaciones.</parrafo>
        <parrafo>La apuesta del Gobierno andaluz por el diálogo social ha posibilitado, desde el principio de la andadura autonómica, gracias a la capacidad conciliadora de empresas y de sindicatos, la firma de siete acuerdos de concertación social, que han contribuido a un gran periodo de estabilidad y de crecimiento; crecimiento que ha permitido generar 417.000 empresas, constituyéndose en uno de los tejidos empresariales más nutridos de España, solo por detrás del catalán.</parrafo>
        <parrafo>Si bien es cierto que la crisis económica o financiera compromete muy seriamente los mecanismos y procedimientos utilizados en el pasado, también lo es que el rumbo a tomar pasa por la concertación y por la concreción en la aplicación decidida de las políticas públicas en responsabilidad social empresarial. Todo va a depender, en parte, de la corresponsabilidad que a cada uno le toca asumir en ese rumbo —siempre un rumbo incierto— de las relaciones sociales, hoy tan claramente interdependientes.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por tanto, señorías, de un momento crítico de transformación económica, pero también, sin lugar a dudas, social, donde no solo destaca la necesidad de cambio de un modelo productivo, sino también de un cambio de valores empresariales, para asumir un nuevo enfoque e implantar nuevas formas, nuevas maneras de hacer negocio.</parrafo>
        <parrafo>En la parte que nos corresponde también a la Administración, nosotros estamos sujetos a esa necesidad de transformación, quizás la que más. Por ello, la Consejería de Empleo dará continuidad a lo que ha venido materializándose respecto a las actuaciones de promoción y de fomento de la responsabilidad social en el ámbito laboral de las empresas andaluzas, priorizando lo que está establecido en el VII Acuerdo de Concertación Social, con objeto de que el desarrollo de la responsabilidad social de la empresa se configure como el elemento estratégico de primer orden.</parrafo>
        <parrafo>Voy a destacarles algunas de las principales actuaciones enmarcadas en el VII Acuerdo de Concertación social que viene desarrollando el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>El VII Acuerdo recoge la creación, en el ámbito de la Junta de Andalucía, de un órgano de responsabilidad social empresarial en el que participen los agentes firmantes del acuerdo, convocatoria que está muy próxima a celebrarse. Asimismo, se propone la implantación de códigos de buenas prácticas en responsabilidad social empresarial y la creación de los premios andaluces que reconozcan las buenas prácticas en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, va a ponerse en marcha el programa de impulso a la responsabilidad social empresarial en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, estamos en el proceso de promover acciones de sensibilización sobre la responsabilidad social en materia de igualdad de género. Se trata también de activar y de reforzar los valores de responsabilidad social entre las personas emprendedoras, para fomentar la estabilidad, la calidad y la igualdad en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Además, en los últimos meses, desde la Consejería de Empleo venimos impulsando una nueva herramienta, que ha de ser de utilidad para promoción, por parte de las empresas andaluzas, de la responsabilidad social empresarial. Esta herramienta se denomina Social Confirming.</parrafo>
        <parrafo>Social Confirming es un sistema de valoración ciudadana del cumplimiento de la responsabilidad social de las empresas a través de las herramientas de la web social. Para la difusión e implantación del Social Confirming, se ha creado un blog que recogerá las aportaciones de los ciudadanos, y lo que será la próxima herramienta de valoración, así como el registro de las empresas socialmente responsables.</parrafo>
        <parrafo>La base del sistema, el corazón del sistema, consistirá en los diez principios básicos del Pacto Mundial de las Naciones Unidas. Así, en los pasados días 16 y 17 de diciembre de 2010 se ha celebrado un congreso internacional sobre responsabilidad social empresarial, organizado por nuestra Consejería en Sevilla. En él han participado tanto los interlocutores sociales y económicos firmantes del acuerdo de concertación como empresas, instituciones y personalidades de reconocido prestigio internacional, defensores de la responsabilidad social en sus diversas vertientes.</parrafo>
        <parrafo>El congreso ha pretendido, fundamentalmente, dar a conocer las obligaciones, y también los derechos, del consumidor, de la sociedad y del mundo de la empresa, con el objetivo de avanzar hacia un mundo socialmente responsable. El congreso, igualmente, ha servido de arranque para el inicio de las acciones posteriores que faciliten la formación, información y divulgación de la responsabilidad social empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, en este año 2011 está previsto el desarrollo de la Orden de 24 de febrero de 2010, en la que se contemplan subvenciones a entidades sin ánimo de lucro que realicen estudios de investigación en materia de igualdad, y otras subvenciones destinadas a corporaciones locales y sindicatos que lleven a cabo actuaciones que favorezcan la igualdad y la conciliación laboral.</parrafo>
        <parrafo>A pesar del avance evidente que se ha conseguido respecto a la integración de la mujer, continúan existiendo diferencias, que han de ser corregidas a través de todos los instrumentos disponibles. Por ello, de entre los instrumentos de que nos hemos dotado, hay que destacar el Acuerdo de 19 de enero de 2010, del Consejo de Gobierno, por el que se aprueba el I Plan Estratégico para la Igualdad de Mujeres y Hombres en Andalucía, que abarca de los años 2010 a 2013, en el que se definen tres grandes directrices estratégicas: en primer lugar, la transversalidad de género; en segundo lugar, la conciliación y corresponsabilidad; y en tercer lugar, el empoderamiento de las mujeres. Son estos nuevos parámetros entre sociedad y empresa los que han hecho surgir el nuevo modelo de responsabilidad social empresarial como un nuevo paradigma; un paradigma que reclama, entre otras cosas, buen gobierno y transparencia, ética y política sostenibles, democracia y participación, dignidad, protección, buenas condiciones laborales, excelencia y calidad, pero, sobre todo, sobre todo, buenas relaciones institucionales.</parrafo>
        <parrafo>Pero también, señorías, la propia evolución en materia de responsabilidad social empresarial ha sido rápida y contundente, motivada por las circunstancias socioeconómicas de una sociedad más avanzada y, sobre todo, por el nuevo marco económico derivado de la crisis internacional.</parrafo>
        <parrafo>En este nuevo contexto, los gobiernos estamos llamados a articular este espacio en un alto grado, porque la responsabilidad social empresarial ya no es solo cuestión de moralidades individuales, sino un bien público. Se trata de un bien cultural que requiere nuevos liderazgos, nuevos modelos de gestión y marcos institucionales que los arbitren y que los hagan posibles. Se requiere, por tanto, del compromiso decidido para generarlos y de la suficiente voluntad política para asumirlos. Voluntad que el Gobierno andaluz quiere reafirmar en su compromiso de propiciar una sólida salida de la crisis económica para Andalucía que esté basada en nuevos parámetros de equidad y de justicia social.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al turno de posicionamiento del grupo proponente de la iniciativa, el Grupo Socialista. Tiene la palabra su portavoz, señor Gallego Morales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El motivo que animó a nuestro grupo a solicitar esta comparecencia está en que, como bien recordarán el resto de los grupos y los miembros de la Comisión, con ocasión del debate de presupuestos, el Consejero, entre los ejes estratégicos de lo que había de ser la acción para 2011, marcó muy nítidamente, como uno de los principios en los que quería basar el trabajo de la Consejería durante este año, en —uno de esos ejes, reitero— la responsabilidad social empresarial o responsabilidad social corporativa, y entonces llamábamos la atención de nuestro grupo de que estamos en presencia de un elemento que, a fuer de poder ser tenido como una entelequia por alguien que no reparase en la importancia que está llamado a tener en la recomposición del sistema económico, si así lo queremos —y no se trata, únicamente, de reparar un orden dañado—, había de tener la responsabilidad social corporativa con los valores que acaba de señalar el señor Consejero. De ahí, digo, que solicitásemos esta comparecencia, porque nos parecía que podía correr el riesgo, al pensar de algunos, de venir a engrosar el cementerio de las entelequias, como ha ocurrido, o puede ocurrir, con otros elementos que se ponen de moda, como la gobernanza, etcétera, y que acaban de no tener un correlato práctico. De ahí que solicitásemos en qué medida y con qué instrumentos la Consejería de Empleo iba a trabajar en la puesta en acción, en la realización de la responsabilidad social corporativa con la responsabilidad social empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Y he de decir que nos satisfacen enormemente los elementos que ha señalado en su intervención, señor Consejero, con un colofón. Tiene varios elementos y tiene un colofón: la consideración como elemento de carácter público, más allá del ámbito de las moralidades privadas, o más allá de dejarlo al quehacer y al buenhacer de cada una de las empresas, de cada uno de los elementos concernidos por la responsabilidad social empresarial. Y varios elementos que también querría subrayar de su intervención, porque me parece que significan plasmar en la realidad ideas que muchas veces corren esos riesgos ciertos de quedar [...], pero que tienen cuerpo y van a la realidad de nuestra tierra. De una parte, ha subrayado usted la atención al tejido predominante en nuestra realidad, las pequeñas y medianas empresas, y otro elemento, que nos parece, cuando menos, desde el punto de vista del Grupo Parlamentario Socialista, la atención a los elementos más sociales que comporta la responsabilidad social empresarial, que emparentan directamente con los ejes transversales a los que usted se ha referido, y que forman parte también de la cultura y del hacer del Gobierno andaluz en toda esta trayectoria. Y subrayo alguno de esos elementos porque me parece que son los que requieren una especial atención. Son valores que, primero, como elemento de conjunción con los actores económicos y sociales que operan en nuestra realidad, con los empresarios y con los sindicatos, han tomado cuerpo, en una estrategia decidida del Gobierno andaluz, y continuada, de concertación social.</parrafo>
        <parrafo>Los siete acuerdos de concertación social son un primer gran ejemplo, son un paradigma de cómo se han de hacer las cosas. Pero es que, además, en este séptimo..., en el último acuerdo de concertación social, hay un compromiso expreso con la responsabilidad social empresarial, con los elementos que también ha subrayado, de creación de un órgano específico y de avanzar en lo que son los elementos que vienen a definir, grosso modo, esta nueva responsabilidad social empresarial: el compromiso con los valores de igualdad, el compromiso con los valores medioambientales y la sostenibilidad, y, por tanto, de un desarrollo económico equilibrado y sostenible. Esos elementos están ahí presentes, y no ha marcado —a título ejemplificativo sé que es así, pues serían muchos más los elementos en los que podría haber reparado— todo un conjunto de medidas normativas y de acciones que van a permitir la efectividad de la puesta en acción de esas medidas desde lo que incumbe a su consejería y lo que incumbe al papel de los gobiernos en la implantación de este modelo de responsabilidad social empresarial, de ahí que cualesquiera tareas de divulgación, de incentivación, de estimulación, de corresponsabilidad de los agentes en la puesta en acción de medidas de responsabilidad social empresarial vayan a contar con el estímulo decidido del Gobierno desde esa concepción de elemento trascendental para la afirmación de un paradigma distinto del que hasta ahora hemos tenido, no tanto en términos alternativos, sino como en términos superadores de muchas de las deficiencias que tiene el actual. Esa confrontación, que nos ha hecho también en su intervención, entre comportamientos de las empresas del ayer y las condiciones del comportamiento y responsabilidad de las empresas de hoy, también nos sitúa en el mejor de los escenarios para cumplir, cumplir efectivamente, con lo que significa esa nueva realidad que debe ser si queremos tener un futuro sostenible para todos y en un clima de equilibrio social.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde el Grupo Parlamentario Socialista nos reafirmamos, en ese valor estratégico que en su momento se señaló, en animar a continuar en esas líneas que ha avanzado de cuáles hayan de ser los instrumentos normativos en los que —y vuelvo a reiterar— tomen cuerpo las acciones que, si no, podrían quedar en el ámbito de lo teórico, y animarle también a continuar con ese clima de colaboración con los interlocutores sociales, porque eso nos hará trabajar en el mejor de los escenarios para la Andalucía sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene usted la palabra, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO De EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada, sencillamente, agradecer las palabras de ánimo que me da el representante del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que no es solo un tema del Gobierno. Las últimas tendencias a nivel internacional respecto a lo que es el cambio del sistema de valores necesario para salir de esta crisis apuntan a los valores de la responsabilidad social. Y las últimas aportaciones no vienen tanto desde el punto de vista de gobiernos, que también, sino desde el punto de vista académico: ha sido en el propio corazón de Estados Unidos, en una universidad tan sumamente relevante como Harvard, y de profesores tan eminentes como el profesor Porter, quienes han dicho que el capitalismo debe cambiar y que debe cambiar hacia los valores sociales. Creo que vamos en lo que es la senda adecuada, y esperamos que, con los interlocutores sociales, seamos capaces de alcanzarla.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

