<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>125</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Difusión de la cultura, Institución cultural, Política cultural, Sevilla, Arte</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000095</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000095. Proposición no de ley relativa al Centro Andaluz de Arte Contemporáneo (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 6 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, vamos a continuar con la Comisión. Ya queda el último punto, que es una proposición no de ley del Grupo Popular, relativa al Centro Andaluz de Arte Contemporáneo. Y para sustanciarla tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, el señor Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En los años noventa inició su camino el Centro Andaluz de Arte Contemporáneo en un contexto que era el contexto del interés por el arte contemporáneo, no ya como manifestaciones de creación artística, sino como manifestaciones dignas —no en el sentido de valoración moral, ni mucho menos, sino dignas en el sentido crítico— de estar en espacios específicos, de contenedores específicos, que son los museos o los centros de arte contemporáneo.</parrafo>
        <parrafo>Existían centros de arte contemporáneo, sin lugar a dudas, pero a partir de los años noventa es cuando se desata, si me permiten ustedes, una verdadera carrera en todas las comunidades autónomas, no sólo en España, sino también fuera de España; pero en España hay un afán de crear centros de arte contemporáneo. Y lo digo entonando, pues, si quieren, un gozoso y feliz mea culpa, puesto que yo soy el responsable del CACMA, del Centro de Arte Contemporáneo de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>El Centro Andaluz de Arte Contemporáneo se instala en la Cartuja de Sevilla, y esta mañana se ha dicho aquí, y con razón, que significó —lo ha dicho la Consejera, y es verdad— la adaptación de un espacio monumental —que después tuvo usos industriales, como todos sabemos, una vez que se produce la desamortización—..., la adaptación de un espacio monumental para una finalidad como es este centro.</parrafo>
        <parrafo>Cuando nosotros miramos, entre los objetivos del Centro Andaluz de Arte Contemporáneo, está la creación de la colección representativa, la organización de exposiciones y de actividades de todo tipo, que tienen que ver con las artes plásticas en un concepto amplio. El concepto que hoy tenemos de artes plásticas, evidentemente, no se circunscribe, ni mucho menos, a la tradición de la pintura, de la escultura o de la obra gráfica. Hoy el concepto de arte plástica prácticamente está indefinido, queda indefinido porque incluso las instalaciones forman parte de las artes plásticas, y las instalaciones no entran con facilidad. Nos encontramos aquí en un terreno apasionante, que es el terreno de la delimitación categorial. La delimitación categorial, que, por ejemplo, en el Renacimiento planteó unas disputas terribles sobre la evolución de la épica, pues aquí nos plantearía unas disputas —que no son menos terribles, en el sentido de la teoría— de qué hueco, qué nicho, qué ámbito categorial corresponde a las nuevas manifestaciones de las llamadas artes plásticas.</parrafo>
        <parrafo>Se pretende que el centro sea un centro —valga la redundancia— de referencia nacional e internacional, que establezca relaciones de cooperación con otros, que promueva el arte de creadores jóvenes, que desarrolle una labor didáctica... Bien, ya han pasado años, ya han pasado años, y el Centro Andaluz de Arte Contemporáneo ha realizado muchas actividades. Recientemente estuvimos visitándolo, como sede de la Bienal, y, por ejemplo, en estas Navidades va a realizar actividades de música y de teatro fundamentalmente orientado hacia niños.</parrafo>
        <parrafo>Los centros de arte contemporáneo son centros polivalentes, son centros donde todo tiene cabida, como expresión de los planteamientos teóricos de la posmodernidad. Bueno, todo puede coexistir, y el espacio museístico es un ámbito de creación y de difusión donde todo, todo, puede coexistir. Caso, por ejemplo, impensable, cuando se crea el museo Guggenheim de Nueva York, el que acogiera una exposición del barroco, de arte barroco brasileño. A Guggenheim le hubiera dado un infarto directamente si llega a ver esa exposición. Eso ya hoy se puede asumir con toda normalidad.</parrafo>
        <parrafo>El caso es que este centro de arte contemporáneo —al que yo todos los años hago una enmienda en los presupuestos para que tenga más fondos— es un centro que —ya lo plantearemos en otra comisión, en otra comparecencia de la Consejera— habrá que redefinir una vez que se abra el proyecto del centro de Córdoba. Porque el proyecto del centro de Córdoba parece ser, por los datos que tenemos, que va a ir todavía más allá, en el sentido de lo que se está haciendo en estos momentos; sería todavía más contemporáneo. Habrá que ver para eso qué proyectos tiene la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>El propósito de esta proposición no de ley no es decir que las actividades del Centro Andaluz de Arte Contemporáneo no son buenas. En absoluto, se han montado exposiciones de gran calidad. No es decir que requiere más medios económicos —que sí que los requiere, y ya en las enmiendas a los presupuestos hay una para el centro—; pero es simplemente algo que me parece fundamental: es instar al Consejo de Gobierno a actuar sobre las instalaciones. En las instalaciones... Es verdad que no ha mucho se han hecho algunas intervenciones, pero las instalaciones, en mi opinión, en opinión de nuestro Grupo, necesitarían una actualización. No tanto en lo que es el aspecto puramente material de muros o de paredes, sino en cuanto, incluso, a los equipamientos tecnológicos, que debería tener de manera fija este Centro Andaluz de Arte Contemporáneo.</parrafo>
        <parrafo>Como ven ustedes, se trata de una proposición no de ley claramente constructiva, como debe ser. Es una proposición no de ley que lo que pretende es que el centro pueda desarrollar sus objetivos de la mejor manera, y que tenga más medios en sus propias instalaciones para poder desarrollar sus objetivos.</parrafo>
        <parrafo>En su planteamiento fundacional, debía ser un centro de referencia andaluza —por supuesto—, nacional e internacional, y creemos que para que lo sea, efectivamente, debe tener las instalaciones de una manera absolutamente perfecta. La perfección es imposible, como todos sabemos, pero siempre hay que contribuir a ella. No tiene otro objeto esta proposición no de ley más que contribuir a que el Centro Andaluz de Arte Contemporáneo... Lo mismo lo pediremos para el de Córdoba, sin lugar a dudas, pero el de Córdoba es verdad que, al ser de nueva planta, al ser una obra nueva, ya se pueden prever muy bien las necesidades, en función del modelo teórico que se quiera llevar allí, que se quiera plantear allí. Sin embargo, el Centro Andaluz siempre tendrá, no diré el hándicap, que no es hándicap, pero sí la mayor dificultad de que...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Yo rogaría a la señora Presidenta... Creo que soy una persona muy tolerante. Llevo soportando el ruido de fondo desde que empecé a hablar, y creo que lo estoy haciendo con una gran elegancia. No he pedido nada, pero parece que no es posible. Yo rogaría, si me permite usted, señora Presidenta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Garrido, tiene toda..., tiene toda la razón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si yo estuviera ahora en mi cátedra, pues les diría a estos señores: «No tengo ningún inconveniente en que se marchen ustedes y vuelvan cuando tengan que votar».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Garrido, sí que tiene toda la razón. Yo les ruego que bajen un poquito el tono de voz, si no es posible anularlo del todo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—O salir, no pasa nada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, esta proposición lo que pretende es que el centro disponga en sus instalaciones de todos los medios para desarrollar, hasta que se redefinan, y, por supuesto, después, los objetivos fundacionales.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Bien, tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista valoramos, cómo no, el ánimo constructivo de esta iniciativa, más aún contando con la intervención del portavoz del Partido Popular anterior. Y, en este sentido, lógicamente, hemos recabado toda la información, por si hubiera lugar a algún tipo de mejora, reparación o adaptación en el centro. Y sí me gustaría abundar en una línea que él ha planteado y que tiene que ver con un centro que nace, precisamente, hace ya casi veinte años, y la buena marcha que lleva, la trayectoria, yo creo que ya cada vez más notoria. Es verdad que hay que convertirlo... Seguramente, cada día más, la referencia es una cuestión que se gana día a día, y más aún en el mundo del arte contemporáneo, tan variable, por otra parte.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, sí podemos estar satisfechos de la colección del centro a la que se hace alusión en la iniciativa. Es una colección que tiene, además, nombres señeros del arte contemporáneo español y extranjero —no quiero citar ninguno para no minusvalorar a otros que se me pudieran olvidar—. Y sí —por la información que he podido recabar, después de conocer esta iniciativa del Partido Popular— se me informa por el propio centro de que se llevan a cabo con normalidad las actividades y de que, en cuanto a las dotaciones presupuestarias y las propuestas que hace el Partido Popular, en este momento, se sienten atendidos y que están cubiertas, precisamente, todas esas inquietudes que plantea usted en la iniciativa. Hasta tal punto, que hay previstas, como no puede ser de otra manera, una serie de intervenciones y mejoras para este mismo año.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la mejor respuesta a su iniciativa podemos encontrarla en los presupuestos para el año 2009, porque en la parte propositiva, incluso, ustedes plantean que se actúe de manera inmediata. No hay mayor inmediatez en este momento que el presupuesto que está a punto de iniciarse a partir del 1 de enero, y de aprobarse la semana que viene en la sesión plenaria de este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo quiero decirle que, concretamente, en la sección 2232, que usted conoce bien, en el programa 4.5.G, se solventan o se resuelven de alguna manera esas dudas o esos problemas que plantean ustedes en la iniciativa, de tal modo que, entre las líneas de trabajo generales, la primera es potenciar, precisamente, la coordinación entre la planificación, las actuaciones y los recursos humanos, estructurales, dotacionales, técnicos y económicos de que se dispone. Pero a renglón seguido se habla de identificar las posibles áreas de mejora y diseño de los planes de actuación; esto en las líneas maestras de los presupuestos de este Centro Andaluz de Arte Contemporáneo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la colección permanente, me parece importante destacar que en uno de los puntos se habla de que los recursos destinados a adquisiciones, tanto en el ejercicio 2009 como en ejercicios futuros, orientados a la mejora de la colección, sean suficientes para que esta se constituya en referente de calidad en su ámbito, comparable con otras colecciones de instituciones de España o internacionales.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a otra de las líneas de trabajo que se han citado aquí —exposiciones temporales, colaboraciones, etcétera—, se habla en uno de los puntos de ejecutar actuaciones en infraestructuras, equipamiento y mantenimiento de los espacios expositivos de la sede del centro. Y, por último, se cierra el capítulo de objetivos para este curso presupuestario con la línea de fomento, que también se cita en la iniciativa, de arte contemporáneo, donde se va a incentivar fundamentalmente la investigación en materia de arte contemporáneo y la realización de actividades creativas y experimentales; en segundo lugar, la formación, y también la colaboración con otras entidades culturales mediante la itinerancia de producciones propias y coproducciones. Aquí tengo que señalar que han sido ya varias las exposiciones del Centro Andaluz de Arte Contemporáneo que han estado fuera, incluso en el extranjero, en América Latina concretamente, y la colaboración del propio centro con el museo de Almería, si no me equivoco, el año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Por último, hablan del mantenimiento de una biblioteca especializada en arte contemporáneo. Y aquí quiero señalar también una iniciativa que responde también a la inquietud de la iniciativa del Partido Popular, que es la de la ampliación de las instalaciones del centro, que está en la Cartuja en el Pabellón del siglo XV, del que usted ha hablado al principio, para acoger, donde ahora se ubica el Centro Andaluz de Danza, y a través de unas modernas instalaciones para exhibición y consulta, la filmoteca del Centro Andaluz de Arte Contemporáneo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos hablando de que en los propios presupuestos se recogen —yo creo que al 100%— los planteamientos que hace el partido proponente. Se la vamos a rechazar por eso. Entiendo que con esta respuesta damos satisfacción a esa inquietud, que saludamos, además, por positiva, en esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero además comentarle algo más. Como usted ha planteado, hay una enmienda, que yo conozco ya, que estamos estudiando por si ha lugar que se pueda considerar en el próximo Pleno, en el que se tratan los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Por último, quiero también llamarle la atención sobre un aspecto, y es que el presupuesto, en los tiempos que corren económicamente, se mantiene prácticamente idéntico. Para ser concretos, el presupuesto del año 2008 ha sido de 6.138.204 euros y el de 2009 supera también los seis millones, 6.078.211 euros. Estamos hablando de apenas una reducción que no llega al 1%. En este sentido, creo que se cubren las inquietudes y se pueden resolver los problemas que ustedes plantean aquí. Y, ya digo, después de recabar información al propio Centro Andaluz de Arte Contemporáneo y cotejar los presupuestos para el año 2009, que esta negativa nuestra no es, lógicamente, al espíritu de su iniciativa, sino porque entendemos que el Gobierno está haciendo sus deberes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, ya, para cerrar, tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, el señor Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, conocemos el presupuesto para el año 2009, y, en efecto, conocemos la situación de la colección permanente.</parrafo>
        <parrafo>Una cosa es la prosa de los objetivos y otra cosa es la posibilidad real de conseguirlos. Con el presupuesto de este año, que es prácticamente igual al del año pasado, si ya habíamos observado que es necesario disponer de más medios, por ejemplo, para la colección permanente, y también para las propias instalaciones del museo, precisamente consideramos que no se cubre esa, podemos decir, falla entre lo que hay y lo que creemos que debe haber. Es lógico, de alguna manera, además, ya llevamos tiempo en la Cámara y conocemos el planteamiento de «se está haciendo, está previsto». No, no me sorprende en absoluto. Pero es mi obligación dejar constancia de que no creemos que de esta manera se puedan cubrir esos objetivos. Por eso hablábamos de una acción.</parrafo>
        <parrafo>No creo tampoco, sinceramente, que esa modificación al presupuesto se acepte, pero, bueno, nuestra obligación y nuestro placer es dejar claro cuál es nuestro planteamiento, cómo lo haríamos, y ustedes son los responsables, evidentemente, de la aplicación de las políticas y de gobernar. Nosotros creemos que el Centro de Arte Contemporáneo —conocemos bien los centros de arte contemporáneo de España y de fuera de España— no puede quedarse rezagado y no puede quedarse en el mantenimiento de lo que hay, sino que tiene que dar un salto cualitativo y cuantitativo, porque, precisamente, el arte contemporáneo, hoy, es muy mutable, diverso y muy caro; aspecto que no hay que olvidar. El arte forma parte del mercado, guste o no. Si estuviera aquí algún miembro de Izquierda Unida, pues, ya sabemos cuáles son sus planteamientos. Pero es real, y forma parte de la oferta y la demanda. Y nosotros pretendemos que el Centro Andaluz sea un centro de referencia, porque queremos y creemos, entre otras razones, porque los centros de arte contemporáneo, algunos —y no voy a dar nombres por respeto a los lugares donde se encuentran—, se han quedado rezagados. Y nosotros no queremos que el Centro Andaluz se quede rezagado, ni queremos que sea un centro de calidad que no tenga esas posibilidades y esos medios. De manera que pensábamos que iba a ser así, pero quede clara nuestra postura.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, pues, terminado el debate de la proposición no de ley, pasamos la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Queda rechazada la proposición con los votos en contra del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

