<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>75</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Asistencia sanitaria, Medicina de urgencia, Política sanitaria, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000164</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000164. Proposición no de Ley relativa a la implantación de la asistencia médica 24 horas en toda la provincia de Sevilla (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la siguiente proposición no de ley en Comisión relativa a la implantación de asistencias médicas 24 horas en toda la provincia de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Es una iniciativa que la formula el Grupo Parlamentario Popular, y, para ello, interviene la señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La situación sanitaria de la provincia de Sevilla es absolutamente desastrosa.</parrafo>
        <parrafo>Como bien se plantea en la exposición de motivos de esta iniciativa, de 104 municipios de la provincia, en 48 de ellos no hay médicos 24 horas. A esto hay que añadir que la situación de la distancia geográfica que hay entre los distintos municipios, las malas comunicaciones, carreteras con multitud de curvas, y podemos poner ejemplos muy claros, como de quien conoce la provincia, como pueden ser los pueblos de San Nicolás, o los pueblos de Puebla de los Infantes, en la distancia y en las malas comunicaciones que tienen con sus centros de salud de referencia, nos daremos cuenta de la verdadera tragedia que sufren muchos de estos municipios a la hora de recibir asistencia médica.</parrafo>
        <parrafo>Además, a todo eso, hay que añadir que muchas veces, en la mayoría de los casos, en estos centros de salud de referencia, la verdad es que dejan mucho que desear, puesto que no cuentan con las dotaciones suficientes, puesto que hay muchos centros de salud de zonas básicas que no cuentan con salas de radiografía, no cuentan con ambulancias para hacer esos transportes urgentes a los hospitales de Sevilla, y que, además, muchos de estos centros, al ser comarcales, cuentan con verdaderas colas de urgencias muchas noches porque hay poca dotación de personal, cuando, por desgracia, se tiene que acudir a ellas por un caso de enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>A todo esto, se suma, además, la falta de hospitales que hay en la provincia. Sevilla es la provincia de Andalucía con la ratio menor con respecto a habitantes por número de camas, y solo contamos en la ciudad, en la capital, con cuatro grandes hospitales y un solo hospital en toda la provincia, en el municipio de Osuna.</parrafo>
        <parrafo>A todo esto, además, hay que añadir que, curiosamente, porque, la verdad, es bastante extraño, en la provincia de Sevilla existen tres municipios, que son El Madroño, Peñaflor y El Real de la Jara, que cuentan con sus centros de referencia en otra provincia que no es Sevilla. El Madroño tiene que acudir al centro de salud en Huelva, en la provincia de Huelva; Peñaflor, a Córdoba, y, El Real de la Jara, a Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Además, curiosamente, nos encontramos, también, con municipios que no cuentan con urgencias de 24 horas, municipios del volumen de habitantes, como puede ser en este caso Tomares, que es un municipio que ronda cerca de los treinta mil habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Partido Popular, nosotros entendemos que el mayor éxito de la sanidad está, precisamente, en la asistencia cercana. Entendemos que, cuando alguien se pone enfermo, cuando se necesita la asistencia de un médico, la verdad es que lo más importante es contar con esos medios cercanos y contar con que no se tengan que pasar, aparte de la enfermedad, los continuos calvarios que se pasan para sufrir esos traslados, que muchas veces tienen que ser en coches particulares porque ni siquiera se cuenta —como decía yo anteriormente— con ambulancias.</parrafo>
        <parrafo>La situación, por tanto, de la provincia de Sevilla es absolutamente crítica. Y nosotros no entendemos cuál es la postura de la Consejería de Salud, la postura del SAS, respecto a esto. Porque, claro, cuando hemos hablado en otros foros de este tema, pues, la contestación que se nos da por parte del SAS es que, bueno, la planificación, el mapa sanitario..., pero es que yo creo que los sevillanos, los ciudadanos de la provincia de Sevilla, pues, no entienden de mapas sanitarios ni entienden de planificación: lo que entienden es de inversión, lo que entienden es de mayores recursos para contratar a más médicos, para que haya mayor y mejor plantilla sanitaria que pueda atender, cuanto más mejor y cuanto más cerca, a todos los sevillanos.</parrafo>
        <parrafo>Pero parece ser que desde la Consejería de Salud se ve el tema sanitario desde otro punto de vista, por lo visto ven otra realidad. Y otra realidad porque ellos hablan siempre, cuando hablamos de esta situación, de que, bueno, lo contentos que están los sevillanos con el tema sanitario, que diversas encuestas que ellos hacen y tal, pues que resulta de que siempre la sanidad ofrece una grado de satisfacción muy alta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, señoría.</parrafo>
        <parrafo>¿Pueden hablar más bajo? ¿Es posible eso? Es que no se oye nada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Y la verdad es que nosotros no entendemos a quién les hacen esas preguntas, ni qué clase de preguntas hacen, porque nosotros, que estamos en la calle; nosotros, que sí hablamos con los ciudadanos, vemos que hay continuas quejas por parte de ellos respecto del tema sanitario. Respecto al tema sanitario, porque continuamente hay en esta provincia, al menos, masificación de las urgencias, porque hay continuos desplazamientos, casi siempre, mayoritariamente a Sevilla, para cualquier prueba diagnóstica, porque en los centros de salud hay ausencias de especialistas y porque, insisto, a las tres de la tarde en su pueblo acaba el médico familia y para cualquier urgencias tienen que trasladarse al centro de referencia, que, como mínimo, se suele encontrar a 20 kilómetros, insisto, con las carreteras que tiene la provincia de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros creemos que esta PNL que nosotros traemos hoy a esta Comisión es absolutamente justificada. Nosotros entendemos que es imposible que, en este momento, el SAS pueda decir que va a crear en 48 municipios el servicio de 24 horas. Pero nosotros, como no somos unos irresponsables y sabemos las dificultades que se tienen y las prioridades que hay que establecer, muchas veces en las distintas consejerías, hablamos de una implantación progresiva, porque estamos seguros de que la implantación total es necesaria, pero entendemos también las dificultades con que se puede encontrar la Consejería a la hora de que esta implantación sea de todos los municipios a la vez.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que hay materia más que suficiente para establecer el que haya una posibilidad de implantación progresiva, en función de las distancias de la población, etcétera, y pedimos a todos los grupos presentes en esta Comisión que, por el bien de todos los ciudadanos, aprueben y sea posible que en breve plazo se implante la asistencia médica 24 horas en toda la provincia de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar a los grupos, lo hace en primer lugar el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, a través de su portavoz, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No voy a amplificar lo que aquí se ha dicho. Realmente no funciona la sanidad en Sevilla, y yo creo que en Andalucía, pero en Sevilla nos estamos refiriendo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué falta? Faltan hospitales, hospitales comarcales, no pseudohospitales comarcales. Hace falta un hospital en Écija, un hospital, no un pseudohospital; hace falta un hospital en Puente Genil, que sí cabalgaría entre la provincia de Sevilla y la de Córdoba; hace falta un hospital en Morón. Hospitales comarcales.</parrafo>
        <parrafo>Hace falta mejorar las comunicaciones a los hospitales, a los futuros hospitales, ¿eh?, tanto por ferrocarril, que no existe, como por carretera, que hay que mejorar muchísimo.</parrafo>
        <parrafo>Y hacen falta hospitales en Sevilla. Harían falta, al menos, tres hospitales más en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Con ese panorama, habría que mejorar las urgencias. Las urgencias no funcionan. En estos momentos, más que urgencias habría que llamarlas murencias, porque uno se puede morir, y yo lo he vivido eso con mi padre y con mi madre —no estoy hablando de memoria, me está haciendo un gesto—. O sea, tú no puedes estar en unas urgencias cuatro horas, cinco horas, siete horas, y eso es real, y el que me diga que no, yo se lo demuestro. Y no se puede en un pueblo que haya, por ejemplo, en la comarca de Estepa, dos ambulancias, pero una se dedica a la Autovía del 92, y solamente tenemos una ambulancia para 17 pueblos, y pueblos muy distantes. Y, a veces, si hay un accidente, esa ambulancia va también a la A-92. Y hay comprobado por los ayuntamientos tardanza de tres cuartos de hora y una hora. Pero, además, cuando te llega la ambulancia..., que se ha estado también suministrando eso con taxis, ¿eh?, y a veces te decían: «No hay nada, coja usted su coche y váyase a Osuna». Yo estoy hablando de cosas reales, no estoy hablando de filosofía: de hechos reales. Entonces, ¿qué es lo que te encuentras, qué es lo que te llega? Cuando llegaba el taxista, llegaba un médico con un maletín, que, al final, si te mandaban a Estepa, de Estepa —que tampoco hay medios— te mandaban otra vez a Osuna.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, ¿qué es lo que habría que hacer? Claro, hay que gastarse dinero. Pues, que los centros de salud locales tuvieran personal —que no lo tienen— y medios, que habría que multiplicar por dos, al menos, o por tres, el número de personas, y medios técnicos, para que lo que te hacen —yo le voy a poner un ejemplo de Estepa— en Estepa o en el centro de salud, que es cabecera de la comarca, te lo puedan hacer en tu pueblo, porque realmente no te hacen nada. En Estepa, cuando tienes un problema mínimo, tienes que ir al hospital, luego es un viaje estúpido. Eso fue una modernidad que se inventaron, me parece que venía de Inglaterra, no sé cuántos..., ¿eh?, una modernidad eso de que hay que ir a los centros de salud; en lugar de que atienda al enfermo en el pueblo, se atiende en un centro comarcal, que no hay nada. Yo digo que no hay nada, y el que quiera visitar, que visite Estepa, a ver, el que tenga un infarto, en Estepa qué le hacen, qué le hacen en Estepa, o el que tenga una cosa medio seria. Nada, absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros decimos que haya en los pueblos médicos 24 horas. Claro, médicos 24 horas, no es que el médico esté las 24 horas, sino que haya dos, tres médicos en este caso, y que haya tres practicantes y que haya el tema de pediatría, que está muy escaso, no hay pediatras y no hay médicos. ¿Y por qué no hay médicos?</parrafo>
        <parrafo>Mirad, este verano pasado hemos tenido problemas en los pueblos porque no había médico, y, cuando el médico se iba de vacaciones, no había sustituto para ese médico, y el médico tiene que descansar. Y, cuando el médico hacía una guardia de 24 horas, al otro día el hombre tenía que descansar, y el pueblo se quedaba sin médico. Hoy, hay médico hasta mediodía; a partir de mediodía no hay médico, solamente está dependiendo de un teléfono, que te llame, que te venga una ambulancia, que es el mismo médico de los pueblos, con una tuniquita puesta, para que esté más elegante y más moderno, pero que no trae ninguna cosa más, y al final te mandan al hospital, porque si vas a Estepa es pérdida de tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo digo: ¿Por qué no acercamos médico y enfermo? ¿Por qué el acto médico no gana cuando el médico, y el médico de confianza, además, es que te conoce, que sabe tu historial médico, es el que te visita? Y ya sabéis que también en la enfermedad el enfermo necesita seguridad. Entonces, esa seguridad te la da el que te conoce, no el médico que ves por primera vez.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a mí me parece que se ganaría mucho y disminuirían muchas urgencias..., que no son tales urgencias, sino que es que te ha dado el susto, y tú dices: «Pues, yo me voy rápido adonde sea». A lo mejor te ha dado un mareo, y ya te parece que te vas a morir. Entonces, eso, desde el sitio concreto, con el médico concreto que te conoce hasta el susto que tienes, es más fácil de atender que si a ti te mandan a un centro donde no te hacen nada y que después tienes que ir terminando en el centro comarcal.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros decimos: médico 24 horas en los pueblos, con medios, por supuesto, con medios técnicos, y que la comunidad participe, que en este momento los ayuntamientos están de espaldas al funcionamiento de esos médicos.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que la comunidad vecinal tiene que participar en cómo quiere que sea su centro de salud. Y que se haga medicina preventiva, porque lo importante no es tanto curar como prevenir la enfermedad, y creo que en medicina preventiva estamos por debajo de mínimos, y a nosotros nos parece que sería muy importante que se estuviera en otra dimensión.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, algunos problemas que han surgido nuevos, que no se atienden bien —no sé si me queda mucho tiempo, termino—, creo que el otro tema..., temas como el tema de la droga, u otros temas que son de reciente llegada —se están produciendo muchas enfermedades de tipo mental—, no hay quien los cubra. Es decir, que una persona tiene un problema mental —y el Defensor del Pueblo también lo ha planteado— y no tiene dónde ir. Es decir, yo he tenido a una hija mía, podíamos hablar en directo, que ha tenido un problema mental, ha llegado al hospital de Osuna, y, bueno, lo que allí hay es un cuchitril, y eso no es de recibo. Entonces... Además, cuando es un enfermo crónico de tipo mental, no hay dónde poder tratarlo en tiempo y forma.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a mí me parece que el tema de las urgencias, que es lo que aquí se ha planteado, hay que modificarlo radicalmente; que tendría que haber una reflexión con los sindicatos, con los ayuntamientos, que son los padecedores de este tema, donde llegan las quejas, y con toda la comunidad sanitaria, para ver cómo organizamos una urgencia cercana que dé garantías y que dé seguridad al enfermo, y que acerquemos el acto médico a la persona que tiene una enfermedad o que cree que la pueda tener.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, me voy a..., me tengo que posicionar a favor de la proposición no de ley, que, bueno, no tiene ningún problema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Interviene ahora el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista para posicionar al Grupo, y lo hace el señor Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que hemos asistido aquí a un debate hoy inspirado en la irresponsabilidad, en el fatalismo y en la demagogia. Y lo intentaré explicar en los siguientes minutos.</parrafo>
        <parrafo>En las intervenciones de los dos portavoces, tanto el del Grupo Popular como el de Izquierda Unida, como en la exposición de motivos de la propia iniciativa, se dibuja un panorama tétrico, desolador e irreal, cuando el Servicio Andaluz de Salud garantiza una cobertura suficiente y de calidad.</parrafo>
        <parrafo>La atención médica en los servicios de atención primaria que se presta en Andalucía, y también en la provincia de Sevilla, es de 24 horas al día, a través de las consultas médicas y de los dispositivos de urgencias, y, en concreto, en lo relativo a urgencias, tanto para Andalucía como para Sevilla existe una atención de dos formas: inicialmente, durante el horario de apertura de los centros de atención primaria, por parte de los médicos de atención primaria, y, a partir de entonces, a través de las unidades de cuidados críticos y de urgencias de los distritos de atención primaria de la provincia de Sevilla y los equipos móviles de 24 y 12 horas.</parrafo>
        <parrafo>Existen 67 unidades de cuidados críticos y urgencias, 23 equipos móviles de 24 horas y cuatro que trabajan durante 12 horas, con lo cual nosotros, el Grupo Socialista entiende que todos los municipios cumplen con los criterios establecidos en cuanto a asignación de recursos para las urgencias, pues están dentro de la crona de 20 minutos de distancia desde los municipios hasta el centro de atención médica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no se puede hacer política de salud ni de ninguna otra materia a golpe de efecto, buscando titulares de medios de comunicación desde el catastrofismo y la deformación de la realidad. Traen una iniciativa parlamentaria, el Grupo Popular, con la intención de tirar por tierra el sistema público de salud, casi comparando nuestro nivel de asistencia con el de países subdesarrollados, por no decir del África subsahariana. Todo son supuestos incumplimientos, deficiencias, falta de recursos, etcétera, etcétera, etcétera. Desde su perspectiva, desde la perspectiva del Grupo Popular, todo está mal, no hay ningún parámetro de la gestión que se salve de su crítica desmedida. Su visión, la visión del Partido Popular, del Grupo Popular, dista mucho de la que tienen los usuarios de la sanidad pública. Año tras año puntúan con buena nota el grado de excelencia del Servicio Andaluz de Salud. No es un aprobado raspado: es una nota, una calificación que roza el sobresaliente. Posiblemente sea el servicio público más valorado por los andaluces y las andaluzas. Entonces, habría que preguntarles a las señorías del Partido Popular por qué tanto fatalismo y por qué tanto derrotismo.</parrafo>
        <parrafo>La población no está en riesgo, aunque lo dicen así en su parte expositiva de la proposición no de ley, sino que se siente segura con el sistema público de salud. Dejen de alarmar a la población con falacias e inventos en pura clave electoralista.</parrafo>
        <parrafo>¿Que existen problemas? Claro. ¿Que hay carencias? Lógicamente. ¿Que tenemos asuntos que corregir? Evidentemente, y en eso estamos: en corregir y subsanar los desajustes que se observan en el Servicio Andaluz de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Trabajamos todos los días para seguir mejorando el servicio público de salud; hay miles de profesionales que se aplican a diario en ese objetivo, y hay también una dirección política correcta que permite avanzar al sistema público de salud, dando respuesta a las nuevas demandas y necesidades que nos reclama la ciudadanía. Y lo hacemos porque creemos en este modelo.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un sistema público en Sevilla con una dimensión razonable, pero no somos conformistas. Por eso en atención primaria seguimos nuestras actuaciones: 17 en distintos municipios de la provincia, en mejora o construcción de nuevos centros de salud; en atención especializada, con la programación de cuatro CHARE en diferentes estados de ejecución en estos momentos... Y, sobre todo, aquí, en este punto, me gustaría hacer un inciso para recordar al diputado de Izquierda Unida, al portavoz de Izquierda Unida, que en materia de atención especializada tiene un discurso antiguo, ya superado por la realidad. El modelo de atención especializada de alta resolución de Andalucía es un modelo que se está copiando en otros lugares de España, y también es un ejemplo a seguir en otros sitios del mundo.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, la prioridad de este grupo y del Gobierno al que sustenta es dispensar la mejor atención posible, y en eso se aplica la Consejería de Salud; una gestión que tiene impulso propio y necesita, más que propuestas irrealizables, la colaboración y que el principal grupo de la oposición arrime el hombro; que no coopera, que se limita a sembrar cizaña.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro modelo se basa en dos premisas, señorías: la calidad asistencial y la eficiencia financiera. Es un binomio indisoluble, no funcionaría la una sin la otra. No se pueden ir dando palos de ciego, sino tener una hoja de ruta clara y con objetivos precisos.</parrafo>
        <parrafo>No es posible dar una cobertura asistencial como la que pide el Grupo Popular en el día de hoy: hay que optimizar los recursos. Es cierto que la Consejería de Salud cuenta con la mayor partida de los presupuestos de la Junta de Andalucía; pero, aun así, hay que establecer prioridades. No se pueden emplear alegremente los dineros públicos: tenemos que buscar la máxima rentabilidad social de la inversión pública, en salud o en cualquier otra materia.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, en la sanidad pública, hay un control eficiente del gasto, todos los euros que se invierten en sanidad son necesarios, ninguno sobra, y se utilizan, además, con criterio. La Administración andaluza, en esta y en otras materias, es un ejemplo de austeridad, y lo saben bien los componentes de este Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme ponerles un ejemplo. Si le preguntamos, por ejemplo, a una embarazada si prefiere tener a su hijo en un centro donde se hacen dos cesáreas en un mes o en uno que atiende a cientos de casos en este periodo, la respuesta estaría clarísima. ¿Qué quiero decirles con este ejemplo? Que los usuarios, lógicamente, quieren cercanía, pero, sobre todo, demandan calidad asistencial y seguridad. Es una exigencia irrenunciable prestar el servicio garantizando unos estándares altos de calidad. Por ese motivo, la población tiene confianza en el servicio público de salud de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y ¿por qué traen la demanda de 24 horas para la provincia de Sevilla, y no en Málaga, en Córdoba o en Jaén, señorías del Partido Popular? ¿Qué ocurre? ¿Que en estas provincias funciona bien el Servicio Andaluz de Salud, o es que han puesto en marcha la fotocopiadora de las iniciativas y en las próximas convocatorias de esta Comisión nos van a traer PNL similares de otras provincias?</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo, señorías del Grupo Popular, que no es cuestión de cantidad, sino de calidad, que no se puede hacer política al peso.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros defendemos una visión integral de la salud, pública, un proyecto para toda Andalucía, un proyecto que no prime ningún territorio sobre otro, en el que todos los ciudadanos y ciudadanas tengan y gocen de los mismos derechos y las mismas oportunidades vivan donde vivan.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, bienvenidos a la defensa del sistema público de salud. Llegan tarde y con poca credibilidad. Basta dar una vuelta, un vistazo por lo que ocurre en las comunidades donde gobierna el Partido Popular y se les caen las máscaras inmediatamente: privatización de servicios, recortes del gasto público, reducción de la plantilla... Su modelo no es el modelo público, es otro. Por ejemplo, Madrid —aunque sé que nos les gusta que hablemos de Madrid—, está concitando protestas de usuarios del personal médico de la Comunidad Autónoma por el plan sistemático de liquidación de la sanidad pública en esa comunidad. Tienen manifestaciones y protestas a diario, que se prologan durante meses. Y ahí están, pero llegan a tanto en su política neoliberal que han provocado hasta el plante de los rectores. Ya sé que no tiene nada que ver la educación a la hora de hablar de la salud pública, pero es que esta semana hemos conocido los planes que tenía la Comunidad Autónoma de Madrid de reducir un 30% la partida de nóminas para los profesores de las universidades públicas. Se ha montado un escándalo, y, a raíz del escándalo, han tenido que dar marcha atrás. Pero han enseñado la patita por debajo de la puerta, y así lo hacen con todo.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, esta es una proposición no de ley que responde al manual de conveniencia de Javier Arenas. Y le explico. En alguna entrevista reciente, después del congreso regional que han celebrado hace unos días en Córdoba, su líder, el Presidente del Partido Popular, definía Sevilla como el principal obstáculo, como el punto negro, para su organización. Y considera que para ser..., o consideraba que para ser alternativa de gobierno tenía que remontar la diferencia abismal que había, o que hay actualmente, entre el PSOE y el Partido Popular en esta provincia; una diferencia abismal que se repite elección tras elección. Fíjense si es grande la diferencia, la distancia entre los dos partidos, que se fue a presentar en otra provincia, en otra circunscripción, las elecciones pasadas, huyendo de la quema.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señorías del Grupo Popular, los ciudadanos votan y cuando votan lo hacen con razones, y si votan al PSOE en Sevilla, en Andalucía, es porque el PSOE cumple con Sevilla y con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de esta iniciativa tiene la palabra la señora Corredera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Primero, disculpar a mi compañera porque hoy el día se ve que está ajetreado y la llamaban de la Comisión de Agricultura de la que es portavoz, de manera que si no iba caía su iniciativa del debate y se terminaba la Comisión, y ha tenido que ausentarse.</parrafo>
        <parrafo>Y dicho esto, me van a permitir que empiece por el final. Quizás porque el PP hace las cosas bien en Almería y en Málaga ganamos las elecciones allí. No me ponga esos principios para hablar de la sanidad en la provincia de Sevilla. Cuando no hay argumentos ustedes utilizan cualquier cosa, cualquier cosa. Pues claro que Sevilla es una prioridad para el Partido Popular y para el señor Arenas, pues claro que sí. Necesitamos tener mejores resultados en Sevilla para poder gobernar alguna vez en Andalucía. Eso nadie lo niega, es una evidencia. Por eso, nuestro objetivo está en trabajar por Sevilla. Pero sabe lo que les pasa a ustedes, que como están tan cómodos en Sevilla, como en Sevilla, según ustedes, arrasan —han sido sus palabras—, pues claro, ya no se preocupan de Sevilla. El problema es que la sanidad en Sevilla es deficitaria y es insuficiente, y que la responsabilidad la tienen ustedes que son los que gobiernan desde siempre, por cierto, desde siempre. Así que no pueden acusar absolutamente a nadie de no haber cumplido con la provincia de Sevilla en materia sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice, usted: «Una actitud irresponsable del Partido Popular». O sea, que traer las reivindicaciones aquí de los pueblos de Andalucía, traer las reivindicaciones en materia sanitaria de los sevillanos es una irresponsabilidad. Pues yo creía que irresponsabilidad era mirar para otro lado como hacen ustedes. Yo creía que irresponsable era no resolver los problemas de los andaluces en materia sanitaria. Porque eso explíquenselo ustedes a los 48 pueblos de Sevilla que no tienen asistencia sanitaria 24 horas, o a los 50 municipios de Málaga que tampoco tienen asistencia sanitaria 24 horas. Que, por cierto, la iniciativa ya está registrada, así que no se preocupe. Cuando las cosas fallan, nuestra obligación es traer aquí propuestas para resolverlas, la suya es negarla, negarla. Y me dice: «Está garantizado». Y no solo eso, habla de que «la crona de 20 minutos está garantizada». O usted no conoce la geografía de nuestra Comunidad Autónoma o la de Sevilla, porque yo le garantizo que, por culpa de las carreteras en pésimo estado, hay municipios que están a 45, a 50 y hasta a una hora de distancia del centro de salud que sí tiene esa asistencia sanitaria las 24 horas. Así que no está garantizado, lo siento mucho.</parrafo>
        <parrafo>Y me ha hablado de las encuestas de satisfacción. Dice que es demagogia que el Partido Popular diga esto porque las encuestas de satisfacción dicen que todo es excelente. Pues yo le digo que se lea bien esas encuestas de satisfacción porque yo me las he leído, que están publicadas en la página web de la Consejería. Y esas encuestas también hablan de masificación, también hablan de listas de espera, también hablan de cómo las urgencias están masificadas y hay problemas y hay un caos. Y ustedes eso lo obvian y no lo miran. Y dicen: «El Partido Popular lo que crea es alarma en la población». Es que me parece a mí que usted se confunde de día. El Partido Popular trae aquí lo que le denuncian los ciudadanos. El Partido Popular no va a contarle sus problemas a los ciudadanos para crearles alarma. La alarma ya la tienen los ciudadanos, nos la trasladan a nosotros, y nosotros, que somos su voz, que para eso nos han elegido en este Parlamento, la traemos aquí. Y esa es la diferencia esencial entre ustedes y nosotros. Nosotros no negamos la evidencia; ustedes miran para otro lado.</parrafo>
        <parrafo>Y me habla de los cuatro centros hospitalarios de alta resolución de especialidades que hay planificados en la provincia de Sevilla y se les olvidan dos cosas. Primero, el retraso importante que tienen algunos Chares, el retraso importante en su construcción. Pero, segundo, y más grave, las declaraciones de la Consejera donde decía que, en tiempos de crisis, pues, habrá que cumplir con los compromisos, pero se harán más lentamente. ¿Y qué significa eso? Significa que los centros de salud, significa que los centros hospitalarios de alta resolución comprometidos para esta legislatura pues a lo mejor no se hacen en esta legislatura; a lo mejor se prolongan cuatro años más, ocho años más..., o ya veremos según lo que dure la crisis. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y ya que me habla de que la Administración andaluza es un ejemplo de austeridad, tiene... Bueno, no lo voy a decir porque podría sonar un poquito mal. Pero sí le voy a decir una cosa: cinismo, claro cinismo. Que hablen ustedes de austeridad cuando en tiempos de crisis se están hartando de arreglar San Telmo —más de cuarenta y ocho millones de euros—, cuando tienen 25 cargos más de confianza esta legislatura que la legislatura pasada... ¿Eso es austeridad? ¿Eso es ejemplo de austeridad? Pues me temo que no. Me temo que ustedes gastan mal, despilfarran el dinero de todos los andaluces y, además, no cumplen con las necesidades básicas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y no se preocupe, fotocopiadora no tenemos para las iniciativas, pero cuando haya algo que funcione mal, aquí se lo vamos a traer porque es aquí dónde tenemos que debatir y discutir estos temas; no en los medios de comunicación como ustedes, a veces, hacen en alguna ocasión.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, porque me habla de privatización. Yo sabía que lo iba a comentar. Pero ¿sabe una cosa?, ¿sabe cómo se hacen los ocho hospitales y los 48 centros de salud que se han hecho en una legislatura en Madrid? Pues como pretende hacer la Consejera de Salud, el centro de salud de Antequera o el Chare del Valle del Guadalhorce; es decir, le da la explotación de la cafetería, del aparcamiento..., a una empresa que es la que construye —exactamente el mismo modelo—. ¿Me está diciendo que la Consejera de Salud de Andalucía está privatizando la sanidad? ¿Me está diciendo que el servicio ya no va a ser público como en Madrid? No me está diciendo eso, ¿verdad que no? Pues, entonces, no mienta, no engañe a los andaluces, y reconozcan que el servicio sigue siendo público y gratuito, y que este partido lo ha defendido siempre. Así que me parece que ese modelo, que ustedes quieren decir, de que nos apuntamos a última hora es una falsedad.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que nosotros queremos que se hagan las cosas, queremos que Sevilla tenga la sanidad que se merece, queremos que nuestros pueblos estén lo mejor atendidos posible, queremos que tengan las mayores garantías de atención y de cercanía de la sanidad. Y lo lamentable es que, ustedes, los socialistas andaluces, no lo quieren.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a votación de esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

