<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>75</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Asistencia sanitaria, Medicina de urgencia, Política sanitaria, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000223</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000223. Proposición no de Ley relativa a la atención médica 24 horas en Villa del Río (Córdoba) (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la siguiente proposición no de ley, formulada por el Grupo parlamentario de Izquierda Unida, relativa a atención médica 24 horas en Villa del Río, Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Comienzo. El Grupo parlamentario de Izquierda Unida trae a esta Comisión de Salud, hoy, la defensa de una reivindicación ciudadana.</parrafo>
        <parrafo>Saben sus señorías que uno de nuestros objetivos es tratar de hacer el Parlamento permeable a aquellas iniciativas que tienen un alto contenido de movilización y de reivindicación ciudadana, y, sobre todo, cuando tienen un componente de justicia que nosotros consideramos que, en este caso, es notable.</parrafo>
        <parrafo>No tenemos ninguna intención, máxime desde nuestra capacidad representativa, que se discutan los problemas concretos de los ciudadanos concretos en esta Cámara, y, en concreto en esta Comisión de Salud; y, por lo tanto, huimos de hacer iniciativas en el vacío, y procuramos, en la medida de nuestras posibilidades, traer iniciativas que tienen respaldo social y ciudadano, incluso en muchísimas ocasiones, formando o habiendo conseguido la unanimidad entre los partidos políticos de un determinado municipio o de un determinado ámbito de actividad.</parrafo>
        <parrafo>Me voy a referir, en este caso, al municipio de Villa del Río, un municipio que, como ustedes saben, está a caballo entre las provincias de Jaén y de Córdoba. Un municipio que lleva más de cuatro años reivindicando y exigiendo la presencia de un equipo médico permanente de 24 horas.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es conveniente que se discutan iniciativas como las que antes hemos debatido. Creo que es conveniente debatir iniciativas como la que vamos a tener ocasión de debatir ahora, porque reflejan que, efectivamente, la atención sanitaria forma parte de las preocupaciones de la ciudadanía. Y que la ciudadanía, cada vez más, entiende cuáles son sus derechos y los quiere exigir y que se lleven a cabo.</parrafo>
        <parrafo>En Villa del Río se han producido —como decía— movilizaciones durante estos cuatro o cinco últimos años que han tenido bastante eco mediático. No en vano, se consiguió cortar la autovía que atraviesa la provincia de Córdoba, la A-4, y se han recogido 2.200 firmas también relacionadas con esta reivindicación. Yo creo que son exigencias que, en el conjunto de Andalucía, la atención primaria, y su buen funcionamiento incluso, ha sido recogido por los distintos partidos políticos y el propio partido político que sustenta el Gobierno ahora mismo, pues tiene en su programa electoral la ampliación de los servicios de 24 horas al máximo nivel posible y también la reducción a 1.300 cartillas por médico como máximo. Lo cual a nosotros nos parece muy bien y nos gustaría que se llevase a efecto.</parrafo>
        <parrafo>Villa del Río tiene unos siete mil quinientos habitantes, es un municipio que ha tenido una gran expansión económica en los últimos tiempos. Es uno de los municipios con más industria manufacturera ahora mismo en la provincia. Sin duda, en el terreno de la madera, por ejemplo, es el segundo municipio tras Lucena. Y lo que quiero decir con esto es que las probabilidades de que se produzca algún tipo de incidente relacionado con el ámbito laboral, aumentan en este caso, al ser Villa del Río un elemento destacado, como decía, de actividad económica manufacturera.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, todas estas movilizaciones y reivindicaciones no es que hayan terminado en nada. Hay que reconocer que el empuje ciudadano ha ido consiguiendo, a lo largo de los últimos tiempos, hitos importantes en la mejora de la salud pública en el municipio de Villa del Río, como un centro de salud inaugurado en la pasada legislatura o la ampliación de la ambulancia destinada al municipio de Villa del Río.</parrafo>
        <parrafo>Pero, aún así, los ciudadanos y ciudadanas de Villa del Río estiman que no es suficiente y que estaría perfectamente justificado, por el nivel de población que tiene Villa del Río y por el nivel de actividad económica que tiene Villa del Río, establecer un punto de atención continuada en el municipio.</parrafo>
        <parrafo>El informe del distrito sanitario Guadalquivir, en el cual se negaba, por parte de la Delegación de Salud de la Consejería correspondiente, poner este punto de atención continuada en Villa del Río, afirmaba que el 25% de las atenciones, del punto de atención continuada de Montoro, se referían al municipio de Villa del Río. Y también hacía referencia a una cuestión con la que no acabamos de estar de acuerdo. Es decir, si el informe dice que hay dos equipos de guardia en Montoro y que, evidentemente, si uno de esos dos equipos de guardia se va a Villa del Río, la atención de urgencias para el conjunto de las poblaciones que atiende se vería mermada en su calidad. Bien, hasta ahí, de acuerdo. Pero es que, en ningún caso, estamos pidiendo reducir los equipos de guardia en Montoro. Eso es trampa. Nosotros, lo que estamos pidiendo es un equipo de guardia en Villa del Río que no merme, en ningún caso, la atención en Montoro.</parrafo>
        <parrafo>Que la Consejería juega, a veces, con este tipo de cuestiones, que yo creo que no es conveniente hacer. Y no se puede jugar en cuestión de derechos sociales básicos, en este caso, los derechos sanitarios, no se puede, no se debe jugar, desde mi punto de vista, a enfrentar unas poblaciones contra otras. Y a eso es a lo que juega, en muchas ocasiones, el Gobierno. A nosotros nos gustaría que hubiera dotación presupuestaria suficiente para que hubiera un gran pacto hospitalario a nivel de Andalucía, que no tuviera que enfrentar a poblaciones ni a comarcas enteras por dónde se ubica el hospital de turno; o que tuviera que enfrentar a comarcas entre sí, dentro de una misma provincia, por dónde se ubica el CHARE de turno o dónde se ubican los puntos de urgencia de turno.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que es necesario avanzar hacia unos criterios consensuados por parte de todos los grupos políticos, porque, desde Izquierda Unida pensamos, efectivamente, que la cuestión sanitaria no debe ser motivo de enfrentamiento partidista pero tampoco de enfrentamiento entre los territorios y que es normal que ciudadanos de un determinado territorio quieran tener acceso a un derecho sanitario y a una tranquilidad en cuanto a cómo se cubren esos derechos por parte de la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Además, en el centro de salud de Villa del Río, hay un cambio constante de profesionales médicos, algo a lo que no están acostumbrados, sobre todo las personas que hacen uso más tradicionalmente de estos servicios, a los cuales les gusta que tengan un profesional siempre de referencia, porque es quien los conoce y quien les da la tranquilidad.</parrafo>
        <parrafo>Los criterios de la Consejería nos dicen que, para tener un punto de atención continuada, hace falta tener un mínimo de 10.000 habitantes. Bueno, pues lo que nosotros pedimos es que, en este caso, en Villa del Río, este criterio se haga un poco más laxo, por el tipo de población que tiene, por la ubicación que tiene Villa del Río y por el nivel de actividad económica que tiene Villa del Río. Por el tipo de actividad económica, también, no solamente por el nivel, sino por el tipo, expuesta a accidentes laborales más que otros municipios que rodean a la localidad de Villa del Río, que no tienen tanta actividad de este tipo y que digamos que su actividad económica está basada en otros aspectos.</parrafo>
        <parrafo>Es, por lo tanto —y con esto termino—, por lo que pido al resto de grupos políticos que tengan en cuenta esta reivindicación ciudadana expresada en más de una ocasión de forma unánime, por el conjunto de los partidos políticos del municipio de Villa del Río y porque se atienda de alguna forma, si no a la literalidad de instar al Consejo de Gobierno a que la atención médica sea permanente 24 horas, sí al menos a encontrar un hilo de esperanza para que esta reivindicación ciudadana sea atendida por parte de la Administración competente, en este caso, la Consejería de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, la señora Botella Serrano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en primer lugar decir que el Grupo Popular va a votar a favor de esta iniciativa que trae hoy aquí el Grupo de Izquierda Unida. Y vamos a votar a favor porque creemos, realmente, que en esta iniciativa se traslada una demanda social del municipio de Villa del Río. Y, de hecho, nuestro grupo tiene también registrado en este Parlamento una proposición no de ley con el mismo objetivo que establece a Villa del Río un equipo de urgencias 24 horas al día.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que esta iniciativa, igual que la anterior de la provincia de Sevilla, es una auténtica demanda social. Y por eso, a nuestro grupo le parece una vergüenza. Y le parece indignante que el portavoz del Grupo Socialista, que ha intervenido en la proposición no de ley anterior, haya descalificado de una manera absolutamente totalitaria la iniciativa del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señorías, el grupo del Partido Popular defiende la sanidad pública; siempre la ha defendido. Lo que no defendemos, desde luego, y lo que no apoyamos es el modelo de sanidad que en Andalucía llevan ustedes construyendo desde hace muchos años y que llevan ustedes construyendo, tengo que decir, con muchísima ineficacia, con muy poca satisfacción o con la no suficiente satisfacción, por parte de los usuarios y con mucha demagogia y con mucha propaganda.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, en la provincia de Córdoba, la necesidad de médico durante 24 horas al día es una necesidad que no solo sienten en el municipio de Villa del Río, sino también en otros muchos municipios de la provincia. Y pongo como ejemplo, el municipio de Montalbán o el municipio de Pedro Abad, vecino del municipio de Villa del Río.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Córdoba, los ciudadanos no somos tontos. No somos tontos en absoluto. Y sabemos en qué situaciones y para qué tipos de servicios, pues, conviene más ir a un centro hospitalario, aunque te pille más lejos. Pero también tenemos claro que para determinada atención sanitaria y para determinadas consultas médicas lo que se busca, sobre todo, es la cercanía, y lo que se busca, sobre todo, es la agilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, a mí me parece, insisto, una vergüenza los argumentos que se han dado aquí, en la anterior proposición no de ley, por el portavoz del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, lo más problemático de la situación actual es que se está yendo, precisamente, en el sentido contrario a lo que nosotros estamos proponiendo. Nosotros estamos proponiendo que cada vez se amplíe más el número de municipios que cuenten con un médico 24 horas; estamos, además, defendiendo esto para evitar que se sigan colapsando los servicios de urgencias de los hospitales, y, además, lo estamos proponiendo para conseguir algo que también están demandando los profesionales sanitarios, y es tener más de diez minutos para poder atender a cada paciente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren ustedes, ustedes van, como he dicho, en sentido contrario. En la provincia de Córdoba ahora mismo hay una gran preocupación porque se está recortando el horario de apertura al público de los centros de salud. En la provincia de Córdoba hay muchos centros de salud que ya están cerrando los sábados por la mañana; es decir, que los municipios donde no tienen médicos 24 horas, tampoco los van a tener el sábado por la mañana; es decir, que el sábado por la mañana también van a tener que acudir al centro de salud más cercano de referencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, en la provincia de Córdoba, las necesidades sanitarias son enormes, y no nos las inventamos nosotros, de la misma manera que tampoco se la ha inventado hoy el Grupo de Izquierda Unida al traer aquí esta proposición no de ley sobre el médico 24 horas en Villa del Río. Ustedes, señorías, están solos, solos en este tema, en la sociedad andaluza. Sí, sí, sí, ustedes están con sus votos, que les hacen ganar las elecciones, pero yo les aseguro que, en relación con las demandas sanitarias que existen en todas las provincias de Andalucía, ustedes son los que se encuentran solos, solos porque no tienen razón. No tienen razón, por ejemplo, cuando incumplen los plazos de manera sistemática con las obras y con las reformas que ustedes tienen programadas en la provincia de Córdoba, concretamente. En la provincia de Córdoba estamos ya cansados de ver cómo se acumulan los años de retraso en el plan de modernización del hospital Reina Sofía, de Córdoba; estamos cansados, también, de ver cómo se retrasa, ya desde hace muchos años, la puesta en funcionamiento del hospital comarcal de Peñarroya, que ahora ya, por fin, están con el proceso de selección de personal.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, en la provincia de Córdoba estamos cansados de cómo se ha engañado al pueblo de Puente Genil con el centro hospitalario de alta resolución, que no tiene, ni mucho menos, todas las especialidades que había prometido y que no tiene el paritorio, que era necesario, que es necesario, que demanda y va a seguir demandando la población.</parrafo>
        <parrafo>Y en la provincia de Córdoba estamos cansados, también, de ver cómo se engaña a la gente en el municipio de Lucena, con la construcción del, ya también comentado hoy, centro sociosanitario.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, por supuesto, vamos a apoyar la iniciativa que trae hoy aquí el Grupo de Izquierda Unida. Nosotros creemos que hay que atender, que hay acercar la atención sanitaria a los pueblos de toda Andalucía, y yo creo que ese límite de que a partir de diez mil habitantes es cuando un municipio tiene derecho a tener un médico 24 horas, es una premisa injusta, es una premisa que no debería de ser taxativa, y yo creo, desde luego, que las razones que aquí ha apuntado el señor Mariscal son unas razones que yo, personalmente, comparto, igual que lo comparto para otros muchos municipios de la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, la señora Quevedo Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría empezar esta intervención, diciendo que mi compañero Miguel Ángel Vázquez no solamente tiene mucha vergüenza, sino que tiene mucha seriedad y es una persona muy responsable y que sabe de lo que habla.</parrafo>
        <parrafo>Una vez dicho esto, me gustaría decir que, hombre, que el Grupo Parlamentario Socialista jamás negará que todo es mejorable, y en ello estamos, en mejorar, y no solamente eso, sino que en el tema que nos trae hoy aquí, como es la salud, siempre será poco lo que se pueda mejorar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Perdón, perdón, señora Quevedo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este es el último punto del orden del día. ¿Es posible que ustedes hablen más bajo? De verdad, no es que no hablen, sino que hablen más bajito. ¿Es posible?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, como iba diciendo, el tema de la salud siempre estará en nuestra punta de lanza, siempre será muy importante para el Grupo Socialista, y porque siempre se puede mejorar, ¿no?, y es lo que se ha hecho y lo que se está haciendo en el distrito sanitario de Guadalquivir, que es al que corresponde Villa del Río, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Villa del Río, como saben sus señorías de Córdoba —y al resto de sus señorías, pues, les informaremos ahora—, se encuentra dentro del ratio, del punto de atención continuada en el que se encuentra el municipio de Montoro, municipio que se encuentra a 7 kilómetros de Villa del Río; un punto de atención que, como ya ha comentado el señor Mariscal, cuenta con recursos para su atención a las urgencias y emergencias de su área, que supone atender no solamente al pueblo de Montoro, sino a Bujalance y a Villa del Río; un punto de atención continuada que permite dar una respuesta de calidad ante situaciones de emergencia y urgencias no demorables, con personal y equipamientos adecuados.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, a mí me gustaría decir que, cuando se critica tanto y se tira por los suelos tanto el sistema andaluz de salud, entendemos, desde el Grupo Socialista, que se está criticando y se está tirando por los suelos al gran número de profesionales que trabajan en este sistema andaluz de salud. Eso quería aquí que constase.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, aparte de la calidad, la situación de emergencias y urgencias, estos equipamientos, que, además de los recursos humanos de que dispone este punto de atención de Montoro, dispone de una dotación de ambulancias en todo el distrito sanitario. Dispone de dos equipos móviles, que continúan en uso para el equipo de urgencias, a partir de las 20 horas, con disponibilidad durante las 24 horas del día todos los días del año, con un equipamiento extra en las utilizadas por el personal de urgencias, que garantizan una correcta asistencia desde el punto de vista del tiempo de respuesta, preparación del personal y disponibilidad de medios. Y es que, además de la actividad de urgencias, se presta también la actividad programada de enfermería, que eso está fuera de la jornada complementaria. Eso significa que los sábados se realice en la población de Villa del Río este servicio, para lo que se desplaza una enfermera dedicada específicamente a esta actividad. No solamente eso, sino que los domingos y festivos se desplaza personal de enfermería del equipo de guardia, para atender en sus domicilios a los pacientes que no pueden desplazarse al centro de salud de Montoro.</parrafo>
        <parrafo>Y, como ustedes saben, el Servicio Andaluz de Salud realiza análisis de la realidad en la salud, al objeto de adecuar su servicio a las necesidades reales en la salud de los ciudadanos, ¿no?, y modificar una planificación establecida a nivel andaluz, que ya está cerrada, o está ajustada a las necesidades, sobre todo cuando los datos nos dicen que la media de urgencias que se atienden en Villa del Río es de una persona al día, lo único que conseguiríamos, ya lo dice el informe, es fragmentar los recursos humanos disponibles en el punto de atención continuada de Montoro, lo que no nos parece muy aconsejable, porque desde el punto de vista técnico estaríamos empeorando la calidad de la asistencia en los casos que más se necesitan, como son las emergencias y urgencias no demorables.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, la verdad, para ir terminando, solamente decir una cosita: la defensa del sistema público de sanidad, que se lo digan a los usuarios de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Y, simplemente, para decir que con esta propuesta es cierto que se facilitaría el acceso de la población de Villa del Río a la consulta de un médico en horario fuera de la jornada laboral, que esta situación daría la sensación de estar mejor atendido, aunque en realidad lo que estaríamos haciendo sería facilitar la atención de patologías banales, urgencias demorables, avisos domiciliarios; o sea, para patologías no urgentes, y, sin embargo, estamos convencidos de que empeoraría la existencia en las emergencias y urgencias en toda la zona que cubre el punto de atención continuada de Montoro, que es a lo que se debe dar prioridad, sobre todo en la planificación de la asistencia a las urgencias.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el Grupo Socialista no va a apoyar esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quevedo Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar esta iniciativa, tiene la palabra el señor Mariscal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Se hace complicado en ocasiones debatir sobre cuestiones concretas. Entonces, los dos partidos grandes, pues están acostumbrados a darse mutuamente o, incluso, cuando presentamos iniciativas otro grupo y las tratamos de defender, pues siguen metiendo, ¿no?, sus cositas.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que este debate no es sobre la calidad humana, política o intelectual del señor Vázquez, ni este debate es sobre la sanidad del Partido Popular en Madrid. Creo que hay que tener cierto respeto —yo por lo menos así lo pido— a la iniciativa y tratar de ligar las palabras de cada uno de los grupos al tema concreto que nos ocupa.</parrafo>
        <parrafo>Yo, de todas formas, estoy contento, a pesar del rechazo del Grupo Socialista a esta proposición no de ley, porque, cada vez que la señora Quevedo se ha negado, en nombre de su grupo, a proposiciones no de ley presentadas por este diputado, al final, no sé cómo, se llevan a efecto. Es como una cosa mágica. Votó en contra del castillo de Belalcázar, en la provincia de Córdoba, y, al final, la idea que pusimos desde Izquierda Unida de que la Junta comprara el castillo, a pesar del rechazo de la señora Quevedo aquel día, se ha hecho lo que ponía en nuestra proposición; de aumentar las inversiones en el yacimiento de Ategua, en Córdoba, también se ha hecho después, a pesar de su oposición, lo imposible que parecía entonces, e incluso de la mejora de atención primaria en Lucena, que también era imposible y después parece que sí, que era posible y formó parte del... Si seguimos con esta buena racha, nos encontraremos con el equipo médico de 24 horas muy pronto en la localidad de Villa del Río. Por lo tanto, no estoy descontento del todo.</parrafo>
        <parrafo>Espero que tampoco de mis palabras en ningún caso se haya inferido la crítica o la puesta en cuestión de la calidad profesional de los equipos en Andalucía del Servicio Andaluz de Salud. Al menos desde nuestro grupo no solamente creemos que son unos buenos profesionales, sino que queremos más profesionales, más, que se contrate a más profesionales. Estamos tan contentos con el nivel de estos profesionales que queremos más profesionales. Estamos encantados de cómo se forman y estamos encantados de cómo acceden al servicio sanitario público, y queremos más, queremos más profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no queremos que de esos dos equipos de guardia de Montoro se quite uno para llevarlo a Villa del Río. No: queremos más, queremos un equipo de guardia específico en Montoro. Por eso no entendíamos —y lo he dicho en mi intervención inicial— lo que decía el informe del distrito sanitario, porque queremos otro equipo de urgencias allí. Y creo que en mi intervención inicial he argumentado suficientemente los motivos por los cuales podría haber un equipo permanente, sobre todo para los viernes por la tarde y los fines de semana en Villa del Río, teniendo en cuenta la inexistencia, para empezar, de un transporte público entre Villa del Río y Montoro, y otros factores a los cuales he hecho referencia al principio y que ustedes, como yo, agradecerán que no vuelva a repetir para terminar ya hoy la Comisión de Salud, con un nuevo rechazo, en este caso esperanzador —repito—, del Partido Socialista a las iniciativas ciudadanas fruto de la movilización social que en este caso ha traído Izquierda Unida a esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, sustanciado el orden del día, se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

