<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>115</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cultura regional, Comercialización, Danza, Música, Turismo, Política de turismo, Vino</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000642</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000642. Pregunta oral relativa a las bolsas comercialización de turismo enológico y turismo de flamenco (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, pasamos a la tercera pregunta con ruego de respuesta oral, esta vez relativa a las bolsas de comercialización de turismo enológico y turismo de flamenco. Señora Carrillo, cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como usted ya ha dicho en una de sus intervenciones esta tarde, el turismo es un sector estratégico de la economía andaluza y la actividad turística de Andalucía representa, ya, más del 12% del PIB andaluz. Así, aun cuando el contexto económico internacional está pasando un ciclo económico de crisis, el turismo es uno de los sectores económicos que pueden mirar al futuro con optimismo. Eso lo sabe bien el Gobierno andaluz, de ahí que la apuesta por el turismo sea importante y usted hoy ha puesto, en esta Cámara, algunos ejemplos de la misma. Todos sabemos que el mercado turístico ha operado cambios importantes que han transformado el escenario de competitividad en el sector, a lo que hay que añadir mayores niveles de exigencia en cuanto a productos, servicios y destinos turísticos, como también que la demanda está marcada por las preferencias del cliente y el diseño de la oferta debe responder a esas preferencias, ya que el turista actual se ha convertido en el protagonista indiscutible.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo contexto de la actividad turística requiere de la implantación de políticas bien planificadas, unas políticas centradas en la creación y desarrollo de productos turísticos, como así lo está haciendo el Gobierno andaluz. Así, las tendencias actuales de la oferta turística hacen necesaria la creación de nuevos productos turísticos. Eso lo sabe muy bien el Gobierno andaluz, lo sabe su Consejería. Por eso, y así lo dijo usted en su comparecencia sobre las líneas de actuación para esta legislatura, el principal objetivo de su Consejería, de las 84 actuaciones turísticas, era la creación y el desarrollo de nuevos productos y de espacios turísticos de cara a la mejora de la competitividad del sector; pues uno de los aspectos que busca el visitante es la originalidad de la oferta, la calidad, aparte del precio y la seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos una envidiable riqueza patrimonial, natural, histórica y cultural, e importante también es la comercialización, cómo no, de los productos turísticos andaluces, que es lo que está haciendo muy bien el Gobierno andaluz y su Consejería. Y uno de los muchos productos que Andalucía puede ofrecer al turista es nuestra gran riqueza enológica, gastronómica y del flamenco.</parrafo>
        <parrafo>Así con objeto de poner en contacto la oferta especializada en enoturismo y en turismo del flamenco con la demanda tanto nacional como internacional, la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte ha puesto en marcha bolsas de comercialización, y al Grupo Socialista nos gustaría que en sede parlamentaria usted nos informará de cuántos work shops ha puesto en marcha su Consejería, así como dónde y en qué formato se ha realizado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, adelante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Esta Consejería tiene siempre muy presente en sus planes de acción la riqueza de recursos con los que cuenta Andalucía, para presentar una oferta singular y especialmente atractiva de estos dos segmentos turísticos que propician una presentación novedosa del producto y su comercialización. Y, efectivamente, para conectar la oferta especializada en enoturismo y turismo de flamenco con la demanda nacional e internacional, esta Consejería ha puesto en marcha este año un programa, con un formato conjunto, que facilita una misión individualizada, pero complementaria, de dos de los más importantes elementos de la cultura andaluza: la enogastronomía y el flamenco. Paralelamente se llevaron a cabo numerosas actividades de formación, visitas de inspección, tales como catas, conferencias, presentaciones, visitas a bodegas, espectáculos de la bienal, etcétera, con un programa conjunto que abarcó desde el 21 al 27 de septiembre. En concreto, el 23 de septiembre se celebró Enoturismo en Jerez de la Frontera, donde participaron 50 agentes de viajes y 80 representantes de la oferta de Andalucía, y el 27 de septiembre tuvo lugar Flamenco en Priego de Córdoba, también con una participación importante de 50 agentes de viajes y 60 representantes de la oferta andaluza.</parrafo>
        <parrafo>A continuación permítanme que les cite algunos datos del estudio realizado in situ por encuestadores profesionales en relación con ambas bolsas de comercialización.</parrafo>
        <parrafo>Primero, bolsa de comercialización de turismo enológico. Se mantuvo un total de 845 contactos comerciales, con una media de 8,9 contactos entre compradores y vendedores. El 68,57% de los profesionales afirma tener expectativas de firmar contratos tras los contactos, con una media de 3,6 acuerdos por participante; más del 68,5% considera satisfactoria la rentabilidad para su empresa tras asistir a este evento, y el 62,86% de los profesionales asegura que volverán a la próxima edición de este evento.</parrafo>
        <parrafo>En este encuentro de turismo enológico, los compradores internacionales valoran especialmente, además de este, el turismo cultural monumental, con un 64,29%, y el turismo de flamenco, con un 45,7%, entre los más atractivos de Andalucía. Por el turismo de negocio y reuniones se pronuncia un 22,8%. La valoración de la jornada en general ha sido bastante elevada, con un 7,97% sobre 10. La ciudad de celebración, Jerez, es valorada como muy satisfactoria por el 98,57% de los asistentes, y la fecha de celebración, por el 88,5% de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>IV Bolsa de Comercialización de Turismo de Flamenco. Se mantuvieron un total de 475 contactos comerciales, con una media de 6,3 contactos entre compradores y vendedores. Para los compradores la media ha sido de 7,9 contactos. El 67,92% de los profesionales afirma tener expectativas de firmar contratos tras los contactos, con una media de 2,6 acuerdos por participantes; más del 64,15% considera satisfactoria la rentabilidad para su empresa tras asistir al evento, y el 94,3% de los profesionales asegura que volverá a la próxima edición de este evento. La valoración de la jornada en general ha sido bastante elevada: 7,6 sobre 10.</parrafo>
        <parrafo>Entre los compradores, entre los segmentos que mayor interés despiertan están, además del cultural y monumental, con un 73,77%, el del turismo del flamenco, con un 68,91%, enoturismo, con 54,72%, y el de naturaleza, 19,98%. La jornada en general recibe una valoración media de 8,49 sobre 10.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creo que estamos en el buen camino, y lo más importante de esta actuación conjunta, sin duda, es la posibilidad de que ofrezcamos al sector para que se establezcan contactos comerciales que posibiliten unas mejores expectativas de comercialización para ambas empresas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Solamente darle las gracias por la información al señor Consejero. Desde luego, con estas iniciativas, de unir la parte enológica, gastronómica y de flamenco, que es, como muy bien ha dicho, una de nuestras identidades... Y, además, yo sí también me siento orgullosa que no solo haya sido en la ciudad de Jerez, sino también en esa ciudad de la Subbética de donde soy. Tengo una parte, la mitad de mí es de allí, y la otra mitad es de Lucena. Primero, me sorprendió que se celebrara, y yo creo que ha sido también un acierto por parte de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

