<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>156</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Curso de agua, Trabajo voluntario, Protección del paisaje, Ecosistema</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000088</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000088. Pregunta oral relativa a la campaña para la conservación de ecosistemas fluviales (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a la campaña para la conservación de ecosistemas fluviales, que realiza el señor Martínez Vidal, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bien. En el marco del programa de voluntariado ambiental de la Consejería de Medio Ambiente de la Junta de Andalucía, que inició su andadura allá por el año 1995, se viene desarrollando, desde el año 2007, desde hace un par de años, un novedoso programa de participación ciudadana para la conservación de ecosistemas fluviales, cuyo objetivo es básicamente ese, que haya una participación civil en la conservación de un patrimonio natural tan importante como son nuestros ecosistemas fluviales, además de dar a conocer los mismos e implicar a la sociedad en una nueva cultura del agua.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos constancia, desde el Grupo Socialista, de que la aceptación de este programa, todavía incipiente, ya decimos que ha empezado hace un par de años, en 2007, ha sido bastante positiva por parte de la población, y además ha sido creciente, en los últimos..., vamos, de un año hacia otro. Y lo que queríamos conocer exactamente, y a eso se limita o se constriñe nuestra pregunta, es cuáles han sido los resultados de esta nueva campaña en los dos ejercicios que hasta ahora se han desarrollado, y conocer cuáles son las perspectivas para esta que ya está en ciernes, porque estos ejercicios se vienen desarrollando, normalmente, en primavera, así que lo que quisiéramos saber, en definitiva, es cuáles son las previsiones para este ejercicio, para 2009.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez, voy a intentar concretar también lo que usted me solicita, que son perspectivas y resultados de la nueva campaña. Y, basándome en los datos, puedo confirmarle que, efectivamente, ha tenido una gran acogida y un alto porcentaje de participación este programa. En la primera edición se superaron todas las expectativas, con una participación efectiva de 94 entidades, con 564 voluntarios participantes y 7.728 horas de trabajo voluntario. Estas entidades adoptaron 130 tramos en 76 ríos diferentes, y, ahora, en la segunda edición, Anda@ríos cuenta ya con la participación de 116 entidades, superando en un 24,7% la participación que se dio en 2007. Este dato supone una movilización de cerca de setecientas personas. En 2008 la cantidad total de tramo adoptado ascendió también a 168, pertenecientes a 96 ríos diferentes, con una media de unos 808,9 metros cada uno, siendo los ríos que más veces fueron intervenidos el Guadalquivir, el Genil, el Guadalete, Segura, Andarax y Guadaíra.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacarle que, en abril de 2008, se celebró en Coín el Seminario de Educación Ambiental y Nueva Cultura del Agua, organizado por Anda@ríos, en el que se dieron cita expertos nacionales en educación, comunicación, participación y nueva cultura del agua, y el pasado 13 de diciembre se celebró el encuentro Anda@ríos, donde se presentó el informe correspondiente al año 2008, así como las distintas experiencias de intervención en nuestros ríos a cargo de las entidades participantes en el programa.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero señalarle que en el año 2009 vamos a subir la participación y la implicación de los voluntarios y de las asociaciones participantes en el programa, que alcanza ya 184, incrementando, además, el número de tramos adoptados —254—, lo que pone de manifiesto que la sociedad andaluza es cada día más activa, está más comprometida y trabaja más por la conservación de sus ecosistemas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con suma brevedad, para valorar de manera muy positiva este proyecto, esta iniciativa de la Consejería, y mostrar nuestra satisfacción, porque, en este ejercicio, en el que ya estamos, y, además, en ciernes empezará el nuevo ciclo —esto se desarrolla normalmente los meses de abril y de mayo—, el incremento de tramos a visitar, a inspeccionar, sobre los que trabajar, va a ser de un 250%; es decir, vamos a multiplicar por 2,5 los 96 que se dieron en 2008, por los 254 —si he anotado bien la cifra— que se van a ver en 2009.</parrafo>
        <parrafo>Así que estaremos también pendientes del desarrollo del programa durante este ejercicio; nos parece muy elocuente y muy acertado el nombre del programa, Anda@ríos, y formularemos iniciativas al respecto cuando proceda.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

