<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>452</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Administracion institucional, Ayuda a las empresas, Desarrollo económico, Madrid</materias>
    <numero_expediente>8-09/PE-005209</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PE-005209. Pregunta escrita relativa a las actividades en las comunidades autónomas del Centro de Negocios de Empresa de Andalucía dependiente de la Agencia IDEA, situado en Madrid (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se le pregunta al señor Consejero que cuántas actividades, en las distintas comunidades autónomas, ha realizado el centro de negocios de empresas de Andalucía, dependiente de la Agencia IDEA, desde su creación hasta la fecha, y en qué localidades se ha llevado a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el Centro de Negocios de Andalucía no ha organizado actividades en comunidades autónomas desde su creación hasta la fecha. No se encuentran, en principio, entre sus funcione. Entre los servicios que ofrece el centro de negocios, destaca el alquiler de despachos equipados para cubrir necesidades de espacios de empresarios, o de emprendedores, andaluces o no, que tengan un proyecto para Andalucía. Ofrece servicios, además, administrativos y de atención personalizada de visitas y dispone de salas para que las empresas puedan desarrollar sus reuniones o realizar entrevistas y presentaciones con la profesionalidad que ello requiere.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, también ofrece un amplio abanico de servicios de asesoramiento prestados directamente por el centro, pero no se ha planteado, hasta el momento, que organice actividades en otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo por la respuesta del señor Consejero que dentro de la Comunidad Autónoma de Madrid, donde se encuentra ubicado este centro, no ha realizado ninguna actividad fuera de las paredes que acoge este centro de negocios. Quería que si fuera así lo aclarara.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No sé si se está refiriendo a alguna actividad en particular, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Lo que le he dicho es que en atención a su pregunta y con total claridad, el Centro de Negocios de Empresas en Andalucía no ha realizado actividades, no lo tiene entre sus funciones en las distintas comunidades autónomas de España.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

