<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>316</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Provincia de Cádiz, Rehabilitación de edificios</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000460</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000460. Pregunta oral relativa a las actuaciones previstas en el complejo de La Chanca, en Conil de la Frontera, Cádiz (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta. Es la propuesta por el Grupo Socialista y relativa a las actuaciones previstas en el complejo de La Chanca, en Conil de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma tiene la palabra la señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como usted sabe, La Chanca es una antigua factoría de pescado cuyos orígenes se remontan al siglo XVI, y que entonces operaba para albergar labores relacionadas con la almadraba, y que eso fue así hasta principios del siglo pasado, que después pasó a ser cuartel de la Guardia Civil, un almacén con posterioridad, que en la actualidad se encuentra sin uso. Y, bueno, también inscrito, este edificio se encuentra inscrito en el año 2002, en el Catálogo General del Patrimonio Histórico, como lugar de interés etnológico. Y, bueno, pues este conjunto de edificios se podrían recuperar para otros usos y ser aprovechados por los ciudadanos de Conil.</parrafo>
        <parrafo>Y nos gustaría saber qué actuaciones se contemplan, y con qué usos tiene previsto acometer la Consejería de Vivienda la recuperación de este complejo en La Chanca..., de este complejo de La Chanca, en Conil de la Frontera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Para dar respuesta a la pregunta, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como dice usted, señoría, la antigua factoría de pescado de La Chanca constituye un conjunto de edificaciones que desde siempre han estado muy ligadas al municipio gaditano de Conil. Enclavada en el casco histórico, La Chanca albergó desde el siglo XVI hasta principios del siglo pasado la antigua almadraba, como decía, y aunque con posterioridad ha tenido diferentes usos, está inscrita desde 2002 en el Catálogo General de Patrimonio Histórico como lugar de interés etnológico.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad el complejo está en desuso, por lo que la Junta, de forma conjunta con el Ayuntamiento de Conil y el Ministerio de Fomento, puso en marcha una iniciativa que pretendía recuperarlo como espacio público integrándolo en la vida cotidiana, de nuevo, de la población. Las Consejerías de Vivienda y de Cultura suscribieron en abril de 2009 con el Consistorio el convenio de obras por el que se daba luz verde a la intervención de varios equipamientos culturales, entre los que destacaban, dentro de La Chanca, un museo del mar y la almadraba, una biblioteca y una mediateca. El proyecto, además, pretende recuperar los espacios libres que la componen y, dada su ubicación estratégica en el centro urbano, establecer su conexión con el resto del entorno y más concretamente con la zona alta de Conil, donde radican las plazas de la Torre de los Guzmanes y los jardines de Santa Catalina.</parrafo>
        <parrafo>La actuación cuenta con fondos Feder; está presupuestada en torno a 7,7 millones de euros, de los cuales el 50% serán financiados por la Junta de Andalucía a través de las dos Consejerías; mientras, el resto lo aportará el Ayuntamiento de Conil, con una aportación de entorno de 1,6 millones, y el Ministerio de Fomento, por su parte, 2,3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Vivienda, además de la contribución económica, es, a través de la Empresa Pública de Suelo, la responsable de gestionar la actuación dentro del Programa Regional de Espacios Públicos. El proyecto redactado, obra del arquitecto Francisco Torres, cuya propuesta fue seleccionada en un concurso internacional de ideas que la Junta llevó a cabo para abordar la recuperación de este espacio, las obras de rehabilitación se adjudicaron el 15 de febrero en el Consejo de Administración de EPSA, por lo que los trabajos pueden, seguramente, comenzar, sin ninguna dificultad, a mediados de este año.</parrafo>
        <parrafo>Las obras de rehabilitación de La Chanca, como espacio público de uso cultural, en Conil, cuentan con un plazo de ejecución de 16 meses, y van a dar empleo estimado en torno a unas 128 personas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para dar réplica a la pregunta, tiene la palabra la señora Cózar Andrades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como no puede ser de otra forma, agradecerle su información y, bueno, pues alegrarnos también, como no puede ser de otra forma, por esta buena noticia para el municipio de Conil. Entiendo que es una buena noticia y una importante actuación que se va a hacer que pone de manifiesto cómo la coordinación o la colaboración entre administraciones puede permitir y permite, de hecho —este caso es una muestra—, esa recuperación de la cultura de nuestros municipios, en este caso dotando a Conil de unas infraestructuras y unas instalaciones con unos usos que va a tener, que viene a enriquecer esa oferta que pueda tener Conil, no solamente para sus ciudadanos, sino también para los turistas, tantos turistas que pasan por ese municipio. Y que, además, bueno, pues además de que con esta actuación se puedan recuperar edificios del siglo XVI, como usted decía, arraigados en la cultura de la población, y que, bueno, pues también, por otra parte, tiene la ventaja de que esos trabajos durarán, se mantendrán durante 16 meses, creo recordar que ha dicho usted, y que crearán unos puestos de trabajo que en estos momentos, pues, parece que también es una buena noticia para ese municipio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nada más, por mi parte nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

