<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>538</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Turismo, Política de turismo, Publicidad, Sensibilización del público, Turismo extranjero</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000482</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000482. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, a fin de informar de las acciones del Plan de Marketing que se van a desarrollar durante el último cuatrimestre de 2011 (pág. 3).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. María Lourdes Martín Palanco, Dña. María Flor Almón Fernández, Dña. Dolores Blanca Mena, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez y D. Luis Pizarro Medina, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días, a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar, sin más dilación, la Comisión de Turismo, Comercio y Deporte, en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Saben que empezamos con las solicitudes de comparecencia en Comisión. En este caso, tenemos una sola solicitud del Grupo Socialista para que el excelentísimo señor Consejero informe de las acciones del Plan Marketing que se van a desarrollar durante el último cuatrimestre del presente año.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, tiene la palabra, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El marketing turístico es una apuesta permanente para este Gobierno. La campaña de verano «Vacaciones en Andalucía» suena bien; llegó a más de veintiséis millones de personas.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, ha sido el primer verano con la comunidad turística en activo para la que en agosto se estrenó un plan de comunicación específico y con la campaña «Summer Time», en colaboración con El Corte Inglés, hemos estado presentes no solo en los medios de comunicación, sino también en 89 centros y 500 agencias de viajes del grupo de distribución.</parrafo>
        <parrafo>Con ello finalizamos una magnífica temporada de verano que, junto con los buenos resultados obtenidos en el acumulado del año, nos animan a seguir trabajando con más entusiasmo y compromiso, si cabe, para hacer extensivos estos resultados hasta el final de año.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente para que ustedes se hagan una idea. El semestre cerró en Andalucía con casi diez millones de turistas recibidos, un 4,13% más que en el mismo periodo del año anterior, lo que supone la mayor tasa de crecimiento desde el año 2006.</parrafo>
        <parrafo>Llevamos 13 meses, prácticamente continuados, de crecimiento en pernoctaciones hoteleras. Junio y julio han marcado cifras récord de pernoctaciones en Andalucía, llegando a alojar unos ciento setenta mil turistas más que en 2010 y un incremento cercano al medio millón de estancias. El acumulado de los siete primeros meses registró en los establecimientos hoteleros andaluces 8,6 millones de viajeros alojados y más de veinticuatro millones de pernoctaciones, es decir, un 5,2% y un 4,9% más, respectivamente, que el mismo periodo del año anterior. Y el turismo extranjero ha vuelto a mirar con sus mejores ojos a Andalucía. De hecho, en estos siete meses hemos superado los cuatro millones y medio de turistas extranjeros, un 6,2% más que en el mismo periodo del año anterior, cifra de incremento que no se alcanzaba para este periodo en nuestra Comunidad desde los años previos a la crisis, 2007. Y es que Andalucía es el mejor destino los 365 días del año y por este motivo queremos reforzar nuestra apuesta de marketing turístico con un intenso programa de trabajo hasta final de año.</parrafo>
        <parrafo>Pero antes de comenzar a detallarles las acciones concretas del Plan de Marketing por las que usted se interesa, me gustaría compartir con ustedes una reflexión, una máxima que va a estar presente en nuestro día a día y que, sin duda, a través de los proyectos concretos va a multiplicar los efectos positivos del conjunto de actuaciones que vamos a desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me han oído decir que el turismo es la industria de la felicidad. Millones de personas dejan cada año en nuestras manos su ilusión, sus esperanzas, sus deseos de vivir mejor, en definitiva. Deseos que se trasforman en exigencia, incluso antes de que Andalucía entre a formar parte del abanico de posibilidades que cada turista idealiza en su imaginación. El estilo que más se acerque a su ideal y posibilidades será el que gane la competición. Por tanto, cumplir con las expectativas que tienen los turistas, motivar su elección, saciar sus ganas de acumular experiencias positivas en sus viajes y de hacer algo nuevo y distinto no es una justificación técnica para nosotros como destino, sino una responsabilidad. Y, créanme, nuestras armas para ganar esta batalla no distan mucho de las que tiene el turista a su disposición, porque también los destinos tienen que imaginar, proponer e innovar para diferenciarse, para mantener su liderazgo o para destacar. Y ese es nuestro reto actual y esa es nuestra respuesta. Hemos imaginado un turista que quería ser parte de Andalucía, integrarse en el destino, formar parte de él. Y proponemos una estrategia donde se convierta en el centro de atención el más mimado de la industria que sostiene este sector. A él orientamos el proyecto de ley de turismo de Andalucía en el que ustedes ya trabajan. Pero no nos queremos quedar ahí, porque queremos innovar, y por eso vamos a proponer que sean los propios andaluces y las andaluzas conscientes de la reputación andaluza de acogida los que nos ayuden a conseguirlo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, y ustedes se preguntarán: ¿cómo vamos a innovar?, ¿qué vamos a ofrecer? En primer lugar, el concepto «anfitrión». Este concepto se engloba en un proyecto innovador que actuará en dos ejes principales: el primer eje serán los propios ciudadanos andaluces y el segundo eje serán las oficinas turísticas. Queremos que los ciudadanos sean los portavoces y vendedores de nuestra tierra, y para ello, entre otras actuaciones, vamos a iniciar una campaña que cohesiona la sensibilidad y la promoción turística a través de vídeos de voluntarios que promocionen nuestra tierra en diversos medios.</parrafo>
        <parrafo>También se implantará la filosofía del anfitrión en las oficinas turísticas, convirtiéndolas en puntos de acogida, donde realizaremos presentaciones del destino, demostraciones gastronómicas y mesas de trabajo experienciales, además de ofrecer puntos de volcados de vivencias en las comunidades turísticas de Andalucía mediante zonas 2.0.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, además del concepto de anfitrión, vamos a imaginar que Andalucía mostrará todo su encanto, y para ello, ¿qué proponemos? ¿Cómo vamos a innovar? Pues lo hacemos con un producto muy vinculado al concepto anfitrión que vamos a poner en marcha próximamente.</parrafo>
        <parrafo>Se trata del proyecto Andalucía Pass, un sistema de mejora de la conectividad de nuestro destino a través de bonos de viaje para un periodo de tiempo determinado. Andalucía Pass supera el concepto que también funciona en Europa del InterRail, ya que ofrece mediante alianzas con las principales empresas del transporte de la Comunidad la posibilidad de conocer tantos destinos andaluces como se desee, dentro de un periodo de cinco, diez o quince días, y a través de cuatro grandes rutas: ruta cultural, ruta de naturaleza, ruta de playa y ruta de pueblos con encanto.</parrafo>
        <parrafo>Como ven, apostamos por la originalidad, la creatividad y la innovación frente a las dificultades que nos impone la austeridad. Aun así, nuestro Plan de Acción de Marketing hasta final de año cuenta con un presupuesto de promoción y comunicación de 8.200.000 euros, cuatro millones menos que el año anterior, con el que estamos llevando la oferta andaluza a cerca de veinte países a través de 40 acciones específicas de promoción. Pocas regiones, por no decir ninguna, van a asumir en estos momentos de dificultades una apuesta turística tan ambiciosa como la andaluza, y este es un buen momento para recordarlo, para demostrar a todos que el liderazgo en nuestra región es incuestionable.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, sin más dilación les detallo algunas de estas acciones. Entre todas las actuaciones destaca la organización del primer Foro Turístico Multimercado de Andalucía. Esa acción promocional que desarrollaremos en colaboración con Tour España persigue aumentar la rentabilidad comercial mezclando formación sobre el destino con una innovadora estrategia de marketing. Para ello, en octubre haremos coincidir los principales compradores de nuestra oferta con los empresarios andaluces, mostrando la diversidad turística andaluza a más de seiscientos profesionales de los principales mercados emisores del mundo incluyendo turoperadores, agencias de viajes, portales on line y gestores de destino y prensa. ¿Y qué les vamos a ofrecer? Pues, las tradicionales mesas de trabajo y 10 tour completos para que vivan directamente la experiencia turística andaluza en función del segmento que más incremente las posibilidades de venta para cada intermediario.</parrafo>
        <parrafo>También relacionado con la comercialización y con objeto de actuar sobre la estacionalidad del sector, seguiremos participando en el programa Turismo Sénior Europa que, como recordarán, ha sido todo un éxito para nuestro destino en anteriores convocatorias. Concretamente, Andalucía registró la pasada edición 31.823 usuarios, siendo la principal región de destino para seis de cada 10 turistas participantes. Por tanto, como la lógica impera mantener lo que ya funciona, este invierno vamos a repetir la experiencia.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el plato fuerte, en márquetin, de este cuatrimestre será, sin duda, la World Travel Market de Londres. Como saben, hemos empezado a recoger los frutos del intenso trabajo de promoción realizado en el Reino Unido, en los meses anteriores, y ya podemos hablar, tras un periodo de cierta pereza por parte del turista británico, de cifras de crecimiento. Concretamente, los turistas británicos incrementaron su llegada a Andalucía un 4,6 durante el primer semestre del año y, además, aportaron dos millones de pernoctaciones en nuestros establecimientos hosteleros, casi un 11% más, fíjese qué dato, que el mismo semestre del año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, con el viento a favor, desembarcaremos este noviembre, en la World Travel Market de Londres, con un stand propio de 600 metros cuadrados y una amplia representación del empresariado andaluz, además de los ocho patronatos de turismo. E interesantes novedades que estamos terminando también de cerrar en estos momentos, con una acción directa al consumidor en uno de los centros comerciales más importantes de la ciudad, dentro de la Villa Olímpica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el ámbito de la comunicación, también ofrecemos novedades. En el mes de octubre, tal y como nos comprometimos, se iniciará una campaña para dar a conocer a Andalucía y en España el Bicentenario de las Cortes de Cádiz. Pero sí hay dos campañas que también van a cobrar un importante protagonismo en la difusión, tanto nacional como internacional, de la marca Andalucía, que van a ser, sin duda, las de los fines de semana y puentes, y las de la Navidad. Ambas son reflejo directo de la misión estratégica que recoge nuestro plan director de márquetin: atraer a un turista mejor repartido en el tiempo y en el territorio, con mayor capacidad gasto. Y buscan, principalmente, posicionar nuestro destino en la primera línea de elección del turista, además de captar el mayor número posible de reservas de última hora, tendencia que, como saben, ha ido aumentando en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Para conseguirlo, la campaña de fines de semana apostará por las escapadas cortas, para atraer turistas hacia los segmentos: cultural, interior, natural, gastronómico o salud y belleza, en una clara estrategia de desestacionalización. Y la campaña de Navidad buscará revalidar los buenos resultados del pasado año y convertir estas fechas en la segunda temporada alta del año, tras el verano. Precisamente, una de las grandes estrellas de Andalucía en Navidad será, como siempre, Sierra Nevada. Pero nuestra estación de esquí tiene un completo programa de actuaciones, como ustedes han comprobado, durante todo el año. De hecho, un año más ha funcionado maravillosamente el programa En verano, lo más fresco de Andalucía, con el que la sierra se ha convertido en una magnífica opción para el turismo estival, muy apreciada especialmente por los segmentos familiares.</parrafo>
        <parrafo>A este respecto, les puedo anunciar que la estación, en los meses de julio y agosto, ha consolidado su oferta, y lo ha conseguido con más visitantes, un 15,2% más, y con una mayor ocupación hotelera, un 5% más que en el 2010. Y todo ello a pesar de que esta temporada ha sido más corta que la anterior. Primero, porque comenzamos una semana más tarde y, segundo, porque también nos vimos obligados a cerrar tres días la estación por fuerte viento. Uno de ellos coincidió, además, con un fin de semana de julio de máxima afluencia.</parrafo>
        <parrafo>Los datos, señorías, avalan que cada vez estamos más cerca de convertir Sierra Nevada en la mejor estación familiar del país, una clara respuesta al esfuerzo que hemos realizado con la consolidación de eventos deportivos, como la vuelta ciclista Sierra Nevada Límite, el triatlón Ironman y la subida pedrestre al Veleta.</parrafo>
        <parrafo>Y, con esa buena sensación que nos dejó el verano, ya llevamos más de un mes trabajando en la próxima temporada invernal. Porque, si de alguna cosa estamos convencidos, es de que los buenos resultados responden a una buena planificación y a mucho trabajo. Y a eso responde que, desde principios de agosto, esté en marcha una atractiva campaña de venta anticipada de forfait de larga duración, que incluye descuentos por compra anticipada de hasta el 20%. Fíjense, solo en el primer mes se ha vendido un 34% más que la temporada pasada.</parrafo>
        <parrafo>Y, siguiendo nuestra política de acercamiento del deporte a la infancia y el disfrute familiar, de nuevo, los niños y niñas menores de cinco años esquiarán gratis, en Sierra Nevada, la próxima campaña.</parrafo>
        <parrafo>Pero no se quedan aquí los atractivos deportivos que Andalucía preparara para este invierno. Recientemente, hemos disfrutado con inmejorables resultados del recorrido andaluz de la Vuelta Ciclista a España. Como saben, en la edición de este año 2011, tres etapas han tenido las tierras andaluzas como escenario: Baza-Sierra Nevada, Sierra Nevada-Valdepeñas-Jaén y Úbeda-Córdoba. Hemos desarrollado un programa de acciones de márquetin enfocadas al consumidor final y hemos patrocinado el equipo ciclista Andalucía Caja Granada, todo ello para celebrar el paso de la serpiente multicolor por nuestra región, así como aprovechar el tirón mediático y de rentabilidad que aporta su amplia difusión.</parrafo>
        <parrafo>El otro gran evento deportivo que hemos disfrutado es el de Desafío Doñana, celebrado este pasado fin de semana, y que, como es objeto de una pregunta, después tendré la oportunidad de detallarles cómo se ha desarrollado y el impacto magnífico que ha tenido.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, tenemos por delante mucho más. El Eurorando 2011, que ya tendrá una cita en la provincia de Córdoba, el fin de semana próximo, con una actividad de marcha en los campos de Otero y el Andalucía Extreme Sailing de vela, en Almería, que por tercer año consecutivo vuelve a tener, en la costa almeriense, su escenario natural más deseado para la Fórmula 1 de la vela. Para ello, el puerto de Almería reunirá a navegantes procedentes de 14 países, durante los días 12 al 16 de octubre, y a miles de espectadores que podrán disfrutar de las actividades paralelas que se celebrarán con motivo de ese evento, como conciertos, pasacalles, visitas culturales y turísticas guiadas y actividades especialmente diseñadas para los más pequeños.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los eventos deportivos de impacto mundial será, sin duda, en Andalucía, el Valderrama Masters de Golf, la última cita del calendario internacional que se disputa en el viejo continente. A finales de octubre, del 27 al 30, el club de golf Valderrama se viste de gala para celebrar un encuentro en el que tenemos asegurada la participación de varios jugadores del top 10 mundial.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, eventos que van a situar a nuestra región en la primera fila de las competiciones deportivas internacionales.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, nuestro esfuerzo no acaba aquí. Tenemos preparadas más acciones hasta final de año, como, por ejemplo, una acción doble en Portugal, el día 24 de octubre, por el atractivo que los viajes cortos tienen en ese país. Serán dos actos, uno central con la operadora Viajes Abreu, que, como saben, es la mayor del mundo de habla portuguesa, y otro específico de nieve a cargo de Cetursa. Estas acciones se unirán a las que ya les he mencionado, así como a las que ya hemos iniciado para posicionar la marca Andalucía, difundir nuestra oferta y mejorar su comercialización y competitividad. En la primera semana de agosto comenzó y se extenderá, hasta el final de once, el lanzamiento de un nuevo plan de comunicación de la comunidad turística de Andalucía. Con esta actuación, la plataforma de información y negocio turístico de Andalucía aspira a crecer en contenidos generados por los propios viajeros, consolidando la figura de una comunidad turística viva y [...].</parrafo>
        <parrafo>También creceremos en tráfico para superar los tres millones y medio de visitas hacia la comunidad, gracias a las campañas on line de enlaces patrocinados, mailing, concursos y acciones en redes sociales. Y consideraremos el proyecto con la generación de un punto de encuentro y de recomendación multimedia que nos permita llegar a los 25.000 nuevos registros de usuarios. Además de contar con los blogueros más influyentes del panorama turístico y alianzas de comercialización con los principales portales de viajes, tanto a nivel nacional como internacional.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Ahora tiene el turno el grupo proponente, la señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecerle, en primer lugar, al señor Consejero toda la información que nos ha traído a esta Cámara sobre el plan de acción que se va a desarrollar hasta final de año. Un plan de acción, señorías, que, desde el Grupo Parlamentario Socialista, no dudamos en calificar como ambicioso, puesto que recoge un gran número de acciones concretas para la promoción y la comunicación de la oferta turística andaluza. Sobre todo porque hablamos de turismo, como usted lo ha definido, como una industria de la felicidad. Me encanta esa definición. Señor Consejero, es una muestra más de la pasión y de la profesionalidad que usted le pone a su tarea diaria y a la responsabilidad que supone el ser titular de una Consejería con una labor tan importante para la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Este plan de acción es, como digo, un plan ambicioso, pero también vemos grandes dosis de originalidad y de innovación, sobre todo en las principales novedades que nos ha presentado aquí, hoy, en Comisión. Me estoy refiriendo, concretamente, a ese nuevo concepto de anfitrión. La idea nos parece, además de original, muy interesante porque de esta manera quienes mejor conocen su tierra y las bondades de su territorio podrán ejercer de verdaderos embajadores a la hora de promocionar nuestra tierra. Nos parece interesante porque esos vídeos hechos por andaluces les darán un toque de naturalidad, de espontaneidad y de sencillez, que creo que son cualidades que nos definen bastante bien a los andaluces, y por eso nos parece una iniciativa muy original, a la vez que interesante.</parrafo>
        <parrafo>En esta misma línea, queremos destacar ese otro proyecto, lo que a nuestro juicio es una propuesta verdaderamente innovadora y que nos ha llamado la atención, esa manera de conectar los distintos puntos dentro de nuestro destino turístico, haciéndolos más accesibles a través del Andalucía Pass. Desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos expresar nuestra satisfacción por que en Andalucía podamos contar con estos pases, estos vuelos de viaje que entendemos que dan respuesta a una amplia variedad de destinos, de segmentos de viajes y también de turistas, pues consideramos que las rutas que se proponen cubren nuestra principal oferta turística.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, estas dos propuestas totalmente innovadoras que nos ha traído a Comisión nos parecen realmente interesantes y demuestran que, en línea con esa nueva cultura turística, Andalucía sigue marcando tendencia en materia turística.</parrafo>
        <parrafo>Por la importancia que tiene para mi grupo parlamentario la promoción del destino Andalucía, queremos trasladarles nuestra satisfacción con el plan de acción que nos ha desgranado hoy y que se desarrollará a lo largo de este último cuatrimestre del año.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente, señor Consejero, que tanto para el Gobierno andaluz como para este grupo parlamentario el turismo en nuestra Comunidad sigue siendo una prioridad. Todo lo que nos ha explicado hoy lo pone claramente de manifiesto. Tan solo tenemos que mirar los datos de crecimiento de los distintos indicadores turísticos que usted ha estado desglosando aquí, el número de turistas, el número de pernoctaciones..., todos ellos en continuo crecimiento en lo que llevamos de año, señal inequívoca, señor Consejero, de que todos los esfuerzos hechos hasta ahora en materia turística, todos los esfuerzo por mantener una buena promoción, están dando unos magníficos frutos en forma de resultados positivos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, como portavoz del Grupo Parlamentario Socialista no me queda más que mostrarle nuestra satisfacción por el trabajo realizado, una valoración muy positiva del trabajo que ya se está realizando con este nuevo plan, y, sobre todo, la mayor de las satisfacciones siempre serán esos datos positivos que arrojan nuestra industria turística, que escuchamos siempre con alegría, porque significan, además de dar felicidad a esos turistas, significa también riqueza y empleo para Andalucía y su gente.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

