<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>293</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Edificio público, Equipamiento sociocultural, Huelva, Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Rehabilitación de edificios</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000995</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000995. Pregunta oral relativa a Cocheras del Puerto (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Juan Díaz Trillo y D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN, SECRETARIO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos en este turno de preguntas, y toca ahora debatir sobre la relativa a Cocheras del Puerto.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, no sé si sabe —supongo que habrá escuchado las noticia— que esta noche, a las dos, esta madrugada a las dos y media, ha habido un terremoto en la ciudad de Huelva, cuyo epicentro estaba, precisamente, en torno al cabo de San Vicente, el mismo lugar donde se situaba el epicentro del terremoto de Lisboa.</parrafo>
        <parrafo>Viene esto a colación porque, en el año 1755, ese terremoto o maremoto —lo llamaríamos hoy tsunami—, vino a destruir prácticamente el 80% del patrimonio histórico, el casco antiguo de la ciudad de Huelva. Eso hace que Huelva no tenga un casco antiguo muy evidente, prácticamente apenas existe. Sí es verdad que en el subsuelo de Huelva existe una importante riqueza —usted lo sabe bien; algunos dolores de cabeza le provocan los yacimientos—, pero verá que quizás se haya ahorrado muchas restauraciones por esa fatalidad, ¿no?, del terremoto de Lisboa.</parrafo>
        <parrafo>Viene esto a cuento porque en Huelva sí es muy relevante la personalidad urbanística de la arquitectura industrial. Yo creo que quien llega a Huelva sí ve rápidamente esa impronta de una arquitectura de finales del XIX, primeros del XX, que, desgraciadamente, se ha perdido mucho, pero es verdad que se conserva en gran medida. Hay, incluso, barrios enteros —como el barrio de Bellavista..., el barrio Reina Victoria, perdón, en Huelva, el de Bellavista en Río Tinto—, que es característica la arquitectura inglesa; o la Casa Colón, de aquellos tiempos de la industrialización de principios del siglo XX.</parrafo>
        <parrafo>En ese contexto arquitectónico se sitúan las cocheras del puerto, unas cocheras de locomotoras, pura arquitectura industrial con un concepto modernista o art noveau, que, además, la lleva a cabo un arquitecto..., seguramente, su nombre no está justamente tratado ahora, porque le da nombre, precisamente —valga la redundancia—, a la Avenida Francisco Montenegro, muy vituperada, seguramente, por todos los temas relacionados con las fábricas y la contaminación en los años setenta y ochenta. Dicho esto, es verdad que es una persona ilustrada, yo creo que un arquitecto muy notable, Francisco Montenegro, que construye estas cocheras en el año 1909. Fue, además, presidente de la Autoridad Portuaria.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy, aparte de disfrutar de este Bien de Interés Cultural, que tienen ustedes catalogado en la Consejería y, lógicamente, en el catálogo de patrimonio artístico de nuestra Comunidad, va a tener una virtualidad y una posibilidad que creemos interesantísimas. Una de las cocheras ya la usa el puerto, la ha puesto al servicio de los ciudadanos. Y esa virtualidad a la que me estoy refiriendo es la de poder convertirse en un centro de vanguardia para las artes escénicas y expositivas. En definitiva, partir de ese edificio de principios del XX, y dar un salto al siglo XXI —y ojalá que al XXII— con una apuesta también audaz, moderna, en cuanto al tratamiento arquitectónico, que no es fácil —he podido comprobarlo en una visita reciente—.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tenemos interés en conocer algunos detalles. Y, antes de que usted me responda, sí quiero hacer constar, desde el Grupo Parlamentario Socialista, nuestro agradecimiento a la Autoridad Portuaria de Huelva. Saben ustedes que las autoridades portuarias suelen tener una tendencia muy de ingenieros, ¿no?, pero parece que se abren a la sensibilidad en los puertos andaluces y, especialmente, quizás porque su presidente también fue Alcalde de la ciudad, Presidente del Parlamento andaluz. Y han tenido la sensibilidad y el dinero..., puesto que ponen —si no me equivoco— casi el 75% de la inversión primera, ¿no? Y van a dar lugar, precisamente, a un espacio cultural, que va a crear —como hemos dicho otras veces— nuevas necesidades y nuevos espacios para la libertad, para la formación, para la cultura, en definitiva, de los onubenses.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias, primero, por haber aceptado esa colaboración con el puerto de Huelva y, en segundo lugar, además, por tomarse interés y comprometerse —según tengo entendido— para que ello tenga una larga vida en cuanto a programación. No obstante, nos gustaría que nos dieran algunos detalles de esta importante obra de la ciudad de Huelva.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN, SECRETARIO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, perdone usted, que no se repitan los terremotos en mucho tiempo, al menos, en dos siglos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN, SECRETARIO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Así lo deseamos también.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, antes le manifestaba al señor Armijo mi satisfacción al oírle, y no puedo dejar de reiterarlo, al menos, en el caso de su intervención, porque siempre se puede aprender de las intervenciones; desde luego, de las suyas, en relación ya sea con el patrimonio de Huelva o con el patrimonio literario o con cualquier otro aspecto de la cultura. Es una suerte que tenemos los presentes en esta Comisión y quienes le oímos en el Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Es una suerte, como lo es también haber contado con el señor Marín Rite para poner en marcha esta iniciativa. Y no quiero olvidar el papel fundamental que ha jugado también la actual Directora General de Bienes Culturales —antes, Directora General de Fomento—, Guadalupe Ruiz Herrador, que ha sido, sin duda, una protagonista principal de que hoy podamos hablar ya de una materialidad en cuanto a la construcción de ese espacio escénico en la antigua cochera del puerto, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Es una doble satisfacción, además, porque, además de recuperar patrimonio, lo adaptamos para un uso que creemos especialmente necesario, ¿no? Porque, a través de las artes escénicas, a través de la dinamización que las artes escénicas procuran, creo que podemos comunicar a la ciudadanía muchos aspectos de la vida contemporánea e, incluso, podemos ayudarles a mirar hacia el futuro, ¿no?, a través de estas proyecciones e interpretaciones.</parrafo>
        <parrafo>Más allá de todo lo que significa conceptualmente contar con un espacio escénico, tengamos en cuenta, en este momento de dificultades, que está suponiendo una aportación económica de más de dos millones —2.513.514,29 euros—. Son unas obras que ya están en realización y, efectivamente, están generando también puestos de trabajo, puestos de trabajo muy especializados, porque el propio proyecto de reforma, de adaptación, es un proyecto —como usted bien definía— de vanguardia. La Consejería participa con 450.000 euros, que irán destinados a la dotación del equipamiento escénico una vez que esté finalizada la remodelación del edificio.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, la Consejería tiene un compromiso de futuro, y es que tenemos la obligación, a través del convenio que firmamos —que firmamos, por otra parte, muy gustosos—, de ofrecer a la ciudadanía una programación alternativa. Ese espacio, que va a disponer de 730 metros cuadrados de superficie, va a contar, además de con la zona de escenario, con elementos tan necesarios como los camerinos, pero también tan..., bueno, que dan tanta calidez al espacio como pueden ser las cafeterías. Va a contar con un graderío portátil, de manera que el espacio pueda, efectivamente, utilizarse para más de una actividad. Va a contar con un nuevo pabellón de acceso con 78 metros cuadrados, que va a acoger taquillas y la entrada principal, y con otro pabellón nuevo, también destinado a los servicios técnicos, en este caso, de unos noventa metros cuadrados, con lo cual, se va a poder aprovechar todo el espacio de la nave para uso cultural. En total, se construyen o rehabilitan unos mil cien metros cuadrados y, aproximadamente, ochocientos metros de urbanización perimetral.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, me sirve esta pregunta que me hace para poner en valor también la apuesta que, desde la Consejería, se ha hecho por dotar a Andalucía con un número de butacas de aforo, en espacios escénicos, muy considerable —son 12.000 las que se han creado desde el año 2004—, y equipamientos que afectan a más de novecientos mil ciudadanos, que pueden disfrutar de una amplia oferta cultural. Para ello, hemos necesitado 36 millones de euros, que —como le digo— han venido a dotar a Andalucía de una nueva realidad en cuanto a espacios escénicos, en la que, sin duda, colabora la actuación que estamos llevando a cabo en Huelva, para que también Huelva pueda contar con un equipamiento de este tipo, que posibilite una programación de calidad y una programación alternativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Creo que me queda un minuto, y lo quiero aprovechar, porque me ha animado la propia Consejera, ¿no?, hablando de Huelva y de las posibilidades que están abriendo determinadas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero olvidarme aquí hoy de lo que va a significar el Banco de España —también en marcha ya el proyecto, esta propia obra—, que va a ser una realidad, pues, casi inminente.</parrafo>
        <parrafo>Y aprovechar para animarla y comprometerla a que siga invirtiendo en esta línea en Huelva. Huelva es una ciudad, una provincia, que tiene una enorme capacidad creativa, demostrada a lo largo del tiempo, y que, debido, precisamente, a esa carencia de hitos patrimoniales como tienen otras capitales andaluzas, seguramente, pueda hacer esa apuesta por lo actual, por lo moderno.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí le planteo un reto, que lo harán mis compañeros, seguramente, en el Ayuntamiento. Hay dos edificios, uno, el cuartel antiguo de Santa Fe, de la Policía, que es municipal en la actualidad, y otro que ha pasado a titularidad municipal, la antigua cárcel de Huelva, que ojalá que se anime el Ayuntamiento de nuestra capital para que pronto le pidan ayuda, y podamos contar, también, esos dos espacios, con su colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

