<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>399</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Museo, Pintura, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000669</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000669. Pregunta oral relativa al Museo Ibáñez (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Cara González, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Cara González, del G.P. Popular de Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa al Museo Ibáñez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el diputado señor Cara González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted en su última visita a Almería pudo comprobar de primera mano pues las dificultades por las que está pasando la Fundación Casa Ibáñez para mantener abierto el Museo Ibáñez en Olula del Río, en la comarca del Almanzora.</parrafo>
        <parrafo>Y sabe usted que este museo es un referente cultural en la comarca y en la provincia de Almería, porque a pesar de no ser muy conocido, pero tiene obras en su interior de Goya, Sorolla, Madrazo, Fortuny, Picasso, García Alix, entre otros. En total son 1.300 obras las que hay en este museo y tiene, pues, la suficiente importancia como para traerlo a esta Comisión porque es un referente cultural, como he dicho antes, en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>En su reciente visita usted se comprometió a echar una mano para que este museo pueda permanecer abierto. Yo le pediría que concretara, concretara en qué va a consistir esa mano que va a echar al museo, porque el museo lleva mucho tiempo esperando que se le ayude por parte de las administraciones públicas y la única ayuda que ha recibido es la del Ayuntamiento de Olula del Río.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, señor Cara González, la Consejería ya le ha echado una mano a este museo en diferentes anualidades. Se las voy a contar con detalle para que lo anote, no es nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que se hizo en 2006 fue autorizar la inscripción del museo en el Registro Andaluz de Museos; es decir, reconocerle como museo. Y a partir de ese momento pues ha podido optar y ha optado a ayudas en las convocatorias que se han ido realizando. Así en 2006 recibió 12.969 euros; en 2007, 7.030 euros, esto para mejora de equipamiento, conservación y actividades, también para seguridad; en 2008 no solicitó ayudas; en 2009 recibió 24.000 euros para la realización del Plan Museológico y también para inventariar sus fondos. En total, desde que se creó, ha recibido 43.999 euros. De manera que esto no es una falta de apoyo, hemos estado apoyando al museo.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero decir, por otra parte, que en el Registro de Museos figuran 152 museos en las ocho provincias andaluzas, museos privados, particulares además de los 17 que son de titularidad estatal y de los propios que gestionamos directamente nosotros. De manera que claro que ha recibido apoyo y lo va a seguir recibiendo. De hecho, estamos manteniendo conversaciones tanto con la Diputación Provincial como con el Ayuntamiento de Olula del Río para ver de qué manera se articula esta colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cara González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, usted no ha concretado más de lo que dijo en su comparecencia, la comparecencia que tuvo en Almería, y lo que sí es cierto es que este museo, si siguen así las cosas, pues lo que es cierto es que va a cerrar.</parrafo>
        <parrafo>Este museo, según palabras de su propio fundador, necesita aproximadamente unos 90.000 euros al año para poder permanecer abierto, y el ayuntamiento actualmente está claro que con la crisis que están atravesando no puede poner nada. Se comprometió el ayuntamiento a poner 20.000 euros anuales en un convenio con la Fundación Casa Ibáñez, y actualmente con la crisis pues está claro que no puede, no puede atender este gasto presupuestario. Y está la Fundación Casa Ibáñez haciendo todo el aporte económico que se requiere para poder mantenerlo abierto. Es muy poco el personal que se demanda para poder mantener abierto este museo, solamente dos o tres puestos de trabajo los que se crearían: un director, personal de seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Y su predecesora, la señora Torres, se comprometió varias veces, y no cumplió nunca, a ayudar. En palabras del propio fundador del museo, se comprometió varias veces a ayudarle a mantener el museo abierto y no cumplió, no cumplió nunca su palabra. En palabras del propio fundador del museo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, lo único que puede pasar con este museo es que vaya a otro sitio. Son muchos alcaldes ya los que se han comprometido a llevarse el museo a otro sitio. Hasta incluso el propio pintor, fundador también de la fundación y gerente también de esa Fundación Casa Ibáñez, ha hecho un convenio con la Ciudad Autónoma de Melilla para poder abrir también allí otro museo. Y ahí sí ha podido hacer un convenio con la Consejería de Cultura de la Ciudad Autónoma de Melilla, cosa que aquí le está costando muchísimo trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y sí hay un precedente, sí hay un precedente de acuerdo de la Junta de Andalucía con otra fundación. No tiene por qué ser únicamente con los museos que son de titularidad pública a los que usted ha hecho mención. Se puede hacer un convenio con una fundación porque existe el precedente de la Fundación Picasso de Málaga, de su provincia. Ahí hay un precedente.</parrafo>
        <parrafo>Son 1.300 obras las que hay en el museo de Olula del Río, en el Museo Ibáñez, y son solamente..., son muy pocas, muchas menos obras las que hay en el Museo de Pablo Picasso. Entonces, yo creo que es necesario ayudar a este museo de Olula del Río, de la misma manera que se le está ayudando a la Fundación Picasso, en Málaga, para poder mantener el museo. Son muchos puestos de trabajo los que paga la Junta de Andalucía con la ayuda que le presta a la Fundación Picasso. Y de esta manera podríamos tener un referente cultural en la provincia de Almería, que ustedes han bajado mucho el presupuesto que tienen en la provincia de Almería, 8,4 millones de euros en 2009, y 6,9 millones de euros, en 2010. Han bajado el presupuesto de Cultura de la provincia de Almería en un 17%.</parrafo>
        <parrafo>Son muchas partidas presupuestarias las que aparecen, año tras año, en la Consejería de Cultura destinadas a obras en la provincia de Almería, obras como ha sido el caso del Cable Inglés, obra para la rehabilitación de la Alcazaba, obras para diferentes actuaciones en la provincia de Almería, y que al final no se han ejecutado. Yo le preguntaría también si esos 6,9 millones de euros que hay para la provincia de Almería en el presupuesto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vaya terminando, señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... también se van a ejecutar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Cara González, debería usted informarse mejor antes de decir las cosas que ha dicho, porque ha sido usted muy rotundo al afirmar que la Consejería nunca les ha ayudado. Es que, minutos antes, le he dicho que le hemos ayudado al museo, desde 2006 hasta 2009, con 43.999 euros. De manera que yo no sé de dónde se saca usted que la Junta no ha aportado recursos para el buen funcionamiento. Es que le puedo decir para qué materias se ha prestado ese dinero. De manera que no diga usted cosas inexactas. No confunda usted, porque desde luego, no está atendiendo a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho que estamos en conversaciones con la diputación y con el ayuntamiento. Le voy a decir más: la Diputación Provincial tiene..., le ha estado prestando ayuda, y tiene la mejor disposición, el año próximo, 2011, si ustedes colaboran y aprueban el presupuesto, de poner 20.000 euros a disposición del museo. De manera que hay ahí una oportunidad de colaborar por parte de su grupo, a ver si usted esto que ha contado aquí no lo ha dicho, ¿verdad?, en falso. Apoye usted eso. Y hay ahí un dinero para que el museo pueda seguir funcionando.</parrafo>
        <parrafo>El ayuntamiento también está dispuesto a aportar dinero, y nosotros estamos dispuestos a colaborar con otras instituciones, dentro del marco legal en el que nos movemos. Y a ver si se entera usted del marco legal en el que nos movemos, porque tiene un despiste fenomenal. ¿Cómo compara usted el Museo Picasso...? Desde un punto de vista del marco legal en el que nos movemos.</parrafo>
        <parrafo>El Museo Picasso lo promueve la Junta de Andalucía, yo soy el Presidente de esa fundación; y aquel es un museo privado, y nos están pidiendo dinero para gasto corriente. A ver si se entera usted, hombre. Es que si usted está asesorando de alguna manera, menuda ayuda tienen, ¿verdad?, porque les está metiendo usted en un verdadero lío. Infórmese un poquito.</parrafo>
        <parrafo>Mire, este museo ha recibido desde su creación, de todas las administraciones —tengo aquí las cuentas hechas— 220.000 euros, de todas las administraciones. Y le recuerdo que la Diputación Provincial está ayudando al museo a partir de que gobernara el equipo actual, es decir, un equipo de gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Anteriormente, Gobierno del PP y del [...], le han dado cero euros. Cero euros, ¿eh?, cero euros. No, no, pero ustedes tenían ahí proximidad y cercanía, ¿verdad?, y no le dieron nada, no hicieron nada. Ahora vienen, claro, ahora hay problemas y ahora vienen a que el Gobierno... El Gobierno está dispuesto a echar una mano, desde luego yo no le voy a contar aquí, porque no tiene ningún sentido lo que estamos dispuestos a hacer, porque vaya manera de negociar, ¿verdad?, contándolo todo aquí para que al final no tengamos ningún margen de maniobra. Pero lo que sí queremos, hombre, es que ustedes, por lo menos, contribuyan, no generando mal ambiente, no generando agravios, porque lo del Museo Picasso, pues es jugar al agravio, algo que ustedes practican habitualmente.</parrafo>
        <parrafo>Pero no se vaya al Museo Picasso, hombre, quédese en la propia Almería. Mire usted, el Museo de Almería es un museo de titularidad estatal. Pues, este año ha recibido 600.000 euros para su funcionamiento de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vaya terminando, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y lo vamos a mantener así. ¿Por qué? Pues porque esa es nuestra obligación: mantener en funcionamiento la red de museos públicos, que son, como le digo, 17, además de ese Patronato del Museo Picasso, que presido yo, y que también tiene una carga de una presencia pública muy importante. Que no es el caso, no tiene nada que ver con la situación jurídica en la que se encuentra el museo de Olula del Río, el Museo Casa Ibáñez, a la que estamos..., Museo Ibáñez, a quien estamos dispuestos a ayudar. Se lo dije. No me pida usted la concreción, porque eso depende de un proceso de negociación que en su momento, cuando termine, tendré oportunidad de explicar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Se han terminado los asuntos del orden del día que requieren su presencia aquí. Suspendemos un par de minutos, hasta tanto abandone el señor Consejero...</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

