<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>465</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza profesional, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000010</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000010. Proposición no de ley relativa a la ampliación de plazas en los ciclos formativos de grado medio y superior en Actividades Físicas y Deportivas en el IES Luis Carrillo de Sotomayor de Baena (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 6 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al debate de la segunda proposición no de ley en Comisión, relativa a la ampliación de plazas en los ciclos formativos de grado medio y superior en actividades físicas y deportivas del IES Luis Carrillo de Sotomayor, de Baena. Y, para su debate, tiene la palabra la proponente, señora Obrero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular trae a debate una iniciativa que, como su propio nombre indica, pretende ampliar las plazas que se ofertan en los ciclos formativos de grado medio y superior de actividades físicodeportivas que se imparten en el IES Luis Carrillo de Sotomayor, del pueblo de Baena, en la provincia de Córdoba; un problema que circunscribo a este instituto, en concreto, pero que podría ser extensible a otros muchos centros educativos de Andalucía, que se han visto desbordados por el incremento considerable de alumnos solicitantes para cursar Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>Es por todos conocidos que, en el presente curso escolar 2010-2011, la demanda en la Formación Profesional ha sido especialmente alta en el conjunto de Andalucía, porque la crisis económica y la falta de empleo han empujado a muchos jóvenes a volver a estudiar. Sin embargo, la Administración educativa no ha tenido la previsión de aumentar el número de ciclos ni de ampliar el número de plazas disponibles para las especialidades o ramas más demandadas.</parrafo>
        <parrafo>Que la educación y la formación son la base para el empleo es una premisa que tiene su lectura en datos objetivos e indicadores de empleabilidad: a mayor formación académica, más probabilidad de incorporación al mercado laboral. Según datos del propio Ministerio de Educación, en el año 2007, el 71% de los titulados de Formación Profesional encontraban trabajo en los seis meses posteriores a finalizar sus estudios; en el año 2008, el 41% tenía trabajo en menos de un mes, y, en 2009, la tasa de empleabilidad de la Formación Profesional estaba en torno al ciento por ciento.</parrafo>
        <parrafo>Teniendo en cuenta que el paro juvenil en Andalucía está en un 50%, no podemos desaprovechar la oportunidad de formar a nuestros jóvenes y de tener mano de obra cualificada en muchos sectores productivos, porque estaremos ofreciendo mejores niveles de cualificación a nuestro capital humano y estaremos..., y porque, además, estaremos contribuyendo a esa gran clase media que sostiene la economía local de nuestros pueblos, como son los trabajadores y los autónomos, técnicos medios y superiores. También el paro azota a la comarca de Baena, 1.870 parados en el conjunto de sus cinco municipios, si bien es cierto que Baena concentra el mayor número de parados, con 1.144, a enero de 2011, y que, desde enero de 2007 a 2011, el paro en menores de 25 años se ha incrementado en un 39,2%.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el instituto Luis Carrillo de Sotomayor cuenta con unas instalaciones totalmente nuevas desde comienzos de este año 2011, después de llevar cinco años esperando la terminación de unas obras que han supuesto más de siete millones y medio de euros, que cuenta con una superficie de 9.689 metros cuadrados, que permite realizar una planificación y distribución del centro mucho más amplia, con un mayor número de aulas para albergar más alumnado y que permite espacios de uso común, como son la cafetería, salón de actos, pabellón de deportes, pista de juegos, etcétera. Es por eso que, desde el Grupo Parlamentario Popular, hemos querido traer a esta Comisión, puesto que la competencia es de la Consejería de Educación, esta petición concreta, que surge de la demanda de padres y madres de alumnos que se han quedado fuera de los ciclos formativos en el presente curso escolar 2010-2011, y eso les ha obligado, en los mejores casos, a matricularse, en esta misma especialidad, en otro instituto de otra localidad distinta, o bien en Córdoba capital, o bien, al cambio de estudios elegidos por una segunda opción o, incluso, los hay que han preferido abandonar el sistema educativo, perdiendo literalmente un año escolar.</parrafo>
        <parrafo>En una visita que el Partido Popular pudo realizar a este centro educativo, tuvimos la oportunidad de consultar a la propia dirección del centro, y planteábamos la posibilidad de ampliar a dos unidades más: una, para el ciclo de Grado Medio en Conducción de Actividades Físicas y Deportivas en el Medio Natural, y otra unidad más para el ciclo de Grado Superior en Animación de Actividades Físicodeportivas, y dar solución así, para el próximo curso escolar 2011-2012, a los más de cuarenta alumnos que se han quedado fuera este año.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, se nos pidió, por la dirección del centro, la inclusión de un punto más en esta iniciativa, como era la implantación..., pedir al Parlamento de Andalucía, a la Consejería de Educación, que implantara Bachillerato de adultos en este instituto en horario de tarde, teniendo en cuenta que, actualmente, no existe esta posibilidad en ningún centro de la comarca de Baena.</parrafo>
        <parrafo>Además, señorías, este problema educativo tiene otras consecuencias directas, pues son muchos los jóvenes de otras localidades los que se desplazan a Baena a cursar estos estudios, con todo lo que esto conlleva. Luego hablamos de una cuestión económica, social, demográfica, y, además, con esto vamos a permitir que estos jóvenes permanezcan en los pueblos, combatiendo el éxodo rural y fomentando e impulsando la dinamización de la economía local.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señorías, esta primera intervención haciendo una reflexión a los demás grupos políticos, con los que espero llegar a un acuerdo para que entiendan la importancia de poner en marcha estas unidades, que son totalmente necesarias y viables en un centro educativo totalmente nuevo, que es una demanda de los alumnos, de los padres, de las madres, y que cuenta con el apoyo de la propia dirección del centro educativo, lo que dará, sin lugar a dudas, mayores oportunidades de empleo a los jóvenes de Baena y de toda su comarca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Obrero, por su precisión en la exposición.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, a continuación, la palabra el portavoz de Izquierda Unida, el señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>¿No es necesario?</parrafo>
        <parrafo>Pues pasamos al portavoz del Grupo Socialista, señor Cebrián.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero iniciar mi intervención desde el mayor respeto a esta iniciativa del Grupo Popular y, cómo no, a las opiniones de la dirección del Instituto Luis Carrillo de Sotomayor. Pero recordarle a la señora Obrero que, en Andalucía, quien gobierna es el Gobierno, y que quienes necesitan al Gobierno son los ciudadanos, ¿eh? Porque, muchas veces, podemos correr..., el error de, por decirle siempre que sí a los ciudadanos a cualquier cosa —sobre todo, cuando se está en la oposición—, pues, terminan engañando a los ciudadanos, y me parece que eso es muy peligroso.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de un instituto, el Luis Carrillo de Sotomayor... El actual, porque este instituto es la traslación de uno anterior que existía y que, en aquel momento, solamente atendía a Bachillerato y ciclos formativos y que, como consecuencia de la aplicación de la LOGSE, tuvo que incorporar también la Enseñanza Secundaria Obligatoria y se encontró con que un único centro tenía dos edificios distintos, con lo cual, había un problema importante para desarrollar en las mejores condiciones la actividad normal del centro.</parrafo>
        <parrafo>Como dice la señora Obrero, este nuevo centro empezó a funcionar el pasado 10 de enero. Ha sido un proceso de construcción difícil y complejo, que intentaré explicarles, porque estamos hablando —como ha dicho la señora Obrero— de un centro que..., en el que todos los días van 1.100 alumnos. No es una cosa menor. Y esta construcción fue posible por la visión de futuro, por el compromiso, por la valentía, por el coraje político del Alcalde socialista de Baena, el compañero Luis Moreno, que ha contado, como siempre, con la oposición del Partido Popular a este tipo de iniciativas que contribuyen a mejorar la calidad de la educación en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Porque, usted, que se ha dedicado a glosar lo magnífico que es el centro, tendría también que haber dicho que su grupo se ha opuesto, sistemáticamente, al proceso que pone en marcha el ayuntamiento para construir este centro. Un proceso que es muy simple, señoría. Es construir un centro nuevo para unificar los dos centros, financiarlo con recursos propios —parte de esos recursos es la venta del terreno del anterior centro para viviendas protegidas a la Empresa Pública del Suelo de Andalucía— y poner el suelo nuevo, gratis, como todos los ayuntamientos, a disposición para construir el nuevo centro. Y ha contado con la colaboración de la Consejería de Educación. Lo que pasa es que como a ustedes les ha fallado la mayor, que es su oposición permanente todos esos años a ese gran proyecto para mejorar la educación en Andalucía, tienen que agarrarse ahora a un clavo ardiendo y vienen a cuestionar, pues que en este centro como en otros muchos, en las fases de adjudicación, de conformación, de distribución de los alumnos en base a lo que quieren estudiar y lo que realmente pueden, pues, ha habido una pequeña disfunción, como sucede en muchas universidades andaluzas. Porque estamos hablando de una materia, señora Obrero, y yo creo que usted conoce que somos distrito único y lo que se tiene en cuenta, un elemento importante que no debemos olvidar, es la nota de los alumnos cuando quieren acceder a un ciclo formativo. De eso depende el que tengan una mejor opción o no para poder desarrollar esa actividad en el municipio en el que viven, o, en el peor de los casos, como ha surgido en esta ocasión, pues, en un municipio del entorno.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, yo creo que deberíamos de ser conscientes de que, además de esa dificultad para ajustar al 100% las plazas que se ofertan con la demanda, también tenemos una realidad y es que el transporte es gratuito para este tipo de estudios desde la aprobación de la Ley de Educación de Andalucía, cosa que, por desgracia, no sucede en otras comunidades donde gobierna el Partido Popular, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, además, señoría, yo creo que debemos tener en cuenta que en este tipo de ciclos formativos en los que se plantea la ampliación, pues, se suele producir un descenso, en torno al 10%, en la propia demanda y lo que es confirmar luego esa demanda. Y un descenso que, en algunos casos, pues puede rondar entre el 40 y el 50% cuando se pasa del primer curso al segundo curso.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué les quiero decir con esto? Pues, bueno, que sin desatender las necesidades de cualquier alumno, de cualquier padre que quiera escolarizar a su hijo en un centro y que esté lo más próximo a su municipio, para utilizar con el mayor rigor, con la mayor seriedad, con la mayor eficacia y la mayor eficiencia los recursos públicos que, como sabemos son cada vez más escasos y que hay que priorizar, pues deberíamos de ser muy cuidadosos en esos temas. Porque, al final, si le ofrecemos a un chaval, a una chavala joven de nuestra Comunidad, de Baena, de cualquier municipio, que la solución se la vamos a dar poniéndole en la puerta de su casa un centro donde va a poder cursar la materia que quiere, aunque tenga la peor nota del municipio, y que además va a encontrar un trabajo magnífico de por vida y que va a ganar no sé cuánto dinero, la engañaremos a ella, pero estaremos traicionando nuestro compromiso con los ciudadanos al representarlos, que es no decirles realmente la verdad. Y la verdad... Yo creo que tenemos que decirles a los jóvenes, en este caso y en muchos casos, que ese esfuerzo que hace el conjunto de la sociedad por poner a su disposición esos medios materiales y humanos para que puedan educarse y para que puedan formarse tiene que utilizarse de la mejor manera posible. Y que, dándole a todo el mundo las mismas oportunidades, no podemos estar permanentemente buscando soluciones para los que peor aprovechan esas oportunidades que, con el esfuerzo de todos, les hacemos llegar. Porque, como les decía, en este caso, como en muchos casos, como es la Universidad, estamos hablando de que la asignación de plazas es por nota media. Entonces, deberíamos de hacerles reflexionar a los jóvenes de que deben de hacer un esfuerzo por que su nota media o su nota esté por encima de la media, para que no tengan problemas ni en un ciclo de Formación Profesional, ni en el Bachillerato, ni en la Universidad, y nunca se queden con tener que ir a la segunda opción o tener que cambiar de actividad. Por lo tanto, yo creo que ese es el elemento fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Me parece que la disfunción que se ha producido es una disfunción menor, que está resuelta, como en otros municipios del entorno desde esos municipios hacia Baena. Está de manera razonable con los recursos disponibles, de una manera eficaz y eficiente. Y que, de verdad, señora Obrero, no deberíamos de decirle a la gente, por quedar bien con la gente, en cada momento lo que quiere oír.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire usted, yo pensaba que hoy, porque he visto que ustedes han anunciado en prensa que tienen un mapa de la Formación Profesional en Andalucía, bueno, pues yo pensaba que ustedes iban a tener la valentía de venir a discutir con datos concretos ese mapa de la Formación Profesional en Andalucía en esta Cámara, que no lo iban a arreglar con una rueda de prensa del señor Arenas, en los medios de comunicación diciendo eso, que los jóvenes de Andalucía, gracias al mapa del señor Arenas, van a estudiar Formación Profesional y que van a tener un empleo. Y me gustaría ver el mapa de Baena y de este centro en ese mapa que ustedes han planteado. Porque, entonces estaremos hablando con rigor y con seriedad, y estaremos diciendo, señora Obrero, cuántos más o cuántos menos supone el mapa de la Formación Profesional del Partido Popular con respecto a la situación actual. Y, si es más, mucho más, pues, tendrían que explicarnos también de dónde sacan los recursos, dónde establecen esa prioridad, y de dónde los quitan. Porque, si no, señora Obrero, al final son buenas palabras para quedar bien con la gente, pero sin ofrecerle la verdad y la realidad de los hechos. Y es que en educación, como en cualquier materia, siempre pero especialmente en momentos de dificultad presupuestaria, tenemos que utilizar con el mayor rigor y con la mayor seriedad los recursos disponibles. Que no podemos tener el concepto de reducirlo todo al ámbito del municipio, que la inmensa mayoría... Usted lo ha dicho, mire usted: 1.100 alumnos con respecto a 40. Me parece que están razonablemente bien atendidas las necesidades y las prioridades en primera instancia de la inmensa mayoría de los ciudadanos, de los alumnos de Baena. Y esa pequeña disfunción está resuelta en los municipios que imparten estos ciclos en el entorno más inmediato con transporte gratuito. Eso es lo que yo creo que deberíamos de hacer y, además, decirles a los que están en otros ciclos formativos que si no quieren que les pase como a su hermano o su hermana, que ha tenido que ir al pueblo de al lado, pues, que estudie un poquito más porque probablemente no tendrá esa dificultad.</parrafo>
        <parrafo>Lo otro, señora Obrero, con todo el respeto, permítame que le diga, con la mayor sinceridad, es intentar pescar en un río revuelto de la inquietud de muchos jóvenes, que es verdad que han abandonado el sistema educativo no ahora por la crisis, lo abandonaron en los que podríamos llamar tiempos de bonanza. Pero, en aquellos tiempos en los que ustedes veían que la gente se iba al ladrillo y abandonaba el instituto, no oí yo nadie del Partido Popular decir que aquello era peligroso, que cuidado, que adónde íbamos. Ustedes fomentaron, alentaron, impulsaron y desarrollaron el principal drama que ha vivido este país y que el tiempo ha demostrado: la especulación en torno al ladrillo y las consecuencias dramáticas que es verdad que ha tenido para muchos jóvenes de Andalucía y de España.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero, tiene la palabra para cerrar el debate de la iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Tengo que confesar, en primer lugar, mi ingenuidad pensando y confiando en que el Partido Socialista nos iba a dar el apoyo a esta propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Y lo tengo que decir porque, en primer lugar, en la elaboración de la misma, puede usted comprobar que la intención de este grupo ha sido una intención comedida y ha estado restringida a lo estrictamente viable, a lo viable dentro de la situación de crisis económica y de los recortes presupuestarios que está sufriendo la Consejería de Educación. Y, en segundo lugar, porque nos parece un desperdicio, un mal uso y una falta de aprovechamiento desde el punto de vista educativo de una magnífica instalación educativa que ha supuesto una inversión económica descomunal.</parrafo>
        <parrafo>Creo que con decisiones como la de hoy se da la espalda al pueblo de Baena, a los ciudadanos de Baena y al propio ayuntamiento, gobernado por un compañero socialista vuestro, de vuestro partido, que ha hecho un inmenso esfuerzo en la colaboración, que ha comprometido la estabilidad presupuestaria de las arcas municipales, que encima el ayuntamiento tuvo que ceder los terrenos del antiguo colegio a EPSA para la construcción de viviendas protegidas, perdiendo, a costa de toda esta operación de permuta y de colaboración económica, más de 2,7 millones de euros, que se podrían haber destinado a otras inversiones, a otros servicios públicos o al propio gasto corriente del ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, me dice usted que yo vengo..., hay que decir lo que la gente quiere oír. Pues, no, mire usted, señor Cebrián, en mi condición de diputada, y en la labor de oposición constructiva que ejercemos, he tenido la ocasión de visitar el centro. Usted no lo ha hecho. Y, si usted hubiese ido y lo hubiera visto, hubiera podido comprobar que lo que aquí estamos planteando y pidiendo es algo muy lógico, y que tiene mucho sentido común, porque la infraestructura es tan inmensa, ¿eh?, que habrá que aprovechar y amortizar, desde el punto de vista educativo, las posibilidades que el propio centro ofrece. No es una demanda solo y exclusiva del Partido Popular, lo es de esos 40 alumnos que se han quedado; alumnos que se han visto impedidos de continuar su formación, en grados superiores, porque resulta que en los ciclos superiores no hay plazas para seguir continuando sus estudios. Y ahora se encuentran con que tienen un año perdido porque no hay plazas para poder impartir estas enseñanzas. Con lo cual, yo quisiera que, cuando se vayan a Baena..., cuando usted vaya a Baena, cuando el señor Griñán o el propio Consejero de Educación vayan a Baena a inaugurar este centro, que les explique a los ciudadanos de Baena por qué han votado hoy en contra de esta iniciativa, cuando, incluso, la petición concreta de Bachillerato de adultos ya está recibiendo solicitudes del propio centro, con lo cual, ¿qué es lo que va a pasar, señor Cebrián? Pues lo que ha pasado en muchas ocasiones, en las que yo he tenido el honor de defender iniciativas de la provincia de Córdoba, y es que me ha votado, además, usted —precisamente usted, con el que he tenido el debate— que no a la propuesta porque viene del Partido Popular, y después, unos meses después, ¿eh?, ha llegado el Partido Socialista anunciado este tipo de iniciativas en el pueblo correspondiente. Con lo cual, a mí en realidad no me sorprende el voto en contra, lo que sí espero es que, en los próximos meses, vayan ustedes por este centro, comprueben in situ la oportunidad que vamos a desaprovechar, ¿eh?, teniendo en cuenta la inversión tan grande que ha acometido el ayuntamiento, pero también la propia Junta de Andalucía, ¿eh?, y la pérdida de cualificación profesional y mano de obra especializada, que pondríamos en el mercado laboral y en el propio municipio de Baena, para formar a futuros trabajadores y a futuros autónomos. Y yo creo que, en ese sentido, ahí está la diferencia clara y evidente entre las políticas que hace el Partido Socialista de mentiras y demagogia —demagogia, que no escucho nada más que demagogia en su discurso, señor Cebrián—, en materia de política educativa, y las políticas constructivas que hacemos desde el Partido Popular, en la oposición. Y es verdad que hemos hecho un mapa de titulaciones de Formación Profesional, claro que sí, porque es que la oferta actual que tenemos lleva sin revisarse muchos años, señor Cebrián, que son ustedes los que están gobernando. Que, desde el Partido Popular, les hemos escuchado, en numerosas ocasiones, publicitar..., y en noticias de prensa, en relación con este tema, por parte del Partido Socialista, anunciando un incremento de ciclos formativos que no llegan nunca, y es que, además, no se ajusta ni está adecuado a la realidad educativa al mercado laboral.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, en ese sentido, ya veinte años son años más que suficientes para ver y darse cuenta de que lo que actualmente tenemos no funciona, que es necesario ampliar las ofertas porque el mercado laboral lo demanda. Y, en ese sentido, pues nuestro compromiso con los ciudadanos de Baena era traerlo aquí, a este Parlamento, porque de aquí la Consejería tiene la competencia, y, ahora, que ellos juzguen y que valoren la actuación del Gobierno andaluz, que no está sabiendo afrontar ni resolver los problemas educativos de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder a la votación de estas dos iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la proposición no de ley relativa a la implantación del Bachillerato en Pizarra.</parrafo>
        <parrafo>Ha llegado a la Presidencia el texto de la enmienda propuesta por los grupos, que quedaría de la siguiente forma: «El Parlamento...» Digo, quedaría la parte dispositiva de la iniciativa de la siguiente forma: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a ratificar la implantación de los estudios de Bachillerato en la localidad de Pizarra, Málaga, para el curso 2011-2012».</parrafo>
        <parrafo>¿Podemos proceder a la votación de esta iniciativa?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Nosotros aceptamos la enmienda in voce y agradecemos a los grupos, al Partido Socialista e Izquierda Unida, el apoyo a esta iniciativa del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Procedemos, por tanto, a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de la segunda proposición no de ley, relativa a la implantación..., a la ampliación —perdón— de plazas en los ciclos formativos de grado medio y superior en Actividades Físicas y Deportivas del IES Luis Carrillo de Sotomayor, Baena.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Terminados los trabajos de esta Comisión, despedimos a sus señorías hasta el próximo mes, que nos veremos de nuevo aquí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

