<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>404</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Área metropolitana, Huelva, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000691</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000691. Pregunta oral relativa a la conexión sur metropolitana de Huelva (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos, a continuación, al siguiente punto del orden del día, que es la pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a la conexión sur metropolitana de Huelva. Para la pregunta tiene la palabra su portavoz, el señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, a la vista de la oficialidad del tema y como procede, enhorabuena y suerte.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, a tenor de la literalidad de la pregunta y de la respuesta parlamentaria a este grupo, suya, con fecha 15 de septiembre de 2010: «En el proceso participativo de los puentes de Punta Umbría se han celebrado tres mesas: una el 7 de mayo de 2010, otra el 10 de junio de 2010 y otra el 1 de julio de 2010». Y añadía usted en su respuesta que «el proceso se encuentra todavía en desarrollo, está previsto que la participación y deliberación continúe, como mínimo, en una cuarta mesa en el mes de septiembre». No sabemos si se habrá celebrado.</parrafo>
        <parrafo>Y en primera instancia le pregunto: Señora Consejera, ¿cuántas mesas faltan?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, la celebración de la cuarta mesa informativa deliberativa se realizó el pasado 23 de septiembre. Puso, por tanto, fin a los actos participativos del Programa de Encuentros Sociales de Diálogo para la Conexión Sur Metropolitana, tal como teníamos previsto, desarrollado por la Universidad de Córdoba en colaboración con la Universidad de Huelva. Ambas universidades son las que han estado en ello trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Se ha celebrado la cuarta mesa, se han culminado las mesas, se han concluido las mismas, y las han llevado a cabo la Universidad de Huelva y la Universidad de Córdoba, como bien sabe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, como su coherencia política y su rigurosidad parece que están ampliamente demostradas y de ahí las altas metas que parece ser que se le encomiendan, coincidirá usted conmigo en que los puentes de Punta Umbría constituyen la mayor estafa y el mayor fraude político de un Gobierno hacia una provincia y hacia unos ciudadanos. No son apreciaciones de este diputado sino que coincidirá usted conmigo en que, sencillamente, se trata de un hecho objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cronológicamente, 15 de mayo de 2007, el señor Chaves anuncia la construcción de tres puentes y dice: «Antes de que finalice 2007 estará decidido el trazado, realizado el informe de impacto e iniciados los trámites para la adjudicación, de forma que se inicien las obras en 2008». Hace unos días respondía el señor Chaves: «Yo ya no soy Presidente de la Junta». Rigor, mucho rigor.</parrafo>
        <parrafo>Segundo cuento de la cuenta, oiga, ¿un proceso participativo ahora? Respuesta parlamentaria de su antecesora doña María del Mar Moreno, 29 de mayo de 2008: «Se ha ultimado el trámite de consultas previas». Se ha ultimado. Estaban ya todos los trámites realizados. Fraude, engaño, mentira.</parrafo>
        <parrafo>Pero vayamos ahora con sus fraudes, con sus engaños y con sus mentiras, señora Consejera, porque usted ha sido la protagonista última de esta estafa política a la provincia de Huelva. Diario de Sesiones, 2 de septiembre de 2009, respuesta de usted a este humilde diputado donde decía textualmente: «Antes de que acabe el año —el 2009— va a tener la ciudadanía de Huelva una cumplida respuesta al respecto y en los presupuestos de 2010 va a aparecer».</parrafo>
        <parrafo>Voy más allá, señora Consejera. Respuesta parlamentaria también suya del día 3 de febrero de 2010, donde dice textualmente: «El pasado 14 de diciembre de 2009, la Consejería de Obras Públicas y Transporte presentó la propuesta definitiva para la conexión sur metropolitana de Huelva. Propuesta definitiva. La propuesta presentada, seleccionada de entre las alternativas estudiadas en el anteproyecto, presenta una longitud de 7.894 metros, de los cuales 4.625 discurren sobre estructuras elevadas, mientras que el resto corresponde a secciones sobre relleno de tierra. Además, la infraestructura contará con una plataforma central reservada para el transporte público. El presupuesto asciende a 265 millones de euros».</parrafo>
        <parrafo>Oiga, ¿y esto qué tiene que ver con un proceso participativo que abre usted como si no hubiera absolutamente nada, cuando lo que procedería, ya, sería la licitación y la aparición en los Presupuestos Generales de la Junta?</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, señora Consejera, se lo voy a poner fácil si de verdad..., para que no estemos ante criterios subjetivos de que usted miente, yo miento, ustedes mienten, nosotros mentimos... Yo se lo voy a poner muy fácil. Los números y el proyecto terminado, dice usted que ascienden a la cantidad de 265 millones de euros en respuesta parlamentaria del día 3 de febrero de 2010, con registro en esta Cámara número 1.318. Dado que es una obra que anuncia el señor Presidente anterior, señor Chaves, en el año 2007, señora Consejera, y aquí usted juega con ventaja —y termino, señor Presidente—, usted sí conoce los Presupuestos de la Junta de Andalucía para el año 2011, porque están a una semana de su presentación aquí, en esta Cámara. Este diputado, naturalmente, no conoce esos presupuestos ni conoce en concreto los de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, si en los presupuestos de 2011 usted ahora, en estos momentos —usted ya los conoce y podría incluso hacerlo—, me demuestra documentalmente, demuestra aquí ante esta Comisión y ante esta Cámara que en los presupuestos de 2011 va a haber consignación presupuestaria en la cantidad puesta por usted en respuesta parlamentaria y en la que se estima la totalidad del proyecto para la ejecución de los puentes de Punta Umbría, yo, en estos momentos presento mi dimisión como parlamentario, si usted documentalmente acredita tal significación en los Presupuestos de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Si es así, daría por bien empleado el abandono de mi acta de parlamentario. De lo contrario, sencillamente me ratifico en que los puentes de Punta Umbría, hasta ahora, han constituido una estafa y un fraude político a la provincia de Huelva por parte del Gobierno al que usted representa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Como sabe bien usted, no coincido en nada, en absoluto, en nada con su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Y le tengo que decir que la Universidad de Huelva y la Universidad de Córdoba han llevado a cabo un proceso participativo muy importante, que nunca se había dado en Huelva en relación a ningún proyecto. Han hecho un trabajo de rigor y de seriedad y están redactando el informe final con los resultados obtenidos fruto del diálogo constructivo que se ha mantenido a lo largo de todo el proceso con las instituciones y los colectivos.</parrafo>
        <parrafo>Entre usted y yo hay una diferencia abismal que se ha puesto de manifiesto en su intervención. Usted no cree ni quiere la participación ciudadana, y yo creo en la participación ciudadana, porque quiero oír a los colectivos, quería oír, como lo he hecho, a los ayuntamientos y porque creo en las ciudadanas y ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes no les importa la ciudadanía y no quieren que participen. Cierran las puertas a la participación. Hay otro modelo diferente y distinto, que abre las puertas a la participación, porque cree en los colectivos, en los ayuntamientos y en los ciudadanos. Y es el que hemos llevado a cabo. Y, curiosamente, en estas mesas informativas deliberativas, han estado ayuntamientos de Gobiernos del Partido Popular. Por lo tanto, no sé por qué les molesta tanto el proceso de participación ciudadana abierto.</parrafo>
        <parrafo>En una intervención que usted sabe, exactamente igual que yo, es extraordinariamente sensible, desde el punto de vista medioambiental, en un espacio con una conexión que queremos que sea referente de la sostenibilidad y que debemos escuchar a todo ayuntamiento, colectivo y ciudadanía para, lógicamente, que el proyecto responda a una voluntad y vocación colectiva, porque se va a hacer realidad este proyecto en la ciudad de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese contexto, pues no me extraña que usted quiera despreciar, por una parte, el trabajo de la universidad, la Universidad de Córdoba y la de Huelva. Usted le da un manotazo y lo tira por el precipicio.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, despreciar la participación de los colectivos y de los ayuntamientos. Ayuntamientos a los que, lógicamente, como no podía ser de otra manera, le hemos pedido su opinión, su participación activa y queremos tener en cuenta aquello que han venido proponiendo, y a los colectivos.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que hemos hecho y le voy a decir algo más. Cuando el anteproyecto esté totalmente cerrado, con todo lo que hemos recogido del proceso participativo y salga información pública —toda información pública de nuevo es hablar de participación— debe quedarle, señoría, esto absolutamente claro.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir algo más. No voy a ser yo quien hable de lo que no corresponde, ni me corresponde, en estos momentos, que son los Presupuestos para el 2011, por más que usted aquí comente de dimisiones o no dimisiones. Usted haga lo que quiera, lo que considere y le dé la gana. Pero lo que yo le voy a decir es que la conexión se va a realizar. Y me gustaría, además, que tuviera rigurosidad y seriedad y no pusiera en boca de otras personas lo que no dijeron así. El señor Chaves no dijo: «No soy Presidente», esto es verdad que lo dijo, claro, es que ya no es Presidente. Presidente es Griñán, José Antonio Griñán, por si usted no se había enterado todavía.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay una cuestión, el señor Chaves —y me puede usted enseñar las hojas de periódico que quiera—..., y yo pudiera requerirle algo que no voy a hacer, que es que lo lea usted en su integridad. Precisamente por respeto, como el señor Chaves ya no es Presidente, no quiso pronunciarse al respecto de una competencia que corresponde al Gobierno de Andalucía y no al Gobierno de España, que es del que él forma parte, precisamente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso no quiso hacerlo. Lo que yo le puedo decir hoy es que, aunque a ustedes les pese, les disguste y lo lamenten, va a haber conexión submetropolitana en Huelva. Y se va a hacer, como se ha dicho, desde el principio, con la colaboración público-privada que, por cierto, usted desconoce el proceso que lleva a cabo la colaboración público-privada y ha puesto su desconocimiento de manifiesto con las últimas palabras que ha dicho en su intervención al respecto. No tiene ni idea de cómo se lleva a cabo el proceso de colaboración público-privada, si no, no hubiera usted hablado en los términos que ha hablado de los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese contexto, pues le tengo que decir que lo que son capaces de hacer ustedes no piensen que somos capaces de hacerlo los demás. Si usted es capaz de estafar, de engañar, de mentir y de defraudar, allá usted. Desde luego, esta Consejera y ningún miembro del Gobierno de Andalucía somos capaces de hacer nada de eso, solamente servimos a los ciudadanos, y lo tenemos pero que muy claro, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

